<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy thử đo một vòng tròn.</s>
 <s id="2">Đường kính và bán kính thì rất dễ đo rồi, đó chỉ là những đường thẳng bạn có thể đo với thước kẻ.</s>
 <s id="3">Nhưng để đo một vòng tròn bạn sẽ phải cần băng đo hay một đoạn dây, trừ khi là có một cách tốt hơn.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Rõ ràng là, chu vi đường tròn sẽ tăng thêm hay giảm đi tỉ lệ với đường kính của nó.</s>
  <s id="4.2">Nhưng mối quan hệ này còn xa hơn thế.</s>
 </p>
 <s id="5">Thực tế, tỉ lệ của 2 giá trị, chu vi chia cho đường kính luôn luôn là 1 số giống nhau, cho dù đường tròn có lớn hay nhỏ đến đâu.</s>
 <s id="6">Các nhà lịch sử không rõ con số này được phát hiện đầu tiên khi nào và như thế nào nhưng nó đã được biết đến theo một hình thức nào đó từ khoảng 4000 năm trước.</s>
 <s id="7">Ước tính của nó xuất hiện trong công trình của các nhà toán học cổ đại người Hy Lạp, Babylon, Trung Quốc, và Ấn Độ.</s>
 <s id="8">Và người ta tin là nó còn được dùng để xây các kim tự tháp Ai Cập.</s>
 <s id="9">Các nhà toán học ước tính nó bằng cách nội tiếp đường tròn trong đa giác.</s>
 <s id="10">Và cho đến năm 1400, nó đã được tính đến 10 chữ số thập phân.</s>
 <s id="11">Vậy, khi nào người ta đã tìm ra giá trị chính xác của nó chứ không phải là chỉ ước tính nữa?</s>
 <s id="12">Thực ra là, không bao giờ!</s>
 <s id="13">Bạn thấy đấy, ai cũng biết tỉ lệ của chu vi vòng tròn và đường kính của nó là một số vô tỉ, một dạng số không thể nào biểu diễn được dưới dạng tỉ lệ của 2 số nguyên.</s>
 <s id="14">Bạn có thể tiến đến gần nó, nhưng cho dù phân số đó có chính xác thế nào đi nữa bạn cũng không bao giờ chạm được nó.</s>
 <s id="15">Vì vậy, để viết được nó dưới dạng thập phân, bạn sẽ phải viết một dãy chữ số bắt đầu bằng 3.14159 và tiếp diễn mãi mãi!</s>
 <s id="16">Chính vì thế, thay vì lần nào cũng phải cố gắng viết ra một số lượng vô tận các chữ số, chúng ta biểu diễn nó bằng chữ pi của Hy Lạp.</s>
 <s id="17">Ngày nay, chúng ta thử tốc độ của máy tính bằng cách cho chúng tính số pi, và máy tính lượng tử đã có thể tính số pi đến hai ngàn triệu triệu chữ số.</s>
 <s id="18">Người ta còn thi với nhau để xem họ nhớ được bao nhiêu chữ số và có những kỷ lục có người nhớ đến hơn 67,000 chữ số.</s>
 <s id="19">Nhưng trong ứng dụng khoa học, hầu hết bạn chỉ cần khoảng 40 chữ số đầu.</s>
 <s id="20">Và những ứng dụng khoa học này là gì?</s>
 <s id="21">Ồ, đơn giản là bất kì tính toán nào liên quan đến đường tròn từ thể tích của một lon sô đa đến quỹ đạo của vệ tinh.</s>
 <s id="22">Và không phải là chỉ trong đường tròn.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Vì nó còn được dùng để nghiên cứu đường cong.</s>
  <s id="23.2">Pi giúp chúng ta hiểu được các hệ thống tuần hoàn hay dao động như đồng hồ, sóng điện từ, và cả âm nhạc.</s>
 </p>
 <s id="24">Trong thống kê, pi được sử dụng trong phương trình tính diện tích bên dưới đường cong phân phối chuẩn, thứ rất tiện lợi để tìm ra phân bố của điểm thi chuẩn, mô hình tài chính, hay biên số lỗi trong kết quả khoa học.</s>
 <s id="25">Dường như thế là chưa đủ, pi còn được dùng trong thí nghiệm vật lý phân tử như những thí nghiệm dùng máy gia tốc hạt lớn không phải chỉ bởi vì máy hình tròn, mà tinh vi hơn, là do quỹ đạo các phân tử chuyển động.</s>
 <s id="26">Các nhà khoa học còn dùng pi để chứng minh khái niệm trừu tượng rằng ánh sáng hoạt động vừa như một phân tử, vừa như một sóng điện từ. và, có lẽ ấn tượng nhất, là dùng pi để đo mật độ của toàn bộ vũ trụ. mà, tiện đây xin nói, vật chất trong vũ trụ không là gì so với so với tổng số chữ số vô tận của pi.</s>
</text>
