<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">"Liệu bệnh tàn rụi do nấm sẽ tuyệt diệt cây hạt dẻ?</s>
 <s id="2">Người làm nông cho rằng điều đó là không thể.</s>
 <s id="3">Nó cứ âm ỉ ở gốc cây. và làm đâm chồi mới cho tới khi một loại ký sinh khác đến và tận diệt bệnh tàn rụi."</s>
 <s id="4">Đầu thế kỷ hai mươi, số lượng cây hạt dẻ Tây Bắc Mỹ, ước tính gần bốn tỷ cây, đã hoàn toàn mất đi vì nhiễm nấm.</s>
 <s id="5">Nấm là những sinh vật gây bệnh ở thực vật nguy hại nhất, bao gồm cả các loại cây có tầm quan trọng về mặt kinh tế.</s>
 <s id="6">Bạn có thể tưởng tượng nổi rằng ngày nay mỗi năm, các vụ mất mùa do nhiễm nấm có giá trị ước tính đến hàng tỷ đô la trên khắp thế giới không?</s>
 <s id="7">Nó tương ứng với lượng thực phẩm đủ cho nửa tỷ người.</s>
 <s id="8">Và điều này dẫn đến những hậu quả nghiêm trọng, bao gồm cả nạn đói ở những nước đang phát triển, giảm thu nhập cho nhà nông và nhà phân phối, giá thành cao cho người tiêu dùng và rủi ro phơi nhiễm mycotoxine, chất độc sinh ra bởi nấm.</s>
 <s id="9">Vấn đề mà chúng ta đang gặp phải là biện pháp hiện dùng để ngăn chặn và chữa trị những căn bệnh khủng khiếp này, như kiểm soát gen, khai thác nguồn kháng bệnh tự nhiên, luân canh hoặc xử lý hạt, và nhiều cách khác, vẫn bị hạn chế hoặc sớm mất tác dụng.</s>
 <s id="10">Chúng phải được cải tiến liên tục.</s>
 <s id="11">Vì thế, chúng ta cần nhanh chóng phát triển các chiến lược hiệu quả hơn và để làm được việc này, cần phải nghiên cứu xác định các cơ chế sinh học có khả năng đưa đến những phương pháp diệt nấm mới.</s>
 <s id="12">Một đặc điểm của nấm là chúng không thể di chuyển và chỉ tăng trưởng bằng việc trải rộng thành mạng lưới phức tạp, được gọi là hệ sợi nấm.</s>
 <s id="13">Năm 1884, Anto de Bary, cha đẻ ngành bệnh học ở thực vật, là người đầu tiên cho rằng nấm được chỉ dẫn bởi tín hiệu phát ra từ thực vật chủ, một cây mà nó có thể ký sinh và tiếp tục sinh sống, những tín hiệu đó hoạt động như ngọn hải đăng để nấm định vị, phát triển, vươn tới và cuối cùng là xâm lấn và chiếm giữ cây.</s>
 <s id="14">Anto hiểu rằng việc nhận ra các tín hiệu đó là chìa khoá mở ra những thúc đẩy chiến lược trong việc ngăn chặn tương tác giữa nấm và thực vật.</s>
 <s id="15">Tuy nhiên, việc thiếu phương pháp hợp lý tại thời điểm đó đã ngăn ông tìm ra cơ chế này ở mức độ phân tử.</s>
 <s id="16">Sử dụng phương pháp chiết lọc và tiếp cận gen đột biến, cũng như kỹ thuật đo lường sự phát triển trực tiếp của nấm, ngày hôm nay, tôi vui mừng chia sẻ với các bạn rằng sau 130 năm, đội ngũ cũ của tôi và tôi, cuối cùng, đã có thể xác định những tín hiệu đó bằng nghiên cứu tương tác giữa một loại nấm sinh bệnh gọi là Fusarium oxysporum và một trong những cây chủ của nó, cây cà chua.</s>
 <s id="17">Đồng thời, chúng tôi có thể mô tả đặc điểm của thụ thể nấm nhận những tín hiệu này và một phần của phản ứng cơ bản xảy ra trong thể nấm và dẫn đến sự tăng trưởng trực tiếp trên thực vật.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">(Vỗ tay) Xin cảm ơn.</s>
  <s id="18.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
 <s id="19">Hiểu biết về những quá trình phân tử như vậy mang đến một loạt các phân tử tiềm năng có thể được dùng để tạo ra các cách trị nấm mới.</s>
 <s id="20">Và những cách trị nấm này sẽ phá vỡ tương tác giữa nấm và thực vật cũng như chặn các tín hiệu phát ra từ thực vật hoặc hệ thống tiếp nhận những tín hiệu đó ở nấm.</s>
 <s id="21">Lây nhiễm nấm đã phá hủy mùa vụ nông nghiệp.</s>
 <s id="22">Hơn thế, chúng ta đang trong kỷ nguyên mà nhu cầu về năng suất mùa vụ gia tăng đáng kể,</s>
 <s id="23">do tăng trưởng dân số, phát triển kinh tế, biến đổi khí hậu và nhu cầu nhiên liệu sinh học.</s>
 <s id="24">Hiểu biết của chúng ta về cơ chế phân tử của sự tương tác giữa nấm và thực vật chủ, mà ở đây là cây cà chua, có thể là một bước tiến quan trọng cho việc phát triển chiến lược hiệu quả hơn trong trận chiến với nấm từ đó, giải quyết các vấn đề ảnh hưởng đến cuộc sống con người, an ninh lương thực và tăng trưởng kinh tế.</s>
 <s id="25">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="26">(Vỗ tay)</s>
</text>
