<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mạng Internet, hay trang Web, thứ mà tất cả chúng ta đều biết đến đã gần 5000 ngày tuổi.</s>
 <s id="2">Tất cả những thứ mà chúng ta thấy đầu tiên, hình ảnh vệ tinh của cả trái đất, thứ mà trước đây chúng ta không thể hình dung nổi, tất cả những thứ đang góp phần tạo nên đời sống chúng ta, sự phong phú của sự vật nằm ngay trước mắt chúng ta, ngay trên màn hình laptop, máy tính bàn.</s>
 <s id="3">Việc những điều tuyệt vời như vậy liên tục xuất hiện là điều đáng ngạc nhiên, nhưng chúng ta không cảm thấy vậy.</s>
 <s id="4">Thật sự là rất tuyệt vời khi có tất cả những thứ này ở đây.</s>
 <s id="5">(Cười) Chỉ trong 5000 ngày, tất cả những thứ này xuất hiện.</s>
 <s id="6">Và tôi biết là 10 năm trước, nếu tôi nói tất cả những thứ như vậy sẽ đến bạn sẽ nói rằng điều đó là bất khả thi.</s>
 <s id="7">Không có mô hình kinh tế nào là khả thi để làm điều này cả.</s>
 <s id="8">Và nếu tôi nói là nó sẽ không tốn phí bạn sẽ nói rằng đơn giản là tôi đang nằm mơ</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Rằng tôi là một gã hoang tưởng.</s>
  <s id="9.2">Một người lạc quan vô căn cứ.</s>
 </p>
 <s id="10">Và giờ nó ở đây.</s>
 <s id="11">Một điều khác về Internet mà tôi biết là vào 10 năm trước, khi tôi nhìn vào những thứ Wired đã nói về, ta nghĩ nó sẽ là TV nhưng tân tiến hơn.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Nó là dự định đầu tiên.</s>
  <s id="12.2">Nó là cái mọi người đã dự đoán sẽ xuất hiện.</s>
 </p>
 <s id="13">Và nó hoàn toàn khác với dự đoán đó.</s>
 <s id="14">Đầu tiên, nó bất khả thi, và không giống bất cứ thứ gì trước đó.</s>
 <s id="15">Một trong những thứ ta đang sử dụng chẳng hạn Wikipedia, nó đã từng là thứ dường như không tưởng.</s>
 <s id="16">Nó không tưởng trên lý thuyết, nhưng lại khả thi trên thực tế.</s>
 <s id="17">Và nếu nhìn lại những thứ không tưởng, tôi nghĩ một trong những điều bạn học được ở thời đại này, trong thập kỉ này, là phải tập cách tin vào những điều không tưởng, bởi vì chúng ta không bao giờ có thể đoán trước được.</s>
 <s id="18">Vì vậy, tôi tò mò về việc điều gì sẽ diễn ra trong 5000 ngày tiếp theo.</s>
 <s id="19">Nếu điều đó đã xảy ra vào 5000 ngày qua, thì điều gì sẽ tới trong 5000 ngày tới?</s>
 <s id="20">Tôi có 1 câu chuyện đơn giản như thế này, rằng chúng ta muốn tin rằng tất cả những gì ta đã tạo ra, tất cả những thứ đã diễn ra trong 5000 ngày, tất cả những máy tính, tất cả các thiết bị cầm tay, tất cả điện thoại di động, laptop và máy chủ, tất cả những gì ta thu được từ những kết nối như thế là một cỗ máy duy nhất.</s>
 <s id="21">Nếu như chỉ có một cỗ máy, và những thiết bị cầm tay là những cửa sổ nhỏ để tiếp cận cỗ máy này, như vậy chúng ta đang xây dựng một cỗ máy duy nhất khắp toàn cầu.</s>
 <s id="22">Tôi bắt đầu suy ngẫm về điều đó.</s>
 <s id="23">Và hóa ra cỗ máy này lại là cỗ máy đáng tin cậy nhất mà chúng ta từng tạo ra.</s>
 <s id="24">Nó chưa từng hư, nó hoạt động không ngừng.</s>
 <s id="25">Và dường như chưa hề có cỗ máy nào khác được tạo ra mà chạy nhiều giờ, nhiều ngày như vậy.</s>
 <s id="26">5000 ngày không nghỉ, không thể tin được.</s>
 <s id="27">Tất nhiên, mạng Internet dài hơn 5000 ngày; còn Web thì chỉ mới được 5000 ngày.</s>
 <s id="28">Cơ bản là tôi đang cố gắng đo đạc.</s>
 <s id="29">Kích thước của cỗ máy này như thế nào?</s>
 <s id="30">Tôi bắt đầu bằng việc đo bao nhiêu tỉ cú nhấp chuột trên tất cả máy tính khắp toàn cầu</s>
 <s id="31">Và con số là 100 tỷ nhấp chuột mỗi ngày.</s>
 <s id="32">Và 55 nghìn tỷ đường link giữa các trang web trên toàn thế giới.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Tôi bắt đầu suy nghĩ về những loại kích thước khác, và tôi lên một danh sách.</s>
  <s id="33.2">Có phải Chris Jordan, nhiếp ảnh gia, đã nói rằng khi những con số quá lớn chúng sẽ trở nên vô nghĩa?</s>
 </p>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Đây là dẫn chứng.</s>
  <s id="34.2">Thật khó mà tin được, nhưng lại có một tỷ chip PC trên Internet, nếu bạn đếm tất cả các chip trên tất cả máy tính.</s>
 </p>
 <s id="35">Có 2 triệu email mỗi giây.</s>
 <s id="36">Đó là một con số cực lớn.</s>
 <s id="37">Nó là một cỗ máy khổng lồ. và nó tốn 5% lượng điện trên hành tinh của chúng ta.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Đây là vài con số cụ thể nếu bạn muốn biết: 170 nghìn triệu triệu bóng bán dẫn, 55 nghìn tỷ liên kết, email chạy với tần suất 2 megahertz, 31 kilohertz tin nhắn, 246 exabyte kho lưu trữ.</s>
  <s id="38.2">Đó là một ổ đĩa khổng lồ!</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Có rất nhiều bộ nhớ và RAM.</s>
  <s id="39.2">9 exabyte cho dung lượng RAM.</s>
 </p>
 <s id="40">Và lưu lượng tổng cộng là 7 terabyte một giây.</s>
 <s id="41">Brewster đã nói rằng Thư viện Quốc hội lưu khoảng 20 terabyte.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Vậy mỗi giây là một nửa Thư viện Quốc hội vụt qua trong chiếc máy này.</s>
  <s id="42.2">Một cỗ máy cực lớn.</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Tôi đã làm một việc khác và tìm ra trong 100 tỷ nhấp chuột mỗi ngày.</s>
  <s id="43.2">55 nghìn tỷ liên kết gần giống với số lượng khớp thần kinh trong não người.</s>
 </p>
 <s id="44">Một nghìn nghìn tỷ bóng bán dẫn giống với số các nơ ron thần kinh trong não bạn.</s>
 <s id="45">Vậy với sự ước chừng đầu tiên, chúng ta có 20 perahertz khớp thần kinh hoạt động.</s>
 <s id="46">Dĩ nhiên là trí nhớ của chúng ta rất lớn.</s>
 <s id="47">Nhưng ước lượng đơn giản, kích cỡ và sự phức tạp của cỗ máy này tương đương với kích thước và sự tinh vi của não bạn.</s>
 <s id="48">Bởi vì cách mà não bạn hoạt động cũng tương tự như cách Web hoạt động.</s>
 <s id="49">Tuy nhiên, não người thì không tăng gấp đôi mỗi 2 năm.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Vậy nếu ta nói cỗ máy này có kích cỡ bằng não người.</s>
  <s id="50.2">Nếu ta nhìn vào tốc độ tăng trưởng của nó, thì 30 năm nữa, nó sẽ có kích thước bằng 6 tỷ bộ não người.</s>
 </p>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Vậy đến năm 2040, khả năng xử lý của cỗ máy này sẽ vượt qua tổng khả năng xử lý của con người. đối với xử lí thông tin thô và nhiều thứ khác.</s>
  <s id="51.2">Ray Kurzweil và cộng sự đã làm một đồ thị biểu hiện điều này.</s>
 </p>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Như thế thì sao?</s>
  <s id="52.2">Có vài điều tôi muốn đề cập.</s>
 </p>
 <s id="53">Tôi có 3 điều tổng quát Tôi muốn nói, ba kết quả của điều này.</s>
 <s id="54">Thứ nhất, về cơ bản, cỗ máy này bao gồm mọi thứ.</s>
 <s id="55">Chúng ta đang cho nó một cơ thể Đó là thứ ta sẽ làm trong 5000 ngày tiếp theo</s>
 <s id="56">Thứ hai là chúng ta sẽ tái cấu trúc nó.</s>
 <s id="57">Và thứ ba, chúng ta sẽ hoàn toàn phụ thuộc vào nó.</s>
 <s id="58">Để tôi nói qua 3 điều này.</s>
 <s id="59">Trước hết, chúng ta có những thứ này trong tay.</s>
 <s id="60">Ta nghĩ đó là những thiết bị riêng lẽ nhưng thật ra, tất cả màn hình trên thế giới, đều hướng vào một cỗ máy duy nhất.</s>
 <s id="61">Chúng đơn giản là những cổng đến một máy chủ duy nhất.</s>
 <s id="62">Điều thứ hai là -- có người gọi đó là "đám mây", Bạn đang chạm vào nó bằng các thiết bị đó.</s>
 <s id="63">Trong vài trường hợp, tất cả những gì ta cần là một "cloudbook".</s>
 <s id="64">Một "cloudbook" không có bộ nhớ.</s>
 <s id="65">Không dây, nhưng luôn được kết nối.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Có nhiều điều về nó.</s>
  <s id="66.2">Nó trở nên đơn giản. đơn giản là bạn chỉ chạm vào chiếc máy này, và bạn sẽ chạm vào "đám mây", và đó là cách bạn dùng nó.</s>
 </p>
 <s id="67">Và chiếc máy sẽ hoạt động như vậy.</s>
 <s id="68">Có thể nói, nó hoạt động dựa trên mô hình tính toán tập trung</s>
 <s id="69">Nhưng tất cả, camera và microphones, và cảm biến trong xe hơi và tất cả những gì kết nối vào cỗ máy này.</s>
 <s id="70">Tất cả sẽ phải thông qua Mạng.</s>
 <s id="71">Chúng ta đã thấy nó đúng với điện thoại.</s>
 <s id="72">Bây giờ, điện thoại không thông qua Mạng, nhưng chúng đang bắt đầu làm thế, và sẽ làm được.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Ví dụ, Google Labs đã thí nghiệm với Google Docs, Google Speadsheets,...</s>
  <s id="73.2">Tất cả những điều đó sẽ lấy Web làm nền tảng.</s>
 </p>
 <s id="74">Tất cả đều phải thông qua cỗ máy này.</s>
 <s id="75">Và tôi đoán là tất cả mọi thứ sẽ tồn tại trên Mạng.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Bây giờ thì chưa.</s>
  <s id="76.2">Nếu bạn làm việc tại cơ quan, với văn bản Word, hiện tại thì không nằm trên mạng, Chúng sẽ thành 1 phần cỗ máy ở tương lai</s>
 </p>
 <s id="77">Chúng sẽ sử dụng ngôn ngữ 'Web'.</s>
 <s id="78">Chúng sẽ tương tác với Web.</s>
 <s id="79">Web, trên phương diện nào đó, giống như một lỗ đen hút tất cả mọi thứ vào nó.</s>
 <s id="80">Và tất cả mọi thứ sẽ là một phần của Mạng lưới này.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Tất cả mọi đồ vật, tạo tác được tạo ra sẽ hòa vào đó, như là những mảnh nhỏ của Mạng lưới, và trở thành một phần của cỗ máy này, lúc đó, mọi thứ quanh ta, khi máy tính phổ biến khắp nơi sẽ trở thành một với Web.</s>
  <s id="81.2">Tất cả mọi thứ sẽ liên kết với nhau.</s>
 </p>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">RFIDs và nhiều thứ khác, hay bất cứ là công nghệ gì, cũng không quan trọng.</s>
  <s id="82.2">Tất cả mọi thứ đều sẽ có một bộ phận để kết nối với cỗ máy lớn, và chúng ta sẽ có một mạng Internet chứa tất cả mọi thứ.</s>
 </p>
 <s id="83">Hãy bắt đầu nghĩ về chiếc giày như một con chip có gót, hay ô tô như một con chip có bánh xe, bởi vì cơ bản là, phần lớn giá thành để sản xuất xe dành cho trí tuệ và thiết bị điện tử làm ra nó, không phải vật liệu.</s>
 <s id="84">Nhiều người nghĩ về nền kinh tế mới như là một thứ khác với cái cũ, tồn tại dưới một dạng khác không có thực thể, vô định hình còn nền kinh tế cũ thì lại bao gồm những nguyên tử có hình thù</s>
 <s id="85">Nhưng thực tế, nền kinh tế mới là sự giao thoa giữa hai thứ trên, nơi chúng ta giao hòa những thông tin và mặt kĩ thuật số của mọi thứ vào thế giới vật chất.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Đó là những gì chúng ta sẽ hướng đến.</s>
  <s id="86.2">Đó là thứ chúng ta hướng tới -- sự kết hợp, sự hội tụ giữa vật chất và kĩ thuật số.</s>
 </p>
 <s id="87">Vì vậy, một trong những hệ quả là tất cả những phương tiện truyền thông, TV, phim ảnh, video -- tất cả sẽ trở thành một.</s>
 <s id="88">dù chúng khác nhau về nhiều phương diện, chúng sẽ dần trở nên giống nhau hơn.</s>
 <s id="89">Đó là một định luật của truyền thông, như là các bản sao thì vô giá trị Những thứ không sao chép được thì vô giá ví dụ như tính gần gũi, xác thực và cá nhân.</s>
 <s id="90">Truyền thông muốn trở nên uyển chuyển.</s>
 <s id="91">Lý do gọi nhiều thứ là "free" vì các bạn có thể tùy ý sử dụng nó không phải là "free" như "bia miễn phí", mà là "free" trong "freedom" (tự do).</s>
 <s id="92">Và hiệu ứng mạng quyết định mọi thứ Là càng có nhiều thì càng lấy thêm nhiều</s>
 <s id="93">Chiếc máy fax đầu tiên -- người đầu tiên mua máy fax là một người ngu, vì chẳng có ai khác để fax cho cả.</s>
 <s id="94">Nhưng cô ta trở thành người gây ảnh hưởng, thuyết phục những người khác sử dụng máy fax như mình vì điều đó làm cho nó trở nên giá trị</s>
 <s id="95">Đó là hiệu ứng mà chúng ta sẽ còn thấy</s>
 <s id="96">Sự chú ý của đám đông là tiền bạc.</s>
 <s id="97">Định luật này sẽ lan tỏa mạnh trên khắp truyền thông.</s>
 <s id="98">Một điều khác của sự hiện thân này là điều mà tôi gọi là định luật McLuhan đảo ngược</s>
 <s id="99">McLuhan nói Máymóc là để nốidài giácquan conngười</s>
 <s id="100">Tôi nói là "Loài người sẽ trở thành sự nối dài các giác quan của máy móc", dưới một góc nhìn khác.</s>
 <s id="101">Vì chúng ta có một triệu triệu tai, mắt, và những cú chạm, thông qua hình ảnh kĩ thuật số và máy ảnh của chúng ta.</s>
 <s id="102">Và chúng ta thấy điều đó qua Flickr, hay là Photosynth, một ứng dụng của Microsoft cho phép bạn lắp ghép lại quang cảnh của một địa danh du lịch từ hàng nghìn hình chụp nơi đó của khách du lịch.</s>
 <s id="103">Bằng cách nào đó, cỗ máy lớn này đang nhìn qua những chiếc máy ảnh nhỏ.</s>
 <s id="104">Bây giờ, điều thứ hai mà tôi muốn nói đến là sự tái cơ cấu, cái Web đang làm chính là tái cơ cấu.</s>
 <s id="105">Tôi phải cảnh báo những gì chúng ta nói đến tôi sẽ đưa ra giải nghĩa cho một thuật ngữ bạn hay nghe, "nội dung Mạng"</s>
 <s id="106">Trước hết, giai đoạn thứ nhất chúng ta thấy Internet làm là nó đã liên kết các máy tính.</s>
 <s id="107">Chúng ta gọi đó là "Mạng lưới"; một Internet chứa các mạng lưới.</s>
 <s id="108">Ta đã thấy, đó là nơi ta truy cập tất cả máy tính trên thế giới</s>
 <s id="109">Và nếu bạn nhớ lại, đó là một màn hình xanh lá với con trỏ, bạn không thể làm gì nhiều với nó, và chỉ có thể kết nối một máy tính với một máy khác.</s>
 <s id="110">Những gì mà bạn có thể làm chỉ là, chia sẻ những tệp thông tin.</s>
 <s id="111">Bạn chuyển tiếp nhưng không kiểm soát được</s>
 <s id="112">không giống với điện thoại mà ta kiểm soát một đường dây bạn buộc phải chia sẻ các tệp</s>
 <s id="113">Giai đoạn thứ hai mà chúng ta đang trải qua là kết nối các trang web với nhau</s>
 <s id="114">Ở giai đoạn trước, nếu tôi muốn vào trang của một hãng máy bay phải từ máy của mình, tới một trang FTP, rồi mới đến máy tính của hãng.</s>
 <s id="115">Giờ chúng ta có các trang web -- một đơn vị được chia thành các trang và các trang đó kết nối với nhau.</s>
 <s id="116">Và nếu tôi muốn đặt một chuyến bay, tôi đến trang của hãng hàng không, và kết nối vào trang đó.</s>
 <s id="117">Chúng ta chia sẻ những kết nối, và bạn phải nhận những kết nối đó.</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Bạn không thể từ chối nếu ai muốn kết nối bạn không thể ngăn họ.</s>
  <s id="118.2">Bạn phải làm quen với ý tưởng phải mở cửa trang của bạn cho bất kì ai.</s>
 </p>
 <s id="119">Và đó là cái chúng ta đang làm.</s>
 <s id="120">Chúng ta đang bước vào giai đoạn 3, đó là cái mà tôi đang nói tới, chúng ta sẽ kết nối dữ liệu với nhau.</s>
 <s id="121">Tôi không biết tên của cái này là gì.</s>
 <s id="122">Tôi gọi nó là Cỗ Máy Lớn.</s>
 <s id="123">Chúng ta di chuyển giữa các máy tính, giữa các trang và giờ là giữa các dữ liệu.</s>
 <s id="124">Sự khác biệt là thay vì nhảy giữa các trang, Ta sẽ liên kết ý tưởng từ một trang đến ý tưởng khác, thay vì đến trang khác.</s>
 <s id="125">Vì vậy, mỗi ý tưởng được hỗ trợ -- hoặc mỗi hiện vật, mỗi danh từ -- được hỗ trợ bởi toàn bộ Web.</s>
 <s id="126">Tóm lại mọi thứ sẽ được xử lí dưới dạng các hiện vật, ý tưởng hay từ ngữ.</s>
 <s id="127">Vì thế khi thông tin được xuất ra, nó sẽ được nhập thẳng vào các vật.</s>
 <s id="128">Và khi giải quyết thông tin liên quan đến một cá nhân nào đó, mỗi cá nhân sẽ có một ID riêng</s>
 <s id="129">Mỗi cá nhân, mỗi vật thể sẽ có gì đó rất riêng biệt, và sẽ liên kết thẳng với chính cá nhân hay vật thể đó.</s>
 <s id="130">Và giờ, trong hệ thống mới này, khi tôi truy cập vào, tôi sẽ truy cập thẳng tới chuyến bay của tôi, chỗ ngồi của tôi</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Đây là một ví dụ khác.</s>
  <s id="131.2">Tôi sống ở Pacifica, và bây giờ Pacifica chỉ là một cái tên trong nhiều tên khác trên Web.</s>
 </p>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Web không biết nó thật ra là một thị trấn và lại là thị trấn tôi đang sống.</s>
  <s id="132.2">Và giờ ta sẽ nói đến điều đó.</s>
 </p>
 <s id="133">Nó sẽ liên kết thẳng tới -- Web sẽ tự xử lí được thông tin và biết được đó là một địa danh và mỗi khi thấy từ "Pacifica" đó là một địa danh có kinh độ, vĩ độ, và dân cư.</s>
 <s id="134">Đây là một vài thuật ngữ kĩ thuật, chỉ gồm 3 chữ cái những chữ bạn sẽ thấy thường xuyên.</s>
 <s id="135">Tất cả những chữ này được tạo ra giúp cho ý tưởng liên kết dữ liệu với nhau</s>
 <s id="136">Tôi sẽ cho các bạn một ví dụ.</s>
 <s id="137">Có khoảng một tỉ trang mạng xã hội trên Web</s>
 <s id="138">Mỗi lần bạn truy cập, bạn phải khai báo rằng bạn là ai Bạn bè của bạn là ai</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Sao lại thế?</s>
  <s id="139.2">Chỉ cần làm một lần thôi là đáng lẽ nó đã biết bạn bè của bạn là ai rồi mà?</s>
 </p>
 <s id="140">Là thứ ta muốn,tất cả họ đều được nhận dạng Ta có thể đem các mối quan hệ đi khắp nơi</s>
 <s id="141">Tất cả dữ liệu về bạn nên được truyền tải và bạn chỉ cần làm một lần mà thôi.</s>
 <s id="142">Và bạn sẽ thiết lập được một mạng lưới những mối quan hệ từ những dữ liệu đó.</s>
 <s id="143">Đó là cái ta đang hướng đến -- là Web biết mọi thứ đến từng chi tiết như vậy</s>
 <s id="144">Ngôn ngữ Web, Web 3.0, đồ thị khổng lồ toàn cầu chúng tôi đang cố đặt tên cho nó.</s>
 <s id="145">Điều nó đang làm là chia sẻ dữ liệu.</s>
 <s id="146">Ta phải sẵn sàng để chia sẻ dữ liệu của bản thân, một bước lớn hơn là chia sẻ trang Web hoặc máy tính của bạn.</s>
 <s id="147">Tất cả những thứ sẽ nằm trên mạng chúng không chỉ là các trang mà còn là sự vật</s>
 <s id="148">Tất cả mọi thứ ta mô tả trên đó, tất cả tạo tác và địa danh sẽ có một hình thù cụ thể, một đặc trưng riêng biệt ta có thể truy cập vào trực tiếp.</s>
 <s id="149">Ta sẽ có kho dữ liệu khổng lồ chứa mọi thứ</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Và còn một điều thứ 4 nữa mà ta chưa đạt được, cũng không trong 10 năm hay 5000 ngày nữa nhưng ta sẽ tới được đó.</s>
  <s id="150.2">Và Internet -- lúc tôi truy cập trực tiếp vào ghế ngồi của tôi trên máy bay -- chiếc ghế đó trở thành một phần của Web</s>
 </p>
 <s id="151">Và chúng ta sẽ nằm trong một mạng lưới nơi liên kết được thiết lập giữa tất cả mọi thứ thông qua các kết nối mỏng manh.</s>
 <s id="152">Và điều cuối cùng tôi muốn nói đến là chúng ta sẽ trở nên phụ thuộc lẫn nhau.</s>
 <s id="153">Điều này chắc chắn sẽ đến, và càng sớm càng tốt.</s>
 <s id="154">Nếu bạn cho phép Google, nó sẽ cho bạn biết lịch sử truy cập.</s>
 <s id="155">Và tôi có thể biết được rằng tôi dùng Google phần lớn vào 11 giờ sáng.</s>
 <s id="156">Tôi đã sẵn sàng và chấp nhận điều đó.</s>
 <s id="157">Và tôi nghĩ để cá nhân hóa toàn thế giới, tất cả chúng ta đều phải làm vậy.</s>
 <s id="158">Đó chính là cái giá.</s>
 <s id="159">Nếu muốn cá nhân hóa bạn phải hoàn toàn minh bạch với nó.</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">Google.</s>
  <s id="160.2">Nếu tôi không nhớ số điện thoại, tôi sẽ hỏi Google.</s>
 </p>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Chúng ta quá phụ thuộc vào nó đến mức tôi không cố nhớ điều gì, và khi tôi cần, tôi chỉ hỏi Google.</s>
  <s id="161.2">Như thế thuận tiện hơn</s>
 </p>
 <s id="162">Ban đầu ta sẽ phản đối "Không, thật khủng khiếp"</s>
 <s id="163">Khi ta nghĩ về sự phụ thuộc của ta vào một loại công nghệ khác gọi là bảng chữ cái, và chữ viết, ta hoàn toàn phụ thuộc vào nó, và nó đã thay đổi nền văn minh.</s>
 <s id="164">Ta không thể tưởng tượng nổi việc không có bảng chữ cái và chữ viết.</s>
 <s id="165">Và cũng như vậy, ta cũng sẽ không thể tưởng tượng bản thân khi không có cỗ máy lớn đó.</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Google đang cố tạo một AI nhưng không phải dạng có ý thức hoàn toàn.</s>
  <s id="166.2">Larry Page, một chuyên gia, đã nói với tôi rằng họ đang cố thực hiện điều đó.</s>
 </p>
 <p id="p167">
  <s id="167.1">Nhưng khi 6 tỷ người dùng Google, thì ai đang tìm ai?</s>
  <s id="167.2">Nó diễn ra cả hai phía</s>
 </p>
 <s id="168">Chúng ta sẽ trở thành Web, thứ ta nói tới nãy giờ</s>
 <s id="169">Ta sẽ trở thành cỗ máy lớn đó.</s>
 <s id="170">Trong 5000 ngày nữa, ta sẽ có một thứ hơn cả Web</s>
 <s id="171">Giống như Web không phải TV, nhưng tốt hơn.</s>
 <s id="172">5,000 ngày nữa, không chỉ là Web nó sẽ trở thành một thứ khác hoàn toàn.</s>
 <s id="173">Và tôi nghĩ nó sẽ thông minh hơn.</s>
 <s id="174">Nó sẽ có trí thông minh, nhưng không có ý thức riêng.</s>
 <s id="175">Nhưng nó sẽ có thể dự đoán những thứ ta sẽ làm, theo nghĩa tốt.</s>
 <s id="176">Thứ 2 là, nó sẽ mang tính cá nhân hóa hơn.</s>
 <s id="177">Nó sẽ nhận biết được chúng ta, và đó là tốt</s>
 <s id="178">Và một lần nữa, cái giá là sự minh bạch.</s>
 <s id="179">Và thứ 3 là, nó sẽ có mặt mọi nơi, bằng cách tràn vào môi trường xung quanh, và chúng ta sẽ ở ngay trong nó.</s>
 <s id="180">Tất cả các thiết bị sẽ là những cổng để truy cập vào nó.</s>
 <s id="181">Thứ duy nhất tôi muốn bạn nhớ là chúng ta phải bắt đầu nghĩ xa hơn nghĩ về toàn bộ thứ này như một bước tiến mới hoàn toàn.</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Nó sẽ mang tính toàn cầu.</s>
  <s id="182.2">Và nếu xét cả cỗ máy, nó sẽ là một cỗ máy lớn, và đáng tin cậy.</s>
  <s id="182.3">Đáng tin cậy hơn các phần tạo nên nó.</s>
 </p>
 <s id="183">Nhưng ta cũng có thể nghĩ về nó như một thực thể sống lớn</s>
 <p id="p184">
  <s id="184.1">Chúng ta sẽ tương tác với nó như một cỗ máy và cả như với một thực thể lớn.</s>
  <s id="184.2">Nó là "Một"</s>
 </p>
 <s id="185">Tôi không biết gọi nó là gì ngoài "Một".</s>
 <s id="186">Ta sẽ tìm tên hay hơn</s>
 <s id="187">Mọi thứ đang dần liên kết với nhau</s>
 <s id="188">và một lần nữa, tôi không muốn nói về ý thức, mà là đề cập về nó giống như là về một vi khuẩn nhỏ hoặc như một con trùng roi, bởi giờ nó là vậy.</s>
 <s id="189">Đây là điều tôi muốn truyền tải: Sẽ chỉ có một cỗ máy duy nhất, và Web sẽ là hệ điều hành của nó.</s>
 <s id="190">Tất cả màn hình sẽ hướng về "Một" Không có thứ gì sống ngoài Web.</s>
 <p id="p191">
  <s id="191.1">Chia sẻ và ta sẽ hưởng lợi.</s>
  <s id="191.2">Hãy để "Một" tiếp cận thông tin của ta.</s>
 </p>
 <s id="192">Và thông tin đó phải có thể đọc được bởi cỗ máy.</s>
 <p id="p193">
  <s id="193.1">"Một" là chúng ta.</s>
  <s id="193.2">Chúng ta nằm trong "Một"</s>
 </p>
 <s id="194">Cảm ơn các bạn lắng nghe.</s>
 <s id="195">(Vỗ tay)</s>
</text>
