<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nhớ từng tự nhủ: "Điều này sẽ thay đổi toàn bộ cách chúng ta giao tiếp."</s>
 <s id="2">[Điều nhỏ] [Ý tưởng lớn] [Margaret Gould Stewart nói về Hyperlink] Hyperlink (đường dẫn) là một yếu tố của giao diện, và ý tôi là, khi bạn dùng phần mềm trên điện thoại hoặc máy tính, có rất nhiều mã đằng sau giao diện cung cấp tất cả những hướng dẫn để máy tính hoạt động, nhưng giao diện là cái mà con người tương tác: Khi ta nhấn vào đây, điều gì đó sẽ xảy ra.</s>
 <s id="3">Khi lần đầu tiên xuất hiện, chúng khá là đơn giản, và không có vẻ gì hào nhoáng.</s>
 <s id="4">Các nhà thiết kế ngày nay có rất nhiều lựa chọn.</s>
 <s id="5">Hyperlink được dùng như một ngôn ngữ đánh dấu : HTML.</s>
 <s id="6">Nó là một chuỗi nhỏ gồm các mã.</s>
 <s id="7">Và bạn ghi vào địa chỉ nơi bạn muốn gửi người đó đi.</s>
 <s id="8">Vô cùng đơn giản để học.</s>
 <s id="9">Và như vậy, toàn bộ các tài liệu tham khảo thông tin ở những nơi khác trên Internet là tên miền của hyperlink.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Khi tôi còn đi học -- đây là thời điểm trước khi Internet phát triển.</s>
  <s id="10.2">Nếu làm một bài nghiên cứu, tôi phải lết xác tới thư viện, và nếu nơi đó có cuốn sách tôi cần thì tuyệt cú mèo.</s>
 </p>
 <s id="11">Đôi khi phải đợi sách được gửi trả, nên quá trình kéo dài cả tuần.</s>
 <s id="12">Giờ nghĩ lại, khá là điên rồ, nhờ tất cả những đổi mới tuyệt vời, không lâu sau, ta có thể tiếp cận những thứ mà hiện nay, ta xem là hiển nhiên.</s>
 <s id="13">Năm 1945, có một người đàn ông, tên Vannevar Bush.</s>
 <s id="14">Ông làm việc cho chính phủ Mỹ, và một trong những ý tưởng mà ông nỗ lực phát triển là: "Wow, con người đã tạo ra rất nhiều thông tin, và ta không còn có thể theo dõi những cuốn sách đã đọc hay sự liên kết giữa những ý tưởng quan trọng."</s>
 <s id="15">Và ông nảy ra ý tưởng tên là "memex", nơi mà bạn có thể tạo một thư viện cá nhân, cho tất cả các cuốn sách và tài liệu mà bạn có quyền truy cập.</s>
 <s id="16">Và ý tưởng kết nối các nguồn thông tin đã bắt đầu thành hình.</s>
 <s id="17">Sau đó, vào những năm 1960, Ted Nelson đã khởi động Dự án Xanadu, ông nói: "Sẽ thế nào nếu nó không chỉ giới hạn ở những gì tôi có?</s>
 <s id="18">Sẽ thế nào nếu tôi có thể kết nối ý tưởng giữa một khối lượng thông tin lớn hơn?"</s>
 <s id="19">Năm 1982, các nhà nghiên cứu tại đại học Maryland phát triển một hệ thống gọi là HyperTIES.</s>
 <s id="20">Họ là những người đầu tiên dùng văn bản chính như điểm đánh dấu liên kết.</s>
 <s id="21">Họ tìm ra rằng liên kết màu xanh trên nền xám hoạt động hiệu quả hơn so với các màu khác, và nhiều người có thể nhìn thấy nó.</s>
 <s id="22">Apple phát minh ra HyperCard vào năm 1987.</s>
 <s id="23">Bạn có những tấm thẻ này và có thể tạo ra những liên kết giữa chúng.</s>
 <s id="24">HyperCard cho phép ta nhảy cóc đến nhiều phần khác nhau trong câu chuyện.</s>
 <s id="25">Những khái niệm kể chuyện phi tuyến tính này được thúc đẩy mạnh mẽ khi hyperlink ra đời, bởi nó cho họ nhiều cơ hội tạo ra ảnh hưởng đến mạch chuyện.</s>
 <s id="26">Những ý tưởng và phát minh này đã truyền cảm hứng cho Tim Berners-Lee nhà phát minh World Wide Web.</s>
 <s id="27">Hyperlink giống như một khối LEGO, khối xây dựng cơ bản tạo nên trang web phức tạp gồm nhiều kết nối có mặt khắp thế giới.</s>
 <s id="28">Hyperlink được tạo ra không chỉ cho nhiều người sử dụng mà còn cho phép nhiều người tạo ra chúng.</s>
 <s id="29">Với tôi, đây là một trong những thiết kế dân chủ nhất từ trước tới nay.</s>
</text>
