<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là câu chuyện về ba chiếc chai nhựa rỗng không và đã bị vứt bỏ.</s>
 <s id="2">Hành trình của chúng tuy khác nhau nhưng đều đem lại những ảnh hưởng đến số phận của Trái Đất.</s>
 <s id="3">Nhưng không phải lúc nào cũng vậy.</s>
 <s id="4">Để tìm hiểu về kết cục của những chiếc chai này, trước hết chúng ta cần khám phá nguồn gốc của chúng.</s>
 <s id="5">Nhân vật chính của câu chuyện được hình thành trong nhà máy lọc dầu này.</s>
 <s id="6">Chất dẻo của những chiếc chai được hình thành từ những phân tử hoá học kết hợp giữa dầu và xăng, tạo ra các đơn phân.</s>
 <s id="7">Theo trình tự, các đơn phân này tổng hợp với nhau thành các dải polyme dài, tạo nên chất dẻo dưới dạng hàng triệu hạt nhỏ.</s>
 <s id="8">Chúng được đun chảy trong các nhà máy sản xuất và chế thành khuôn để làm nên chất dẻo tạo thành ba chiếc vỏ chai này.</s>
 <s id="9">Các nhà máy đổ các chất lỏng có ga vào những chiếc chai, rồi chúng được đóng gói, vận chuyển, mua lại, mở nắp, tiêu thụ, và bị vứt bỏ không thương tiếc.</s>
 <s id="10">Và giờ chúng nằm đây, ở một xó không ai biết.</s>
 <s id="11">Chai thứ nhất, như hàng trăm triệu anh em khác của nó, kết thúc cuộc đời mình tại một bãi phế liệu.</s>
 <s id="12">Bãi rác khổng lồ này to ra từng ngày do càng ngày có càng nhiều rác thải bị dồn đến đây.</s>
 <s id="13">Trong khi vỏ nhựa bị đè nén bởi nhiều lớp rác thải khác nhau, nước mưa chảy qua đây và hấp thụ các hợp chất dễ hoà tan trong nước, bao gồm cả các hợp chất vô cùng độc hại.</s>
 <s id="14">Chúng cùng nhau tạo ra một hỗn hợp độc hại có tên "leachate", nó có thể di chuyển tới các mạch nước ngầm, đất và các dòng suối, đầu độc hệ sinh thái và đời sống hoang dã.</s>
 <s id="15">Và có thể mất tới 1,000 năm đằng đẵng để chiếc chai thứ nhất này phân huỷ.</s>
 <s id="16">Hành trình của chiếc chai thứ hai, tuy li kì hơn nhưng tiếc thay, kết cục cũng không khá hơn.</s>
 <s id="17">Nó trôi qua một dòng suối rồi ra tới một nguồn nước chảy vào một con sông, và con sông này chảy ra biển.</s>
 <s id="18">Sau nhiều tháng lưu lạc giữa biển khơi, nó dần bị nhấn chìm trong một xoáy nước khổng lồ, nơi rác thải tập trung, có tên "Great Pacific Garbage Patch".</s>
 <s id="19">Các dòng hải lưu đã lùa hàng triệu mảnh rác nhựa tới đây.</s>
 <s id="20">Đây là một trong năm hải lưu chính của các đại dương bị lấp đầy bởi rác thải.</s>
 <s id="21">Dòng nước trở nên đục ngầu, đặc quánh do các chất gây ô nhiễm.</s>
 <s id="22">Một số động vật như chim biển thường mắc bẫy trong sự hỗn độn này.</s>
 <s id="23">Chúng và các loài vật khác, thường nhầm những mảnh nhựa màu sắc thành thức ăn.</s>
 <s id="24">Nhựa khiến chúng cảm thấy no trong khi sự thật không phải vậy, nên chúng thường chết vì đói, và truyền những chất độc hại từ nhựa sang chuỗi thức ăn.</s>
 <s id="25">Ví dụ, khi nhựa bị con cá biển này ăn phải, và sau đó một con mực lại ăn phải cá biển, rồi đến lượt một con cá ngừ ăn phải mực, cuối cùng chúng ta ăn phải con cá ngừ này.</s>
 <s id="26">Và hầu hết nhựa không phân huỷ, điều này có nghĩa chúng chỉ bị đứt gãy thành các mảnh nhỏ, được gọi là "microplastic", và chúng có thể bị trôi dạt trong đại dương vĩnh viễn.</s>
 <s id="27">Mặt khác, chiếc vỏ thứ ba được giải thoát khỏi số phận của 2 người anh em</s>
 <s id="28">Nó được một chiếc xe tải chở tới nhà máy, nơi nó và các cộng sự được ép phẳng, và nén lại thành từng khối.</s>
 <s id="29">Nghe tình hình có vẻ tệ, nhưng khoan đã,</s>
 <s id="30">câu chuyện không dừng lại ở đó.</s>
 <s id="31">Những khối này được cắt vụn thành nhiều mảnh nhỏ, sau đó được rửa sạch và đun chảy, để trở thành các nguyên liệu thô có thể tái sử dụng.</s>
 <s id="32">Như một phép màu, chiếc chai thứ ba nay đã sẵn sàng để tái sinh, để trở thành một vật dụng hoàn toàn mới.</s>
 <s id="33">Chỉ với một chiếc vỏ chai nhỏ bé, bỗng dưng một thế giới mới được mở ra.</s>
</text>
