<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Guitar) (Hát) Chiếc tàu lượn trên cao, hay chiếc đu quay dưới thấp.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Ở trên kia là thiên đường rực sáng.</s>
  <s id="2.2">Nhưng dưới đó, là địa ngục tăm tối.</s>
 </p>
 <s id="3">Bạn tóm lấy chiếc chuông, rung nó thật mạnh và xin dừng vòng quay, nhưng khi nào họ muốn cuộc chơi kết thúc, bạn cũng chẳng biết được đâu.</s>
 <s id="4">Người ta sẽ nói với bạn một thứ, Họ lừa bạn rằng, thứ đó sẽ làm đời bạn trọn vẹn.</s>
 <s id="5">Vậy nên, bạn cống hiến hết mình, và bạn phải cuốn gói ra đường.</s>
 <s id="6">Rồi một ngày bạn tỉnh giấc, người ta bảo bạn, "cậu đẹp như một nữ hoàng," nhưng rồi bạn phát hiện ra sự thật là, họ đang lừa dối bạn trắng trợn.</s>
 <s id="7">Chiếc tàu lượn trên cao, hay chiếc đu quay dưới thấp.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Ở trên kia là thiên đường rực sáng.</s>
  <s id="8.2">Nhưng dưới đó, là địa ngục tăm tối.</s>
 </p>
 <s id="9">Bạn tóm lấy chiếc chuông, rung nó thật mạnh và xin dừng vòng quay, nhưng khi nào họ muốn cuộc chơi kết thúc, bạn cũng chẳng biết được đâu.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Người mà bạn yêu quý, họ cũng yêu bạn.</s>
  <s id="10.2">Oh yeah...</s>
  <s id="10.3">Yêu bạn đến cùng trời cuối đất.</s>
 </p>
 <s id="11">Nhưng khi bạn sa cơ lỡ vận, họ sẽ không ngần ngại bỏ rơi bạn.</s>
 <s id="12">Họ quây quanh bạn, nhận anh em bạn bè với bạn, khi bạn có mọi thứ.</s>
 <s id="13">Khi bạn sa cơ lỡ vận, họ sẽ lại bỏ rơi bạn mà thôi.</s>
 <s id="14">Chiếc tàu lượn trên cao, hay chiếc đu quay dưới thấp.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Ở trên kia là thiên đường rực sáng.</s>
  <s id="15.2">Nhưng dưới đó, là địa ngục tăm tối.</s>
 </p>
 <s id="16">Bạn tóm lấy chiếc chuông, rung nó thật mạnh và xin dừng vòng quay, nhưng khi nào họ muốn cuộc chơi kết thúc, bạn cũng chẳng biết được đâu.</s>
 <s id="17">Bạn cho rằng tôi bi quan, tất cả những thứ tôi nói đều là lừa dối, nhưng, kinh nghiệm chỉ cho tôi rằng, sự cẩn thận đó là cần thiết.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Sự cẩn thận khiến bạn dè dặt.</s>
  <s id="18.2">Và dè dặt, bạn sẽ lỡ thời cơ, vậy nên bạn mạnh mẽ chớp lấy cơ hội, mà chẳng suy nghĩ đến cái giá phải trả,</s>
 </p>
 <s id="19">Chiếc tàu lượn trên cao, hay chiếc đu quay dưới thấp.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Ở trên kia là thiên đường rực sáng.</s>
  <s id="20.2">Nhưng dưới đó, là địa ngục tăm tối.</s>
 </p>
 <s id="21">Bạn tóm lấy chiếc chuông, rung nó thật mạnh và xin dừng vòng quay, nhưng khi nào họ muốn cuộc chơi kết thúc, thực sự kết thúc... bạn không bao giờ biết được đâu.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Chiếc tàu lượn trên cao, hay chiếc đu quay dưới thấp.</s>
  <s id="22.2">Chiếc tàu lượn trên cao, Yeah...</s>
  <s id="22.3">Chiếc đu quay...</s>
 </p>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Chiếc đu quay...</s>
  <s id="23.2">Chiếc đu quay...</s>
  <s id="23.3">Chiếc đu quay...</s>
  <s id="23.4">Chiếc đu quay...</s>
 </p>
 <s id="24">(Vỗ tay) Michael Pemberton.</s>
 <s id="25">(Vỗ tay) Cám ơn các bạn rất nhiều!</s>
 <s id="26">Cám ơn!</s>
</text>
