<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bốn giờ sáng, bạn đã thức suốt 40 tiếng, bạn giải một câu đố chứa đoạn video này màn thi nhảy giữa một con gà và một con hải ly đang trượt ván.</s>
 <s id="2">(Tiếng cười) Sự bối rối và phấn khích bạn đang trải nghiệm là cảm giác thường thấy tại Cuộc thi Săn lùng Kho báu của MIT, về cơ bản, là sự kết hợp giữa Thế vận hội và lễ hội Burning Man dành riêng cho mọt sách.</s>
 <s id="3">(Tiếng cười) Hôm nay, tôi sẽ đưa bạn đến một thế giới kì lạ, hại não, và tràn ngập niềm vui.</s>
 <s id="4">Nhưng trước tiên, tôi cần giải thích ý nghĩa của từ "câu đố".</s>
 <s id="5">Câu đố dưới dạng săn tìm kho báu là một bộ dữ liệu.</s>
 <s id="6">Nó có thể là ô chữ, sudoku, video, âm thanh, nó có thể là bất cứ thứ gì có chứa thông tin ẩn, có đáp án là một từ hay một cụm từ.</s>
 <s id="7">Ví dụ, câu đố này có tên là "Những kiệt tác".</s>
 <s id="8">Nó gồm 10 hình ảnh của mô hình người nhìn vào các đống LEGO.</s>
 <s id="9">Và để tiết kiệm thời gian, tôi sẽ giải thích mọi thứ cho bạn.</s>
 <s id="10">Mỗi đống LEGO là sự xáo trộn những mảnh ghép của một bức tranh của một danh họa nổi tiếng.</s>
 <s id="11">Có ai nhận ra họa sĩ bên trái không?</s>
 <s id="12">Vị này sử dụng rất nhiều màu đỏ.</s>
 <s id="13">Tôi nghe: "Rothko".</s>
 <s id="14">Hình thứ hai thì sao?</s>
 <s id="15">(Khán giả) Mondrian.</s>
 <s id="16">Alex Rosenthal: Đúng, rất tốt.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Còn hình thứ ba?</s>
  <s id="17.2">Hình khó nhất.</s>
  <s id="17.3">Vâng, Klimt, tôi nghe rồi.</s>
 </p>
 <s id="18">Tốt lắm, ở đây, màu sắc là đầu mối lớn nhất.</s>
 <s id="19">Câu đố có nhiều đầu mối khác nhau cho bạn biết điều gì quan trọng, ở đây, ta quan tâm đến các họa sĩ chứ không phải các tác phẩm.</s>
 <s id="20">Và sau đó, điều bạn phải làm là nhìn vào các đầu mối chưa sử dụng, số người trong mỗi hình.</s>
 <s id="21">Và bạn đếm số người rồi lấy ra chữ cái trong họ của họa sĩ đó có vị trí trùng với số người bạn vừa đếm.</s>
 <s id="22">Hình bên trái, tranh của Rothko có ba người đứng trước, nên bạn lấy chữ cái thứ ba, chữ T.</s>
 <s id="23">Chỉ có một người phía trước tranh của Mondrian nên bạn lấy chữ đầu tiên, M.</s>
 <s id="24">Và cũng có 3 người phía trước tranh của Klimt, nên bạn lấy chữ cái thứ ba, I.</s>
 <s id="25">Bạn làm như vậy với cả 10 họa sĩ và xếp chúng theo thứ tự, và bạn có câu trả lời, đó là "illuminate".</s>
 <s id="26">(Tiếng cười) Những câu đố như thế này là sự truyền đạt ý tưởng.</s>
 <s id="27">Nhưng điều tôi muốn làm rõ ở đây là câu đố phải có sự cân bằng giữa sự trừu tượng và tính rõ ràng.</s>
 <s id="28">Chúng phải đủ khó để bạn cố tìm ra đáp án, nhưng cũng phải đủ tinh tế để bạn có thể tìm ra đáp án, lúc mà mọi thứ về đúng chỗ của nó.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Người giải câu đố nghiện khoảnh khắc tìm ra đáp án.</s>
  <s id="29.2">Một khoảnh khắc lâng lâng ngắn ngủi, giây phút rõ ràng và nguyên sơ.</s>
 </p>
 <s id="30">Ngoài ra, cũng có một sự thõa mãn sâu sắc, bản chất tự nhiên của con người là thích giải quyết vấn đề.</s>
 <s id="31">Đó là lý do chúng ta thích giải ô chữ và trò escape room và tìm cách khám phá đáy biển.</s>
 <s id="32">Giải những câu đố hóc búa mở rộng tư duy của ta theo hướng mới và nó còn giúp chúng ta nhìn vấn đề dưới nhiều góc độ khác nhau.</s>
 <s id="33">Trong các cuộc săn tìm kho báu, có rất nhiều câu đố với đủ loại hình dạng và kích cỡ.</s>
 <s id="34">Câu đố một giờ thiết kế cho những người mới câu đố 24 giờ dành cho nhóm, và câu đố trong câu đố, cuộc thi Săn lùng Kho báu của MIT.</s>
 <s id="35">Đây là một sự kiện thường niên và có khoảng 2.000 người tập trung tại khuôn viên MIT và giải câu đố theo đội từ một người đến hơn 100 người.</s>
 <s id="36">Đội của tôi có 60 người gồm một nhà vô địch giải ô chữ quốc gia, một nhà vật lý hạt, một nhà soạn nhạc, một nhà thám hiểm đại dương, và tôi, cảm giác như "Mr. Bean lạc vào công viên Bletchley."</s>
 <s id="37">(Tiếng cười) Đó thực chất là một so sánh thích hợp, vì một năm có một câu đố bạn phải xây dựng một máy Enigma từ những miếng các tông.</s>
 <s id="38">(Tiếng cười) Mỗi cuộc Săn lùng Kho báu có một chủ đề.</s>
 <s id="39">Những chủ đề từng có như Ma trận và Alice ở xứ sở thần tiên.</s>
 <s id="40">Thường là những chủ đề về văn hóa và văn học đại chúng.</s>
 <s id="41">Và mục tiêu là tìm ra đồng xu được giấu trong khuôn viên MIT.</s>
 <s id="42">Và để tìm ra nó, bạn phải giải khoảng 150 câu đố đối mặt với nhiều trò chơi và thử thách.</s>
 <s id="43">Tôi đã tham gia khoảng mười năm, chưa bao giờ mơ tới việc chiến thắng, cho tới tháng Một năm 2016, trong một cuộc săn lùng kéo dài 53 tiếng có chủ đề là bộ phim Đánh cắp giấc mơ, chúng tôi đã thức trắng trong nhiều ngày, nên mọi thứ đều buồn cười..</s>
 <s id="44">(Tiếng cười) Bàn đầy ắp giấy, ghi chú và những câu đố đã giải xong.</s>
 <s id="45">Bảng đầy chữ viết và kí tự lộn xộn, công trình của ba ngày vắt óc suy nghĩ.</s>
 <s id="46">Và chúng tôi kẹt ở hai câu đố.</s>
 <s id="47">Nếu có thể giải chúng, trò chơi sẽ đi đến hồi kết, và sau nhiều giờ làm việc, vào một khoảnh khắc diệu kì, hai câu đó này được giải cách nhau 10 giây, chẳng mấy chốc, chúng tôi thấy mình ở vòng đua cuối, một loạt các đầu mối sẽ dẫn chúng tôi tới đồng xu, chúng tôi chạy nhanh qua sảnh của MIT, cố gắng không va chạm hay làm du khách hoảng sợ, khi nhận ra mình không phải là đội duy nhất, một đội khác cũng đang ở vòng đua cuối, chúng tôi không biết ai đang dẫn trước.</s>
 <s id="48">Chúng tôi là một đống hỗn độn của sự lo lắng, trông đợi, hăng hái, và thiếu ngủ, khi chúng tôi đến tượng đài Nhà giả kim, tại đó, chúng tôi tìm được..</s>
 <s id="49">đồng xu này.</s>
 <s id="50">(Tiếng reo) Vâng.</s>
 <s id="51">(Vỗ tay) Viêc giành được nó giúp chúng tôi chiến thắng với thời gian sát sao: 5 phút.</s>
 <s id="52">Điều tôi lúc nãy quên chưa nhắc đến đó là phần thưởng của cuộc thi là bạn phải thiết kế toàn bộ cuộc săn lùng kho báu cho năm tới.</s>
 <s id="53">(Tiếng cười) Hình phạt cho sự chiến thắng là bạn phải thiết kế toàn bộ cuộc săn lùng kho báu cho năm tới.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Đến đầu năm 2016, tôi chưa bao giờ thiết kế câu đố.</s>
  <s id="54.2">Tôi đã giải rất nhiều câu đố, nhưng thiết kế và giải chúng là điều hoàn toàn khác nhau.</s>
 </p>
 <s id="55">Nhưng một lần nữa, tôi may mắn khi ở chung đội với những người hướng dẫn và cộng tác tài năng.</s>
 <s id="56">Ở góc nhìn của một nhà thiết kế, một câu đố là khi tôi có một ý tưởng, và thay vì nói cho bạn biết đó là gì, tôi sẽ để lại các mẩu bánh mì để bạn có thể tự lần ra và tận hưởng niềm vui khi tìm ra đáp án.</s>
 <s id="57">Đây là một cách khác nhìn vào khoảnh khắc ấy.</s>
 <s id="58">Và điều khó tin với tôi là trải nghiệm này, thứ thuộc về cảm xúc và gần như là thuộc về thể chất, lại có thể được cẩn thận thiết kế.</s>
 <s id="59">Để tôi giải thích rõ hơn cho bạn, đây là một câu đố tôi đã tạo ra cùng với bạn tôi, Matt Gruskin.</s>
 <s id="60">Nó là một trò chơi phiêu lưu, đây là một loại trò chơi phiêu lưu cổ điển, bạn đi khám phá đông, tây, nam, bắc, nhặt đồ và sử dụng chúng.</s>
 <s id="61">Và bạn có thể đến cuối trò chơi, mà vẫn chưa giải được câu đố.</s>
 <s id="62">Để giải được câu đố, bạn phải tìm ra thông tin ẩn, cách dễ nhất để tìm ra chúng là tạo một bản đồ trò chơi.</s>
 <s id="63">Nó trông như thế này.</s>
 <s id="64">Có ai nhận ra đây là gì không?</s>
 <s id="65">Vâng, chính xác.</s>
 <s id="66">Trò chơi phiêu lưu diễn ra trong Settlers of Catan.</s>
 <s id="67">Có ai ở đây biết Settlers là gì không?</s>
 <s id="68">Mọt sách.</s>
 <s id="69">(Tiếng cười) Nếu bạn không biết, Settlers là một board game, nơi bạn thi đấu với những người khác thu thập tài nguyên và sử dụng chúng để xây dựng.</s>
 <s id="70">Và trong văn bản phiêu lưu, thông tin được giấu bằng nhiều cách, để bạn có thể dựng lại toàn bộ trò chơi.</s>
 <s id="71">Bạn có thể tìm ra những con đường, thành phố, thị trấn, tài nguyên, con số trên gạch, ngay cả trên xúc xắc.</s>
 <s id="72">Kết hợp các thông tin đó với nhau, bạn có thể tìm ra câu trả lời và nó quá phức tạp để giải thích tại đây.</s>
 <s id="73">(Tiếng cười) Nếu bạn thật sự muốn biết, hãy tìm tôi sau buổi nói chuyện.</s>
 <s id="74">(Tiếng cười) Câu đố này khiến tôi nhận ra giá trị của việc thay đổi góc nhìn trong việc tạo ra khoảnh khắc tỏ ngộ.</s>
 <s id="75">Vì thế trong câu đố này bạn đi từ sự trải nghiệm của nhân vật trong thế giới trò chơi, đến cảm giác nhìn từ trên cao xuống như khi bạn đang chơi một board game, và trong sự thay đổi đó, bạn dựng lại toàn bộ những thông tin bạn có.</s>
 <s id="76">Với tôi, phần khó nhất trong thiết kế là làm thế nào để tạo ra niềm vui khi tìm ra đáp án.</s>
 <s id="77">May mắn thay, thế giới đầy những ý tưởng và thông tin.</s>
 <s id="78">Tôi từng thấy những câu đố tuyệt vời được tạo thành từ điệu lắc lư của ong, và sự trùng hợp ngạc nhiên khi 88 phím đàn piano khớp với 88 chòm sao trên bầu trời.</s>
 <s id="79">Một khi bạn nhận ra điều đó, bạn không thể thiết kế câu đố, nó là việc khiến những người giải câu đố tạo ra sự kết nối đó trong đầu họ.</s>
 <s id="80">Cho dù bạn cho họ ngôi sao trên phím đàn hay chơi bản nhạc thiên thể của vụ trụ, bạn dẫn họ tới đó, bằng cách này hay cách khác.</s>
 <s id="81">Chẳng mấy chốc, bạn nhìn một con rùa, bạn tự hỏi: "Liệu đây có phải là một câu đố?"</s>
 <s id="82">(Tiếng cười) Bạn nhìn nó và nói: "Mình chưa bao giờ nhận ra giá trị của chiếc mai nó."</s>
 <s id="83">Trải nghiệm này có thể quen thuộc với bạn, nếu bạn từng xem TED Talk và tự hỏi: "Đây có phải là một câu đố?"</s>
 <s id="84">(Tiếng cười) Tôi không nói đâu.</s>
 <s id="85">Nhưng tôi sẽ cho bạn biết câu đố có thể được tìm thấy ở những không ai ngờ đến.</s>
 <s id="86">Nó đưa ta trở lại với câu đố yêu thích nhất của tôi, Trip Payne được thiết kế.</s>
 <s id="87">Lần này, tôi sẽ bật cho bạn nghe cả âm thanh, hãy chuẩn bị đoán tên bài hát nào.</s>
 <s id="88">(Tiếng cục tác) (Tiếng cục tác) (Tiếng cục tác) (Tiếng cười) Có ai biết đó là gì không?</s>
 <s id="89">Vâng, "You Make Me Feel Like a Natural Woman."</s>
 <s id="90">(Tiếng cười) Bạn có thể nhận ra nó và bảy bài hát khác và clip, rồi xem video để tìm ra manh mối, cách mà chúng được quay và ghép lại với nhau với những cảnh lướt qua nhóm năm người cùng ngồi một bàn, gợi nhớ đến những giám khảo, những điều này chỉ ra "một cuộc thi tìm kiếm tài năng".</s>
 <s id="91">Và bạn tìm ra nó qua mạng, hay đơn giản là bạn biết, bạn có thể tới được khoảnh khắc tỏ ngộ, những clip này là bản sao của một cuộc thi hát nhép từ "RuPaul's Drag Race."</s>
 <s id="92">(Tiếng cười) Tại sao ta làm vậy?</s>
 <s id="93">(Tiếng cười) (Vỗ tay) Bạn nói xem, tôi không biết.</s>
 <s id="94">Trước tiên, nó rất vui.</s>
 <s id="95">Nhưng tôi nghĩ nó còn cải thiện cuộc sống của chúng ta theo nhiều cách.</s>
 <s id="96">Để có thể giải được câu đố, khi đối đầu với thử thách, đã cho tôi khám phá vấn đề từ nhiều khía cạnh trước khi chọn một phương thức nhất định.</s>
 <s id="97">Đồng thời, quá trình giải đố là sự tập luyện để làm việc nhóm, biết lúc nào nên lắng nghe, lúc nào chia sẻ, và làm sao để biết và tán dương một ý tưởng hay. và thiết kế được những khoảnh khắc như vậy là một dụng cụ quyền lực.</s>
 <s id="98">Hãy nghĩ đến ý tưởng thật mạnh mẽ, thú vị và thuyết phục, đến từ chính bộ não của bạn, nơi bạn tự tạo ra mọi kết nối.</s>
 <s id="99">Tháng Một năm 2017, sau hàng chục nghìn giờ làm việc, cuối cùng, chúng tôi tổ chức cuộc Săn lùng Kho báu.</s>
 <s id="100">Cảm giác thỏa mãn khác hẳn với sự phấn khích trong giây phút tìm ra đáp án.</s>
 <s id="101">Thay vào đó, môt ngọn lửa âm ỉ, phức tạp, khó tả, cảm giác được người khác hiểu mình.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Và khi tất cả trôi qua, trong sự mệt mỏi, chúng tôi nhìn nhau và thế giới và nói: "Ta sẽ không bao giờ làm điều này nữa.</s>
  <s id="102.2">Quá nhiều việc phải làm.</s>
 </p>
 <s id="103">Nó rất vui, nhưng, thôi, không thắng nữa đâu."</s>
 <s id="104">Một năm sau, tháng Một năm 2018, chúng tôi lại thắng một lần nữa.</s>
 <s id="105">(Tiếng cười) Hiện giờ, tôi không biết chúng tôi phải làm việc khoảng bao nhiêu chục ngàn giờ nữa, và chỉ còn hai tháng nữa là đến cuộc thi năm 2019.</s>
 <s id="106">Cảm ơn bạn đã lắng nghe, tôi phải đi thiết kế câu đố đây.</s>
 <s id="107">(Tiếng cười) (Vỗ tay)</s>
</text>
