<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào 1977, nhà vật lý Edward Purcell tính toán rằng nếu bạn đẩy một con vi khuẩn và thả trôi nó, nó sẽ dừng lại trong một phần triệu giây.</s>
 <s id="2">Trong khoảng thời gian đó, nó đi được ít hơn chiều rộng của một nguyên tử.</s>
 <s id="3">Lực cản cũng tương tự đối với một tinh trùng và nhiều loài vi khuẩn khác.</s>
 <s id="4">Đó là tất cả phải xảy đến đối với những kích thước vô cùng nhỏ.</s>
 <s id="5">Các vi sinh vật cư trú trong một thế giới xa lạ với chúng ta, nơi mà để di chuyển qua một inch nước là cả một nỗ lực phi thường.</s>
 <s id="6">Thế nhưng tại sao kích cỡ lại ảnh hưởng nhiều đến những loài bơi lội như vậy?</s>
 <s id="7">Điều gì làm cho thế giới của một con tinh trùng lại khác hoàn toàn so với thế giới của một con cá nhà táng?</s>
 <s id="8">Để tìm ra câu trả lời, chúng ta cần đào sâu vào tính chất vật lý của các chất lỏng.</s>
 <s id="9">Đây là một cách để nghĩ về nó.</s>
 <s id="10">Tưởng tượng bạn đang bơi trong một bể bơi.</s>
 <s id="11">Một môi trường gồm có bạn và các phân tử nước.</s>
 <s id="12">Số lượng các phân tử nước lớn hơn so với bạn gấp nhiều lần một nghìn tỷ tỷ tỷ tỷ.</s>
 <s id="13">Vậy nên, di chuyển trong nó với cơ thể khổng lồ của bạn là rất dễ, nhưng nếu bạn có kích thước vô cùng nhỏ, giả sử kích thước của bạn bằng một phân tử nước, thì tất cả bỗng nhiên trở thành bạn đang bơi trong một bể người.</s>
 <s id="14">Không còn là nhẹ nhàng khuẫy người trong những phân tử nước bé xíu, giờ đây mỗi phân tử nước giống như một người khác mà bạn phải chen qua để di chuyển bất cứ phương hướng nào.</s>
 <s id="15">Vào năm 1883, nhà vật lý Osborne Reynolds tìm ra rằng có một con số đơn giản có thể ước đoán tính chất của một chất lỏng.</s>
 <s id="16">Số đó gọi là số Reynolds, nó phụ thuộc vào một số thuộc tính đơn giản như kích thước của vật bơi, tốc độ của nó, mật độ phân tử của chất lỏng, độ nhầy, hay độ dính, của một chất lỏng.</s>
 <s id="17">Điều đó có nghĩa là những sinh vật với rất nhiều kích cỡ khác nhau cư trú trong nhiều thế giới khác nhau.</s>
 <s id="18">Ví dụ, bởi vì kích thước to lớn của nó, một con cá nhà táng cư trú trong một thế giới có con số Reynolds lớn.</s>
 <s id="19">Nếu nó quẫy đuôi một phát, nó có thể lướt đi một khoảng cách rất xa.</s>
 <s id="20">Trong lúc đó, tinh trùng sống trong một thế giới có chỉ số Reynolds thấp.</s>
 <s id="21">Nếu tinh trùng ngừng quẫy đuôi, nó thậm chí sẽ không di chuyển qua nổi một nguyên tử.</s>
 <s id="22">Để tưởng tượng bạn sẽ cảm thấy như thế nào nếu là một tinh trùng, bạn cần đưa mình vào thế giới có chỉ số Reynolds đó.</s>
 <s id="23">Hình dung bản thân trong một bồn chứa đầy mật với đôi tay di chuyển chậm như kim phút của đồng hồ, và bạn sẽ cảm nhận được phần nào những gì mà một con tinh trùng đang phải chịu đựng.</s>
 <s id="24">Vậy, làm sao những vi sinh vật đó có thể di chuyển khắp nơi?</s>
 <s id="25">Một số chẳng lo lắng về chuyện bơi lội.</s>
 <s id="26">Chúng chỉ há miệng chờ thức ăn.</s>
 <s id="27">Giống như một con bò lười biếng chờ đợi cỏ đặt dưới miệng để nhấm nháp.</s>
 <s id="28">Nhưng nhiều vi sinh vật khác lại bơi lội, và đây là nơi sản sinh ra những thích nghi phi thường.</s>
 <s id="29">Một thủ thuật chúng có thể dùng đó là biến dạng những mái chèo của chúng.</s>
 <s id="30">Bằng cách uốn lượn những mái chèo một cách khôn khéo để tạo ra nhiều lực kéo hơn trong một lượt đập so với lượt thu chèo, sinh vật đơn bào giống như tảo đơn bào xoay xở để di chuyển xuyên qua các phân từ nước.</s>
 <s id="31">Nhưng thậm chí còn có giải pháp khôn khéo hơn để di chuyển ở vi trùng và tinh trùng.</s>
 <s id="32">Thay vì vẫy những mái chèo ra trước và sau, chúng cuộn đuôi như cái mở nút chai.</s>
 <s id="33">Giống như chiếc mở nút chai rượu biến chuyển động quay thành chuyển động tịnh tiến, những sinh vật bé nhỏ này xoay những chiếc đuôi xoắn của mình để đẩy thân mình về phía trước trong một thế giới mà nước đậm đặc như nút bần.</s>
 <s id="34">Một vài chiến lược khác còn kỳ lạ hơn.</s>
 <s id="35">Một số vi khuẩn dùng cách của Batman.</s>
 <s id="36">Chúng dùng những móc kéo kéo thân mình di chuyển.</s>
 <s id="37">Chúng thậm chí còn sử dụng những móc kéo này như những máy bắn đá liệng thân mình về phía trước.</s>
 <s id="38">Một số khác sử dụng kỹ thuật hóa học.</s>
 <s id="39">H. pylori chỉ sống trong môi trường màng nhầy bên trong dạ dày của chúng ta.</s>
 <s id="40">Chúng xả ra một loại hóa chất làm loãng môi trường nhầy xung quanh, cho phép chúng lướt đi trong môi trường nhầy.</s>
 <s id="41">Có lẽ chẳng ngạc nhiên khi những kẻ này chịu trách nhiệm cho bệnh loét dạ dày.</s>
 <s id="42">Vậy, khi bạn nhìn lại gần, thực sự gần cơ thể của chúng ta và thế giới xung quanh mình, bạn có thể thấy tất cả các loạt sinh vật bé nhỏ đều tìm ra những cách thông minh để di chuyển trong một môi trường dày đặc.</s>
 <s id="43">Nếu không có những thích nghi này, vi khuẩn sẽ không bao giờ tìm thấy vật chủ, và tinh trùng sẽ không bao giờ gặp được trứng, cũng có nghĩa bạn sẽ không bao giờ bị loét dạ dày, nhưng trước tiên hết bạn cũng không bao giờ được sinh ra.</s>
</text>
