<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tưởng tượng bạn dùng từ ngữ để mô tả từng cảnh trong phim ảnh từng nốt nhạc trong bài hát yêu thích, hay từng con đường trong thị trấn.</s>
 <s id="2">Bây giờ, hãy tưởng tượng bạn làm điều đó chỉ với số 1 và 0.</s>
 <s id="3">Mỗi lần lên mạng để xem phim nghe nhạc, hay tìm đường đó chính xác là những điều mà máy tính của bạn đang làm, sử dụng ngôn ngữ mã nhị phân.</s>
 <s id="4">Máy tính sử dụng hệ nhị phân vì đó là cách đáng tin cậy để lưu trữ dữ liệu.</s>
 <s id="5">Ví dụ, bộ nhớ của máy tính được làm bằng chất bán dẫn lưu chuyển giữa điện áp cao hoặc thấp như giữa 5 và 0 vôn.</s>
 <s id="6">Điện áp đôi khi dao động, nhưng chỉ có hai trường hợp một giá trị 1 vôn được xem là "điện áp thấp".</s>
 <s id="7">Số chỉ ở máy đo được bộ vi xử lý ghi nhận, sử dụng các bóng bán dẫn để điều khiển các thiết bị máy tính khác theo chỉ dẫn của phần mềm.</s>
 <s id="8">Điều tuyệt vời của hệ thống này là một chuỗi nhị phân được đưa ra không cần phải có ý nghĩa gì trước.</s>
 <s id="9">Thay vào đó, mỗi loại dữ liệu được mã hoá nhị phân dựa vào những quy tắc khác nhau.</s>
 <s id="10">Lấy những con số làm ví dụ.</s>
 <s id="11">Trong hệ thập phân thông thường, mỗi chữ số nhân với 10 có số mũ là vị trí mà chữ số ấy đứng, bắt đầu với số 0 bên phải.</s>
 <s id="12">Thế nên 84 có dạng thập phân là 4x10⁰ + 8x10¹.</s>
 <s id="13">Số nhị phân cũng giống như vậy, nhưng mỗi vị trí lần lượt là số mũ của 2.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Thế nên, 84 sẽ được viết như thế này.</s>
  <s id="14.2">Trong khi đó, chữ cái được dịch dựa trên quy tắc tiêu chuẩn như UTF-8, gán cho mỗi kí tự một nhóm 8 chữ số thập phân nhất định.</s>
 </p>
 <s id="15">Trong trường hợp này, 01010100 tương ứng với chữ T.</s>
 <s id="16">Vậy, làm thế nào biết được chuỗi ví dụ này được đưa ra có nghĩa là T hay 84?</s>
 <s id="17">Bạn không thể chỉ nhìn vào dãy kí tự - giống như không thể nói ý nghĩa của từ "da" nếu chỉ nghe riêng rẽ.</s>
 <s id="18">Bạn cần biết bối cảnh đang nghe là tiếng Nga, Tây Ban Nha hay tiếng Anh</s>
 <s id="19">cũng như ngữ cảnh để biết bạn đang nhìn vào dãy số nhị phân hay kí tự nhị phân.</s>
 <s id="20">Mã nhị phân còn được dùng cho nhiều dạng thông tin phức tạp.</s>
 <s id="21">Ví dụ, mỗi khung hình trong video này được tạo thành từ hàng trăm nghìn điểm ảnh.</s>
 <s id="22">Trong ảnh màu, mỗi điểm ảnh được thể hiện bởi ba dãy nhị phân tương ứng cho các màu cơ bản.</s>
 <s id="23">Mỗi dãy nhị phân mã hoá một con số xác định độ đậm nét của màu đó.</s>
 <s id="24">Sau đó, chương trình điều khiển video sẽ truyền những thông tin này đến hàng triệu tinh thể lỏng hiển thị trên màn hình bạn để tạo ra tất cả các màu sắc mà bạn nhìn thấy lúc này.</s>
 <s id="25">Âm thanh của video này cũng được lưu trữ ở dạng nhị phân, với sự giúp đỡ của một kĩ thuật gọi là điều chế xung mã.</s>
 <s id="26">Các sóng âm thanh liên tục được số hoá bằng cách ghi lại âm độ mỗi mili-giây.</s>
 <s id="27">Chúng được ghi âm lại bằng số dưới dạng dãy nhị phân, với 44.000 dãy cho mỗi giây âm thanh.</s>
 <s id="28">Khi được đọc bởi phần mềm âm thanh trong máy tính, các con số quyết định tốc độ rung của các cuộn dây trong loa để tạo ra các âm thanh với tần số khác nhau.</s>
 <s id="29">Tất cả những điều này đều cần hàng tỉ và hàng tỉ bit.</s>
 <s id="30">Số lượng đó có thể được cắt giảm nhờ vào định dạng nén thông minh.</s>
 <s id="31">Ví dụ, nếu mỗi bức ảnh có 30 điểm ảnh xanh kề nhau, sẽ được lưu thành "30 xanh lá" thay vì mã hóa mỗi điểm ảnh riêng biệt - quá trình này được gọi là mã hoá độ dài.</s>
 <s id="32">Các định dạng nén này cũng được viết bằng dãy nhị phân.</s>
 <s id="33">Vậy có phải nhị phân là điểm chung của mọi máy tính?</s>
 <s id="34">Không hẳn.</s>
 <s id="35">Có những nghiên cứu về máy tính tam phân, với mạch điện có thể tồn tại ba trạng thái, và thậm chí, máy tính lượng tử, với mạch điện có thể tồn tại nhiều trạng thái cùng một lúc.</s>
 <s id="36">Nhưng cho đến nay, vẫn chưa loại nào có độ ổn định để lưu và truyền thông tin như hệ nhị phân.</s>
 <s id="37">Vậy nên đến giờ, tất cả những điều bạn thấy, nghe và đọc trên màn hình đều là kết quả của lựa chọn đơn giản "đúng" hay "sai", được lặp lại hàng tỉ lần.</s>
</text>
