<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một bà mẹ đang làm việc trông như thế nào?</s>
 <s id="2">Nếu bạn hỏi mạng, đây là điều mà bạn sẽ được biết</s>
 <s id="3">Đừng bận tâm đây là thứ mà bạn sẽ thật sự tạo ra Nếu bạn thử làm việc trên máy tính với một đứa bé trên đùi.</s>
 <s id="4">(Tiếng cười) Nhưng không, đây là một bà mẹ đang làm việc.</s>
 <s id="5">Bạn sẽ thấy chủ đề từ những hình ảnh này.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Chúng ta sẽ thấy nhiều.</s>
  <s id="6.2">Chủ đề đó là ánh sáng tự nhiên tuyệt vời, trong đó, như chúng ta điều biết, là một dấu hiệu phân biệt của mỗi nơi làm việc của nước Mỹ</s>
 </p>
 <s id="7">Có hàng ngàn hình ảnh như vậy.</s>
 <s id="8">Gõ từ "mẹ đi làm" vào bất kỳ công cụ tìm kiếm hình ảnh nào của Google, hình ảnh chứng khoán,</s>
 <s id="9">Chúng có đầy trên mạng chúng đang đứng đầu các bài viết blog và tin tức và tôi trở nên ám ảnh với chúng và sự lừa dối mà chúng nói với chúng ta và sự thoải mái mà chúng tặng chúng ta rằng khi trở thành những bà mẹ mới làm việc ở Mỹ, mọi chuyện sẽ ổn.</s>
 <s id="10">Nhưng nó không ổn.</s>
 <s id="11">Là một quốc gia, chúng ta đang gửi hàng triệu phụ nữ quay lại làm việc mỗi năm, sớm khó tin và kinh khủng sau khi họ sinh nở</s>
 <s id="12">Đó là một vấn đề đạo đức. nhưng hôm nay tôi cũng sẽ nói với bạn tại sao nó là một vấn đề kinh tế.</s>
 <s id="13">Tôi bị khó chịu và ám ảnh với sự phi thực tế của những bức ảnh này, trông không giống gì cuộc sống của tôi gần đây tôi quyết định chụp lại và tạo loạt châm biếm những hình ảnh chứng khoán mà tôi hy vọng thế giới sẽ bắt đầu sử dụng chỉ đang cho thấy thực tế thật sự khó xử của việc quay trở lại làm việc khi nguồn thức ăn của con bạn được gắn vào cơ thể bạn</s>
 <s id="14">Tôi sẽ cho bạn thấy hai trong số chúng</s>
 <s id="15">(Tiếng cười) Không câu nào nói "Thăng chức cho cô ta" bằng chảy sữa mẹ qua váy trong lúc trình bày.</s>
 <s id="16">Bạn sẽ thấy rằng không có em bé trong ảnh này, bởi vì đó không phải là cách nó hoạt động không dành cho hầu hết các bà mẹ đang làm việc.</s>
 <s id="17">Bạn có biết, và điều này sẽ làm hỏng ngày rằng mỗi khi dội nước nhà vệ sinh, mùi phát tán trong không khí và chúng sẽ ở trong không khí hàng giờ?</s>
 <s id="18">Và đến bây giờ, đối với nhiều bà mẹ đang làm việc đây là nơi duy nhất trong ngày mà họ có thể tìm thấy để tạo thức ăn cho các bé mới sinh của họ</s>
 <s id="19">Tôi đặt những điều này, hàng tá chúng, vào thế giới</s>
 <s id="20">Tôi đã muốn tạo ra một điều</s>
 <s id="21">Tôi đã không biết điều tôi đã đang làm là đang mở một cánh cửa, vì giờ đây, những người hoàn toàn xa lạ từ nhiều tầng lớp xã hội viết cho tôi thường xuyên chỉ để nói cho tôi những gì xảy ra khi họ quay lại làm việc trong vòng vài ngày hay vài tuần sau sinh</s>
 <s id="22">Tôi sẽ chia sẻ 10 câu chuyện của họ với bạn hôm nay</s>
 <s id="23">Chúng là hoàn toàn sự thật một vài trong số chúng thì rất thô và không cái nào trong số chúng trông như thế này</s>
 <s id="24">Đây là cái đầu tiên</s>
 <s id="25">"Tôi là một nhân viên dịch vụ thường trực tại một nhà tù liên bang.</s>
 <s id="26">Tôi đã quay lại làm việc sau tối đa tám tuần được phép cho sinh mổ</s>
 <s id="27">Một đồng nghiệp nam khó chịu vì tôi đã đi khỏi vì "kỳ nghỉ" vì thế anh ta cố ý mở cửa trong khi tôi đang bơm sữa và đã đứng ở cửa với các tù nhân ở hành lang"</s>
 <s id="28">Hầu hết các câu chuyện về những người này, người lạ, gởi đến tôi đây, thì không hẵn là về cho con bú sữa mẹ</s>
 <s id="29">Một người phụ nữ viết cho tôi rằng "Tôi sinh đôi và khi quay lại để làm việc sau bảy tuần không lương.</s>
 <s id="30">Về mặt cảm xúc, tôi là một xác tàu</s>
 <s id="31">Về mặt thể chất, tôi bị xuất huyết trong quá trình lao động, và rách lớn vì thế tôi dậy, ngồi hay đi lại khó khăn</s>
 <s id="32">Chủ của tôi đã nói tôi không được phép sử dụng những ngày nghỉ có sẵn của tôi bởi vì đây là mùa ngân sách"</s>
 <s id="33">Tôi đã tin rằng chúng ta không thể nhìn những tình huống này bằng mắt bởi vì sau đó chúng ta sẽ khiếp sợ, và nếu chúng ta khiếp sợ thì chúng ta phải làm gì đó về nó.</s>
 <s id="34">Vì thế chúng ta chọn nhìn, và tin tưởng vào ảnh này.</s>
 <s id="35">Tôi thật không biết điều đang diễn ra trong hình này bởi vì tôi thấy nó kỳ lạ và hơi rùng mình</s>
 <s id="36">(Tiếng cười) Như, cô ta đang làm gì?</s>
 <s id="37">Nhưng tôi biết nó nói gì với chúng ta.</s>
 <s id="38">Nó nói với chúng ta rằng mọi chuyện ổn</s>
 <s id="39">Bà mẹ đang làm việc này, tất cả họ và tất cả con của họ, thì ổn</s>
 <s id="40">Không có gì để xem ở đây</s>
 <s id="41">Và dù sao, phụ nữ đã có một lựa chọn không điều gì thậm chí là vấn đề của chúng ta</s>
 <s id="42">Tôi muốn chia sự lựa chọn này ra làm hai phần.</s>
 <s id="43">Lựa chọn thứ nhất nói rằng phụ nữ đã chọn làm việc</s>
 <s id="44">Vậy thì, nó không đúng.</s>
 <s id="45">Ngày nay ở Mỹ, phụ nữ chiếm 47 phần trăm lực lượng lao động và 40 phần trăm của hộ gia đình Mỹ một phụ nữ là đế giầy hay là trụ cột chính.</s>
 <s id="46">Công việc có lương là một phần, phần lớn, của động cơ của nền kinh tế này, và nó là cần thiết cho những động cơ của những gia đình</s>
 <s id="47">Ở mức độ quốc gia, công việc trả lương của chúng ta không phải là tùy chọn</s>
 <s id="48">Lựa chọn thứ hai nói rằng phụ nữ đang lựa chọn có con vì thế bản thân phụ nữ nên chịu hậu quả của những lựa chọn này.</s>
 <s id="49">Bạn biết, một trong những điều đó. rằng khi bạn thoáng nghe qua có thể nghe đúng</s>
 <s id="50">Tôi không làm bạn có con</s>
 <s id="51">Tôi đã không ở đó khi chuyện xảy ra</s>
 <s id="52">Nhưng lập trường đó bỏ qua một sự thật cơ bản, rằng sự sinh sản của chúng ta trên phạm vi quốc gia không là tùy chọn</s>
 <s id="53">Những đứa con mà những phụ nữ, nhiều người phụ nữ đang làm việc, đang có hôm nay, sẽ thay lượng lao động một ngày nào đó, bảo vệ bờ biển của chúng ta, tạo nên cơ sở thuế của chúng ta</s>
 <s id="54">Sự sinh sản của chúng ta trên phạm vi quốc gia không là tùy chọn</s>
 <s id="55">Đó không là những lựa chọn</s>
 <s id="56">Chúng ta cần phụ nữ để làm việc Chúng ta cần phụ nữ đang làm việc có con</s>
 <s id="57">Vì vậy chúng ta nên làm việc đó cùng một lúc ít nhất chấp nhận được?</s>
 <s id="58">Vâng, đây là lúc đố Bao nhiêu phần trăm phụ nữ đang làm việc ở Mỹ bạn nghĩ rằng không thể hưởng chế độ thai sản?</s>
 <s id="59">88 phần trăm</s>
 <s id="60">88 phần trăm những bà mẹ đi làm sẽ không được 1 phút nghỉ có lương sau khi họ có con</s>
 <s id="61">Vậy thì bây giờ bạn đang nghĩ tới nghỉ không lương</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Nó có tồn tại ở Mỹ.</s>
  <s id="62.2">Nó được gọi là FMLA.</s>
 </p>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Nó không làm được.</s>
  <s id="63.2">Bởi vì cách nó được cấu tạo, tất cả các ngoại lệ, Một nửa bà mẹ mới sinh không đủ tiền kiện cho nó</s>
 </p>
 <s id="64">Nó trông như thế này</s>
 <s id="65">"Chúng tôi đã sinh con trai nuôi</s>
 <s id="66">Khi nhận được cuộc gọi, ngày nó chào đời Tôi đã phải nghỉ làm</s>
 <s id="67">Tôi đã không nghỉ đủ lâu để đủ tiêu chuẩn cho FMLA và rồi tôi không đủ điều kiện nghỉ không lương</s>
 <s id="68">Khi tôi tôi nghỉ việc để thăm con trai mới sinh Tôi đã mất việc."</s>
 <s id="69">Những hình ảnh công ty chứng khoán này che giấu một sự thật khác, một lớp khác</s>
 <s id="70">Với những ai có thể hưởng chỉ việc nghỉ không lương đó, Hầu hết phụ nữ không thể chi trả để được hưởng gì nhiều từ nó cả.</s>
 <s id="71">Một y tá nói với tôi, " tôi đã không đủ điều kiện cho khó khăn tạm thời Bởi vì việc mang thai của tôi được xem như một điều kiện tồn tại trước.</s>
 <s id="72">Chúng tôi đã chi hết tiền hoàn thuế và một nữa tiết kiệm trong suốt sáu tuần nghỉ không lương.</s>
 <s id="73">Chúng tôi không thể chịu lâu hơn</s>
 <s id="74">Về thể chất nó khó, nhưng về mặt tinh thần nó tệ hơn</s>
 <s id="75">Tôi vất vả hàng tháng trời ở xa con trai của tôi."</s>
 <s id="76">Vậy là quyết định quay lại làm việc rất sớm Nó là một quyết định kinh tế hợp lý bởi tài chính gia đình, nhưng thường là khủng khiếp về thể chất bởi vì đưa một con người vào thế giới là mớ lộn xộn</s>
 <s id="77">Một nữ phục vụ nói với tôi, "Với đứa con đầu, tôi quay lại làm việc 5 tuần sau sinh.</s>
 <s id="78">Với đứa con thứ hai, tôi phải bị đại phẫu sau khi sinh Vì thế tôi đợi sáu tuần để quay lại.</s>
 <s id="79">Tôi đã bị rách cấp độ ba. "</s>
 <s id="80">23 phần trăm những bà mẹ mới đang làm việc ở Mỹ Sẽ quay lại làm việc trong vòng hai tuần sau sinh.</s>
 <s id="81">"Tôi làm nhân viên pha chế và đầu bếp, trung bình 75 giờ một tuần khi mang thai.</s>
 <s id="82">Tôi phải quay lại làm việc trước khi con được một tháng, Làm việc 60 giờ một tuần.</s>
 <s id="83">Một người làm chung với tôi chỉ có thể chi trả cho 10 ngày nghỉ với con cô ta."</s>
 <s id="84">Dĩ nhiên, đây không chỉ là kịch bản với tác động về kinh tế và thể chất.</s>
 <s id="85">Sinh con là, và sẽ luôn là, một sự kiện tâm lý lớn.</s>
 <s id="86">Một giáo viên nói với tôi, "Tôi trở lại làm việc tám tuần sau khi con trai tôi chào đời</s>
 <s id="87">Tôi đã bị lo lắng nhưng những cơn hoảng loạn tôi có trước đó để quay lại làm việc là không chịu nổi."</s>
 <s id="88">Thống kê cho thấy, phụ nữ càng sớm đi sau khi có một con, nhiều khả năng họ sẽ chịu đựng rối loạn tâm trạng sau sinh như trầm cảm và lo âu, và trong số nhiều hậu quả tiềm ẩn của những rối loạn đó, tự tử là nguyên nhân phổ biến thứ hai dẫn đến cái chết đối với phụ nữ một năm sau sinh.</s>
 <s id="89">Đứng đầu là câu chuyện kế tiếp Tôi chưa bao giờ gặp người phụ nữ này, nhưng tôi thấy rất khó để vượt qua</s>
 <s id="90">"Tôi thấy rất đau buồn và giận dữ vì tôi mất những điều thiết yếu, thời gian không thể hình thành và thay thế với con trai tôi.</s>
 <s id="91">Lao động và giao hàng để lại cho tôi cảm giác hoàn toàn tan vỡ</s>
 <s id="92">Hàng tháng trời, tất cả những gì tôi nhớ là la hét: chứng đau bụng, họ nói thế.</s>
 <s id="93">Bên trong, tôi đang chết đuối.</s>
 <s id="94">Mỗi buổi sáng, tôi hỏi bản thân bao lâu nữa tôi có thể làm được điều này.</s>
 <s id="95">Tôi được cho phép đem con đến chỗ làm.</s>
 <s id="96">Tôi đóng cửa phòng làm việc trong khi tôi làm khuấy động và im lặng và van xin nó ngừng la hét để tôi không gặp vấn đề</s>
 <s id="97">Tôi trốn đằng sau cửa phòng làm việc mỗi ngày chết tiệt và khóc khi nó la hét.</s>
 <s id="98">Tôi khóc trong nhà vệ sinh trong khi tôi rửa dụng cụ bơm.</s>
 <s id="99">Mỗi ngày, tôi khóc suốt trên đường đi làm và suốt trên đường về</s>
 <s id="100">Tôi đã hứa với chủ rằng công việc tôi không làm xong trong ngày, Tôi sẽ làm ban đêm tại nhà.</s>
 <s id="101">Tôi đã nghĩ, có điều gì sai với tôi nên tôi không thể xoay sở."</s>
 <s id="102">Đó là những bà mẹ.</s>
 <s id="103">Còn những đứa con thì sao?</s>
 <s id="104">Là một quốc gia, ta quan tâm về hàng triệu đứa bé sinh ra hàng năm từ những bà mẹ đi làm?</s>
 <s id="105">Tôi nói chúng ta không, chỉ đến khi chúng đi làm trả thuế và đến tuổi nghĩa vụ quân sự.</s>
 <s id="106">Chúng ta nói sẽ gặp chúng sau 18 năm, và đi đến đó là chuyện của chúng</s>
 <s id="107">Một trong những lý do tôi biết là những đứa bé mà mẹ chúng có 12 hay nhiều tuần ở nhà với chúng có nhiều khả năng được tiêm vắc xin và được kiểm trả tốt trong năm đầu, do đó những đứa bé đó được bảo vệ tốt hơn khỏi tử vong và bệnh hiểm nghèo</s>
 <s id="108">Nhưng những thứ như thế bị ẩn đằng sau những bức ảnh này.</s>
 <s id="109">Nước Mỹ có một thông điệp cho những bà mẹ mới những người làm việc vì con của họ.</s>
 <s id="110">Dù bao nhiêu thời gian bạn có với con, bạn nên cảm ơn vì điều đó, và bạn trở nên một sự phiền phức cho nền kinh tế và cho chủ của bạn.</s>
 <s id="111">Câu chuyện về lòng biết ơn đó đi qua nhiều câu chuyện tôi được nghe.</s>
 <s id="112">Một phụ nữ nói với tôi, "Tôi quay lại làm việc vào tuần thứ tám sau mỗ bởi vì chồng tôi đi làm.</s>
 <s id="113">Không có tôi, con gái tôi kém phát triển.</s>
 <s id="114">Con bé không chịu uống bình</s>
 <s id="115">Nó bắt đầu sụt cân.</s>
 <s id="116">Thật biết ơn, chủ của tôi rất cảm thông.</s>
 <s id="117">Ông ấy cho mẹ tôi bế con bé, người đang thở oxy và được theo dõi, bốn lần một lượt nên không thể chăm bà."</s>
 <s id="118">Có một câu lạc bộ nhỏ của các quốc gia trên thế giới mà không cung cấp chế độ nghỉ việc có lương đến các bà mẹ mới.</s>
 <s id="119">Bạn có quan tâm họ là ai?</s>
 <s id="120">Tám nước đầu tiên với tám triệu tổng dân số</s>
 <s id="121">Đó là Papua New Guinea, Suriname và những quốc đảo nhỏ của Micronesia, đảo Marshall, Nauru, Niue, Palau và Tonga.</s>
 <s id="122">Số chín là Mỹ với 320 triệu người</s>
 <s id="123">Ồ, thế à.</s>
 <s id="124">Đó là kết thúc danh sách.</s>
 <s id="125">Mỗi nền kinh tế khác trên hành tinh đã tìm ra một cách để có một mức quốc gia chi trả khi rời công việc cho những người đang làm việc vì tương lại của quốc gia đó nhưng chúng ta nói, "Chúng ta không thể làm điều đó."</s>
 <s id="126">Chúng ta nói thị trường sẽ giúp giải quyết vấn đề, và chúng ta vui mừng khi tập đoàn đề nghị trả nghỉ việc không lương cho phụ nữ những người đã được giáo dục tốt và lương cao trong số chúng ta</s>
 <s id="127">Bạn có nhớ 88 phần trăm?</s>
 <s id="128">Những phụ nữ có thu nhập trung bình và thấp sẽ không thể tham gia vào đó.</s>
 <s id="129">Chúng ta biết rằng cái giá kinh ngạc về kinh tế, tài chính, thể chất và cái giá cảm xúc cho phương pháp này.</s>
 <s id="130">Chúng ta đã quyết định, quyết đinh, không phải là một tai nạn chuyển những cái giá này trực tiếp tới những bà mẹ đi làm và con của họ.</s>
 <s id="131">Chúng ta biết mức giá cao hơn với phụ nữ thu nhập thấp, do đó không tương xứng cho phụ nữ da màu.</s>
 <s id="132">Dù sao chúng ta bỏ qua nó</s>
 <s id="133">Tất cả điều này là sự xấu hổ của nước Mỹ.</s>
 <s id="134">Nhưng cũng là sự rủi ro của nước Mỹ.</s>
 <s id="135">Bởi vì điều gì xảy ra nếu mọi cá nhân được gọi là chọn có con này bắt đầu chuyển thành những cá nhân chọn không có con</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Một phụ nữ nói với tôi, "Làm mẹ thì khó.</s>
  <s id="136.2">Nó không nên thành chấn thương tâm lý</s>
 </p>
 <s id="137">Khi chúng tôi nói về mở rộng gia đình mình, chúng tôi lo bao nhiêu thời gian tôi có để chăm sóc bản thân và con.</s>
 <s id="138">Nếu chúng tôi phải làm lại giống như cách với đứa con đầu, chúng tôi có thể chỉ có một con. "</s>
 <s id="139">Tỷ lệ sinh cần thiết ở Mỹ để giữ cho dân số bền vững là 2.1 ca sống trên một phụ nữ</s>
 <s id="140">Ở Mỹ hiện nay, tỷ lệ là 1.86.</s>
 <s id="141">Chúng ta cần phụ nữ có con, và chúng ta đang chủ động ngăn cản phụ nữ đi làm thực hiện điều đó</s>
 <s id="142">Điều gì sẽ xảy ra với lực lượng lao động, với sự đổi mới, với GDP, nếu từng bà mẹ đi làm của đất nước này quyết định rằng họ không thể chịu đựng để thực hiện điều này hơn một lần?</s>
 <s id="143">Tôi đang ở đây chỉ với một ý tưởng có giá trị lan rộng, và bạn có thể đó đó là gì.</s>
 <s id="144">Từ lâu kể khi quốc gia quyền lực nhất trên trái đất đưa ra chế độ nghỉ việc có lương toàn quốc đến những người đang làm việc vì tương lai quốc gia và đến những đứa bé những người đại diện cho tương lai</s>
 <s id="145">Sinh sản là một hàng hóa công cộng</s>
 <s id="146">Sự nghỉ việc nên được nhà nước tài trợ.</s>
 <s id="147">Không nên có những ngoại lệ cho kinh doanh nhỏ, thời gian làm việc hay doanh nhân</s>
 <s id="148">Nó nên được chia sẻ giữa các đối tác.</s>
 <s id="149">Hôm nay tôi đã nói nhiều về những bà mẹ, nhưng yếu tố liên quan đến cha mẹ còn nhiều cấp độ,</s>
 <s id="150">Không một phụ nữ nào khác phải nên quay lại làm việc khi cô ta đang đi không vững và chảy máu</s>
 <s id="151">Không một gia đình nào khác nên rút hết tài khoản tiết kiệm để mua vài ngày để nghỉ ngơi và hồi phục và gắn kết</s>
 <s id="152">Không còn trẻ em dễ bị tổn thương phải nên đi trực tiếp từ mấy ấp đến chăm sóc y tế vì cha mẹ nó phải sử dụng tất cả thời gian ít ỏi của họ ngồi ở NICU (khu chăm sóc sơ sinh)</s>
 <s id="153">Không một gia đình đi làm nào nên được bảo rằng những va chạm tại nơi làm việc, nhu cầu làm việc và nhu cầu làm cha mẹ của họ, không là vấn đề của riêng họ</s>
 <s id="154">Cần biết rằng khi có một gia đình mới, thì càng chi tiêu và với một đứa bé thì gia đình dễ tổn thương về tài chính so với trước đó vì vậy người mẹ không thể chi trả để lên tiếng cho chính cô.</s>
 <s id="155">Nhưng tất cả tiếng nói của chúng ta.</s>
 <s id="156">Tôi xong, xong với việc có con. và có thể bạn chuẩn bị có con có thể bạn đã có con có thể bạn không có con</s>
 <s id="157">Nó không phải vấn đề</s>
 <s id="158">Chúng ta phải chấm dứt xem đây là vấn đề của bà mẹ hay thậm chí là vấn đề của phụ nữ</s>
 <s id="159">Đây là vấn đề của nước Mỹ.</s>
 <s id="160">Chúng ta cần chấm dứt mua sự dối trá từ những hình ảnh này.</s>
 <s id="161">Chúng ta cần ngừng thoải mái vì chúng</s>
 <s id="162">Chúng ta cần đặt câu hỏi tại sao lại bảo là không thể khi chúng ta thấy nó hoạt động khắp nới trên thế giới</s>
 <s id="163">Chúng ta cần nhìn nhận đây là thực tế của nước Mỹ để mất danh dự và hiểm họa của chúng ta</s>
 <s id="164">Bởi vì nó không phải nó không phải nó không phải là bà mẹ đi làm</s>
 <s id="165">(Vỗ tay)</s>
</text>
