<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nào, chúng ta sẽ nói đến chuyện có vẻ dơ bẩn.</s>
 <s id="2">Mấy năm trước, nghe cũng kỳ quặc, tôi cần phải đi vệ sinh và tôi tìm thấy nó, một nhà vệ sinh công cộng Và tôi đi vào đó và tôi chuẩn bị để làm những điều mà tôi đã làm gần như suốt cuộc đời ngồi xuống, xả nước, rồi quên hẳn nó đi</s>
 <s id="3">Nhưng, vì một số lý do, ngày hôm đó Tôi tự hỏi mình Tất cả những thứ đó rồi sẽ đi đâu?</s>
 <s id="4">Và từ câu hỏi đó, tôi cảm thấy mình như đi lạc vào thế giới của việc vệ sinh và còn nhiều hơn thế -- (cười)-- hệ thống vệ sinh, nhà vệ sinh và chất thải, chưa nhắc đến tôi đâu nhé</s>
 <s id="5">Và đây hẳn là một nơi điên khùng nhưng cũng đầy hấp dẫn.</s>
 <s id="6">Quay lại chuyện cái nhà vệ sinh đó, nó hẳn không phải là một nơi đẹp đẽ lý tưởng không được tuyệt vời như nhà vệ sinh theo Tổ chức Nhà vệ sinh Thế giới</s>
 <s id="7">Có lẽ là một tổ chức WTO nào khác (cười) Nó có cửa khóa được, có sự riêng tư, và có nước có cả xà phòng, cho nên tôi có thể rửa tay, và tôi làm thế là vì tôi là một phụ nữ, và đó là chuyện thường.</s>
 <s id="8">(cười) (vỗ tay) Nhưng hôm ấy, khi tôi hỏi mình câu hỏi đó, Tôi học được một số điều, trước nay tôi cứ nghĩ rằng được dùng một cái toilet như thế là quyền của tôi, nhưng thực tế, thì nó lại là một đặc quyền.</s>
 <s id="9">2.5 tỉ người trên thế giới không được dùng nhà vệ sinh đầy đủ tiện nghi</s>
 <s id="10">Không có gàu múc nước, không có két nước</s>
 <s id="11">40 phần trăm dân số thế giới không có đủ nhà vệ sinh.</s>
 <s id="12">Và họ phải làm những gì mà cậu bé này đang làm ngay cạnh đường cao tốc đến Sân bay Mumbai cái này được gọi là vệ sinh mở hay đi ị trong không gian mở.</s>
 <s id="13">Và cậu bé này làm thế mỗi ngày, và mỗi ngày, có lẽ, anh chàng trong hình bước đi, vì anh ta nhìn mà như không thấy cậu bé.</s>
 <s id="14">Nhưng đáng lẽ anh ta nên thấy, vì vấn đề là đi cùng với tất cả số chất thải nằm ngổn ngang kia là những vị khách mà ta không muốn.</s>
 <s id="15">Năm mươi thứ bệnh truyền nhiễm thích "đi du lịch" cùng phân người.</s>
 <s id="16">Và tất cả chúng, trứng, nang sán, vi khuẩn, vi rút, tất cả chúng có thể nằm trong 1 gram chất thải con người</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Có lẽ nào?</s>
  <s id="17.2">Đúng thế, câu bé này chắc hẳn đã không rửa tay.</s>
 </p>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Cậu đi chân trần.</s>
  <s id="18.2">Cậu sẽ chạy về nhà, rồi làm dây lên nước uống, thức ăn của mình và cả môi trường xung quanh với bất kỳ thứ bệnh tật nào mà cậu bé vô tình mang theo bằng những mẩu phân mắc trong ngón tay và chân cậu bé.</s>
 </p>
 <s id="19">Với cái thế giới mà tôi gọi là xả-và-truyền đi theo đường ống thứ mà phần lớn mọi người trong phòng này may mắn sống trong đó các triệu chứng phổ biến nhất liên quan đến các bệnh đó là tiêu chảy nghe có vẻ như trò đùa</s>
 <s id="20">Đó là chạy, thải ra thứ trông như socola Hershey</s>
 <s id="21">Ở chỗ tôi, giữa Delhi, như một di sản về đế chế.</s>
 <s id="22">Nhưng nếu bạn muốn tìm hình ảnh lưu trữ về bệnh tiêu chảy trong một hãng lưu trữ hình ảnh hàng đầu thì đây là thứ mà bạn có thể thấy</s>
 <s id="23">(Cười) Tôi không dám chắc về bộ bikini đâu.</s>
 <s id="24">Và đây là một bức ảnh khác về tiêu chảy.</s>
 <s id="25">Đây là Marie Saylee, chín tháng tuổi.</s>
 <s id="26">Bạn không thể thấy cô bé, vì cô bé đã được chôn dưới lớp cỏ xanh trong một ngôi làng nhỏ ở Liberia, cô bé mất sau 3 ngày mắc chứng tiêu chảy những thứ mà ta vẫn tưởng chỉ là đùa.</s>
 <s id="27">Và đây là bố cô bé.</s>
 <s id="28">Nhưng cô bé không cô đơn trong những ngày đó, bởi 4000 đứa trẻ khác cũng chết vì tiêu chảy, hàng ngày.</s>
 <s id="29">Tiêu chảy là kẻ diết chóc lớn thứ hai đối với trẻ em trên thế giới, Bạn có thể được kêu gọi quan tâm đến những thứ như HIV/AIDS, lao hay sởi, nhưng tiêu chảy còn giết chết nhiều trẻ em hơn cả ba căn bệnh trên cộng lại.</s>
 <s id="30">Đó là một vũ khí hủy diệt hàng loạt cực mạnh.</s>
 <s id="31">Và cái giá mà thế giới phải trả cũng vô cùng lớn: 260 tỉ dollars mỗi ngày cho các thiệt hại do vệ sinh kém.</s>
 <s id="32">Đây là chiếc giường dành cho người mắc bệnh tả ở Haiti.</s>
 <s id="33">Bạn chắc đã nghe đến dịch tả, nhưng chúng ta không được nghe về tiêu chảy.</s>
 <s id="34">Nó chỉ nhận được một phần nhỏ của sự quan tâm và vốn tài trợ so với nhiều thứ bệnh khác.</s>
 <s id="35">Nhưng chúng ta biết cách để thay đổi điều này.</s>
 <s id="36">Chúng ta biết chứ, bởi từ giữa thế kỉ 19 một kĩ sư VIctorian đã lắp đặt một hệ thống cống rãnh và xử lý nước thải và nhà vệ sinh xả nước tự động, căn bệnh này từ đó đã giảm đi đáng kể</s>
 <s id="37">Tử vong trẻ em giảm nhiều nhất so với lịch sử ghi nhận được.</s>
 <s id="38">Nhà vệ sinh xả nước được bình chọn là tiến bộ y tế tốt nhất trong 200 năm bởi một độc giả tạp chí Y học của Anh, vượt qua cả thuốc, gây mê, và phẫu thuật.</s>
 <s id="39">Đó là một thiết bị xử lý chất thải tuyệt vời.</s>
 <s id="40">Tôi nghĩ là quá tuyệt vời -- nó không gây mùi-- ta có thể để nó trong nhà, khóa nó sau một cánh cừa và tôi nghĩ chúng ta cũng khóa chặt nó khỏi những cuộc trò chuyện luôn.</s>
 <s id="41">Chúng ta không có những từ ngữ chuẩn hóa cho nó.</s>
 <s id="42">"Đi ị" hẳn không phải là một từ chuẩn.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">"C#t" thì nghe như xúc phạm.</s>
  <s id="43.2">"Chất thải" thì lại quá y học.</s>
 </p>
 <s id="44">Bởi vì tôi không thể giải thích, khi tôi nhìn vào những con số và những gì đang xảy ra.</s>
 <s id="45">Chúng ta biết cách để giải quyết bệnh tiêu chảy và vệ sinh môi trường nhưng nếu bạn nhìn vào ngân sách của những quốc gia, đang phát triển và đã phát triển, bạn sẽ thấy một vài vấn đề về toán, bởi bạn sẽ chờ đợi những điều vô lý kiểu Pakistan đầu tư vào quân đội hơn gấp 47 lần so với viêc đầu tư cho nước và vệ sinh, mặc dù 150,000 trẻ em phải chết vì tiêu chảy ở Pakistan mỗi năm.</s>
 <s id="46">Nhưng sau đó bạn phân tích ngân sách vốn dĩ đã rất nhỏ nước và vệ sinh và 75 đến 90 phần trăm sẽ dành cho cung cấp nước sạch, cũng tốt, chúng ta đều cần nước.</s>
 <s id="47">Không ai lại đi từ chối nước sạch cả.</s>
 <s id="48">Nhưng nhà vệ sinh ngầm, hoặc nhà vệ sinh xả nước, lại giảm thiểu bệnh dịch gấp đôi so với việc đầu tư vào nước sạch.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Nghĩ đến nó.</s>
  <s id="49.2">Cậu bé đó người chạy thẳng vào nhà, cậu bé có thể có một nguồn nước sạch mát lành, nhưng cậu có đôi tay bẩn cậu sẽ làm ô nhiễm nguồn nước của mình.</s>
 </p>
 <s id="50">Và tôi nghĩ rằng thật phí phạm chất thải nếu ta không coi nó như một nguồn tài nguyên và như một phát súng kich hoạt cho sự phát triển, bởi vì có một số thứ mà nhà vệ sinh và chất thải có thể đem đến cho chúng ta.</s>
 <s id="51">Vậy một cái toilet có thể giúp một bé gái được đến trường.</s>
 <s id="52">25% bé gái ở Ấn độ bỏ học bởi chúng không có một hệ thống vệ sinh đầy đủ tiện nghi.</s>
 <s id="53">Chúng đã quen với việc "ngồi" qua những bài học từ rất nhiều năm.</s>
 <s id="54">Chúng ta đã qua cái thời đó từ lâu rồi, nhưng họ thì vẫn làm thế hàng ngày và khi họ dậy thì và họ bắt đầu có kinh nguyệt, nó trở nên quá nhiều.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Và tôi hiểu điều đó.</s>
  <s id="55.2">Ai có thể trách họ?</s>
 </p>
 <s id="56">Nên khi các bạn gặp một nhà giáo dục và nói "Tôi có thể cải thiện tỉ lệ đi học lên 25% chỉ bằng một điều đơn giản." bạn sẽ có rất nhiều bạn bè trong ngành giáo dục.</s>
 <s id="57">Đây không phải là điều duy nhất nó có thể làm cho bạn.</s>
 <s id="58">Phân có thể nấu được bữa ăn.</s>
 <s id="59">Nó chứa chất dinh dưỡng trong đó</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Chúng ta ăn các chất dinh dưỡng.</s>
  <s id="60.2">Chúng ta cũng bài tiết các chất dinh dưỡng.</s>
 </p>
 <s id="61">Chúng ta không hấp thụ tất cả.</s>
 <s id="62">ở Rwanda, 75% nhiên liệu nấu nướng trong hộ thống trại giam là những sản phẩm từ hệ tiêu hóa của tù nhân.</s>
 <s id="63">Vậy là có khá nhiều tù nhân ở Butare.</s>
 <s id="64">Phần lớn họ là những tù nhân tội diệt chủng, và họ đang khuấy các thứ trong nhà vệ sinh của mình, bởi vì nếu bạn đặt phân trong một môi trường kín, trong một bồn chứa, gần giống như dạ dày, thì, cũng như dạ dày, chúng tạo ra khí gas Và bạn có thể dùng nó để nấu nướng</s>
 <s id="65">Và bạn có thể nghĩ nó như một sự trừng phạt thích đáng khi nhìn thấy những người này khuấy phân, nhưng nó còn có ý nghĩa về kinh tế, bởi họ đang tiết kiện hàng triệu dollar mỗi năm.</s>
 <s id="66">Họ còn giảm thiểu sự mất rừng, và họ còn tìm ra nguồn nhiên liệu vô hạn, vô tận và miễn phí trên phương diện sản xuất.</s>
 <s id="67">Không chỉ ở thế giới của người nghèo mà phân mới cứu được cuộc sống.</s>
 <s id="68">Đây là người phụ nữ đang nhận một liều thuốc thứ màu nâu chứa trong ống tiêm, có thể bạn đang nghĩ vậy, thực ra cũng không hẳn, bởi nó thực ra là được quyên góp.</s>
 <s id="69">Hiện tại có một nghề mới gọi là quyên góp phân.</s>
 <s id="70">Cũng gần như quyên góp tinh trùng.</s>
 <s id="71">Bởi vì cô ấy đang mắc phải một loại siêu vi gọi là C. diff, và nó có khả năng kháng thuốc kháng sinh trong nhiều trường hợp.</s>
 <s id="72">Cô ấy phải chịu đựng căn bệnh này trong nhiều năm.</s>
 <s id="73">Cô ấy tiêm một liều phân từ một người khỏe mạnh, khả năng chữa khỏi là 94 phần trăm.</s>
 <s id="74">Nó rất đáng kinh ngạc, nhưng rất ít người sử dụng.</s>
 <s id="75">Có lẽ là do yếu tố ink.</s>
 <s id="76">Nó rất ổn, vì có một nhóm nhà nghiên cứu khoa học ở Canada họ đang tạo ra một mẫu phân thử, một mẫu phân mô phỏng, được gọi là RePOOPulate.</s>
 <s id="77">Bạn có thể nghĩ ngay từ bây giờ, rằng câu trả lời thật đơn giản, chúng ta cho mọi người một cái nhà vệ sinh.</s>
 <s id="78">Và đấy chính là nơi mọi thứ trở nên thú vị, vì nó không đơn giản thế, vì chúng ta đều không đơn giản</s>
 <s id="79">Vậy công việc thật sự thú vị -- có chút hấp dẫn - trong vệ sinh chúng ta cần phải hiểu tâm lý con người.</s>
 <s id="80">Chúng ta cần phải hiểu "phần mềm" cũng như cho một người nào đó phần cứng.</s>
 <s id="81">Họ nhận ra trong nhiều quốc gia đang phát triển rằng chính phủ đã quyết định xây dựng nhà vệ sinh miễn phí và vài năm sau họ nhận ra họ có nhiều chuồng dê mới hoặc đền thờ, hoặc phòng dư với những chủ sở hữu vui vẻ bỏ qua chúng để rồi lại đi đại tiện ngoài đường.</s>
 <s id="82">Vấn đề là phải tác động được vào cảm xúc của con người.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Nó đã được dùng cho nhiều thập kỉ.</s>
  <s id="83.2">Công ty sản xuất xà phòng đã làm điều này vào đầu thế kỉ 20.</s>
 </p>
 <s id="84">Họ cố rao bán xà phòng trên phương diện sức khỏe.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Chẳng ai mua.</s>
  <s id="85.2">Họ rao bán trên phương diện sexy.</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Ai cũng mua nó.</s>
  <s id="86.2">Ở Ấn Độ đang có một chiến dịch thuyết phụ những cô dâu trẻ không cưới vào gia đình không có nhà vệ sinh.</s>
 </p>
 <s id="87">Nó có tên "Không có nhà xí, tôi không đồng ý."</s>
 <s id="88">(Cười) Và trong trường hợp bạn nghĩ rằng tấm poster chỉ để tuyên truyền thì đây là Priyanka, 23 tuổi.</s>
 <s id="89">Tôi gặp cô ấy tháng Mười vừa rồi ở Ấn Độ cô ấy lớn lên trong một môi trường bảo thủ.</s>
 <s id="90">Cô sinh ra trong một khu nông thôn ở một vùng quê nghèo Ấn Độ, cô ấy đính hôn ở tuổi 14, và bây giờ cô ấy đang tầm tuổi 21, cô chuyển đến ở với gia đình nhà chồng.</s>
 <s id="91">Và cô ấy rất kinh hãi khi đến đó và thấy ở đó không có nhà vệ sinh.</s>
 <s id="92">Cô lớn lên với một cái nhà vệ sinh.</s>
 <s id="93">Cũng không hẳn là ghê gớm, nhưng ít nhất cũng có một nhà vệ sinh.</s>
 <s id="94">Và trong đên đầu tiên ở đó, cô nghe nói rằng khoảng 4 giờ sáng mẹ chồng gọi cô ấy dậy, bảo cô ra ngoài và "đi ngoài" trong buổi đêm, ở ngoài trời.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Và cô ấy sợ.</s>
  <s id="95.2">Sợ những kẻ say xỉn đi lại quanh đó.</s>
 </p>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Sợ rắn.</s>
  <s id="96.2">Sợ bị hiếp.</s>
 </p>
 <s id="97">Và sau 3 ngày, cô làm một việc không thể tưởng tượng được</s>
 <s id="98">Cô bỏ đi.</s>
 <s id="99">Và nếu như bạn biết điều gì đó về nông thôn ở Ấn Độ, thì bạn sẽ biết rằng đây là một sự can đảm khôn tả.</s>
 <s id="100">Nhưng không chỉ thế.</s>
 <s id="101">Cô ấy có nhà vệ sinh, và bây giờ cô đi khắp nơi tất cả các làng quê Ấn Độ thuyết phục những người phụ nữ khác làm như thế.</s>
 <s id="102">Đó gọi là tuyên tuyền xã hội, và nó thật sự rất mạnh mẽ và rất thú vị.</s>
 <s id="103">Một phiên bản khác, tại một ngôi làng khác của Ấn Độ gần nơi Priyanka sống là ngôi làng này, Lakara, một năm về trước, nó không hề có nhà vệ sinh.</s>
 <s id="104">Trẻ em chết vì tiêu chảy và dịch tả.</s>
 <s id="105">Vài người khách tới, dùng rất nhiều kĩ thuật thay đổi hành vi ví dụ như đặt ra một đĩa thức ăn và một đĩa phân và chứng kiến ruồi bay từ đĩa này sang đĩa kia.</s>
 <s id="106">Một cách nào đó, những người đã từng nghĩ rằng những gì họ làm chẳng có gì đáng kinh tởm, thì bỗng giật mình, "Oops."</s>
 <s id="107">Không chỉ thế, họ còn có thể đã ăn phải phân nhà hàng xóm.</s>
 <s id="108">Điều này thực sự làm thay đổi hành vi của họ.</s>
 <s id="109">Vậy người phụ nữ này, người mẹ của cậu bé này đã lắp đặt một nhà vệ sinh vài giờ sau đó.</s>
 <s id="110">Trong suốt cuộc đời mình, bà đã dùng lá chuối nhưng chỉ trong vài giờ, bà đã lắp một nhà vệ sinh</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Không mất gì cả.</s>
  <s id="111.2">Nhưng nó lại đang cứu mạng sống con trai bà.</s>
 </p>
 <s id="112">Vậy khi tôi trở nên tuyệt vọng về tình trạng vệ sinh, mặc dù đây là thời gian khá thú vị Bởi vì chúng ta đã có Tổ chức Bill và Melinda Gates tái phát minh nhà vệ sinh, điều này rất tốt, chúng ta có Matt Damon tạo nên một cuộc "biểu tình nhà tắm" điều này rất tốt cho loài người, rất hại đối với ruột kết của ông ấy.</s>
 <s id="113">Nhưng có những điều mà ta phải lo lắng.</s>
 <s id="114">Nó nằm ngoài mục tiêu phát triển thiên niên kỷ.</s>
 <s id="115">Nó đã bị đẩy ra ngoài khoảng 50 năm.</s>
 <s id="116">Chúng ta sẽ không hoàn thành được mục tiêu, đưa vệ sinh công cộng đến với mọi người.</s>
 <s id="117">Vậy khi tôi buồn về vấn đề vệ sinh, tôi nghĩ đến Nhật Bản, vì Nhật Bản 70 năm trước là đất nước có mọi người đều sử dụng nhà tiêu chìm và lau bằng gậy, và bây giờ là một quốc gia của những gì được gọi là Woshurettos, nhà vệ sinh xả nước.</s>
 <s id="118">Họ có vòi chậu vệ sinh cho một thí nghiệm đáng yêu về kinh nghiệm làm sạch rảnh tay, và họ có rất nhiều tính năng khác như ghế sưởi và nắp bật lên tự động thứ mà chúng ta đã biết là đã "cứu lấy hôn nhân"</s>
 <s id="119">(cười) Nhưng quan trọng nhất, nhưng gì họ đã làm ở Nhật Bản, mà tôi thấy thật truyền cảm hứng, là họ đã đưa nhà vệ sinh ra khỏi cánh cửa bị khóa.</s>
 <s id="120">Họ đã đưa nó vào những cuộc nói chuyện.</s>
 <s id="121">Người người nâng cấp nhà vệ sinh của mình.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Họ nói về nó.</s>
  <s id="122.2">Họ đã làm vệ sinh nó.</s>
 </p>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">Tôi hi vọng chúng ta có thể làm thế.</s>
  <s id="123.2">Cũng không phải là điều gì khó khăn.</s>
 </p>
 <s id="124">Và điều mà tất cả chúng ta cần làm là nhìn vào vấn đề này như một vấn đề cấp bách và đáng hổ thẹn.</s>
 <s id="125">Và đừng nghĩ rằng chỉ trong thế giới nghèo mà điều này là sai.</s>
 <s id="126">Cống thoát nước của chúng ra đang đổ nát.</s>
 <s id="127">Mọi thứ cũng đang diễn ra sai hướng ở nơi này.</s>
 <s id="128">Câu trả lời cho tất cả cũng rất dễ.</s>
 <s id="129">Tôi sẽ làm cho cuộc sống của chúng ta dễ dàng hơn trong chiều nay và chỉ yêu cầu bạn làm một điều, và đó là đi ra ngoài, kháng nghị, nói về điều không thể nói, và nói những thứ về c#t.</s>
 <s id="130">Cảm ơn.</s>
 <s id="131">(Vỗ tay)</s>
</text>
