<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ trình bày về một công nghệ mà chúng tôi đang phát triển ở Oxford, mà chúng tôi nghĩ rằng nó sẽ thay đổi cách tạo ra các trò chơi điện tử và những bộ phim Hollywood.</s>
 <s id="2">Đó là công nghệ mô phỏng con người.</s>
 <s id="3">Cụ thể là mô phỏng một cơ thể con người và mô phỏng hệ thần kinh để điều khiển cơ thể ấy.</s>
 <s id="4">Và bây giờ, trước khi tôi nói thêm về công nghệ ấy, hãy nhìn sơ qua nhân vật được tái hiện như thế nào trong trò chơi điện tử.</s>
 <s id="5">Đây là một đoạn clip trong game "Grand Theft Auto 3."</s>
 <s id="6">Chúng tôi đã xem tóm lược hôm qua rồi.</s>
 <s id="7">Và các bạn có thể thấy rằng đây là một trò chơi rất hay.</s>
 <s id="8">Nó là một trong những game thành công nhất mọi thời đại.</s>
 <s id="9">Nhưng các bạn sẽ nhận thấy các chuyển động trong game này rất hay lặp lại.</s>
 <s id="10">Chúng hầu như giống nhau.</s>
 <s id="11">Ở đây tôi làm cho nhân vật này va vào tường liên tục.</s>
 <s id="12">Bạn có thể thấy anh ta luôn chạy một kiểu.</s>
 <s id="13">Lý do để giải thích điều này là những nhân vật trong đó không phải là nhân vật thật sự.</s>
 <s id="14">Chúng là hình ảnh hóa được đồ họa của một nhân vật.</s>
 <s id="15">Để tạo ra những hình ảnh này, một họa sĩ chuyên về chuyển động sẽ phải phán đoán điều gì sẽ xảy ra trong game, và sau đó phải vẽ chuyển động cho hành động đó.</s>
 <s id="16">Tóm lại, anh hoặc cô ta ngồi xuống, vẽ lại và cố phán đoán chuyện gì sẽ xảy ra và rồi những chuyển động cụ thể này được lặp lại vào những thời điểm thích hợp trong game.</s>
 <s id="17">Kết quả là không có sự tương tác thật của nhân vật.</s>
 <s id="18">Tất cả bạn có chỉ là chuyển động được lặp lại. vào thời điểm thích hợp không ít thì nhiều.</s>
 <s id="19">Điều này có nghĩa là game không có nhiều yếu tố bất ngờ như mong đợi bởi vì bạn chỉ có thế mà thôi ít nhất là về khía cạnh nhân vật, những gì bạn thật sự dành cho điều ấy.</s>
 <s id="20">Ở đây không thực sự nói lên được gì cả.</s>
 <s id="21">Và thứ ba, như tôi đã nói, hầu hết chuyển động rất lặp lại đều vì vậy.</s>
 <s id="22">Và bây giờ, cách duy nhất để khắc phục là mô phỏng thật sự một cơ thể con người. và để mô phỏng hệ thần kinh của bộ não điều khiển cơ thể đó.</s>
 <s id="23">Và có lẽ, các bạn có thể là luận chứng nhanh chóng mà tôi có để cho thấy sự khác biệt là gì bởi vì, ý tôi là, điều đó rất, rất là hiển nhiên</s>
 <s id="24">Ví dụ, nếu tôi đẩy Chris như thế này, anh ấy sẽ phản xạ lại.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Nếu tôi đẩy anh ấy từ một góc độ khác, anh ấy sẽ phản xạ khác.</s>
  <s id="25.2">Bởi vì anh ấy có một cơ thể thật sự. và bởi vì anh ấy có khả năng điều khiển cơ thể đó.</s>
 </p>
 <s id="26">Điều này thật tầm phào.</s>
 <s id="27">Chả có tí gì về điều đó trong game lúc này</s>
 <s id="28">Cám ơn anh rất nhiều.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Đủ rồi chứ?</s>
  <s id="29.2">Vâng, chỉ có thế thôi.</s>
 </p>
 <s id="30">Cái ta gắng mô phỏng không chỉ riêng Chris, tôi nên nói là, mà con người nói chung.</s>
 <s id="31">Bây giờ, chúng tôi đã bắt đầu dự án này được một thời gian tại Đại học Oxford. và chúng tôi cố gắng bắt đầu rất đơn giản.</s>
 <s id="32">Những gì chúng tôi cố làm là dạy một hình nhân que cách đi.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Nó được mô phỏng như thật.</s>
  <s id="33.2">Bạn có thể thấy trên màn hình.</s>
 </p>
 <s id="34">Nó chịu tác động bởi trọng lực, có các khớp cơ, vân vân.</s>
 <s id="35">Nếu bạn chạy chương trình mô phỏng, nó sẽ đổ gục như thế này.</s>
 <s id="36">Rắc rối bây giờ là gắn một bộ điều khiển bằng trí thông minh nhân tạo cho nó để làm cho hình nhân này hoạt động.</s>
 <s id="37">Để làm như vậy, chúng tôi dùng mạng nơ-ron dựa trên một phần hệ thần kinh chúng ta có ở xương sống điều khiển việc di chuyển ở con người</s>
 <s id="38">Nó gọi là máy tạo hình mẫu trung ương.</s>
 <s id="39">Chúng tôi đã mô phỏng được điều đó, và việc cần làm tiếp theo là dạy hệ thống đó cách di chuyển.</s>
 <s id="40">Để được như thế, chúng tôi dùng tiến hóa nhân tạo, thuật toán về gen.</s>
 <s id="41">Chúng ta đã nghe về điều đó hôm qua. và tôi nghĩ rằng hầu hết các bạn đã quen với chúng rồi.</s>
 <s id="42">Nhưng, tóm lại, ý tưởng là bạn tạo ra một số lượng lớn các cá thể khác nhau trong trường hợp này là mạng nơ-ron các cá thể này đều ngẫu nhiên từ lúc đầu.</s>
 <s id="43">Bạn gắn chúng vào, lúc này, là khối cơ ảo của sinh vật hai chân kia ở đây và hy vọng rằng nó sẽ tạo ra điều gì đó thú vị.</s>
 <s id="44">Ban đầu, tất cả chúng đều sẽ rất buồn chán</s>
 <s id="45">Hầu hết sẽ không chuyển động chút nào, nhưng một số có thể sẽ bước được một chút.</s>
 <s id="46">Sau đó chúng được chọn bởi thuật toán, được tái tạo lại với biến dị tổ hợp để tạo ra giới tính.</s>
 <s id="47">Và rồi quá trình này được lặp lại, đến khi bạn có một thứ di chuyển được theo một đường thẳng như thể này.</s>
 <s id="48">Và đó là ý tưởng sau những điều này.</s>
 <s id="49">Khi bắt đầu, chúng tôi thiết lập mô phỏng trong một buổi tối.</s>
 <s id="50">Mất gần ba đến bốn giờ để chạy mô phỏng.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Vào buổi sáng hôm sau, tôi thức dậy đến bên máy tính và nhìn vào kết quả, và hy vọng rằng thứ gì đó sẽ di chuyển theo một đường thẳng.</s>
  <s id="51.2">Như tôi đã trình bày ở trên.</s>
  <s id="51.3">Thay vào đó đây là những gì tôi nhận được.</s>
 </p>
 <s id="52">(Bật cười) Vì vậy, chúng tôi phải làm lại từ đầu.</s>
 <s id="53">Cuối cùng chúng cũng bắt đầu hoạt động, sau khi tùy chỉnh một chút ở đó và ở đây.</s>
 <s id="54">Là ví dụ của bước chạy tiến hóa thành công</s>
 <s id="55">Bạn sẽ thấy một động vật hai chân đơn giản Đó chính là việc học cách đi dùng quá trình tiến hóa nhân tạo.</s>
 <s id="56">Lúc đầu, nó không thể đi được tí nào, nhưng càng ngày sẽ càng tốt hơn</s>
 <s id="57">Và đây là cái hình nhân không thể đi được tí nào</s>
 <s id="58">(Tràng cười) Bây giờ, sau năm thế hệ áp dụng quá trình tiến hóa các thuật toán di truyền trở nên tốt hơn một chút.</s>
 <s id="59">(Tràng cười) Thế hệ 10 sẽ đi thêm được vài bước nữa, Ở đây vẫn chưa khá hơn.</s>
 <s id="60">Nhưng bây giờ, sau thế hệ 20, nó thật sự đi được trên một đường thẳng mà không ngã</s>
 <s id="61">Đối với chúng tôi đó là một bước đột phá thật sự.</s>
 <s id="62">Theo tính hàn lâm, đó là một dự án khá nhiều thách thức Và một khi đạt đến bước này, chúng tôi tự tin rằng chúng tôi có thể thử làm những thứ khác cũng với phương pháp này mô phỏng cơ thể con người thật sự và mô phỏng một bộ phận của hệ thống thần kinh điều khiển nó.</s>
 <s id="63">Bây giờ, ngay tại bước này sự thú vị cũng trở nên rõ ràng hẳn đối với những thứ như là trò chơi điện thử hay thế giới online.</s>
 <s id="64">Cái bạn thấy ở đây là nhân vật đang đứng, và chúng tôi đã tạo ra vật cản ở lối đi</s>
 <s id="65">Và những gì bạn nhìn thấy là nó sẽ ngã bởi vật cản</s>
 <s id="66">Giờ thì có tí thú vị là nếu dịch vật cản một chút về bên phải là những việc tôi đang làm đây thì nó sẽ ngã theo một cách khác hoàn toàn</s>
 <s id="67">Lại lần nữa, nếu bạn di chuyển vật cản một chút, nó sẽ lại ngã theo kiểu khác</s>
 <s id="68">(Tràng cười) Giờ bạn thấy, nhân tiện, ở trên cùng là những sự hoạt hóa nơ-ron được đưa vào những cơ bắp ảo.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Được rồi.</s>
  <s id="69.2">Đó là video.</s>
  <s id="69.3">Cám ơn mọi người</s>
 </p>
 <s id="70">Điều này có vẻ khá là tầm phào nhưng thực sự rất quan trọng bởi vì bạn không thể tìm thấy ngay trong bất cứ tương tác hay thế giới ảo nào</s>
 <s id="71">Giai đoạn này, chúng tôi quyết định mở công ty và tiến xa hơn bởi vì rõ ràng điều này rất đơn giản, khối ô vuông có hai chân.</s>
 <s id="72">Cái chúng tôi muốn thật là cơ thể đầy đủ</s>
 <s id="73">Vì vậy đã mở công ty</s>
 <s id="74">Chúng tôi thuê một nhóm các nhà vật lý, kỹ sư phần mềm và các nhà sinh học để thực hiện điều này, và điều đầu tiên chúng tôi phải làm là tạo ra một cơ thể con người cơ bản.</s>
 <s id="75">Nó bắt đầu tương đối nhanh, bạn có thể chạy trên máy thường nhưng đủ chính xác, về cơ bản có vẻ khá là tốt.</s>
 <s id="76">Vì vậy chúng tôi đưa khá nhiều kiến thức sinh cơ học vào đó, và cố gắng làm cho nó càng thật càng tốt.</s>
 <s id="77">Những gì bạn thấy trên màn hình lúc này là hình ảnh hóa đơn giản của một cơ thể.</s>
 <s id="78">Tôi nên thêm vào những thứ rất đơn giản để thêm vào như là tóc, quần áo, v.v... nhưng điều chúng tôi đã làm là sử dụng một hình ảnh hóa đơn giản để bạn có thể tập trung vào chuyển động.</s>
 <s id="79">Trong lúc này những gì tôi định làm ngay bây giờ là đẩy nhân vật này một chút và ta sẽ thấy những gì sắp xảy ra.</s>
 <s id="80">Cơ bản thì chẳng có gì thật sự thú vị.</s>
 <s id="81">Té ngã, nhưng về cơ bản là ngã như một con búp bê vải.</s>
 <s id="82">Lý do cho điều này là nó chả có tí thông minh gì.</s>
 <s id="83">Sẽ thú vị hơn nếu bạn đưa trí thông minh nhân tạo vào trong đó.</s>
 <s id="84">Vì vậy, hiện tại nhân vật này có kỹ năng vận động ở phần trên cơ thể vẫn chưa có gì ở chân, cụ thể nhân vật này</s>
 <s id="85">Nhưng nó sẽ làm những gì -- Tôi tính đẩy nó lần nữa</s>
 <s id="86">Nó sẽ tự động nhận ra rằng mình đang bị đẩy</s>
 <s id="87">Nó định sẽ đưa tay ra.</s>
 <s id="88">Nó sẽ ngã trở lại, và cố gắng và lại bị ngã.</s>
 <s id="89">Vậy đó là những gì bạn nhìn thấy.</s>
 <s id="90">Bây giờ, điều đó thực sự trở nên thú vị nếu bạn cũng thêm trí thông minh nhân tạo vào phần dưới cơ thể này.</s>
 <s id="91">Và đây, chúng ta có nhân vật giống như thế</s>
 <s id="92">Bây giờ tôi sẽ đẩy mạnh hơn một chút, mạnh hơn lúc tôi đẩy Chris.</s>
 <s id="93">Nhưng những gì bạn sẽ thấy là, bây giờ nó nhận cú đẩy từ phía bên trái.</s>
 <s id="94">Bạn thấy nó lùi lại phía sau vài bước, nó cố gắng để đối trọng, cố gắng xem xét nơi mà nó nghĩ mình sẽ ngã xuống.</s>
 <s id="95">Tôi sẽ cho các bạn thấy lần nữa.</s>
 <s id="96">Và rồi, cuối cùng cũng ngã xuống sàn.</s>
 <s id="97">Giờ thì điều này trở nên thú vị thật sự khi bạn đẩy nhân vật đó ở những hướng khác nhau, lại lần nữa, như tôi đã đẩy.</s>
 <s id="98">Đó là điều mà các bạn sẽ không làm được ngay hiện nay.</s>
 <s id="99">Hiện tại, bạn chỉ có những đồ họa máy tính rỗng trong các game.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Một mô phỏng thực tế.</s>
  <s id="100.2">Là cái tôi muốn cho bạn thấy lúc này</s>
 </p>
 <s id="101">Đây là một nhân vật tương tự với hành vi như tôi đã cho bạn xem Nhưng giờ tôi sẽ đẩy từ các hướng khác nhau</s>
 <s id="102">Đầu tiên, bắt đầu cú đẩy từ phía bên phải.</s>
 <s id="103">Đây đều là chuyển động chậm, ta sẽ xem những gì xảy ra tiếp theo</s>
 <s id="104">Giờ thì góc độ sẽ thay đổi đôi chút, vậy nên bạn có thể thấy phản ứng khác nhau</s>
 <s id="105">Lại lần nữa, một cú đẩy, bây giờ là từ phía trước.</s>
 <s id="106">Và bạn thấy nó ngã theo kiểu khác nhau.</s>
 <s id="107">Và bây giờ là từ phía bên trái và rồi ngã kiểu khác.</s>
 <s id="108">Thật thú vị khi thấy điều đó.</s>
 <s id="109">Đó là lần đầu tiên chúng tôi thấy.</s>
 <s id="110">Cũng là lần đầu tiên công chúng được thấy, bởi vì chúng tôi đã bật chế độ ẩn.</s>
 <s id="111">Tôi vẫn chưa cho ai xem cả.</s>
 <s id="112">Bây giờ, là một điều khá hài hước Chuyện gì sẽ xảy ra nếu bạn đặt nhân vật Là phiên bản gỗ có trí thông minh nhân tạo nếu đặt nhân vật trên bề mặt trơn như băng</s>
 <s id="113">Điều này chỉ để gây cười, hãy xem những gì sẽ xảy ra</s>
 <s id="114">(Tràng cười) Và đây là những gì xảy ra.</s>
 <s id="115">(Tràng cười) (Vỗ tay) Chúng tôi chả làm gì cả</s>
 <s id="116">Chỉ điều khiển nhân vật như đã nói đặt trên một bề mặt trơn, và đây là những gì bạn có.</s>
 <s id="117">Và phương thức này thật sự tuyệt vời.</s>
 <s id="118">Hiện tại, khi tới các hãng phim và các nhà phát triển game và cho họ thấy công nghệ này, chúng tôi được phản hồi rất tốt.</s>
 <s id="119">Đây là những gì họ nói, điều đầu tiên họ cần ngay lập tức là nhân vật đóng thế ảo</s>
 <s id="120">Vì những pha nhào lộn rõ ràng rất nguy hiểm, chúng rất tốn kém. rõ ràng có những cảnh mà bạn không thể làm vì thật không thể để diễn viên đóng thế tổn thương nghiêm trọng</s>
 <s id="121">Do đó, họ muốn có phiên bản kĩ thuật số của diễn viên đóng thế chính là thứ chúng tôi làm vài tháng trước</s>
 <s id="122">Và đó là sản phẩm đầu tiên của chúng tôi mà dự định sẽ phát hành trong vài tuần tới</s>
 <s id="123">Và đây là một vài cảnh đơn giản của người bị đánh.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Là cái con người muốn.</s>
  <s id="124.2">Cái chúng tôi cho họ</s>
 </p>
 <s id="125">(Tràng cười) Như bạn thấy, nó luôn phản ứng.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Đây không phải là một thi thể.</s>
  <s id="126.2">Về cơ bản, là một cơ thể ở trường hợp cụ thể này, nhận thấy áp lực và cố gắng bảo vệ đầu.</s>
 </p>
 <s id="127">Chỉ có tôi nghĩ đó lại là một đòn khá mạnh</s>
 <s id="128">Bạn cảm thấy thương xót cho điều đó, và giờ thì chúng tôi đã thấy rất nhiều lần và thật sự chả quan tâm chút nào nữa.</s>
 <s id="129">(Tràng cười) Có rất nhiều video tệ hơn thế này nữa, nhân tiện những cái tôi đưa ra, nhưng...</s>
 <s id="130">Giờ là một video khác.</s>
 <s id="131">Con người muốn có những hành động như là một vụ nổ vậy, một siêu năng lực áp dụng cho nhân vật và khiến nhân vật phản ứng giữa không trung</s>
 <s id="132">Thế nên bạn không có nhân vật ẻo lả nào, thật sự nhân vật có thể dùng trong phim hành động mà không do dự cũng là kiểu tồn tại giữa không trung.</s>
 <s id="133">Và rồi nhân vật này sẽ bị tấn công, nhận ra mình đang ở giữa không trung, và cố thử và rồi, thì, vung tay theo hướng rơi xuống</s>
 <s id="134">Đó là ở một góc độ, đây là một góc độ khác</s>
 <s id="135">Chủ nghĩa hiện thực chúng ta đạt được đủ tốt để áp dụng vào các bộ phim.</s>
 <s id="136">Và hãy xem xét một hình ảnh hóa có chút khác biệt .</s>
 <s id="137">Đây là thứ mà tôi có vào tối hôm qua từ hãng phim hoạt hình ở London đang dùng phần mềm của chúng tôi và giờ đang thử nghiệm với nó.</s>
 <s id="138">Và đây là chính xác là hành vi tương tự mà các bạn đã thấy, nhưng ở một phiên bản có kết xuất đồ họa tốt hơn một chút.</s>
 <s id="139">Vậy nên nếu bạn xem xét nhân vật kĩ lưỡng hơn, bạn sẽ thấy rất nhiều chuyển động cơ thể, mà không phải mất công tạo hiệu ứng như xưa</s>
 <s id="140">Các nhà làm phim hoạt hình đã tạo ra chúng</s>
 <s id="141">Sự mô phỏng diễn ra một cách tự động.</s>
 <s id="142">Đây là một góc độ hơi khác, và lại là một phiên bản chuyển động chậm.</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">Cái này nhanh cực kì.</s>
  <s id="143.2">Đang xảy ra trong thời gian thật.</s>
 </p>
 <s id="144">Có thể chạy mô phỏng này ở thời gian thật, trước mắt bạn, đổi, nếu bạn muốn, bạn có hình động ngay lập tức.</s>
 <s id="145">Hiện tại, nếu thực hiện điều này bằng tay thì bạn sẽ mất cỡ hai ngày.</s>
 <s id="146">Đây là một hành động khác mà họ yêu cầu.</s>
 <s id="147">Không chắc về lý do, dù sao cũng đã làm.</s>
 <s id="148">Hành động cho thấy sức mạnh của cách thức.</s>
 <s id="149">Trong trường hợp này là tay của nhân vật cố định vào điểm cụ thể trong không gian, và tất cả những gì chúng tôi bảo nhân vật làm là chiến đấu.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">và có vẻ rất hữu hình.</s>
  <s id="150.2">Trông rất chân thật</s>
 </p>
 <s id="151">Bạn cảm thấy xót cho chàng trai.</s>
 <s id="152">Thậm chí còn tệ hơn, và một video khác tôi mới có vào tối qua, nếu bạn kết xuất đồ họa thực hơn một chút.</s>
 <s id="153">Tôi đang chiếu cái này chỉ để cho bạn thấy cảm giác thật hữu hình, và trông rất thật.</s>
 <s id="154">Và đây là tất cả mô phỏng vật lý của cơ thể, sử dụng trí thông minh nhân tạo để điều khiển cơ bắp ảo.</s>
 <s id="155">Bây giờ, một điều chúng tôi làm để gây cười là tạo ra cảnh nhào lộn phức tạp hơn chút và một trong những pha nhào lộn nổi tiếng nhất là cảnh mà Jame Bonds nhảy ra khỏi một con đập ở Thụy Sĩ và rồi nhảy Bungee</s>
 <s id="156">Có một clip rất ngắn.</s>
 <s id="157">Vâng, bạn có thể chỉ vừa mới xem.</s>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">Ở đây, họ đã dùng diễn viên đóng thế.</s>
  <s id="158.2">Là một pha rất nguy hiểm.</s>
 </p>
 <s id="159">Được bình chọn, tôi nghĩ là Sunday Times, là cảnh ấn tượng nhất</s>
 <s id="160">Giờ thì, chúng ta đã thử xem xét các nhân vật và tự hỏi mình, "Chúng ta cũng có thể tự mình làm chứ?"</s>
 <s id="161">Ta có thể dùng mô phỏng vật lý của nhân vật sử dụng trí thông minh nhân tạo, đưa trí thông minh nhân tạo vào nhân vật, điều khiển cơ bắp ảo, mô phỏng cách anh ấy nhảy khỏi con đập, và rồi nhảy dù ngay sau đó, và làm cho anh ấy nhảy bungee sau đó luôn?</s>
 <s id="162">Chúng tôi đã làm thế, mất toàn bộ hai giờ đồng hồ, khá là nhiều, để tạo ra mô phỏng.</s>
 <s id="163">Và điều đó trông như thế này.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Giờ cần phải làm việc thêm chút nữa.</s>
  <s id="164.2">Vẫn ở giai đoạn rất sớm, chúng tôi làm khá nhiều chỉ để gây cười, chỉ để xem chúng tôi sẽ có được cái gì.</s>
 </p>
 <s id="165">Nhưng cái chúng tôi nhận ra vài tháng qua là phương thức này, vượt qua mong đợi của chúng tôi, vô cùng tuyệt vời.</s>
 <s id="166">Chúng tôi bất ngờ về những gì các bạn thật sự thấy về những mô phỏng.</s>
 <s id="167">Có hành động rất ngạc nhiên và rất thường xuyên trước đây bạn không đoán được.</s>
 <s id="168">Rất nhiều thứ có thể làm với cách thức này.</s>
 <s id="169">Điều đầu tiên, như tôi đã nói, sẽ là một diễn viên đóng thế ảo.</s>
 <s id="170">Một số hãng bây giờ đang sử dụng phần mềm này để sản xuất diễn viên đóng thế ảo, và họ sẽ xuất hiện trên màn ảnh sớm thôi, đối với một số sản phẩm chính.</s>
 <s id="171">Điều thứ hai là video games.</s>
 <s id="172">Với công nghệ này, các video game sẽ khác nhau và sẽ tạo ra cảm giác rất khác biệt.</s>
 <s id="173">Lần đầu tiên, sẽ có các diễn viên thật sự có cảm giác tương tác, có những cơ thể thật và phản ứng thật.</s>
 <s id="174">Tôi nghĩ điều đó sẽ vô cùng thú vị.</s>
 <s id="175">Có thể bắt đầu với những game thể thao, mà sẽ có tính tương tác nhiều hơn.</s>
 <s id="176">Nhưng tôi thấy thú vị về việc sử dụng công nghệ này vào trong thế giới ảo, kiểu như này, lấy ví dụ, Tom Melcher đã cho chúng ta thấy.</s>
 <s id="177">Mức độ tương tác bạn sẽ có hoàn toàn khác biệt, tôi nghĩ, so với cái bây giờ bạn đang có.</s>
 <s id="178">Và điều thứ ba chúng ta đang thấy và rất thú vị đó là mô phỏng.</s>
 <s id="179">Chúng tôi đã gặp gỡ vài công ty mô phỏng, nhưng có dự án chúng tôi rất có hứng thú bắt đầu trong tháng tới đó là sử dụng công nghệ của chúng tôi, cụ thể là công nghệ di chuyển giúp các bác sĩ phẫu thuật cứu giúp những trẻ em bị bại não, dự đoán kết quả các cuộc phẫu thuật của những trẻ em này.</s>
 <s id="180">Như các bạn có lẽ biết, Việc dự đoán kết quả của một cuộc phẫu thuật rất là khó khăn nếu bạn cố sửa dáng đi.</s>
 <s id="181">Trích dẫn kinh điển, theo tôi, chỉ đoán được khi dễ đoán nhất là những gì mọi người nghĩ lúc này, chính là kết quả.</s>
 <s id="182">Những gì chúng tôi muốn làm với phần mềm của mình là để các bác sĩ có một công cụ.</s>
 <s id="183">Chúng tôi sẽ mô phỏng dáng đi của một đứa trẻ cụ thể và rồi bác sĩ có thể làm việc với mô phỏng đó cố thử nhiều cách khác nhau để cải thiện trước khi ông ấy bắt tay vào một cuộc phẫu thuật thực tế.</s>
 <s id="184">Đó là dự án đầy hứng thú đối với chúng tôi, và sẽ được bắt đầu vào tháng tới.</s>
 <s id="185">Cuối cùng, đây mới chỉ là khởi đầu.</s>
 <s id="186">Hiện tại, chỉ có thể làm một số hành động</s>
 <s id="187">Trí thông minh nhân tạo chưa đủ tốt để mô phỏng cơ thể đầy đủ.</s>
 <s id="188">Vâng, là cơ thể, nhưng không phải tất cả các kỹ năng vận động.</s>
 <s id="189">Và, tôi nghĩ, ta ở đây nếu có thể có cái gì đó như khiêu vũ.</s>
 <s id="190">Hiện giờ, chúng ta không có điều đó nhưng chắc chắn có thể ở giai đoạn nào đó.</s>
 <s id="191">Chúng tôi thật sự vô tình có một vũ công, điều cuối cùng tôi sẽ cho các bạn thấy.</s>
 <s id="192">Đây là một tạo khối AI đã được sản xuất và phát triển phát triển một nửa, tôi nên nói, về cơ bản là tạo sự cân bằng.</s>
 <s id="193">Vậy nên, bạn đá người kia và anh ta được mặc định đối trọng.</s>
 <s id="194">Đó là những gì chúng tôi nghĩ sẽ cho mọi người thấy.</s>
 <s id="195">Nhưng cuối cùng đây là cái nổi bật nhất</s>
 <p id="p196">
  <s id="196.1">(Âm nhạc) Kì lạ thay, cái này không có đầu.</s>
  <s id="196.2">Tôi không chắc lý do tại sao.</s>
 </p>
 <s id="197">Chúng tôi không đưa vào trong này.</s>
 <s id="198">Anh ta chỉ mới tự tạo ra điệu nhảy đó.</s>
 <s id="199">Anh ta là một vũ công giỏi hơn tôi nhiều, phải nói là như thế.</s>
 <s id="200">Và những gì bạn nhìn thấy một lúc sau Tôi còn nghĩ anh ta đạt đỉnh ngay kết thúc</s>
 <s id="201">Và tôi nghĩ, các bạn hãy xem.</s>
 <s id="202">(Tràng cười) Và tất cả đều tự động diễn ra.</s>
 <s id="203">Về cơ bản, đó chỉ là các mô phỏng tự tạo.</s>
 <s id="204">Vậy nên đó chỉ là (Vỗ tay) Cám ơn mọi người.</s>
 <p id="p205">
  <s id="205.1">Vẫn chưa phải là John Travolta, nhưng cũng sắp rồi đấy.</s>
  <s id="205.2">Vâng cám ơn mọi người rất nhiều.</s>
 </p>
 <s id="206">Cám ơn đã lắng nghe.</s>
 <p id="p207">
  <s id="207.1">(Vỗ tay) Thật đáng kinh ngạc.</s>
  <s id="207.2">Quả là điều kinh ngạc</s>
 </p>
 <s id="208">Cám ơn rất nhiều</s>
</text>
