<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn bắt đầu bằng một câu chuyện diễn ra ở Seth Godin từ khi tôi 12 tuổi.</s>
 <s id="2">Chú Ed tặng tôi một chiếc áo len xanh tuyệt đẹp ít ra là tôi nghĩ nó đẹp.</s>
 <s id="3">Nó có những con ngựa vằn mờ mờ đi ngang qua phần bụng, núi Kilimanjaro và núi Meru thì nằm ngang qua ngực, phần này cũng mờ mờ.</s>
 <s id="4">Tôi mặc bất cứ khi nào có thể, nghĩ rằng nó là thứ tuyệt vời nhất tôi có.</s>
 <s id="5">Cho đến một ngày vào năm lớp chín, khi tôi đang đứng với một số cầu thủ bóng đá.</s>
 <s id="6">Cả con người tôi đã hoàn toàn thay đổi, và Matt, người là đối thủ "không đội trời chung" của tôi ở cấp ba, nói oang oang rằng chúng ta không còn phải đi xa để được trượt tuyết nữa, mà có thể cùng trượt trên núi Novogratz.</s>
 <s id="7">(Tiếng cười) Tôi cảm thấy bẽ mặt và xấu hổ đến mức tôi chạy ngay về nhà với mẹ và trách phạt bà vì để tôi mặc cái áo "gớm guốc".</s>
 <s id="8">Chúng tôi lái xe tới Goodwill và ném chiếc áo len đi theo cách có phần câu nệ, ý định của tôi là để không bao giờ phải nghĩ về chiếc áo len hay nhìn thấy nó nữa.</s>
 <s id="9">Tua nhanh một chút -- 11 năm sau, tôi là một đứa trẻ 25 tuổi.</s>
 <s id="10">Tôi đang làm việc ở Kigali, Rwanda, đang chạy bộ qua những đoạn dốc, khi tôi thấy, một đứa bé trai, ở cách tôi khoảng hơn 3m -- 11 tuổi đang chạy về phía tôi, mặc chiếc áo len của tôi.</s>
 <s id="11">Và tôi nghĩ, không, điều này là không thể.</s>
 <s id="12">Nhưng vì, tò mò, tôi chạy đến chỗ đứa bé -- đương nhiên rồi Làm cậu hoảng sợ như thể Chúa sống dậy túm lấy cổ áo cậu ấy, lật ngược lại, và thấy tên tôi được viết trên cổ chiếc áo len.</s>
 <s id="13">Tôi kể truyện đấy, bởi vì nó đã được sử dụng và sẽ tiếp tục được sử dụng như một vị dụ về mức độ của những mối liên hệ mà chúng ta có trên Trái Đất này.</s>
 <s id="14">Chúng ta thường không nhận ra hành động và sự ì trệ của mình đã làm gì những người mà chúng ta nghĩ rằng sẽ không bao giờ biết và nhìn thấy.</s>
 <s id="15">tôi nói điều này vì nó kể ra một câu chuyện với ngữ cảnh lớn hơn về khái niệm của sự giúp đỡ và sự giúp đỡ đó có thể là gì.</s>
 <s id="16">Điều đó dẫn đến tổ chức Goodwill ở Virgina, và đưa nó trở thành một ngành công nghiệp lớn hơn, mà ở đó, tại thời điểm đó, đang ủng hộ hàng triệu tấn quần áo cũ cho Châu Phi và Châu Á.</s>
 <s id="17">Đó là một điều tốt, cung cấp quần áo với giá thấp.</s>
 <s id="18">Và cũng tại thời điểm đó, ở Rwanda tất nhiên, điều đó sẽ phá hủy ngành công nghiệp bán lẻ địa phương.</s>
 <s id="19">Không những chúng ta không nên làm điều đấy, mà chúng ta phải có câu trả lời tốt hơn cho những câu hỏi cần được quan tâm đến khi chúng ta nghĩ về những hậu quả và những sự hưởng ứng.</s>
 <s id="20">Vì vậy, tôi sẽ nói về Rwanda, những năm 1985, 1986, nơi tôi đang làm hai việc.</s>
 <s id="21">Tôi đã mở cửa hàng bánh với 20 người mẹ chưa chồng.</s>
 <s id="22">chúng tôi gọi đó là "Những vấn đề xấu mới nảy sinh" và quan niệm rằng chúng tôi sẽ vơ vét việc kinh doanh đồ ăn nhanh tại các góc phố ở Kigali, điều này không khó bởi vì làm gì có đồ ăn vặt trước khi chúng tôi đến.</s>
 <s id="23">Bởi vì chúng tôi có hình mẫu kinh doanh tốt, chúng tôi đã thật sự làm được, và tôi nhìn những người phụ nữ này biến đổi theo cấp độ vi mô.</s>
 <s id="24">Nhưng tại thời điểm đó, tôi bắt đầu một ngân hàng tài chính vi mô, và ngày mai Iqbal Quadir sẽ nói về Grameen, cái được xem là ông nội của các ngân hàng tài chính vi mô, Mà bây giờ là một phong trào trên toàn thế giới - bạn nói về một meme nhưng nó khá mới mẻ, đặc biệt khi ở trong một nền kinh tế Đang chuyển từ trao đổi sang thương mại.</s>
 <s id="25">Chúng ta đã làm đúng rất nhiều thứ.</s>
 <s id="26">Chúng ta tập trung vào một mô hình kinh doanh; chúng ta chấp nhận chịu rủi ro về tài chính khi tham gia "cuộc chơi".</s>
 <s id="27">Cuối cùng thì những người phụ nữ tự ra quyết định của riêng họ như khi làm thế nào họ sẽ sử dụng điều này truy cập vào tín dụng để xây dựng việc kinh doanh nhỏ của họ, thu nhập cao hơn bởi vì thế họ có thể chăm sóc cho gia đình tốt hơn.</s>
 <s id="28">Điều chúng ta không hiểu, điều xảy ra xung quanh chúng ta, cùng với sự kết hợp của nỗi sợ, xung đột các tộc người và chắc chắn là một trò chơi cứu trợ, nếu bạn làm, chơi vào sự chuyển động vô hình nhưng chắc chắn rõ ràng ở Rwanda này, cái mà tại thời điểm đó, 30% ngân sách là từ sự giúp đỡ của nước ngoài.</s>
 <s id="29">Sự diệt chủng xảy ra vào năm 1994, bảy năm sau khi những người phụ nữ này làm việc với nhau để xây dựng giấc mơ này.</s>
 <s id="30">Và tin tốt là cơ quan, ngân hàng đã tồn tại.</s>
 <s id="31">Thực chất, nó trở thành nơi cho vay lớn nhất đất nước.</s>
 <s id="32">Tiệm bánh đã bị phá bỏ hoàn toàn, nhưng tôi học được rằng ta phải có trách nhiệm -- phải xây dựng cùng người khác từ nền tảng ban đầu, áp dụng những hình mẫu kinh doanh ở nơi mà, như Steven Levitt sẽ nói, sự thúc đẩy mới quan trọng.</s>
 <s id="33">Thấu hiểu, dù chúng ta có phức tạp đến mấy, sự thúc đẩy mới quan trọng.</s>
 <s id="34">Vậy nên khi Chris nói cho tôi thấy sự tuyệt vời của mọi thứ đang diễn ra trên thế giới, chúng ta đang nhìn thấy sự thay đổi trong tư tưởng của thời đại, một mặt tôi hoàn toàn đồng tình với anh ấy, và tôi hồi hộp chờ xem điều gì sẽ xảy ra với nhóm G8 -- thế giới, bởi vì những người như Tony Blair và Bono và cả Bob Geldof -- thế giới đang nói về sự nghèo nàn toàn cầu; thế giới đang nói về Châu Phi theo cái cách tôi chưa từng thấy bao giờ.</s>
 <s id="35">Nó thật ly kì.</s>
 <s id="36">Và cùng lúc đó, điều khiến tôi thức giấc hàng đêm là nỗi sợ mà chúng ta sẽ nhìn thấy trong chiến thắng của nhóm G8 -- 50 tỷ đô trong việc hỗ trợ Châu Phi, 40 tỷ trong việc giảm nợ nần -- như một chiến thắng, hơn cả một chương mới, như sự xá tội về đạo đức cho chúng ta.</s>
 <s id="37">Và thực chất, chúng ta nhìn nhận điều đó như một chương mở đầu, tán dương nó, đóng nó lại, và nhận thức được rằng chúng ta cần chương tiếp theo về cách thực hiện, tất tần tật về cách làm.</s>
 <s id="38">Và nếu bạn nhớ được một điều trong số những thứ tôi muốn nói ngày hôm nay, đó là cách duy nhất để kết thúc đói nghèo, để làm nên lịch sử, là xây dựng những hệ thống có thể đứng vững được mà chuyển được hàng hóa nguy cấp với giá cả phải chăng cùng những dịch vụ đến cho người nghèo, theo cách mà tài chính sẽ ổn định và mở rộng được.</s>
 <s id="39">Nếu chúng ta làm thế, chúng ta có thể làm nên lịch sử của sự nghèo khổ.</s>
 <s id="40">Và nó là như vậy -- toàn bộ cái triết lý đấy -- đã khuyến khích tôi bắt đầu sự nỗ lực hiện tại của tôi gọi là "Quỹ Mũi Nhọn", nơi đang cố gắng để tạo ra những thiết kế mini Vì chúng ta có thể làm điều đó đối với nguồn nước, sức khoẻ và nhà ở ở Pakistan, Ấn Độ, Kenya, Tanzania và Ai Cập.</s>
 <s id="41">Tôi muốn nói về nó một chút, và một số ví dụ, để các bạn có thể thấy điều chúng ta đang làm.</s>
 <s id="42">Nhưng trước khi tôi làm vậy -- và đây là một việc nữa khiến tôi khó chịu -- Tôi muốn nói một chút về việc ai là người nghèo.</s>
 <s id="43">Vì chúng ta thường nói về họ như những nhóm người khỏe, to lớn khát khao được tự do, trong khi thực chất, đó là một câu chuyện tuyệt vời.</s>
 <s id="44">Ở cấp độ vĩ mô, bốn tỷ người trên trái đất làm ra ít hơn bốn đô la một ngày.</s>
 <s id="45">Những người chúng ta nói về khi chúng ta đến "người nghèo".</s>
 <s id="46">Nếu các bạn tính tổng số, đó sẽ là nền kinh tế lớn thứ ba trên Trái Đất, vậy mà phần lớn những người này vô hình.</s>
 <s id="47">Nơi họ thường làm việc, có những người làm được khoảng 1 đến 3 đô một ngày.</s>
 <s id="48">Những người này là ai ?</s>
 <s id="49">Họ là những người nông dân và công nhân nhà máy.</s>
 <s id="50">Họ làm việc các văn phòng chính phủ.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Họ là những lái xe.</s>
  <s id="51.2">Họ là những người hầu.</s>
 </p>
 <s id="52">Họ chủ yếu trả tiền cho hàng hóa nguy cấp và các dịch vụ như nước, sự chăm sóc sức khỏe, nhà ở, và họ trả gấp 30 đến 40 lần Những gì các tầng lớp trung lưu phải trả Chắc chắn nơi chúng tôi làm việc ở Karachi và Nairobi.</s>
 <s id="53">người nghèo cũng sẵn sàng đưa ra, chắc chắc đưa ra những quyết định thông minh nếu bạn cho họ cơ hội</s>
 <s id="54">thế nên, có hai ví dụ</s>
 <s id="55">một ở Ấn Độ, nơi có 240 triệu nông dân phần lớn họ chỉ làm ra ít hơn hai đô một ngày</s>
 <s id="56">nơi chúng tôi làm việc là ở Aurangabad, nơi đó đất đai cực kỳ khô cằn</s>
 <s id="57">bạn có thể thấy thu nhập trung bình của mọi người là 60 cent đến 1 đô</s>
 <s id="58">người đàn ông mặc áo hồng là 1 chủ thầu tên Ami Tabar</s>
 <s id="59">những gì anh ấy đã làm mà bạn đã được thấy là những gì xảy ra ở Israel, Và tìm ra làm thế nào để làm một đập thủy lợi Để có cách đưa nước trực tiếp vào kho của nhà máy.</s>
 <s id="60">Nhưng trước đây nó chỉ được tạo ra cho các trang trại quy mô lớn, Do đó, Ami Tabar đã lấy nó và đồng bộ hóa nó xuống một phần tám của một mẫu Anh.</s>
 <s id="61">Một vài nguyên tắc xây dựng nhỏ</s>
 <s id="62">Làm nó trở trở nên phổ biến và có giá cả hợp lý cho người nghèo</s>
 <s id="63">Gia đình này, Sarita và chồng, đã mua một đơn vị 15 đô la Khi họ đang sống trong một - theo nghĩa đen là ba bức tường Với cái mái tôn sắt gợn sóng.</s>
 <s id="64">Sau mỗi vụ thu hoạch, thu nhập của họ đã tăng đủ Để mua một hệ thống thứ hai để làm đầy một phần tư mẩu anh của họ.</s>
 <s id="65">Một vài năm sau, tôi gặp lại họ</s>
 <s id="66">Giờ đây họ kiếm được 4 đô la một ngày, như nhiều tầng lớp trung lưu ở Ấn Độ, Và họ đã chỉ cho tôi nền móng mà họ vừa đặt để xây nên ngôi nhà của họ</s>
 <s id="67">và tôi thề là tôi đã nhìn thấy tương lai nơi đôi mắt của người phụ nữ ấy</s>
 <s id="68">có điều gì đó thật sự rất đáng tin tưởng</s>
 <s id="69">Bạn không thể nói về đói nghèo ngày hôm nay mà không nói về màn giường chống bệnh sốt rét, Và tôi lại cho Jeffrey Sachs của Harvard mang vinh quang to lớn cho thế giới Ý niệm về cơn thịnh nộ của anh ta - rằng năm đô la bạn có thể cứu sống một người.</s>
 <s id="70">bệnh sốt rét đã cướp đi sinh mạng của 1 đến 3 triệu người mỗi năm</s>
 <s id="71">300 đến 500 triệu trường hợp đã được báo cáo</s>
 <s id="72">người ta ước tính rằng Châu Phi đã mất khoảng 13 tỉ đô la mỗi năm cho những bệnh dịch</s>
 <s id="73">5 đô la có thể cứu một mạng sống</s>
 <s id="74">chúng ta có thể cử người lên mặt trăng, tìm hiểu liệu có sự sống trên sao hỏa hay không? vậy tại sao lại không thể trao số tiền 5 đô la cho 500 triệu người</s>
 <s id="75">câu hỏi đặt ra là "Tại sao chúng ta không thể?"</s>
 <s id="76">câu hỏi ở đây là làm sao để chúng ta có thể giúp người Châu Phi tự làm những điều này cho bản thân họ</s>
 <s id="77">có rất nhiều trở ngại.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">thứ nhất: năng suất thấp.</s>
  <s id="78.2">Thứ hai: giá thành cao.</s>
 </p>
 <s id="79">Ba: đây là một con đường phù hợp nơi chúng tôi đặt nhà máy</s>
 <s id="80">góp phần vào cơn ác mộng, nhưng không phải là không thể</s>
 <s id="81">chúng tôi bắt đầu vay nợ 350000 đô la để xây dựng một nhà máy sản xuất màn giường truyền thống ở Tazania vì thế họ có thể chuyển giao công nghệ từ Nhật bản và quá trình kéo dài 5 năm</s>
 <s id="82">đây là một vài hình ảnh của nhà máy</s>
 <s id="83">ngày nay, sau 3 năm, công ty đã đi vào thuê hơn hàng nghìn phụ nữ</s>
 <s id="84">đóng góp 600000 đô la vào nền kinh tế của Tazania</s>
 <s id="85">đó là công ty lớn nhất Tazania</s>
 <s id="86">Tỷ lệ bán ra hiện nay là 1,5 triệu cái màn, 3 triệu lưới cuối năm vừa qua</s>
 <s id="87">chúng tôi mong là sẽ đạt được 7 triệu trong cuối năm tới</s>
 <s id="88">vì thế, phía nhà sản xuất đang làm việc</s>
 <s id="89">về phía nhà phân phối, tuy nhiên như các công ty khác, chúng tôi có rất nhiều việc phải làm</s>
 <s id="90">hiện nay, 95% màn được thu mua bởi Mỹ Và sau đó chủ yếu dành cho những người ở Châu Phi.</s>
 <s id="91">Chúng tôi đang xem xét xây dựng trên một số tài nguyên quý giá nhất của châu Phi: con người.</s>
 <s id="92">những người phụ nữ</s>
 <s id="93">Và vì vậy tôi muốn bạn gặp Jacqueline, một người trùng với tên tôi, 21 tuổi</s>
 <s id="94">giá mà cô ấy được sinh ra ở một nơi khác, không phải Tazania Tôi kể bạn nghe, cô ấy có thể chạy tới Wall Street.</s>
 <s id="95">cô ấy chạy 2 vòng và đã có thể kiếm đủ tiền để thanh toán tiền nhà của cô ấy</s>
 <s id="96">cô ấy làm ra 2 đô mỗi ngày và đang lập ra một quỹ giáo dục cô nói rằng cô sẽ không kết hôn hay có con cho đến khi những thứ này hoàn thành</s>
 <s id="97">và khi cô ấy nói với tôi về ý tưởng của cô Có thể chúng ta có thể lấy một hình mẫu Tupperware từ Hoa Kỳ, và tìm ra cách để phụ nữ tự đi ra ngoài và bán những tấm màn này cô ấy nhanh chúng tính toán những gì có thể làm và thực hiện</s>
 <s id="98">chúng tôi lấy ý tưởng từ bài học ở IDEO, một trong những công ty yêu thích của chúng tôi Và nhanh chóng đã làm một bản kế hoạch về điều này, chúng tôi đưa Jacqueline đến nơi cô ấy sống</s>
 <s id="99">cô ấy mang theo 10 người phụ nữ cô quen biết cùng xem xét liệu cô ấy có thể bán những cái màn với 5 đô la 1 cái tuy nhiên sự thật là không có ai mua và chúng tôi đã học được rất nhiều cách làm sao để kinh doanh</s>
 <s id="100">điều này không đến từ ý niệm của chính chúng tôi với vì cô ấy thậm chí còn không nói về bệnh sốt rét cho đến cuối cùng</s>
 <s id="101">đầu tiên cô ấy nói về sự tiện lợi, vị thế, vẻ đẹp</s>
 <s id="102">cô nói rằngnhững cái lưới này khi đặt đặt chúng lên sàn, muỗi sẽ tránh xa bạn</s>
 <s id="103">trẻ em có thể ngủ ngon suốt đêm căn nhà trở nên đẹp hơn bạn có thể treo chúng ở cửa sổ</s>
 <s id="104">và chính tôi bắt đầu làm nhửng cái màn và nó không chỉ làm đẹp mà mọi người còn thấy được họ chăm sóc con mình thế nào</s>
 <s id="105">chỉ khi cô ấy nói về việc cứu sống trẻ em</s>
 <s id="106">có rất nhiều bài học chúng tôi học được trong thời gian học cách làm sao để bán hàng hàng hóa, dịch vụ cho người nghèo</s>
 <s id="107">tôi muốn kết thúc bằng việc nói rằng có rất nhiều cơ hội để làm nên lịch sử nghèo đói</s>
 <s id="108">Để làm điều đó đúng, chúng ta phải xây dựng các mô hình kinh doanh quan trọng, Có thể mở rộng và làm việc với người châu Phi, người da đỏ, Mọi người trên khắp thế giới đang phát triển Những người phù hợp trong lĩnh vực này, để làm điều đó.</s>
 <s id="109">Bởi vì điều quan trọng cuối cùng, đó là về sự tham gia.</s>
 <s id="110">Được hiểu rằng mọi người thực sự không muốn làm người ngoài cuộc rằng họ muốn tự đưa ra quyết định của riêng mình rằng họ muốn tự giải quyết mọi rắc rối của mình Và bằng cách tham gia với họ, Không chỉ làm chúng tôi tạo ra nhiều phẩm giá cho họ, mà còn có cho chúng tôi nữa</s>
 <s id="111">Và vì vậy tôi thúc giục tất cả các bạn nghĩ tới lần tới Làm thế nào để tham gia với khái niệm và cơ hội này Mà tất cả chúng ta đều có - để làm cho lịch sử nghèo đói - trở thành một phần của quá trình và loại bỏ nó khỏi thế giới của chúng ta và của mọi người Và nhận ra rằng đó là về tất cả chúng ta, và về một thế giới mà ở đó chúng ta có thể cùng nhau chung sống và sẻ chia.</s>
 <s id="112">Xin cảm ơn</s>
 <s id="113">Vỗ tay</s>
</text>
