<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Người Hy Lạp cổ đại có một ý tưởng tuyệt vời: Vũ trụ rất đơn giản.</s>
 <s id="2">Trong đầu họ, tất cả những gì bạn cần là bốn nguyên tố: đất, khí, lửa và nước.</s>
 <s id="3">Khi áp dụng lý thuyết, nó là một cái đẹp.</s>
 <s id="4">Nó có sự đơn giản và tao nhã.</s>
 <s id="5">Nó nói rằng bằng cách kết hợp 4 nguyên tố cơ bản bằng các cách khác nhau bạn có thể tạo ra tất cả sự đa dạng tuyệt vời trong vũ trụ.</s>
 <s id="6">Ví dụ đất và lửa, cho bạn những thứ khô ráo.</s>
 <s id="7">Khí và nước, cho ra thứ ẩm ướt.</s>
 <s id="8">Nhưng khi áp dụng lý thuyết, nó gặp phải vấn đề.</s>
 <s id="9">Nó không dự đoán bất cứ điều gì có thể đo lường được, và đo lường là nền tảng của khoa học thực nghiệm.</s>
 <s id="10">Tệ hơn, lý thuyết đã sai.</s>
 <s id="11">Nhưng người Hy Lạp là các nhà khoa học tuyệt vời và trong thế kỷ thứ 5 TCN, Leucippus của Miletus đi đến với một trong những ý tưởng khoa học bền vững nhất.</s>
 <s id="12">Mọi thứ ta thấy đều được tạo ra từ các thứ tí hon, không phân chia được, gọi là nguyên tử.</s>
 <s id="13">Lý thuyết này đơn giản và tao nhã, và nó có lợi thế so với lý thuyết đất, khí, lửa và nước để chứng tỏ sự đúng đắn.</s>
 <s id="14">Những suy nghĩ và thí nghiệm khoa học hàng thế kỷ đã công bố rằng nguyên tố thực sự, những thứ như hydro, carbon và sắt có thể bị phá vỡ thành nguyên tử.</s>
 <s id="15">Trong lý thuyết của Leucippus, nguyên tử là thứ nhỏ nhất, không phân chia được mà có thể nhận dạng được như hydro, carbon và sắt.</s>
 <s id="16">Điều duy nhất sai trong ý tưởng của Leucippus là nguyên tử, thực ra, có thể phân chia.</s>
 <s id="17">Hơn thế, ý tưởng nguyên tử của ông chỉ giải thích một phần nhỏ của thứ đã tạo nên vũ trụ.</s>
 <s id="18">Những gì hiện ra như các vật thông thường trong vũ trụ thực ra khá là hiếm.</s>
 <s id="19">Nguyên tử của Leucippus, và những thứ tạo ra từ chúng, thực sự chỉ cấu thành nên 5% vật chất chúng ta biết nằm ở đấy.</s>
 <s id="20">Các nhà vật lý biết phần còn lại của vũ trụ, 95% của nó, là vũ trụ tối, tạo thành từ vật chất tối và năng lượng tối.</s>
 <s id="21">Làm sao ta biết được?</s>
 <s id="22">Ta biết vì ta quan sát vật và chúng ta thấy chúng.</s>
 <s id="23">Nghe thì có vẻ khá đơn giản, nhưng thực ra nó khá là sâu xa.</s>
 <s id="24">Tất cả thứ tạo ra từ nguyên tử là nhìn thấy được.</s>
 <s id="25">Ánh sáng nảy ra khỏi nó, và chúng ta có thể thấy nó.</s>
 <s id="26">Khi ta nhìn lên trời, ta thấy ngôi sao và thiên hà.</s>
 <s id="27">Một số chúng, ví dụ như nơi ta đang sống, hình xoáy ốc rất đẹp, xoay tròn duyên dáng trong không gian.</s>
 <s id="28">Khi nhà khoa học lần đầu đo chuyển động của nhóm các thiên hà vào thập niên 1930 và cân khối lượng vật chất chúng chứa, họ đã rất ngạc nhiên.</s>
 <s id="29">Họ nhận ra không có đủ vật chất nhìn thấy trong nhóm để giữ chúng lại với nhau.</s>
 <s id="30">Những lần đo đạc sau của các thiên hà đơn lẻ xác nhận kết quả đánh đố này.</s>
 <s id="31">Đơn giản là không có đủ thứ nhìn thấy trong thiên hà để cung cấp đủ trọng lực giữ chúng lại với nhau.</s>
 <s id="32">Từ những gì ta thấy, chúng lẽ ra phải bay khỏi nhau, nhưng lại không.</s>
 <s id="33">Vậy chắc hẳn phải có thứ gì đó mà ta không thấy được.</s>
 <s id="34">Ta gọi thứ đó là vật chất tối.</s>
 <s id="35">Bằng chứng tốt nhất về vật chất tối hiện nay đến từ đo đạc của một thứ gọi là bức xạ nền vũ trụ, hoàng hôn của Big Bang, nhưng đó là câu chuyện khác.</s>
 <s id="36">Tất cả bằng chứng ta có nói rằng vật chất tối ở đó và nó bao trùm phần nhiều vật chất trong thiên hà xoắn ốc tuyệt đẹp đó phủ đầy thiên đường.</s>
 <s id="37">Vậy nó để lại cho ta từ đâu?</s>
 <s id="38">Ta từ lâu đã biết thiên đường không xoay quanh chúng ta và rằng ta là cư dân của một hành tinh khá bình thường, quanh một ngôi sao khá bình thường, trong cánh xoắn ốc của một thiên hà khá là bình thường.</s>
 <s id="39">Sự khám phá ra vật chất tối đưa chúng ta một bước xa hơn tới trung tâm của vạn vật.</s>
 <s id="40">Nó nói rằng thứ mà ta tạo thành chỉ là một phần nhỏ của những gì tạo nên vũ trụ.</s>
 <s id="41">Nhưng vài điều nữa đã đến.</s>
 <s id="42">Đầu thế kỷ này, các nhà khoa học nghiên cứu giới hạn rìa của vũ trụ đã xác nhận rằng không chỉ mọi thứ bay ra xa mọi thứ khác, như bạn mong muốn trong một vũ trụ bắt đầu từ vụ nổ nóng, đặc, nhưng sự giãn nở của vũ trụ cũng đồng thời tăng tốc.</s>
 <s id="43">Điều đó là sao?</s>
 <s id="44">Hoặc là có loại năng lượng nào đó đẩy mạnh gia tốc này, cũng như bạn cung cấp năng lượng để tăng tốc xe hơi, hoặc là trọng lực không hành xử như ta nghĩ.</s>
 <s id="45">Hầu hết các nhà khoa học nghĩ rằng đó là tiền tố, rằng có loại năng lượng điều khiển gia tốc, và họ gọi nó là "năng lượng tối".</s>
 <s id="46">Lần đo đạc tốt nhất hiện nay cho phép ta tìm ra bao nhiêu vũ trụ là tối.</s>
 <s id="47">Nó có vẻ như năng lượng tối bao gồm khoảng 68% vũ trụ và vật chất tối khoảng 27%, chỉ để lại 5% cho chúng ta và mọi thứ khác ta có thể nhìn thấy.</s>
 <s id="48">Vậy những thứ tối tạo thành từ gì?</s>
 <s id="49">Ta không biết, nhưng có một lý thuyết, gọi là "siêu đối xứng", có thể giải thích một chút.</s>
 <s id="50">Siêu đối xứng, hay gọi ngắn gọn là SUSY, dự đoán toàn bộ phạm vi của hạt mới, một số chúng có thể tạo ra vật chất tối.</s>
 <s id="51">Nếu ra tìm ra bằng chứng về SUSY, ta có thể đi từ hiểu biết 5% vũ trụ chúng ta, những thứ ta có thể thực sự nhìn thấy, tới khoảng 1/3.</s>
 <s id="52">Không tệ cho một ngày làm việc.</s>
 <s id="53">Năng lượng tối có lẽ khó hiểu hơn, nhưng có một số lý thuyết đầu cơ ngoài đó có thể chỉ ra được cách.</s>
 <s id="54">Giữa chúng là lý thuyết mà trở lại với ý tưởng tuyệt vời của người Hy Lạp cổ đại, ý tưởng chúng ta bắt đầu vài phút trước, ý tưởng rằng vũ trụ phải đơn giản.</s>
 <s id="55">Những lý thuyết này dự đoán có một yếu tố đơn từ tất cả các nhánh đa dạng đáng kinh ngạc của vũ trụ, một sợi dây rung động.</s>
 <s id="56">Ý tưởng rằng tất cả các hạt ta biết hiện nay chỉ là những giao hưởng khác nhau của dây.</s>
 <s id="57">Đáng tiếc rằng, lý thuyết dây ngày nay chưa thể kiểm tra được.</s>
 <s id="58">Nhưng, với rất nhiều thứ trong vũ trụ đang chờ được khám phá, Cơ hội là rất cao.</s>
 <s id="59">Tất cả điều này có làm bạn cảm thấy nhỏ bé?</s>
 <s id="60">Không nên như thế.</s>
 <s id="61">Thay vào đó, bạn nên ngạc nhiên với sự thật, như ta đã biết, rằng bạn là thành viên trong những sinh vật duy nhất của vũ trụ có thể bắt đầu nắm bắt điều kỳ diệu của nó, và bạn đang sống đúng lúc để thấy sự hiểu biết của chúng ta bùng nổ.</s>
</text>
