<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hai mái vòm giống hệt, hai trường phái thiết kế hoàn toàn đối lập.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Một bên được tạo thành từ hàng ngàn mảnh thép.</s>
  <s id="2.2">Bên còn lại từ những sợi tơ đơn lẻ.</s>
 </p>
 <s id="3">Một bên làm từ sợi tổng hợp, một bên từ sợi hữu cơ.</s>
 <s id="4">Một bên chịu ảnh hưởng bởi môi trường, bên còn lại tạo ra nó.</s>
 <s id="5">Một bên được thiết kế cho thiên nhiên bên còn lại được thiên nhiên thiết kế.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Khi nhìn khối cẩm thạch nguyên chất.</s>
  <s id="6.2">Michelangelo cho rằng ông thấy một thực thể đang đấu tranh giành tự do.</s>
 </p>
 <s id="7">Dùi đục là dụng cụ duy nhất của Michelangelo</s>
 <s id="8">nhưng sự sống không thể chạm trổ được.</s>
 <s id="9">Chúng phát triển.</s>
 <s id="10">Và trong các tế bào, đơn vị sống nhỏ nhất, chúng ta mang theo thông tin cần thiết cho các tế bào khác hoạt động và tái tạo.</s>
 <s id="11">Công cụ cũng có những mặt hạn chế.</s>
 <s id="12">Ít nhất, kể từ cuộc cách mạng công nghiệp, lĩnh vực thiết kế đã bị chi phối bởi sự cứng nhắc trong quy trình chế tạo và sản xuất hàng loạt.</s>
 <s id="13">Những dây chuyền sản xuất đã tạo nên một thế giới những mảnh ghép, đóng khung trí tưởng tượng của nhà thiết kế và kiến trúc sư vốn được đào tạo để nhìn sự vật là tổ hợp những bộ phận riêng lẻ với vai trò riêng biệt.</s>
 <s id="14">Nhưng bạn sẽ không tìm thấy những tổ hợp vật chất trong tự nhiên.</s>
 <s id="15">Hãy lấy làn da làm ví dụ.</s>
 <s id="16">Da mặt chúng ta mỏng với các lỗ chân lông to.</s>
 <s id="17">Phần da ở lưng dày hơn, với các lỗ chân lông nhỏ.</s>
 <s id="18">Một bên đóng có chức năng như bộ lọc, bên còn lại như rào chắn, dù chúng đều là da như nhau không bộ phận, không kết cấu.</s>
 <s id="19">Đó là một kết cấu dần thay đổi chức năng nhờ điều chỉnh độ co dãn.</s>
 <s id="20">Màn hình phân đôi trên đây đại diện cho thế giới phân đôi dưới góc nhìn của tôi cho bản chất khác biệt giữa nhà thiết kế và kiến trúc sư ngày nay giữa cái dùi đục và gen, giữa máy móc và cơ thể, giữa sự tổ hợp và sự phát triển giữa Henry Ford và Charles Darwin.</s>
 <s id="21">Hai thế giới quan này, não trái và não phải cùng khả năng phân tích và tổng hợp, sẽ hiển thị qua hai màn hình phía sau tôi.</s>
 <s id="22">Ở cấp độ đơn giản nhất, nhiệm vụ của tôi là kết hợp hai quan điểm này, loại bỏ tính kết cấu và tập trung vào quá trình phát triển.</s>
 <s id="23">Có lẽ các bạn sẽ tự hỏi: Sao lại là lúc này?</s>
 <s id="24">Tại sao điều này lại không thể vào 10 năm hay thậm chí 5 năm trước?</s>
 <s id="25">Chúng ta sống trong một thời đại đặc biệt, một thời đại hiếm hoi khi sự giao thoa của bốn lĩnh vực cho phép các nhà thiết kế tiếp cận những công cụ mà chúng ta chưa bao giờ biết đến.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Bốn lĩnh vực trên bao gồm 1.</s>
  <s id="26.2">Thiết kế điện toán, cho phép thiết kế các hình mẫu phức tạp bằng những đoạn mã đơn giản; 2.</s>
  <s id="26.3">Sản xuất chất phụ gia, cho phép tạo ra những chi tiết bằng cách bổ sung nguyên liệu thay vì cắt bỏ chúng; 3.</s>
  <s id="26.4">Kĩ thuật nguyên liệu, cho phép chúng ta thiết kế đặc tính của nguyên liệu với độ phân giải cao; 4.</s>
  <s id="26.5">Sinh học tổng hợp, cho phép tạo ra những chức năng sinh học mới nhờ tác động vào ADN.</s>
 </p>
 <s id="27">Tại vùng giao thoa của bốn lĩnh vực này, nhóm của tôi tạo nên sự đột phá.</s>
 <s id="28">Hãy chào mừng những khối óc và bàn tay của học sinh tôi.</s>
 <s id="29">Chúng tôi thiết kế những đồ vật, sản phẩm, cấu trúc và công cụ theo nhiều tỉ lệ, từ những tỉ lệ lớn, như cánh tay robot có thể vươn xa đến 24m được gắn với một trục xe và có thể in một ngôi nhà trong tương lai, cho đến những mẫu đồ họa được làm hoàn toàn từ vi sinh vật biến đổi gen và có thể phát sáng.</s>
 <s id="30">Chúng ta hãy tưởng tượng mashrabiya, một kiến trúc Ả Rập cổ xưa, và tạo một khung hình với từng khẩu độ được thiết kế đặc biệt để định hình ánh sáng và nhiệt đi qua nó.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Trong dự án kế tiếp, chúng tôi nghiên cứu khả năng chế tạo áo cape và váy cho show diễn thời trang Paris với Iris van Herpen.</s>
  <s id="31.2">Nó trông như lớp da thứ hai, được tạo thành từ những phần riêng lẻ, cứng ở phần viền và có thể co dãn quanh vùng thắt lưng.</s>
 </p>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Cùng với Stratasys, cộng sự lâu năm về in 3D, chúng tôi thực hiện in áo cape và váy mà không có đường may nối nào.</s>
  <s id="32.2">Tôi sẽ đưa ra thêm nhiều mẫu vật tương tự.</s>
 </p>
 <s id="33">Cái đầu trên đây bao gồm những vật liệu cứng và mềm ở độ phân giải 20 micron.</s>
 <s id="34">Đây là độ phân giải của một sợi tóc,</s>
 <s id="35">cũng là độ phân giải của máy chụp cắt lớp.</s>
 <s id="36">Việc các nhà thiết kế tiếp cận được những dụng cụ phân tích, tổng hợp ở độ phân giải cao như thế cho phép họ tạo ra những sản phẩm không chỉ vừa vặn cơ thể chúng ta mà còn đóng vai trò như một lớp màng vi sinh.</s>
 <s id="37">Kế đến, chúng tôi thiết kế một chiếc ghế cách âm, vừa tinh xảo, thoải mái vừa có thể hấp thụ âm thanh.</s>
 <s id="38">Tôi và đồng nghiệp của mình, giáo sư Carter chọn thiên nhiên làm nguồn cảm hứng và bằng cách thiết kế lớp bề mặt lồi lõm, chiếc ghế có thể hấp thụ được âm thanh.</s>
 <s id="39">Chúng tôi khắc 44 điểm trên bề mặt, với độ cứng, độ mờ và màu sắc thay đổi, tương ứng với những điểm chịu lực trên cơ thể con người.</s>
 <s id="40">Cũng như trong tự nhiên, bề mặt này thay đổi chức năng không phải bằng cách bổ sung vật liệu hay linh kiện mà bằng việc khéo léo biến đổi liên tục đặc tính vật liệu.</s>
 <s id="41">Nhưng liệu thiên nhiên có lý tưởng?</s>
 <s id="42">Liệu thiên nhiên chỉ là một khối?</s>
 <s id="43">Tôi không lớn lên trong một gia đình Do Thái giáo nhưng khi còn bé, bà thường kể cho tôi nghe những câu chuyện trong Kinh Hebrew và một trong số đó tác động mạnh đến tôi và giúp tôi nhận ra điều tôi quan tâm</s>
 <s id="44">Theo lời bà thuật lại: "Vào ngày khai thiên thứ ba, Chúa gieo trồng trên Địa cầu một cây trĩu quả."</s>
 <s id="45">Là cây quả đầu tiên, không hề có sự khác biệt nào giữa thân, nhánh, lá và quả.</s>
 <s id="46">Cả cái cây chính là một quả.</s>
 <s id="47">Thay vào đó, đất đai dần tạo ra vỏ cây, chồi non và hoa.</s>
 <s id="48">Chính đất đã tạo ra một thế giới cấu tạo từ những mảnh ghép.</s>
 <s id="49">Tôi thường tự hỏi, "Các thiết kế sẽ trông ra sao nếu vật thể chỉ cấu tạo từ một bộ phận?"</s>
 <s id="50">Có chăng chúng ta sẽ trở về một thời khai thiên cải tiến hơn?</s>
 <s id="51">Chúng tôi tìm kiếm vật chất có trong cây quả đầy trái và chúng tôi đã tìm thấy.</s>
 <s id="52">Chitin là biopolymer có trữ lượng nhiều thứ hai thế giới với khoảng 100 triệu tấn được sản xuất hàng năm bởi các sinh vật như tôm hùm, cua, bọ cạp và bướm.</s>
 <s id="53">Chúng tôi cho rằng nếu có thể điều chỉnh các thuộc tính thì có thể tạo ra những cấu trúc đa chức năng từ những đơn phần.</s>
 <s id="54">Đó là cách chúng tôi thực hiện.</s>
 <s id="55">Chúng tôi gọi đó là Hải sản hợp pháp (Cười) Chúng tôi thu nhặt hàng đống vỏ tôm, nghiền nát và làm thành hồ chitosan.</s>
 <s id="56">Bằng cách thay đổi các phương pháp cô cạn, chúng tôi có thể tạo ra nhiều chủng đặc tính, từ bóng tối, cứng nhắc và mờ đục, cho đến sáng ngời, mềm mại và trong suốt.</s>
 <s id="57">Để có thể in được những kết cấu này theo tỉ lệ lớn, chúng tôi chế tạo một hệ thống kiểm soát vòi phun tự động với nhiều vòi phun.</s>
 <s id="58">Ngay lập tức, robot sẽ thay đổi đặc tính của vật liệu và tạo ra những kết cấu dài 3,6m, làm từ các đơn chất, và hoàn toàn có thể tái chế.</s>
 <s id="59">Khi các linh kiện đã sẵn sàng, chúng được đem đi phơi khô và tự thay đổi hình dạng khi tiếp xúc với không khí.</s>
 <s id="60">Vậy tại sao chúng ta vẫn dùng nhựa trong thiết kế?</s>
 <s id="61">Các bong bóng là một sản phẩm phụ trong quá trình in, trước đây được dùng để chứa các vi sinh vật quang hợp xuất hiện trên hành tinh của chúng ta từ 3.5 tỉ năm trước như bài học hôm qua.</s>
 <s id="62">Cùng với những cộng sự tại Havard và MIT, chúng tôi cấy những con vi khuẩn đã được biến đổi gen để hấp thụ carbon từ không khí một cách nhanh chóng và chuyển hóa chúng thành đường.</s>
 <s id="63">Đây là lần đầu tiên mà chúng tôi tạo ra thành công các kết cấu có thể chuyển hóa liền mạch từ chùm sáng tới mắt lưới, hay những cửa sổ nếu đặt ở tỉ lệ lớn hơn.</s>
 <s id="64">Thành quả thật đa dạng.</s>
 <s id="65">Khi làm việc trên một mẫu vật cổ, một trong những dạng sự sống đầu tiên trên Trái Đất, chứa đầy nước và mang hơi hướng sinh học tổng hợp, chúng tôi có thể chuyển hóa một cấu trúc làm từ vỏ tôm sang một kết cấu trông như một cái cây.</s>
 <s id="66">Và đây là phần thú vị nhất: với những vật thể có thể tự hủy, nếu được đặt dưới biển, chúng sẽ làm giàu môi trường nơi đây; còn nếu chôn sâu trong đất, chúng sẽ giúp cây cối phát triển.</s>
 <s id="67">Trong dự án tương tự kế tiếp, chúng tôi sẽ sử dụng hệ thống nhiệt hạch.</s>
 <s id="68">Chúng tôi nghiên cứu khả năng chế tạo quần áo bảo hộ cho những chuyến du hành xuyên thiên hà.</s>
 <s id="69">Để làm được điều đó, chúng tôi cần lưu giữ và kiểm soát sự chuyển dịch của vi khuẩn.</s>
 <s id="70">Tương tự bảng tuần hoàn, chúng tôi nghĩ ra bảng thành tố riêng của mình với các dạng sống được lập trình phát triển, được gia công bổ sung và được gia tăng sinh học.</s>
 <s id="71">Tôi thích cách nghĩ của sinh học tổng hợp giống như thuật giả kim lỏng chỉ khác là thay vì chuyển hóa thành những kim loại quý, bạn lại tổng hợp chức năng sinh học mới trong những ống dẫn cực nhỏ</s>
 <s id="72">hay còn gọi là ống dẫn vi lưu</s>
 <s id="73">Các ống dẫn in 3D của riêng chúng tôi để kiểm soát lưu lượng của những nhóm vi khuẩn lỏng.</s>
 <s id="74">Trong bộ áo quần đầu tiên, chúng tôi cấy ghép hai vi sinh vật.</s>
 <s id="75">Một là vi khuẩn lam.</s>
 <s id="76">Nó tồn tại trong đại dương, ao hồ.</s>
 <s id="77">Loại thứ hai là E.coli, vốn trú ngụ trong ruột người.</s>
 <s id="78">Một loại chuyển hóa ánh sáng thành đường Loại kia tiêu thụ lượng đường kể trên và tạo ra nhiên liệu sinh học hữu dụng cho môi trường xây dựng.</s>
 <s id="79">Trong tự nhiên, hai vi sinh vật này không bao giờ tương tác với nhau.</s>
 <s id="80">Thực tế, chúng không tiếp xúc với nhau.</s>
 <s id="81">Nhờ ứng dụng kĩ thuật, lần đầu tiên, chúng có thể cùng nhau tồn tại trong một phần của bộ áo quần.</s>
 <s id="82">Hãy xem điều này là một bước tiến hóa không thông qua chọn lọc tự nhiên, mà nhờ vào thiết kế.</s>
 <s id="83">Để có thể cố định những liên kết này, chúng tôi đã tạo ra những ống dẫn đơn lẻ mô phỏng ống tiêu hóa, hỗ trợ sự chuyển dịch của vi khuẩn và thay đổi chức năng của chúng.</s>
 <s id="84">Sau đó, chúng tôi bắt đầu phát triển những ống dẫn này trên cơ thể người, thay đổi một số đặc tính dựa trên chức năng mong muốn.</s>
 <s id="85">Vị trí nào cần quang hợp, chúng tôi tạo thêm ống dẫn trong suốt.</s>
 <s id="86">Khi được kéo căng hai đầu, chiều dài của hệ thống này có thể lên đến 60 mét,</s>
 <s id="87">bằng nửa chiều dài một sân bóng và gấp 10 lần chiều dài ruột non.</s>
 <s id="88">Và đây, lần đầu tiên ra mắt tại TED chất liệu quang hợp đầu tiên có thể mặc được với những ống dẫn chất lỏng sống động bên trong</s>
 <s id="89">(Vỗ tay) Xin cám ơn.</s>
 <s id="90">Mary Shelley từng nói: "Chúng ta là những sinh vật quê mùa, nhưng chỉ được tạo lập một nửa."</s>
 <s id="91">Sẽ ra sao nếu thiết kế đóng góp nửa còn lại?</s>
 <s id="92">Sẽ ra sao nếu chúng ta tạo ra những dạng sống giúp gia tăng vật chất sống?</s>
 <s id="93">Sẽ ra sao nếu chúng ta có thể tạo ra những quần xã vi sinh vật cá nhân có thể sao chép da người, sửa chữa các mô bị hư và duy trì sự sống?</s>
 <s id="94">Hãy xem đây là một dạng sinh học tùy chỉnh.</s>
 <s id="95">Toàn bộ bộ sưu tập Wanderers này, vốn được lấy theo tên của những hành tinh, dù không thực sự hợp thời trang với tôi nhưng nó cũng đưa ra một cơ hội tiên đoán về tương lai của loài người trên hành tinh và xa hơn nữa là kết hợp những tri thức khoa học với hàng loạt các bí ẩn và chuyển từ thời đại của máy móc sang một thời kì cộng sinh mới giữa các cá thể, những vi sinh vật mà chúng ta cư ngụ, những sản phẩm và cả những công trình.</s>
 <s id="96">Tôi gọi dạng vật chất này là hệ sinh thái.</s>
 <s id="97">Để đạt được điều này, chúng ta luôn phải quay về với thiên nhiên.</s>
 <s id="98">Tới lúc này, bạn biết rằng một máy in 3D sẽ in tách vật liệu thành từng lớp.</s>
 <s id="99">Bạn cũng biết rằng thiên nhiên không làm được điều này.</s>
 <s id="100">Sự vật phát triển, tăng trưởng một cách tinh vi.</s>
 <s id="101">Ví dụ như cái kén tằm này, nó tạo nên một cấu trúc hết sức tinh tế, một ngôi nhà bên trong để lột xác.</s>
 <s id="102">Hiện tại, không phương pháp gia công nào đạt được trình độ tinh xảo như vậy.</s>
 <s id="103">Đây là kết quả của việc kết hợp không chỉ hai nguyên vật liệu, mà là hai proteins với tỉ lệ cô đặc khác nhau.</s>
 <s id="104">Một loại tạo ra kết cấu, loại kia đóng vai trò chất kết dính, hay chất nền, giữ những sợi tơ dính với nhau.</s>
 <s id="105">Sự kết nối này diễn ra ở mọi tỉ lệ.</s>
 <s id="106">Đầu tiên, con tằm dính chặt với môi trường xung quanh nó tạo ra một kết cấu căng dãn tối đa sau đó bắt đầu xoay tròn, rồi nén lại thành kén.</s>
 <s id="107">Hai lực cơ bản của sự sống, lực căng và lực nén xuất hiện trong cùng một đơn chất.</s>
 <s id="108">Để có thể hiểu rõ hơn quy trình hoạt động của hệ thống này, chúng tôi dán một nam châm đất vào đầu ống nhả tơ của một con tằm.</s>
 <s id="109">Chúng tôi đặt nó vào trong một cái hộp với cảm biến nam châm điều này cho phép chúng tôi tạo ra đám mây điểm 3 chiều này và hình dung được kết cấu phức tạp của kén tằm.</s>
 <s id="110">Tuy vậy, khi đặt con tằm nằm trên một mặt phẳng, không nằm trong chiếc hộp, chúng tôi nhận thấy con tằm sẽ xoay kén theo chiều phẳng và nó vẫn lột xác bình thường.</s>
 <s id="111">Vậy nên chúng tôi bắt đầu thiết kế những môi trường, các khung khác nhau và chúng tôi phát hiện rằng hình dạng, cấu tạo hay kết cấu của cái kén đều được thiên nhiên tạo ra trực tiếp.</s>
 <s id="112">Những con tằm thường bị hơ nóng đến chết bên trong kén để các sợi tơ được gỡ rối và được sử dụng trong ngành dệt.</s>
 <s id="113">Chúng tôi nhận thấy việc thiết kế những khuôn mẫu này cho phép chúng ta tạo hình sợi tơ gốc mà không phải đun sôi kén tằm.</s>
 <s id="114">(Vỗ tay) Chúng sẽ lột xác một cách bình thường, và chúng ta sẽ có thể tạo ra những thứ như thế này.</s>
 <s id="115">Từ tỉ lệ nhỏ, chúng tôi nâng lên thành tỉ lệ kiến trúc.</s>
 <s id="116">Chúng tôi sử dụng robot tạo một quả cầu tơ rồi đặt những mẫu này vào vị trí.</s>
 <s id="117">Vốn biết những con tằm sẽ di chuyển đến những vùng tối và lạnh nên chúng tôi sử dụng một biểu đồ thể hiện ảnh hưởng của ánh sáng và nhiệt lên quả cầu.</s>
 <s id="118">Sau đó, chúng tôi đục những lỗ sẽ khóa chặt các tia sáng và tia nhiệt, gây biến đối những con tằm trong quả cầu.</s>
 <s id="119">Chúng tôi đã sẵn sàng đón nhận những con sâu bướm.</s>
 <s id="120">Từ 6500 con tằm đã được đặt hàng từ một trang trai online,</s>
 <s id="121">sau bốn tuần nuôi cấy, chúng đã sẵn sàng nhả tơ.</s>
 <s id="122">Chúng tôi đặt chúng cẩn thận dưới đáy của quả cầu và chúng vừa chăng tơ, vừa trở thành nhộng giao phối, đẻ trứng và vòng đời trên tái diễn như chúng ta nhưng ngắn hơn rất nhiều.</s>
 <s id="123">Bucky Fuller nói rằng áp lực tạo nên sự nhất quán vĩ đại và ông ta đã đúng.</s>
 <s id="124">Khi những sợi tơ tự nhiên được đan cài vào những sợi tơ có sẵn, toàn bộ khối cầu trở nên vững chãi hơn.</s>
 <s id="125">Qua hai hay ba tuần, 6500 con tằm đã dệt được 6500 km tơ.</s>
 <s id="126">Đây cũng chính là chiều dài của con đường tơ lụa.</s>
 <s id="127">Sau khi phá kén, những con sâu bướm tạo ra 1,5 triệu trứng.</s>
 <s id="128">Số lượng này có thể được dùng cho 250 kết cấu khác trong tương lai.</s>
 <s id="129">Và đây là hai thế giới quan.</s>
 <s id="130">Một bên dệt tơ nhờ vào bàn tay robot, bên còn lại lấp đầy các chỗ trống.</s>
 <s id="131">Nếu giới hạn cuối của thiết kế nằm ở việc thổi hồn vào sản phẩm cũng như những công trình quanh ta, để tạo ra một hệ sinh thái hai vật liệu mà những nhà thiết kế phải kết hợp hai thế giới quan đó,</s>
 <s id="132">vốn sẽ đưa chúng ta trở lại thời điểm bắt đầu.</s>
 <s id="133">Hãy đến với thời đại mới của thiết kế, một thời đại của sự sáng tạo, hướng chúng ta khỏi lối thiết kế chịu ảnh hưởng của thiên nhiên để dẫn đến một thiên nhiên được định hình từ thiết kế và điều này cho phép chúng ta lần đầu tiên được ngự trị mẹ thiên nhiên.</s>
 <s id="134">Xin cám ơn.</s>
 <s id="135">(Vỗ tay) Xin cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="136">(Vỗ tay)</s>
</text>
