<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đến đây để chia sẻ với mọi người về sự kì diệu của loài nhện và những gì chúng ta có thể học từ chúng.</s>
 <s id="2">Nhện là những công dân toàn cầu thực thụ.</s>
 <s id="3">Chúng ta có thể tìm thấy chúng ở hầu hết môi trường trên cạn.</s>
 <s id="4">Chấm đỏ này đánh dấu Đại Bồn địa Hoa Kì (Bắc Mỹ) và tôi đang tham gia dự án đa dạng sinh học ở núi cao tại đây với một số đồng nghiệp.</s>
 <s id="5">Đây là 1 trong những địa điểm thực nghiệm, và để bạn có cái nhìn rõ ràng hơn, đốm màu xanh dương này, là 1 trong những đồng nghiệp của tôi.</s>
 <s id="6">Đây là 1 cảnh quan gồ ghề và khô cằn, nhưng vẫn có vài chú nhện sống ở đây.</s>
 <s id="7">Lật các hòn đá lên bạn sẽ thấy 1 con nhện cua đang ghì chặt một con bọ cánh cứng.</s>
 <s id="8">Nhện không có mặt ở khắp nơi, nhưng chúng rất đa dạng.</s>
 <s id="9">Có khoảng 40,000 loài nhện được thống kê.</s>
 <s id="10">Để có cái nhìn rõ ràng hơn, đây là biểu đồ so sánh 40,000 loài nhện với 400 loài linh trưởng.</s>
 <s id="11">Nhện có hai cấp độ khuếch đại so với loài tinh tinh.</s>
 <s id="12">Loài nhện cũng rất cổ.</s>
 <s id="13">Ở đáy cùng này là niên đại địa chất, và con số ở trên biểu thị hàng triệu năm kể từ hiện tại và con số 0 ở đây là thời điểm hôm nay.</s>
 <s id="14">Con số chỉ ra rằng loài nhện tồn tại cách đây hơn 380 triệu năm.</s>
 <s id="15">Để rõ ràng hơn, thanh dọc màu đỏ này đánh dấu thời kỳ phân rã của loài người so với loài vượn (tinh tinh), khoảng 7 tỷ năm về trước.</s>
 <s id="16">Mọi con nhện đều nhả tơ tại một thời điểm nào đó trong đời.</s>
 <s id="17">Hầu hết chúng nhả một lượng lớn tơ và tơ có vai trò quan trọng với sự tồn tại và sinh sản của chúng.</s>
 <s id="18">Kể cả loài nhện hóa thạch cũng nhả tơ. như bạn có thể nhìn thấy từ dấu vết này của lỗ nhả tơ trên con nhện hóa thạch này.</s>
 <s id="19">Điều này có nghĩa là loài nhện và tơ của chúng đã xuất hiện khoảng 380 triệu năm.</s>
 <s id="20">Không cần mất nhiều thời gian tìm hiểu về loài nhện để thấy tầm quan trọng của tơ với các khía cạnh trong đời sống của chúng.</s>
 <s id="21">Nhện dùng tơ của chúng cho nhiều mục đích, bao gồm làm dây kéo dẫn đường an toàn, bao bọc trứng khi sinh sản, màng bảo vệ khi rút lui và bắt con mồi.</s>
 <s id="22">Có nhiều loại tơ nhện.</s>
 <s id="23">Ví dụ, loài nhện vườn có thể tạo ra 7 loại tơ khác nhau.</s>
 <s id="24">Khi nhìn vào mạng lưới này, có thể thấy nhiều loại thớ tơ,</s>
 <s id="25">Khung và những đường bán kính của mạng nhện này được làm từ một loại tơ. trong khi phần xoắn ốc được kết hợp từ 2 loại tơ khác nhau: sợi tơ và giọt keo.</s>
 <s id="26">Làm cách nào để 1 con nhện có thể tạo ra nhiều loại tơ như vậy?</s>
 <s id="27">Để trả lời, bạn phải nhìn gần hơn vào lỗ nhả tơ của chúng.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Tơ được tạo ra từ lỗ tơ, và theo các nhà tơ nhện học thì đây là "hậu môn" của chúng.</s>
  <s id="28.2">( Cười) Chúng tôi dành nhiều ngày....</s>
 </p>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Xin đừng cười!</s>
  <s id="29.2">Đó là cuộc sống của tôi.</s>
 </p>
 <s id="30">( Cười) chúng tôi dành nhiều ngày đêm nghiên cứu bộ phận này của loài nhện.</s>
 <s id="31">Và đây là điều chúng tôi thấy.</s>
 <s id="32">Bạn có thể thấy nhiều sợi tơ đi ra từ lỗ nhả tơ, vì trên mỗi lỗ có nhiều vòi.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">1 trong những sợi tơ đi ra từ một vòi, và nếu tìm ngọn của sợi tơ trên thân nhện thì đây là điều bạn sẽ thấy mỗi vòi gắn với tuyến tơ riêng của nó.</s>
  <s id="33.2">Mỗi tuyến tơ nhìn giống 1 cái túi với nhiều protein tơ bị tắc bên trong.</s>
 </p>
 <s id="34">Nếu bạn từng có dịp khám nghiệm một chú nhện "dệt" mạng hình cầu Orb-web, ,và tôi mong là bạn có dịp, thì cái bạn thấy là lượng lớn những tuyến tơ mờ lộng lẫy.</s>
 <s id="35">Bên trong mỗi con nhện có hàng trăm, có khi hàng ngàn tuyến tơ.</s>
 <s id="36">Những tuyến này được nhóm thành 7 loại.</s>
 <s id="37">Chúng khác nhau về kích thước, số lượng và thậm chí có khi cả về màu sắc.</s>
 <s id="38">Bên trong 1 con nhện orb-web, bạn có thể thấy 7 loại tuyến tơ, và đó là cái tôi miêu tả ở hình này, hãy bắt đầu từ hướng 1 giờ, đây là những tuyến tubuliform dùng để tạo ra tơ bọc ngoài túi trứng.</s>
 <s id="39">Ở đây có sự kết hợp và các tuyến tơ flagelliform kết hợp để tạo ra phần trôn ốc của mạng nhện.</s>
 <s id="40">Tuyến tơ Pyriform tạo nền xi măng , đó là loại tơ dùng để kết dính các sợi tơ với chất nền.</s>
 <s id="41">Ở đây cũng có tơ aciniform, dùng để tóm và gói con mồi.</s>
 <s id="42">Tơ nhỏ ampullate dùng trong cấu trúc mạng nhện.</s>
 <s id="43">Và loại tơ được nghiên cứu nhiều nhất là tơ đại ampullate.</s>
 <s id="44">Loại này dùng để tạo khung và đường bán kính của mạng nhện, và dây kéo bảo vệ.</s>
 <s id="45">Nhưng, chính xác thì tơ nhện là gì?</s>
 <s id="46">Tơ nhện chủ yếu là Protein</s>
 <s id="47">Hầu hết các protein này có thể được giải thích bởi một hệ gien, vậy sự đa dạng của các loại tơ mà ta thấy ngày nay được mã hóa bởi một hệ gien, vậy giả thiết rằng tổ tiên của loài nhện đã tạo ra một loại tơ, và trong suốt hơn 380 triệu năm, gien tơ đó đã nhân đôi sau đó phân kỳ, chuyên biệt lại nhiều lần để tạo ra một lượng lớn các loại tơ đa dạng mà chúng ta có ngày nay.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Các loại tơ này có một số điểm chung.</s>
  <s id="48.2">Chúng có cùng thiết kế. ví dụ, chúng đểu rất dài. chúng dài một cách kì lạ so với các protein khác.</s>
 </p>
 <s id="49">Chúng lặp lại liên tục và rất giàu các axit amin như glycine và alanine.</s>
 <s id="50">Để giúp mọi người hiểu được protein tơ nhện giống như thế nào, Đây là protein của sợi kéo, đây chỉ là một phần của nó, lấy từ một con nhện quá phụ.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Đây là một chu trình mà tôi thích quan sát ngày lẫn đêm.</s>
  <s id="51.2">( Cười).</s>
  <s id="51.3">Bạn nhìn thấy đây là một chữ cái viết tắt cho axit amin, và tôi đã tô các glycerin với màu xanh lá, và các alanine với màu đỏ, vậy bạn có thể thấy nó chỉ có nhiều G và A</s>
 </p>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Bạn cũng có thể thấy có nhiều đoạn mô típ được lặp đi lặp lại nhiều lần, ví dụ như ở đây có nhiều polyalanine hay tích phân A, AAAAA.</s>
  <s id="52.2">Đây là GGQ.</s>
  <s id="52.3">Đây là GGY</s>
 </p>
 <s id="53">Bạn có thể coi những mô típ ngắn lặp lại này như những từ, và những từ này xuất hiện trong những câu.</s>
 <s id="54">Vậy trong ví dụ này, đây là một câu, và bạn có thể hiểu vùng màu xanh và polyalanine màu đỏ được lặp lại nhiều lần, và chúng lặp lại hàng trăm, hàng trăm lần bên trong mỗi phân tử tơ.</s>
 <s id="55">Những sợi tơ được tạo ra từ một con nhện có thể có các chu trình lặp lại rất khác nhau.</s>
 <s id="56">Ở đầu màn hình, bạn đang thấy những đơn vị lặp lại từ sợi tơ kéo của một con nhện vườn.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Nó ngắn.</s>
  <s id="57.2">Và ở cuối, là chu trình lặp lại của một túi trứng, hay protein sợi tubuliform, từ cùng một con nhện.</s>
  <s id="57.3">Và bạn có thể thấy sự khác biệt lớn của các sợi protein này.</s>
  <s id="57.4">Đây chính là vẻ đẹp trong sự đa dạng của họ tơ nhện.</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Bạn có thể thấy các đơn vị lặp lại khác nhau về độ dài.</s>
  <s id="58.2">Chúng cũng khác nhau về trình tự.</s>
 </p>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Nên một lần nữa tôi đã tô các glycine bằng màu xanh lá, alanine màu đỏ, và các serine là chữ S màu tím.</s>
  <s id="59.2">Bạn có thể thấy đơn vị lặp phía trên có thể được giải thích hầu hết bởi màu xanh và đỏ, và đơn vị lặp ở phía dưới có một lượng lớn màu tím.</s>
 </p>
 <s id="60">Điều mà các nhà tơ nhện học làm là cố gắng liên hệ các trật tự, các mẫu axit amin vào tính chất cơ học của những sợi tơ.</s>
 <s id="61">Giờ đây, thật tiện khi mà các chú nhện sử dụng tơ của chúng hoàn toàn bên ngoài cơ thể chúng.</s>
 <s id="62">Nó giúp việc kiểm tra tơ nhện trở nên dễ dàng trong phòng thí nghiệm vì bạn biết đấy, chúng ta kiểm tra nó trong không khí, đó chính xác là môi trường mà chúng hiện dùng protein tơ của mình.</s>
 <s id="63">Việc này giúp định lượng tính chất tơ bằng phương pháp như kiểm tra độ co dãn bằng cách kéo mạnh một đầu của sợi tơ rất dễ dàng.</s>
 <s id="64">Đây là biểu đồ ứng suất có được từ một thí nghiệm kiểm tra độ đàn hồi của 5 sợi tơ từ cùng 1 con nhện.</s>
 <s id="65">Bạn có thể nhìn thấy ở đây là 5 sợi tơ với 5 dạng khác nhau.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Đặc biệt là khi nhìn vào cột dọc, đó là cột lực.</s>
  <s id="66.2">Nếu bạn nhìn vào giá trị lực lớn nhất cho mỗi một sợi tơ, bạn sẽ thấy có nhiều biến số, thực tế là tơ kéo hay tơ ampullate, là sợi chắc nhất trong số đó.</s>
 </p>
 <s id="67">Chúng ta nghĩ vậy là vì tơ kéo được dùng để làm khung và đường bán kính của mạng nhện nên phải rất chắc.</s>
 <s id="68">Mặt khác, nếu bạn nhìn vào cột bề mặt, nó cho thấy diện tích mà 1 sợi tơ có thể dãn ra đến mức nào, nếu bạn nhìn vào giá trị cực đại ở đây, có rất nhiều biến số và người thắng cuộc là sợi flagelliform hay sợi tơ xoắn ốc.</s>
 <s id="69">Trên thực tế, sợi flagelliform có thể kéo dãn gấp 2 lần chiều dài ban đầu.</s>
 <s id="70">Vậy các thớ tơ đa dạng về sức bền cũng như độ dãn.</s>
 <s id="71">Trường hợp của phần trôn ốc, nó cần phải rất đàn hồi để hấp thụ lực tác động của con mồi đang bay.</s>
 <s id="72">Nếu nó không thể co dãn như vậy thì khi côn trùng va vào mạng, nó sẽ nẩy ra khỏi mạng ngay.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Vậy nếu mạng được làm hoàn toàn từ tơ kéo thì côn trùng sẽ văng ngược ra ngay.</s>
  <s id="73.2">Nhưng nhờ khả năng kéo dãn của tơ trôn ốc, mạng tơ hoàn toàn có thể hấp thụ được tác động của con mồi đang bị vướng lại.</s>
 </p>
 <s id="74">Có một chút khác biệt trong những sợi tơ mà 1 con nhện tạo ra.</s>
 <s id="75">Ta có thể gọi đó là bộ đồ nghề của chúng.</s>
 <s id="76">Đó là những gì nó có để tương tác với môi trường.</s>
 <s id="77">Vậy còn sự khác biệt giữa các loài nhện, khi nhìn vào 1 loại tơ và nhìn vào các loài nhện khác nhau?</s>
 <s id="78">Đó là khía cạnh chưa được khám phá nhiều nhưng tôi có vài dữ liệu để chia sẻ ở đây.</s>
 <s id="79">Đó là bảng so sánh về độ dai của sợi tơ kéo được phun ra bởi 21 loài nhện.</s>
 <s id="80">Một số trong chúng là loài xe tơ và có một số là loài không xe tơ.</s>
 <s id="81">Có giả thiết cho rằng, loài nhện xe tơ giống như nhện Argiope loài có mạng tơ bền nhất vì chúng phải chặn các con mồi đang bay.</s>
 <s id="82">Bạn có thể thấy trên biểu đồ về độ dai này cao hơn so với chấm đen trên biểu đồ, càng cao thì càng bền.</s>
 <s id="83">21 loài được biểu thị ở đây bởi phát sinh học, cây phát sinh này biểu thị mối quan hệ về gien và tôi đã tô loài nhện xe tơ với màu vàng.</s>
 <s id="84">Nếu bạn nhìn ở đây sẽ có 2 mũi tên màu đỏ, nó chỉ vào giá trị độ dai của các sợi tơ kéo của loài nhện chuối và loài nhện vương miện.</s>
 <s id="85">Đây là 2 loài nhện được đầu tư nhiều thời gian và tiền bạc trong nghiên cứu tơ nhện tổng hợp để sao chép protein tơ kéo của chúng.</s>
 <s id="86">Tuy nhiên, tơ kéo của chúng chưa phải là chắc nhất.</s>
 <s id="87">Thực ra, loại chắc nhất trong khảo sát là ở vùng màu trắng này, là loài không xe tơ.</s>
 <s id="88">Đây là tơ kéo xe bởi loài scytodes, là nhện phun tơ</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Loài này không dùng mạng để bắt mồi.</s>
  <s id="89.2">Thay vào đó nó ẩn nấp và chờ con mồi đến gần rồi làm tê liệt chúng bằng cách phun tơ độc vào con côn trùng đó.</s>
 </p>
 <s id="90">Giống như việc bắt mồi bằng bình xịt tạo bọt dạng sợi.</s>
 <s id="91">Đó là cách mà loài này bắt mồi.</s>
 <s id="92">Ta không biết tại sao loài này cần cần tơ kéo chắc như vậy, nhưng kết quả ngoài mong đợi này khiến việc điều tra hoạt chất sinh học trở nên có giá trị và thú vị hơn.</s>
 <s id="93">Nó giải phóng những hạn chế trong tưởng tượng của chúng ta.</s>
 <s id="94">Bây giờ tôi sẽ đánh dấu các giá trị về độ dai của sợi ni-lon sợi tơ tằm- hay sợi tơ tằm thuần-- sợi len, sợi Kevlar và sợi carbon.</s>
 <s id="95">Và bạn có thể thấy, hầu hết các tơ nhện đều vượt mặt các sợi trên.</s>
 <s id="96">Chính sự kết hợp về độ bền, độ dãn, và độ dai đã làm cho tơ nhện thật đặc biệt và nó thu hút sự chú ý của các nhà phỏng sinh vật khiến họ dựa vào thiên nhiên để tìm những giải pháp mới.</s>
 <s id="97">Độ bền, độ dãn, độ dai của tơ nhện kết hợp với việc tơ nhện không tìm thấy đáp ứng miễn dịch, thu hút sự quan tâm về việc sử dụng tơ nhện trong ứng dụng chế phẩm sinh học, ví dụ như 1 thành phần của gân nhân tạo, phục vụ cho việc tái tạo thần kinh và làm bệ đỡ cho sự phát triển của mô.</s>
 <s id="98">tơ nhện còn có tiềm năng trong khả năng chống đạn.</s>
 <s id="99">Các sợi tơ có thể được kết hợp trong cơ thể và thiết bị bảo vệ để chúng nhẹ và linh hoạt hơn áo chống đạn ngày nay.</s>
 <s id="100">Bên cạnh những ứng dụng phỏng sinh học của tơ nhện, cá nhân tôi thấy việc nghiên cứu tơ nhện bản thân nó rất thú vị.</s>
 <s id="101">Tôi yêu thích khi ở trong phòng thí nghiệm, và một chuỗi tơ nhện ra đời.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Đó là điều tuyệt nhất.</s>
  <s id="102.2">(Cười) Nó giống như những chú nhện đang chia sẻ bí mật cổ đại với tôi, và đó là lý do tôi sẽ dành phần còn lại của cuộc đời mình nghiên cứu về tơ nhện.</s>
 </p>
 <s id="103">Lần sau nều bạn thấy một mạng nhện, xin hãy dừng lại và quan sát nó gần hơn.</s>
 <s id="104">Bạn sẽ thấy 1 trong những chất liệu hiệu suất cao mà con người được biết đến.</s>
 <s id="105">Cho tôi mượn lời từ một tác phẩm về chú nhện Charlotte, Tơ nhện rất kì diệu.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="106.2">( Vỗ tay) (Vỗ tay).</s>
 </p>
</text>
