<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu bạn quen một người lớn tuổi thuận tay trái, rất có thể họ đã phải học viết và ăn bằng tay phải.</s>
 <s id="2">Ở nhiều nơi trên thế giới, đó là điều bình thường khi bắt trẻ em phải sử dụng 'đúng" tay.</s>
 <s id="3">Ngay cả từ "phải" cũng có nghĩa là "đúng", hay "tốt", không chỉ trong tiếng Anh, mà còn trong nhiều ngôn ngữ khác.</s>
 <s id="4">Nhưng nếu thuận tay trái là sai, vậy tại sao ngay từ đầu nó lại xuất hiện ?</s>
 <s id="5">Ngày nay, 1/10 dân số thế giới thuận tay trái.</s>
 <s id="6">Các chứng tích khảo cổ cho thấy điều này đã có sẵn từ 500.000 năm trước, với khoảng 10% hài cốt để lại cho thấy những khác biệt về độ dài cánh tay và mật độ xương, Và các công cụ cổ đại và đồ thủ công thể hiện bằng chứng về việc thuận tay trái.</s>
 <s id="7">Và bất kể bạn nghĩ như thế nào, bạn không thể lựa chọn tay thuận</s>
 <s id="8">Nó có thể được dự đoán trước khi sinh, dựa trên tư thế bào thai trong bụng mẹ.</s>
 <s id="9">Vậy nếu tay thuận là bẩm sinh thì liệu nó có di truyền?</s>
 <s id="10">À, có hoặc không.</s>
 <s id="11">Song sinh đồng trứng, tuy cùng 1 bộ gene, có thể có tay thuận khác nhau.</s>
 <s id="12">Thực tế, xác suất này cũng tương đương với các cặp anh chị em khác.</s>
 <s id="13">Nhưng xác suất thuận tay phải hay trái được xác định bởi tay thuận của bố mẹ với tỉ lệ cố định đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="14">Nếu bố thuận tay trái nhưng mẹ lại thuận tay phải, bạn sẽ có xác suất 17% thuận tay trái, trong khi cả hai đều thuận tay phải thì con cái có 10% thuận tay trái.</s>
 <s id="15">Việc thuận tay nào có lẽ là ngẫu nhiên nhưng xác suất lại quy định bởi bộ gene,</s>
 <s id="16">Tất cả những điều này cho thấy quá trình tiến hóa đã cố tình tạo ra phần thiểu số người thuận tay trái, và duy trì tỷ lệ này qua hàng thiên niên kỉ.</s>
 <s id="17">Và dù có nhiều thuyết cố gắng giải thích nguyên nhân tồn tại của tay thuận hay tại sao đa số lại thuận tay phải, một mô hình toán học gần đây chỉ ra tỷ lệ này phản ánh sự cân bằng giữa sức ép cạnh tranh và tương tác lên quá trình tiến hóa ở loài người.</s>
 <s id="18">Lợi thế của việc thuận tay trái thể hiện rõ nhất trong các hoạt động mang tính đối kháng, như trong các trận đánh hay thi đấu thể thao.</s>
 <s id="19">Ví dụ, khoảng 50% cầu thủ đánh bóng chày hàng đầu đều thuận tay trái.</s>
 <s id="20">Tại sao ?</s>
 <s id="21">Hãy xem nó như một lợi thế bất ngờ.</s>
 <s id="22">Vì người thuận tay trái là thiểu số, nên cả người thuận tay phải lẫn người thuận tay trái đều sẽ dành hầu hết thời gian đối kháng và luyện tập với người thuận tay phải.</s>
 <s id="23">Nên khi họ đối mặt với nhau, người thuận tay trái đã được chuẩn bị tốt để đấu với đối thủ thuận tay phải, trong khi người thuận tay phải sẽ trở nên lúng túng.</s>
 <s id="24">Thuyết đối kháng này, nơi tỷ lệ chênh lệch đã tạo nên lợi thế cho các đối thủ thuận tay trái, là ví dụ cho thuyết chọn lọc dựa trên tần số nghịch biến.</s>
 <s id="25">Nhưng theo nguyên tắc tiến hóa, những nhóm có lợi thế tương đối có khuynh hướng phát triển tới khi lợi thế này biến mất.</s>
 <s id="26">Nếu con người chỉ chiến đấu và cạnh tranh trong suốt quá trình tiến hóa, chọn lọc tự nhiên sẽ để người thuận tay trái có lợi thế phát triển đến khi có quá nhiều người, và lợi thế đó không còn hiếm nữa.</s>
 <s id="27">Vậy, trong một thế giới đầy cạnh tranh, 50% dân số sẽ thuận tay trái.</s>
 <s id="28">Nhưng quá trình tiến hóa của loài người còn có sự tương tác, cũng như cạnh tranh.</s>
 <s id="29">Và sức ép tương tác đẩy sự phân bố tay thuận theo hướng ngược lại.</s>
 <s id="30">Khi chơi golf, thành tích không phụ thuộc vào đối thủ, chỉ có 4% người chơi hàng đầu thuận tay trái, một ví dụ rộng hơn cho hiện tượng chia sẻ công cụ phổ biến.</s>
 <s id="31">Cũng như những tay golf trẻ dễ dàng tìm thấy bộ gậy cho người thuận tay phải hơn, nhiều công cụ quan trọng đã định hình xã hội đã được thiết kế cho số đông người thuận tay phải.</s>
 <s id="32">Bởi vì người thuận tay trái sử dụng bất tiện, và tỉ lệ mắc lỗi cao hơn, họ thường ít thành công hơn trong một thế giới tương tác, và cuối cùng sẽ biến mất khỏi dân số.</s>
 <s id="33">Vì vậy, bằng cách dự đoán chính xác tỷ lệ người thuận tay trái trong dân số, đồng thời đối chiếu dữ liệu từ nhiều môn thể thao, mô hình này cho thấy tỷ lệ người thuận tay trái tồn tại tuy nhỏ nhưng ổn định phản ánh một trạng thái cân bằng là kết quả của quá trình cạnh tranh và tương tác liên tục qua thời gian.</s>
 <s id="34">Và điều thú vị nhất ở đây là việc những con số này nói lên điều gì về sự đa dạng dân số.</s>
 <s id="35">Từ sự phân bố bất đối xứng về chân thuận ở các loài thú có tính tương tác, tới tỉ lệ người thuận tay trái có xu hướng tăng nhẹ trong xã hội cạnh tranh săn bắn hái lượm, chúng ta có thể tìm thấy đáp án cho những khúc mắc về tiến hóa loài người nằm ngay trong bàn tay chúng ta.</s>
</text>
