<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã và đang làm việc với các vấn đề trong lĩnh vực đói nghèo hơn 20 năm, bởi thế, mỉa mai thay khi vấn đề và câu hỏi mà tôi thấy vướng mắc nhất nằm trong việc đĩnh nghĩa đói nghèo.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Đói nghèo nghĩa là gì?</s>
  <s id="2.2">Thường thường, chúng ta đánh giá theo đồng tiền xem một người kiêm được ít hơn 1, 2 hay 3USD một ngày.</s>
 </p>
 <s id="3">Tuy nhiên sự phức tạp của đói nghèo thu nhập chỉ nên được nhìn nhận như một phần của vấn đề</s>
 <s id="4">Bởi vì thực sự mà nói, nó là một mệnh đề của lựa chọn và sự thiếu tự do.</s>
 <s id="5">Và một trải nghiệm tôi có đã thực sự khắc sâu và làm sáng tỏ trong tôi về cách hiểu của bản thân tôi trong vấn đề này.</s>
 <s id="6">Đó là khi tôi ở Kenya và tôi muốn chia sẻ trải nghiệm này với các bạn.</s>
 <s id="7">Lúc đấy tôi và bạn của tôi, Súan Meiselas, một nhà nhiếp ảnh gia, ở khu ổ chuột Mathare Valley (thung lũng Mathare.)</s>
 <s id="8">Mathare Valley là một trong những khu ổ chuột lâu đời nhât ở Châu Phi.</s>
 <s id="9">cách Nairobi khoảng 5km, dài khoảng 1 dặm (1.6km) và rộng khoảng 2/10 dặm (0.3km), nơi hơn một nửa triệu người sống bon chen trong những căn lều chật hẹp đi thuê này, từ đời này qua đời khác, thuê chúng, thường thường, 8 đến 10 người trong một phòng</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Và khu này nổi tiếng về mại dâm, bạo hành và chất kích thích (thuốc phiện, vv.)</s>
  <s id="10.2">Một nơi rất khó để sống.</s>
 </p>
 <s id="11">Và khi chúng tôi đi bộ qua một con hẻm nhỏ thực sự không thể tránh khỏi dẫm lên chất thải và rác rưởi nằm dọc theo những căn nhà bé nhỏ.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Nhưng đồng thời, chúng tôi cũng không thể không nhìn thấy sức sống mãnh liệt của con người mồ hôi và khát vọng của cư dân nơi đây.</s>
  <s id="12.2">Phụ nữ tắm cho con, giặt quần áo, phơi quần áo.</s>
 </p>
 <s id="13">Tôi gặp người phụ nữ này, Mama Rose. chị đã thuê cái lều thiếc chật hẹp đấy 32 năm nơi chị sống với 7 đứa con.</s>
 <s id="14">4 ngủ trên một chiếc giường đôi và 3 ngủ trên sàn đất và vải sơn.</s>
 <s id="15">Và chị kiếm tiền học cho chúng bằng cách bán nước từ cái ki ốt này và bán xà phòng và bánh mỳ ở một cái quán nhỏ bên trong.</s>
 <s id="16">Và cùng ngáy sau ngày nhậm chức của tổng thống Mỹ (Obama) tôi đã được nhắc nhở lại Mathare Valley vẫn kết nối với thế giới như thế nào.</s>
 <s id="17">Và sau đó tôi sẽ nhìn thấy nhưng đứa trẻ ở góc phố, hét "Obama là anh em của chúng ta!"</s>
 <s id="18">và tôi sẽ nói "Ồ, Obama là anh em của chị nữa, suy ra chúng ta cũng là chị em."</s>
 <s id="19">Mặt chúng biểu hiện rất buồn cười rồi "high five!" (hai người giơ cao và vỗ tay nhau - thể hiện sự tán thành và phấn khích)</s>
 <s id="20">Và cũng tại nơi đây tôi gặp được Jane</s>
 <s id="21">Tôi đã ấn tượng ngay từ phút đầu bởi nét hiền từ và nhân hậu trên gương mặt cô. và tôi hỏi về câu truyện đời cô.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">cô bắt đầu bằng giấc mơ của mình.</s>
  <s id="22.2">Cô kể "Em có hai ước mơ,</s>
 </p>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Ước mơ đầu tiên là trở thành bác sỹ và thứ hai là cưới được một người chồng tử tế ngưới sẽ ở bên cạnh em và gia đình em.</s>
  <s id="23.2">Bởi vì mẹ em là một người mẹ độc thân và không kiếm đủ để trả tiền học phí.</s>
 </p>
 <s id="24">nên em phải gạt bỏ giấc mơ đầu tiên, tập trung vào giấc mơ thứ hai."</s>
 <s id="25">Cô lấy chồng năm 18 tuổi và có con ngay sau đó.</s>
 <s id="26">Và khi cô 20 tuổi, cô mang thai lần thứ hai, mẹ cô qua đời và chồng cô bỏ cô -- để cưới một người đàn bà khác.</s>
 <s id="27">và thế là cô lại về lại Mathare, không thu nhập, không kỹ năng, không tiền.</s>
 <s id="28">và cuối cùng, cô trở thành gái mại dâm.</s>
 <s id="29">Nó không được tổ chức giống như chúng ta thường nghĩ</s>
 <s id="30">Cô sẽ đi vào trong thành phố với khoảng 20 cô gái khác, tìm việc, và thỉnh thoảng quay về với vài đồng si-ling. hay đôi lúc quay về trắng tay.</s>
 <s id="31">Cô tâm sự, "Chị biết không, nghèo cũng không đến nỗi tệ. cái chính là sự nhục nhã, và đáng xấu hổ của nó."</s>
 <s id="32">năm 2001, cuộc đời cô thay đổi.</s>
 <s id="33">một bạn gái của cô biết về một tổ chức tên là Jamii Bora, họ cho mọi người vay tiền bất kể người đó nghèo thế nào miễn là người đó có thể đặt ra một khoản tiết kiệm thích đáng.</s>
 <s id="34">Và rồi cô bỏ ra một năm làm việc để tiêt kiêm 50USD rồi bắt đầu vay tiền, và dần dần cô đã mua được một chiếc máy may.</s>
 <s id="35">nghề thợ may bắt đầu.</s>
 <s id="36">Và từ đó nó trở thành việc cô đang làm hiện nay, Cô sẽ đi vào chợ quần áo cũ, với 3.25USD cô sẽ mua một chiếc váy đầm cũ.</s>
 <s id="37">trong số đó có thể là những chiếc váy bạn quyên góp hồi trước.</s>
 <s id="38">Và cô sẽ may lại chúng với nơ và đăng ten, biến chúng thành những bộ váy may sẵn lóng lánh để bán cho các bà mẹ mua cho sinh nhật 16 tuổi hay lễ Ban Thánh Thể đầu tiên của các cô con gái, những cột mốc quan trọng trong đời để mở tiệc bên cạnh đời sống kinh tế.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Và cô kinh doanh rất phát đạt.</s>
  <s id="39.2">Trên thực tế, tôi theo dõi cô đi dọc các phố rao hàng.</s>
  <s id="39.3">Và truóc khi bạn nhận ra, đám đông phụ nữ đa vây quanh cô để mua những chiếc váy đó.</s>
 </p>
 <s id="40">nhìn vào cô bán những chiếc váy và trang sức mà cô tự làm tôi nhận ra giờ đây Jane kiếm được hơn 4USD một ngày.</s>
 <s id="41">và theo rất nhiều định nghĩa, cô đã thoát khỏi sự bần cùng.</s>
 <s id="42">Nhưng cô vẫn sống ở Mathare Valley</s>
 <s id="43">và không thể chuyển ra.</s>
 <s id="44">phải sống trong sự bất ổn định, mất an ninh nơi đây. và trên thực tế, hồi tháng 1, trong cuộc nổi loạn dân tộc cô đã bị đuổi ra khỏi nhà và phải tìm một cái lều khác. để sống.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Jamii Bora thấu hiểu điều này.</s>
  <s id="45.2">Và hiểu rằng khi nói về đói nghèo chúng ta phải nhìn vào con người từ mọi phương diện của nên kinh tế</s>
 </p>
 <s id="46">và thế là, với sự đầu tư kiên trì từ Acumen và các tổ chức khác họ đã có vốn và vay nợ dài hạn để xây dựng một khu nhà chi phí thấp khoảng một tiếng (ô tô) ngoại ô trung tâm Nairobi.</s>
 <s id="47">Và họ đã thiết kế dự án này từ khía cạnh của những khách hàng như Jane tập trung vào sự có trách nhiệm và đáng tin tưởng.</s>
 <s id="48">Jane phải đưa ra 10% giá trị tổng thể tầm khoảng 400USD tiết kiệm.</s>
 <s id="49">và rồi họ đặt tiền trả hàng tháng của cô bằng với tiền thuê nhà cô trả trước đây cho căn lều chật hẹp.</s>
 <s id="50">Và trong vòng 2 tuần tới, cô sẽ là một trong 200 gia đình đầu tiên chuyển đến khu dân cư này.</s>
 <s id="51">Khi tôi hỏi liệu cô có sợ hãi điều gi không, hay liệu cô sẽ nhớ cái gì đó nơi Mathare, cô trả lời, "Có điều gì đáng sợ mà em chưa phải đối mặt?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Em có HIV dương tính.</s>
  <s id="52.2">Em đã đối mặt với tất cả."</s>
 </p>
 <s id="53">rồi cô nói, "Em sẽ nhớ gì ư?</s>
 <s id="54">Chị nghĩ rằng em sẽ nhớ sự bạo hành hay chất khích thích chăng?</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Hay sự thiếu tính riêng tư?</s>
  <s id="55.2">Chi có nghĩ rằng em sẽ nhớ việc không biết liệu con mình có về nhà lúc cuối ngày không?</s>
  <s id="55.3">Cô nói, " Nếu chị cho em 10 phút em sẽ sẵn sàng lên đường."</s>
 </p>
 <s id="56">Tôi nói, "rồi, thế còn các giấc mơ của em thì sao?"</s>
 <s id="57">và cô trả lời, "Uhm, chị biết đấy, giấc mơ em có không nhìn giống hệt như những gì em nghĩ khi em còn bé.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Nhưng nếu giờ em nghĩ lại, em từng nghĩ rằng em muốn có một tấm chồng nhưng cái em thực sự muốn là một gia đình thương yêu nhau.</s>
  <s id="58.2">Em yêu con em lắm và chúng cũng yêu em"</s>
 </p>
 <s id="59">Cô nói, "Em đã nghĩ rằng em muốn trở thành bác sỹ, nhưng cái em thực sự muốn trở thành là một người cống hiến, hàn gắn và cứu chữa.</s>
 <s id="60">Và vì thế em cảm thấy mình được phù hộ với tất cả những gì em có rẳng 2 ngày một tuần em sẽ giúp tư vấn bệnh nhân HIV</s>
 <s id="61">Và em nói, 'Nhìn vào tôi đây.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Bạn chưa chết Bạn vẫn còn sống.</s>
  <s id="62.2">Nếu bạn còn sống, bạn phải cống hiến" và rồi cô nói, "Em không phải là bác sỹ kê đơn thuốc.</s>
 </p>
 <s id="63">Nhưng có lẽ, em đưa cho họ một cái gì đó tôt hơn, bởi vì em cho họ hi vọng."</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Và ở trong cơn khủng hoảng kinh tế này, khi mà rầt nhiều người trong chúng ta co khuýnh hương sống trong sợ hãi.</s>
  <s id="64.2">Tôi nghĩ chúng ta cần liều thuốc của Jane và vươn lên, nhận ra rằng nghèo không có nghĩa là tầm thường.</s>
 </p>
 <s id="65">Bởi vì khi các hệ thống đổ vỡ như những gì chúng ta đang chứng kiến trên toàn thế giới, đó là cơ hội cho phát minh và sáng tạo.</s>
 <s id="66">Là một cơ hội để thực sự xây đựng một thế giới nơi chúng ta có thể cung cấp dịch vụ và sản phẩm cho tất cả con người, để họ có thể tự quyết định và lựa chọn cho chính bản thân mình</s>
 <s id="67">Tôi thực sự tin tương rằng đó là điểm khởi đầu của nhân phẩm.</s>
 <s id="68">Chúng ta nợ điều đó cho Jane</s>
 <s id="69">Và quan trọng không kém, chúng ta nợ chính bản thân mình.</s>
 <s id="70">Cám ơn</s>
 <s id="71">(vỗ tay)</s>
</text>
