<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một con đom đóm đực trên cánh đồng vào một đêm mùa hè, phát ra chuỗi ánh chớp quyến rũ,</s>
 <s id="2">hy vọng một con cái gần đó sẽ đáp lại bằng màn biểu diễn ánh sáng và giao phối với nó.</s>
 <s id="3">Đáng buồn thay, mọi chuyện không diễn ra như kế hoạch.</s>
 <s id="4">Con cái của một loài khác bắt chước tín hiệu của đom đóm cái lừa con đom đóm đực bắt cặp với nó, con cái này dụ nó đến và nhẹ nhàng biến nó thành bữa ăn.</s>
 <s id="5">Đom đóm đực đã mắc bẫy.</s>
 <s id="6">Các nhà sinh học hành vi đã xác định ba dấu hiệu nhận biết sự dối lừa ở động vật: phải có kẻ nhận tín hiệu bị đánh lừa, kẻ lừa dối phải được hưởng lợi, và không thể là tình cờ.</s>
 <s id="7">Trong trường hợp này, ta biết tín hiệu từ kẻ săn mồi không phải là ngẫu nhiên vì nó điều chỉnh các tín hiệu linh hoạt để phù hợp với con đực của các loài khác nhau.</s>
 <s id="8">Dựa trên định nghĩa này, sự dối lừa ở động vật được tìm thấy ở đâu trong tự nhiên?</s>
 <s id="9">Ngụy trang là lựa chọn tốt để mở đầu bài học và là một trong những ví dụ quen thuộc của mánh khóe lừa lọc ở động vật.</s>
 <s id="10">Tắc kè đuôi lá và bạch tuộc đánh lừa kẻ khác bằng cách hòa lẫn vào môi trường xung quanh.</s>
 <s id="11">Những loài động vật khác sử dụng khả năng bắt chước để bảo vệ bản thân.</s>
 <s id="12">Loài hoàng huyết xà vô hại mô phỏng hoa văn đỏ, vàng và đen như loài rắn san hô kịch độc để hưởng lợi từ các dấu hiệu cảnh báo này.</s>
 <s id="13">Ngay cả ở thực vật cũng có sự bắt chước: những cây lan có vẻ ngoài và mùi hương như những con ong cái để thu hút những con ong đực kém may mắn, lừa chúng trở thành kẻ thụ phấn cho cây.</s>
 <s id="14">Một vài loài động vật hưởng lợi nhờ thay đổi hình thái trong quá trình tiến hóa thích nghi với môi trường sống.</s>
 <s id="15">Nhưng trong các trường hợp khác, kẻ lừa dối dường như đoán trước được phản ứng của các loài khác và điều chỉnh hành vi.</s>
 <s id="16">Cảm nhận được đe dọa, bạch tuộc sẽ nhanh chóng thay đổi màu sắc giống với môi trường xung quanh.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tắc kè lùn đổi màu cho giống với môi trường nhiều hơn khi thấy chim săn mồi và ít hơn khi thấy một con rắn.</s>
  <s id="17.2">Vì chim có khả năng phân biệt màu tốt hơn.</s>
 </p>
 <s id="18">Một ví dụ thú vị khác về sự dối lừa ở động vật đến từ loài chèo bẻo.</s>
 <s id="19">Loài chim này đậu trên cây cao ở sa mạc Kalahari, quan sát thú săn mồi và kêu lên khi thấy mối đe dọa.</s>
 <s id="20">Giúp cho chồn đất châu Phi, khướu trắng, và các loài khác biết tìm nơi trú ẩn.</s>
 <s id="21">Nhưng chèo bẻo cũng phát ra báo động sai khi thú săn mồi đã bắt được con mồi.</s>
 <s id="22">Khi chồn đất châu Phi, khướu trắng chạy trốn, chèo bẻo sà xuống đánh cắp thức ăn chúng để lại.</s>
 <s id="23">Chiến thuật này có tỉ lệ thành công khoảng 50:50 và mang đến cho chèo bẻo nhiều thức ăn.</s>
 <s id="24">Có rất ít trường hợp động vật sử dụng tín hiệu để đánh lừa đồng loại, nhưng điều đó vẫn xảy ra.</s>
 <s id="25">Hãy xem xét loài tôm tích.</s>
 <s id="26">Như các loài giáp xác khác, khi lớn lên, chúng lột xác khiến cho phần thân mềm, dễ bị tấn công.</s>
 <s id="27">Nhưng vẫn phải bảo vệ hang khỏi kẻ thù,</s>
 <s id="28">chúng trở thành bậc thầy lừa bịp.</s>
 <s id="29">Dù còn yếu, một con tôm mới lột xác có thể đe dọa những kẻ xâm nhập, phô bày những cái càng lớn thường được dùng để tấn công hoặc đâm đối thủ.</s>
 <s id="30">Và chiếc thuật này có hiệu quả, những kẻ bịp bợm thường giữ được nhà hơn những kẻ ngay thẳng.</s>
 <s id="31">Với cơ thể mềm yếu, tôm tích không thể chịu được một trận chiến đó là lý do vì sao ta có thể khẳng định hành vi của nó là lừa bịp.</s>
 <s id="32">Các nhà sinh học nhận thấy lừa bịp là một chiến thuật: tôm tích mới lột xác có nhiều khả năng lừa gạt các đối thủ nhỏ hơn, những kẻ đặc biệt dễ dàng bị đuổi đi.</s>
 <s id="33">Có vẻ như thay vì chỉ đe dọa theo phản xạ, tôm tích nhanh chóng đánh giá tình thế và dự đoán hành vi của kẻ khác, để có được kết quả tốt nhất.</s>
 <s id="34">Vậy ta biết động vật có khả năng dối lừa, nhưng liệu chúng có chủ ý?</s>
 <s id="35">Đó là một câu hỏi khó, và nhiều nhà khoa học tin rằng không bao giờ có thể tìm câu trả lời.</s>
 <s id="36">Ta không thể biết nội tâm của động vật.</s>
 <s id="37">Nhưng không cần thiết phải biết chúng nghĩ gì để phát hiện sự lừa dối.</s>
 <s id="38">Bằng cách quan sát hành vi và kết quả, ta biết được động vật thao túng kẻ săn mồi, con mồi và đối thủ, và khả năng dối lừa của chúng có thể phức tạp một cách đáng ngạc nhiên.</s>
</text>
