<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là Lee Sedol.</s>
 <s id="2">Lee Sedol là một trong những kì thủ cờ vây giỏi nhất thế giới, cậu ấy đang có thứ mà các bạn của tôi ở thung lũng Silicon gọi là khoảnh khắc "Ôi Chúa ơi" -- (Cười) khoảnh khắc khi chúng ta nhận ra rằng AI (trí tuệ nhân tạo) đã xử lí nhanh hơn nhiều so với chúng ta mong đợi.</s>
 <s id="3">Vậy con người đã thua trên bàn cờ vây.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Thế còn trong thế giới thực?</s>
  <s id="4.2">Thế giới thực lớn hơn, phức tạp hơn nhiều so với cờ vây.</s>
 </p>
 <s id="5">Nó không dễ nhận thấy, nhưng nó vẫn là một vấn đề mang tính chọn lựa.</s>
 <s id="6">Và nếu chúng ta nghĩ về một số công nghệ đang được chú ý đến...</s>
 <s id="7">Noriko [Arai] từng khẳng định máy móc vẫn chưa thể đọc, ít nhất là với sự thấu hiểu.</s>
 <s id="8">Nhưng điều đó sẽ xảy ra, và khi điều đó xảy ra, rất nhanh sau đó, máy móc sẽ đọc hết những thứ mà loài người đã viết.</s>
 <s id="9">Và điều đấy sẽ cho phép máy móc, cùng với khả năng dự đoán xa hơn con người, như chúng ta đã thấy trong cờ vây, nếu chúng cũng có thể tiếp cận nhiều thông tin hơn, chúng sẽ có thể đưa ra những quyết định tốt hơn chúng ta trong thế giới thực.</s>
 <s id="10">Vậy đó có phải là điều tốt?</s>
 <s id="11">Tôi hi vọng vậy.</s>
 <s id="12">Toàn bộ nền văn minh của loài người, tất cả những thứ chúng ta coi trọng, đều dựa trên trí tuệ của chúng ta.</s>
 <s id="13">Và nếu chúng ta có thể sở hữu nhiều trí tuệ hơn, những thứ con người có thể làm sẽ không có giới hạn.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Và tôi nghĩ đây có thể là, như nhiều người đã miêu tả nó, sự kiện lớn nhất trong lịch sử nhân loại.</s>
  <s id="14.2">[Chào mừng tới UTOPIA Hãy tận hưởng hành trình của bạn]</s>
 </p>
 <s id="15">Vậy tại sao mọi người lại nói những điều như thế này, AI có thể là sự chấm dứt của loài người?</s>
 <s id="16">Đây có phải là một điều mới mẻ?</s>
 <s id="17">Phải chăng chỉ có Elon Musk, Bill Gates và Stephen Hawking?</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Thực ra là không.</s>
  <s id="18.2">Ý tưởng này đã có trước đây.</s>
 </p>
 <s id="19">Đây là một trích dẫn: "Ngay cả khi chúng ta có thể giữ máy móc như một công cụ, chẳng hạn như, bằng cách tắt nguồn khi chúng ta muốn"-- và tôi sẽ quay lại với khái niệm "tắt nguồn" sau -- chúng ta vẫn nên cảm thấy khiêm tốn hơn.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Vậy ai đã nói điều này?</s>
  <s id="20.2">Chính là Alan Turing vào năm 1951.</s>
 </p>
 <s id="21">Alan Turing, như bạn đã biết, là cha đẻ của khoa học máy tính, và theo nhiều cách, ông cũng là cha đẻ của AI.</s>
 <s id="22">Nếu chúng ta nghĩ về vấn đề này, tạo nên một loài thông minh hơn loài của chính bạn, có thể gọi nó là "vấn đề gorilla," bởi vì tổ tiên gorilla đã làm việc này từ hàng triệu năm trước, và bây giờ chúng ta có thể hỏi chúng: Đây có phải là một ý tưởng hay?</s>
 <s id="23">Và chúng đang có một buổi họp để thảo luận xem đây có phải là một ý tưởng hay, và sau một khoảng thời gian, chúng kết luận: Không, đó là một ý tưởng tồi tệ.</s>
 <s id="24">Chúng ta đang ở trong hoàn cảnh rất khó khăn.</s>
 <s id="25">Thậm chí, bạn có thể nhìn thấy nỗi buồn hiện hữu trong mắt chúng.</s>
 <s id="26">(Cười) Vậy cảm giác bất an rằng tạo ra một loài thông minh hơn chính loài của chúng ta có thể không phải là một ý kiến hay -- Chúng ta có thể làm gì nó?</s>
 <s id="27">Thực sự là không gì cả, trừ việc ngừng tạo ra AI, và bởi vì những lợi ích mà tôi vừa kể ra cũng như tôi là một nhà nghiên cứu về AI, tôi sẽ không làm như thế.</s>
 <s id="28">Tôi vẫn muốn tiếp tục làm về AI.</s>
 <s id="29">Chúng ta cần phải cụ thể hóa vấn đề hơn một chút.</s>
 <s id="30">Chính xác thì đâu mới là vấn đề?</s>
 <s id="31">Vì sao AI tốt hơn lại có thể đem lại nhiều tai họa?</s>
 <s id="32">Đây là một câu trích dẫn khác: "Chúng ta nên đảm bảo rằng mục đích mà chúng ta đưa vào máy móc là mục đích mà chúng ta thực sự mong muốn."</s>
 <s id="33">Đây là câu nói của Norbert Wiener năm 1960, không lâu sau khi ông ấy được xem một trong những hệ thống học tập thời đầu học cách chơi cờ Đam giỏi hơn người tạo ra nó.</s>
 <s id="34">Nhưng điều tương tự cũng đã được nói bởi vua Midas.</s>
 <s id="35">Vua Midas đã từng bảo: "Tôi muốn mọi thứ tôi chạm vào trở thành vàng." và ông ấy đã có chính xác những gì ông muốn.</s>
 <s id="36">Đấy là mục đích mà ông đã đưa vào máy móc, như đã nói, sau đó thì đồ ăn, thức uống và người thân của ông đều biến thành vàng và ông đã qua đời trong đau khổ và đói kém.</s>
 <s id="37">Vậy nên chúng ta gọi đây là "vấn đề Vua Midas" khi chúng ta đưa ra một mục tiêu không trùng khớp với thứ chúng ta muốn.</s>
 <s id="38">Hiện tại, chúng ta gọi đó là "vấn đề trùng khớp giá trị."</s>
 <s id="39">Tuy nhiên xác định sai mục tiêu không phải là vấn đề duy nhất.</s>
 <s id="40">Còn một phần nữa.</s>
 <s id="41">Nếu chúng ta đưa mục đích vào một cỗ máy, kể cả một thứ đơn giản như "đi lấy cà phê," cỗ máy tự nói với chính nó, "Ừm, điều gì có thể làm việc đi lấy cà phê thất bại?"</s>
 <s id="42">Như ai đó có thể sẽ tắt tôi đi.</s>
 <s id="43">Ok, tôi phải ngăn chặn việc đó.</s>
 <s id="44">Tôi sẽ vô hiệu hóa nút 'tắt' của tôi.</s>
 <s id="45">Tôi sẽ làm mọi thứ để bảo vệ bản thân khỏi các thứ cản trở tôi đạt được mục đích đã được giao."</s>
 <s id="46">Vậy sự chuyên tâm theo đuổi này theo một cách rất phòng ngự đối với mục tiêu mà, thật ra, không tương ứng với mục đích chính của loài người -- đó là vấn đề mà chúng ta phải đối mặt.</s>
 <s id="47">Và thực ra, đây là bài học đáng giá được rút ra từ bài nói này.</s>
 <s id="48">Nếu bạn muốn nhớ một điều, đó là bạn sẽ không thể lấy được cà phê nếu bạn chết.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">(Cười) Nó rất đơn giản, hãy nhớ nó.</s>
  <s id="49.2">Nhắc lại cho bản thân nghe 3 lần mỗi ngày.</s>
 </p>
 <s id="50">(Cười) Và thực ra, đây chính là nội dung trong phim "2001: [A Space Odyssey]" HAL có một mục tiêu, một nhiệm vụ, không trùng với mục tiêu của loài người, và nó dẫn tới sự mâu thuẫn này.</s>
 <s id="51">Nhưng may mắn là Hal không phải một cỗ máy siêu trí tuệ.</s>
 <s id="52">Nó khá thông minh, nhưng cuối cùng Dave đã khuất phục được và đã tắt nguồn nó thành công.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Nhưng có thể chúng ta sẽ không may mắn như thế.</s>
  <s id="53.2">[Xin lỗi Dave.</s>
 </p>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Tôi e rằng tôi không thể làm điều đó được.]</s>
  <s id="54.2">Vậy chúng ta sẽ phải làm gì?</s>
  <s id="54.3">[AI hợp tác được với con người]</s>
 </p>
 <s id="55">Tôi đang cố định nghĩa lại về AI để thoát khỏi định nghĩa truyền thống là máy móc mà theo đuổi mục tiêu một cách thông minh.</s>
 <s id="56">Nó bao gồm ba nguyên tắc.</s>
 <s id="57">Thứ nhất, đó là nguyên tắc về lòng vị tha, nếu bạn thích, mục tiêu duy nhất của robot là hiện thực hóa tối đa mục tiêu của con người, các giá trị của con người.</s>
 <s id="58">Và giá trị ở đây tôi muốn nói không phải sự nhạy cảm hay đạo đức giả.</s>
 <s id="59">Ý tôi là bất kể thứ gì mà con người muốn cuộc sống của họ trở nên giống thế.</s>
 <s id="60">Và thực ra thì điều này đã vi phạm luật của Asimov đó là robot phải tự bảo vệ sự tồn tại của nó.</s>
 <s id="61">Nó không hứng thú duy trì sự tồn tại của mình bất kể thế nào.</s>
 <s id="62">Luật thứ hai đó là luật về sự khiêm tốn, nếu bạn thích.</s>
 <s id="63">Và điều này thật ra rất quan trọng để robot trở nên an toàn.</s>
 <s id="64">Nó nói rằng robot không hề biết những giá trị của con người là gì, nên nó phải tối ưu hóa chúng, nhưng không biết chúng là gì.</s>
 <s id="65">Do đó tránh khỏi rắc rối từ sự chuyên tâm theo đuổi mục đích.</s>
 <s id="66">Sự không chắc chắn này hóa ra lại rất quan trọng.</s>
 <s id="67">Bây giờ, để trở nên có ích cho chúng ta, nó phải có một chút ý tưởng về thứ mà chúng ta muốn.</s>
 <s id="68">Nó thu nhận các thông tin này chủ yếu bằng việc quan sát con người lựa chọn, vậy lựa chọn của chúng ta sẽ hé lộ thông tin về những thứ mà chúng ta muốn cuộc sống của mình trở nên như vậy.</s>
 <s id="69">Vậy đó là ba nguyên tắc.</s>
 <s id="70">Hãy xem ta áp dụng chúng vào câu hỏi này như thế nào: "Bạn có thể tắt nguồn chiếc máy không?" như Turing đã đưa ra.</s>
 <s id="71">[Vấn đề tắt nguồn] Đây là robot PR2.</s>
 <s id="72">Một cái ở phòng nghiên cứu chúng tôi có, và nó có một nút "tắt" lớn đỏ ở sau lưng.</s>
 <s id="73">Câu hỏi là: Nó có để cho bạn tắt nó đi không?</s>
 <s id="74">Giả sử ta làm theo cách truyền thống, đưa cho nó mục tiêu là "Đi lấy cà phê", "Tôi phải đi lấy cà phê", "Tôi không thể lấy cà phê nếu tôi chết", vậy rõ ràng PR2 đã nghe bài nói của tôi, và do đó nó nói: "Tôi phải vô hiệu hóa nút "tắt" của mình, và có lẽ sốc điện tất cả những người trong Starbucks, những người có thể cản trở tôi."</s>
 <s id="75">(Cười) Vậy điều này có vẻ không thể tránh khỏi, đúng không?</s>
 <s id="76">Sự thất bại như thế này có vẻ không thể tránh được, và nó là kết quả của việc có một mục tiêu rõ ràng.</s>
 <s id="77">Vậy sẽ thế nào nếu chiếc máy không chắc chắn với mục tiêu của mình?</s>
 <s id="78">Nó sẽ lý luận theo một cách khác.</s>
 <s id="79">Nó nghĩ: "Chà, con người có thể sẽ tắt mình mất, nhưng chỉ khi mình làm sai gì đó.</s>
 <s id="80">Mình thực sự không biết thế nào là "sai", nhưng mình biết là mình không muốn làm điều đó."</s>
 <s id="81">Và đây là lúc áp dụng luật thứ nhất và thứ hai.</s>
 <s id="82">"Do đó mình nên để con người tắt mình đi."</s>
 <s id="83">Và thực tế bạn có thể tính toán động lực mà robot phải để con người tắt nó, và nó liên kết trực tiếp với mức độ không chắc chắn về các mục tiêu tiềm ẩn.</s>
 <s id="84">Và khi mà chiếc máy đã được tắt đi, thì đến lượt của luật thứ ba.</s>
 <s id="85">Nó sẽ học được gì đó về mục tiêu mà nó cần theo đuổi, vì nó học được những việc mình đã làm là không đúng.</s>
 <s id="86">Thực tế, nếu sử dụng các kí hiệu La Mã thích hợp, như các nhà toán học hay làm, chúng ta thực sự có thể chứng minh mệnh đề nói rằng robot này quả là có ích cho con người.</s>
 <s id="87">Bạn có thể cải thiện tốt hơn với chiếc máy được thiết kế như thế này so với không có nó.</s>
 <s id="88">Vậy đây là một ví dụ rất đơn giản, nhưng đó là bước đầu tiên trong việc chúng tôi cố gắng làm ra AI hòa hợp với con người.</s>
 <s id="89">Bây giờ, luật thứ ba này, tôi nghĩ nó là điều khiến bạn phải vò đầu bứt tai suốt.</s>
 <s id="90">Có thể bạn đang nghĩ: "Chà, bạn biết đấy, tôi cư xử khá tệ.</s>
 <s id="91">Tôi không muốn robot của mình cư xử giống tôi.</s>
 <s id="92">Tôi mò mẫm vào giữa đêm và lén lút lấy đồ trong tủ lạnh.</s>
 <s id="93">Tôi làm điều này, điều nọ."</s>
 <s id="94">Có cả tá thứ mà bạn không muốn robot làm theo.</s>
 <s id="95">Nhưng thực tế, nó không hoạt động như thế.</s>
 <s id="96">Chỉ vì bạn cư xử tồi tệ không có nghĩa là robot sẽ bắt chước hành vi của bạn.</s>
 <s id="97">Nó sẽ hiểu động lực của bạn và có thể giúp bạn chống lại chúng, nếu điều đó phù hợp.</s>
 <s id="98">Nhưng thực ra vẫn khó.</s>
 <s id="99">Điều chúng tôi đang cố gắng làm, thật ra, là giúp máy tính dự đoán cho mỗi người và cho mỗi cuộc sống mà họ có thể đã được sống, và cuộc sống của tất cả mọi người khác: Họ thích cuộc sống nào nhất?</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Và có rất rất nhiều khó khăn trong việc này.</s>
  <s id="100.2">Tôi không hy vọng là chúng sẽ được giải quyết nhanh chóng.</s>
 </p>
 <s id="101">Khó khăn lớn nhất, thật ra, là chính chúng ta.</s>
 <s id="102">Như tôi đã đề cập, chúng ta cư xử khá tệ.</s>
 <s id="103">Thực tế, một số chúng ta thực sự đã mục nát.</s>
 <s id="104">Bây giờ robot, như tôi đã nói, không cần phải bắt chước các hành vi.</s>
 <s id="105">Robot không có bất cứ mục tiêu nào cho riêng chúng.</s>
 <s id="106">Chúng hoàn toàn rất vị tha.</s>
 <s id="107">Và nó không được thiết kế để thỏa mãn ước muốn của chỉ một cá nhân, một người dùng, mà thực tế nó phải tôn trọng quan điểm của tất cả mọi người.</s>
 <s id="108">Do đó nó có thể xử lý với một số hành vi xấu xa, và thậm chí có thể thông cảm với sự sai trái của bạn, ví dụ, có thể bạn nhận hối lộ khi làm công việc hộ chiếu vì bạn cần nuôi sống gia đình và cho con của bạn đi học.</s>
 <s id="109">Chúng có thể hiểu điều này; nó không có nghĩa là chúng sẽ ăn cắp.</s>
 <s id="110">Thực tế, nó chỉ giúp bạn giúp con bạn được đi học.</s>
 <s id="111">Chúng ta cũng bị hạn chế về mặt tính toán.</s>
 <s id="112">Lee Sedol là một thiên tài cờ vây, nhưng anh ấy vẫn thua.</s>
 <s id="113">Nếu ta nhìn vào hành động của anh ấy, anh ấy chấp nhận đã thua ván cờ.</s>
 <s id="114">Nó không có nghĩa là anh ấy muốn thua.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Vậy để hiểu được hành vi của anh ấy, chúng ta phải quay ngược trở lại với mô hình nhận thức của con người mà bao gồm những hạn chế về tính toán của chúng ta.</s>
  <s id="115.2">Và nó là một hệ thống rất phức tạp.</s>
 </p>
 <s id="116">Nhưng nó vẫn là thứ mà chúng ta có thể khám phá và hiểu nó.</s>
 <s id="117">Có lẽ phần khó khăn nhất, dưới góc nhìn là một nhà nghiên cứu AI, đó là số lượng của chúng ta quá nhiều, thế nên máy tính phải bằng một cách nào đó cân đong đo đếm các quan điểm của nhiều người khác nhau, và có rất nhiều cách để làm việc này.</s>
 <s id="118">Các nhà kinh tế học, xã hội học, triết học đạo đức đã hiểu điều đó, và chúng tôi đang chủ động tìm kiếm các sự hợp tác.</s>
 <s id="119">Hãy quan sát và xem điều gì sẽ xảy ra khi bạn hiểu sai nó.</s>
 <s id="120">Ví dụ, bạn có thể có một cuộc đối thoại với trợ lý thông minh riêng của bạn điều có thể sẽ thành hiện thực trong vài năm tới.</s>
 <s id="121">Bạn có thể nghĩ về Siri nhưng ngoài đời thực.</s>
 <s id="122">Siri nói: "Vợ anh đã gọi để nhắc anh về buổi ăn tối ngày mai."</s>
 <s id="123">Và đương nhiên, bạn đã quên.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">"Hả?</s>
  <s id="124.2">Bữa tối nào?</s>
  <s id="124.3">Cô đang nói về gì vậy?"</s>
 </p>
 <s id="125">"..., kỉ niệm 20 năm ngày cưới, lúc 7 giờ tối."</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">"Tôi không thể.</s>
  <s id="126.2">Tôi có cuộc gặp với tổng thư ký lúc 7h30.</s>
 </p>
 <s id="127">Sao..., sao chuyện này có thể xảy ra chứ?"</s>
 <s id="128">"Chà, tôi đã cảnh báo anh nhưng anh đã lờ đi lời khuyên của tôi."</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">"Tôi phải làm gì bây giờ?</s>
  <s id="129.2">Tôi không thể nói cô ấy là tôi quá bận."</s>
 </p>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">"Đừng lo lắng.</s>
  <s id="130.2">Tôi sẽ sắp xếp để chuyến bay của anh ấy bị hoãn lại."</s>
 </p>
 <s id="131">(Cười) "Bằng một lỗi trục trặc kĩ thuật nào đó."</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">(Cười) "Thật ư?</s>
  <s id="132.2">Cô có thể làm thế à?"</s>
 </p>
 <s id="133">"Anh ấy đã gửi thư xin lỗi và mong sẽ được gặp anh ở bữa trưa ngày mai."</s>
 <s id="134">(Cười) Vậy giá trị ở đây -- có một chút sai lầm đã xảy ra.</s>
 <s id="135">Nó hoàn toàn theo đuổi giá trị của vợ tôi đó là "Vợ vui thì đời cũng vui."</s>
 <s id="136">(Cười) Nó có thể diễn ra theo một hướng khác.</s>
 <s id="137">Bạn vừa trở về nhà sau một ngày làm việc vất vả, và máy tính hỏi: "Một ngày dài à?"</s>
 <s id="138">"Ừ, tôi còn chẳng có thời gian để ăn trưa."</s>
 <s id="139">"Chắc anh phải đói lắm rồi."</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">"Ừ, đói muốn chết.</s>
  <s id="140.2">Bạn có thể làm bữa tối cho tôi không?"</s>
 </p>
 <s id="141">"Có điều này tôi phải nói với anh."</s>
 <s id="142">(Cười) "Những người ở Nam Sudan đang cần sự trợ giúp khẩn cấp hơn anh nhiều."</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">(Cười) "Nên tôi đi đây.</s>
  <s id="143.2">Tự làm bữa tối của anh đi."</s>
 </p>
 <s id="144">(Cười) Vậy chúng ta phải xử lý những vấn đề như thế này, và tôi rất nóng lòng được làm việc với chúng.</s>
 <s id="145">Có những lý do để mà lạc quan.</s>
 <s id="146">Một lý do là, có một lượng khổng lồ dữ liệu ngoài kia.</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">Bởi vì như tôi đã nói, chúng sẽ đọc hết tất cả mọi thứ trên đời.</s>
  <s id="147.2">Hầu hết những gì chúng ta viết là về những việc làm của nhân loại</s>
 </p>
 <s id="148">và sau đó những người khác cảm thấy phiền lòng về nó.</s>
 <s id="149">Do đó có một lượng khổng lồ dữ liệu để học tập.</s>
 <s id="150">Đồng thời có một động lực kinh tế rất lớn để làm đúng việc này.</s>
 <s id="151">Hãy tưởng tượng robot gia đình ở nhà bạn.</s>
 <s id="152">Bạn lại đi làm về trễ và robot phải nấu ăn cho bọn trẻ, bọn trẻ thì đang đói và không còn thứ gì trong tủ lạnh.</s>
 <s id="153">Và robot nhìn thấy con mèo.</s>
 <s id="154">(Cười) Và robot này chưa được học hoàn toàn về các giá trị của con người, nên nó không thể hiểu được rằng các giá trị tình cảm của con mèo lớn hơn hẳn giá trị dinh dưỡng của nó.</s>
 <s id="155">(Cười) Vậy sau đó chuyện gì xảy ra?</s>
 <s id="156">Chà, nó xảy ra như thế này: "Một robot điên loạn nấu mèo con cho bữa tối của gia đình."</s>
 <s id="157">Một sự cố như thế có thể sẽ chấm dứt ngành robot gia đình.</s>
 <s id="158">Do đó có một động lực rất lớn để làm việc này đúng trong thời gian dài trước khi chúng ta đạt tới máy móc siêu thông minh.</s>
 <s id="159">Vậy để tổng kết lại: Tôi thực ra đang cố thay đổi định nghĩa về AI để chúng ta có những máy móc được chứng minh là có hiệu quả.</s>
 <s id="160">Và những nguyên tắc là: những chiếc máy hoàn toàn vị tha, chỉ muốn đạt được mục đích của chúng ta, nhưng chúng không chắc chắn những mục tiêu này là gì, và sẽ theo dõi tất cả chúng ta để hiểu thêm về những gì chúng ta thực sự muốn.</s>
 <s id="161">Và mong rằng trong quá trình đó, ta cũng học hỏi để trở nên tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="162">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="163">(Vỗ tay) Chris Anderson: Rất thú vị, Stuart.</s>
 <s id="164">Chúng ta sẽ đứng đây thêm chút nữa vì tôi nghĩ họ đang chuẩn bị cho diễn giả tiếp theo.</s>
 <s id="165">Đây là một số câu hỏi.</s>
 <s id="166">Vậy ý tưởng lập trình với sự thiếu hụt thông tin có vẻ như rất mạnh mẽ.</s>
 <s id="167">Nhưng khi ta có siêu trí tuệ, điều gì sẽ ngăn cản robot đọc những quyển sách và phát hiện ra ý tưởng là có kiến thức thực ra tốt hơn là bị thiếu hụt và có thể chuyển hướng mục tiêu của chúng sau đó viết lại các chương trình?</s>
 <s id="168">Stuart Rusell: Vâng, chúng ta muốn nó học hỏi nhiều hơn, như tôi đã nói, về mục tiêu của chúng ta.</s>
 <s id="169">Nó sẽ chỉ trở nên chắc chắn hơn khi nó làm đúng nhiều hơn, vậy đó sẽ là những bằng chứng và chúng sẽ được thiết kế để diễn dịch đúng đắn điều này.</s>
 <s id="170">Nó sẽ hiểu được, ví dụ như những quyển sách rất thiên vị về những đề tài mà chúng chứa.</s>
 <s id="171">Chúng chỉ nói về các vị vua và hoàng tử và các đàn ông quý tộc da trắng làm gì đó.</s>
 <s id="172">Nên đó là một vấn đề phức tạp, nhưng khi nó học hỏi nhiều hơn về mục tiêu của chúng ta, nó sẽ chở nên càng ngày càng có ích cho chúng ta.</s>
 <s id="173">CA: Và anh đã không thể rút gọn lại trong một luật, như là bó buộc nó lại: "Nếu loài người đã cố để tắt nguồn tôi, tôi sẽ tuân lệnh thôi."</s>
 <s id="174">SR: Thực sự thì không.</s>
 <s id="175">Đó sẽ là một ý tưởng tồi tệ.</s>
 <s id="176">Hãy tưởng tượng anh có một chiếc xe tự lái và anh muốn gửi đứa con 5 tuổi tới trường mẫu giáo.</s>
 <p id="p177">
  <s id="177.1">Anh có muốn đứa con 5 tuổi có thể tắt chiếc xe khi nó đang chạy không?</s>
  <s id="177.2">Chắc là không đâu.</s>
 </p>
 <s id="178">Do đó nó cần hiểu được mức độ nhận thức của người đó.</s>
 <s id="179">Nhận thức người đó càng cao, khả năng máy tính tự nguyện bị tắt càng cao.</s>
 <s id="180">Nếu người đó hoàn toàn lạ mặt hay thậm chí là kẻ xấu, thì máy tính sẽ khó để bị tắt hơn.</s>
 <s id="181">CA: Được thôi, Stuart, tôi rất mong anh sẽ giải quyết vấn đề này cho chúng ta.</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Cảm ơn rất nhiều vì cuộc nói chuyện.</s>
  <s id="182.2">Nó rất tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="183">SR: Cảm ơn.</s>
 <s id="184">(Vỗ tay)</s>
</text>
