<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ngày 28 tháng 8 năm 1963, Martin Luther King Jr. đã đọc bài diễn văn "Tôi có một giấc mơ" trong Cuộc diễu hành ở Washington vì Công việc và Tự do.</s>
 <s id="2">Ngày đó, một phần tư triệu người đã tụ hội ở trung tâm mua sắm quốc gia yêu cầu chấm dứt phân biệt, chia tách, bạo lực và phân rẽ kinh tế đối với người da màu khắp nước Mỹ.</s>
 <s id="3">Sự kiện đã không thể xảy ra nếu không có trưởng ban tổ chức diễu hành, Bayard Rustin.</s>
 <s id="4">Rustin lớn lên trong một gia đình Quaker và bắt đầu chống phân biệt chủng tộc trong hòa bình lúc còn trung học.</s>
 <s id="5">Ông sống vì nghĩa hòa bình suốt cuộc đời và bị bỏ tù năm 1944 vì đã phản đối kịch liệt Thế chiến II.</s>
 <s id="6">Hai năm bị bắt giam, ông vẫn hoạt động chống đối những cơ sở phân biệt.</s>
 <s id="7">Nơi nào đi qua, Rustin đều tổ chức và tuyên truyền, và biết đến những cách thức, hội nhóm, và nhân vật có thể giúp lan toả thông điệp về công bằng.</s>
 <s id="8">Ông tham gia Đảng Cộng sản khi nhân quyền cho người Mỹ da màu đang là một trong những ưu tiên, nhưng sớm bị vỡ mộng và rời đi trước xu hướng độc tài của Đảng</s>
 <s id="9">Năm 1948, ông đến Ấn Độ học hỏi những chiến lược chống đối trong hòa bình của Mahatma Gandhi người vừa mới bị ám sát.</s>
 <s id="10">Ông trở về Mỹ với những cách thức chống đối trong hòa bình, bao gồm bất tuân dân sự.</s>
 <s id="11">Ông bắt đầu làm việc với Martin Luther King Jr năm 1955, và chia sẻ những ý tưởng này với King.</s>
 <s id="12">Khi tầm ảnh hưởng của King tăng lên, Rustin trở thành cố vấn của ông và nhà chiến lược chủ chốt của phong trào nhân quyền đang lớn mạnh.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Ông đem chuyên môn tổ chức vào cuộc tẩy chay xe buýt năm 1956 ở Montgomery, Alabama.</s>
  <s id="13.2">Thực tế, ông đã tổ chức và tham gia cuộc biểu tình vận tải truyền cảm hứng cho cuộc tẩy chay này gần một thập kỉ trước.</s>
 </p>
 <s id="14">Dự án tổ chức có quy mô lớn nhất của ông là vào năm 1963, khi ông lên kế hoạch cho cuộc diễu hành quốc gia ở Washington.</s>
 <s id="15">Khả năng bạo động làm bị thương người diễu hành. và phá hoại thông điệp biểu tình trong hòa bình là mối lo lớn.</s>
 <s id="16">Rustin không chỉ làm việc với cảnh sát DC và bệnh viện để chuẩn bị mà còn tổ chức và huấn luyện lực lượng tình nguyện gồm 2.000 cảnh sát an ninh.</s>
 <s id="17">Dù đã có sự quản lí khéo léo, một số nhà tổ chức khác không muốn Rustin diễu hành ở đầu cùng với những lãnh đạo khác từ miền Nam vì ông là người đồng tính.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Nhưng sự coi thường đó không làm ông xao nhãng.</s>
  <s id="18.2">Ngày diễu hành, ông đã đọc đề nghị của người diễu hành trong bài phát biểu hướng trực tiếp đến Tổng thống John F. Kennedy.</s>
 </p>
 <s id="19">Cuộc diễu hành diễn ra êm đẹp, không chút bạo lực,</s>
 <s id="20">là yếu tố góp phần cho việc thông qua Luật Nhân quyền năm 1964, chấm dứt nạn phân biệt chủng tộc nơi công cộng và cấm phân biệt nhân công và Luật Quyền Bầu cử năm 1965, cấm hành vi bầu cử phân biệt.</s>
 <s id="21">Dù đã cống hiến hàng thập kỉ, vị thế chính trị của Rustin trong một số vấn đề vẫn nhạt nhòa so với những cộng sự.</s>
 <s id="22">Vài người nghĩ ông chưa đủ chỉ trích với Chiến tranh Việt Nam, hay quá nóng vội hợp tác với các tổ chức chính trị bao gồm tổng thống và quốc hội.</s>
 <s id="23">Vài người không thoải mái với quá khứ Cộng sản cũ của ông.</s>
 <s id="24">Nhưng vượt lên tất cả, niềm tin về sự hợp tác với chính phủ và tư cách thành viên Đảng Cộng sản của ông đều đến từ mong muốn tối đa hóa trong thời gian nhanh nhất các lợi ích rõ ràng về quyền tự do cho người Mĩ da màu.</s>
 <s id="25">Rustin kinh qua nhiều vai trò có ảnh hưởng trong những năm 60 và 70, và chưa hề ngừng theo đuổi lý tưởng.</s>
 <s id="26">Những năm 1980, ông công khai là người đồng tính nam và có công trong việc thu hút sự quan tâm đến khủng hoảng AIDS đến tận khi ông mất năm 1987.</s>
 <s id="27">Năm 2013, 50 năm sau Cuộc diễu hành ở Washington, Tổng thống Barack Obama đã truy tặng Rustin Huân chương Tự do của Tổng thống, ca ngợi tinh thần ''diễu hành vì bình đẳng thật sự, bất kể ta là ai hay ta yêu ai.''</s>
</text>
