<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Những người biết tôi cũng biết tôi đam mê mở một trạm phóng không gian như thế nào.</s>
 <s id="2">Nên khi tôi có cơ hội cho chuyên gia về trọng lực hàng đầu thế giới trải nghiệm cảm giác không trọng lực, điều đó thật tuyệt vời.</s>
 <s id="3">Và tôi muốn kể cho bạn câu chuyện đó.</s>
 <s id="4">Tôi gặp ông ấy lần đầu tiên tại giải thưởng Archon X Prize về Nghiên cứu gien.</s>
 <s id="5">Đó là cuộc thi chúng tôi đang tổ chức, giải X Prize thứ 2, cho đội đầu tiên có thể xâu chuỗi 100 bộ gien người trong 10 ngày.</s>
 <s id="6">Và chúng có một thứ gọi là Bộ gien 100, bao gồm 100 nhân vật chúng tôi dùng để xâu chuỗi trong cuộc thi.</s>
 <s id="7">Craig Venter chủ trì sự kiện này.</s>
 <s id="8">Và tôi đã gặp Giáo sư Hawking, và ông nói ước mơ của ông là được du lịch vào không gian.</s>
 <s id="9">Và tôi nói, tôi không thể đưa ông tới đó, nhưng tôi có thể đưa ông tới môi trường không trọng lượng ở Trọng lực 0.</s>
 <s id="10">Và ông đã đồng ý ngay lập tức.</s>
 <s id="11">Cách duy nhất để trải nghiệm không trọng lực trên Trái Đất là bay trên chuyến bay hình parabôn, chuyến bay không trọng lượng.</s>
 <s id="12">Bạn lên một phi cơ, bay qua tới đỉnh, bạn sẽ đạt được trạng thái không trọng lượng trong 25 giây,</s>
 <s id="13">xuống trở lại, và cân nặng bạn khi đó sẽ tăng gấp đôi.</s>
 <s id="14">Bạn cứ làm thế lặp đi lặp lại.</s>
 <s id="15">Và có thể có được 8, 10 phút không trọng lượng -- đó là cách mà NASA huấn luyện phi hành gia của họ một thời gian dài.</s>
 <s id="16">Chúng tôi đã chuẩn bị để thực hiện điều này.</s>
 <s id="17">Và nó ngốn 11 năm để có thể khả thi.</s>
 <s id="18">Chúng tôi tuyên bố sẽ lái Stephen Hawking.</s>
 <s id="19">Rồi một cơ quan nhà nước và một người điều hành công ty máy bay nói, anh điên à, đừng làm vậy, anh sẽ giết ông ấy.</s>
 <s id="20">(Cười) Và ông ấy rất muốn bay.</s>
 <s id="21">Chúng tôi đã làm việc vất vả để có được tất cả các giấy phép.</s>
 <s id="22">Và sáu tháng sau, chúng tôi đến Trung tâm Vũ trụ Kennedy.</s>
 <s id="23">Chúng tôi có một buổi họp báo, tuyên bố ý định thực hiện 1 chuyến bay parabôn không trọng lực -- cho ông ấy 25 giây tại môi trường Trọng lực 0.</s>
 <s id="24">Và nếu mọi việc suôn sẻ, chúng tôi có thể làm ba chuyến.</s>
 <s id="25">Chúng tôi hỏi ông ấy lý do ông muốn thực hiện điều này.</s>
 <s id="26">Và điều ông ấy nói, đối với tôi, rất cảm động.</s>
 <s id="27">Ông nói, "Cuộc sống trên Trái Đất đang ngày càng nguy hiểm bởi thiên tai hoành hành...</s>
 <s id="28">Tôi nghĩ rằng nhân loại sẽ không có tương lai nếu không đi ra ngoài không gian.</s>
 <s id="29">Do đó tôi muốn thúc đẩy sự quan tâm của công chúng về vũ trụ."</s>
 <s id="30">Chúng tôi đưa ông ấy ra khỏi Trung tâm Vũ trụ Kennedy, lên phương tiện của NASA, vào khoang sau của máy bay không trọng lực.</s>
 <s id="31">Chúng tôi có 20 nhà quyên góp -- đã quyên góp được 150,000 cho quỹ từ thiện trẻ em -- bay cùng chúng tôi.</s>
 <s id="32">Một số đã tham gia TED.</s>
 <s id="33">Chúng tôi dựng toàn bộ phòng khẩn cấp.</s>
 <s id="34">Chúng tôi có bốn bác sĩ và hai y tá trên chuyến bay.</s>
 <s id="35">Chúng tôi theo dõi áp suất oxy trong máu, nhịp tim, huyết áp của ông ấy.</s>
 <s id="36">Chúng tôi chuẩn bị mọi thứ cho tình huống khẩn cấp -- Chúa cũng biết rằng bạn không muốn vị chuyên gia này bị thương.</s>
 <s id="37">Chúng tôi cất cánh từ sân bay, nơi mà tàu con thoi cất cánh và hạ cánh.</s>
 <s id="38">Cộng sự của tôi - Byron Lichtenberg - và tôi cẩn thận đưa ông vào môi trường không trọng lực.</s>
 <s id="39">Và khi ông đã tới, thả ông ra để trải nghiệm cảm giác thật sự của không trọng lượng.</s>
 <s id="40">Và sau chuyến bay đầu tiên, bạn biết không, bác sĩ bảo rằng mọi thứ đều ổn, ông ấy cười tươi, và chúng tôi cho đi tiếp.</s>
 <s id="41">Và chúng tôi thực hiện chuyến bay thứ hai.</s>
 <s id="42">(Cười) (Vỗ tay) Và chuyến thứ 3.</s>
 <s id="43">(Vỗ tay) Giờ đây thực sự chúng tôi đang thả trôi một trái táo với lòng kính trọng tới Ngài Isaac Newton bởi Giáo sư Hawking đang giữ chức vụ ở Cambridge giống Issac Newton trước kia.</s>
 <s id="44">Và chúng tôi thực hiện chuyến thứ tư, thứ năm, thứ sáu.</s>
 <s id="45">(Cười) Và thứ bảy, và thứ tám.</s>
 <s id="46">Và người đàn ông này không còn giống một bệnh nhân ngồi xe lăn 65 tuổi.</s>
 <s id="47">(Cười) Ông ấy rất hạnh phúc.</s>
 <s id="48">Chúng ta đang sống trên một viên ngọc quý báu, và chúng ta sẽ chỉ rời khỏi hành tinh này khi ta đang sống.</s>
 <s id="49">Hãy cùng với chúng tôi tham gia hành trình vĩ đại này.</s>
 <s id="50">Cảm ơn mọi người rất nhiều.</s>
 <s id="51">(Vỗ tay)</s>
</text>
