<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Wilsonart International, 1 công ty sản xuất tấm mỏng bằng nhựa các loại là công ty lớn nhất trên thế giới đang hoạt động trên lĩnh vực đó, đã đặt hàng tôi thiết kế cho họ 1 phòng hội chợ triển lãm tại Hội chợ Đồ Nội Thất Đương Đại Quốc Tế tổ chức tại NewYork, năm 2000.</s>
 <s id="2">Khi xem xét 3 thị trường chính cho sản phẩm của họ, chủ yếu là thiết kế giao thông, đồ nội thất và đồ đạc, chúng tôi đã nghĩ ra giải pháp, đó là làm rỗng 1 toa móc cũ của Airstream và cố gắng miêu tả thật sinh động vật liệu tấm mỏng trên toa xe đó thành một hình ảnh tươi mới, hiện đại.</s>
 <s id="3">Khi toa xe này xuất hiện ở xưởng của tôi tại Berkeley, nói thực là tôi chưa từng bước vào 1 toa xe Airstream, hay bất cứ toa xe móc nào khác.</s>
 <s id="4">Nhờ đó tôi có thể nhìn nó từ góc độ hoàn toàn mới mẻ và xem liệu mình có thể tối ưu hóa 1 cách lý tưởng nhất được không.</s>
 <s id="5">Tôi quyết định phải nghiên cứu kỹ lưỡng trước và xác định xem không ổn ở chỗ nào đâu đó trong suốt lịch sử của Airstream.</s>
 <s id="6">Tôi đã khám phá ra bên trong nội thất của nó là sự thiếu hài hòa giữa vỏ ngoài và kiến trúc bên trong.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Trong đó, phần vỏ ngoài ban đầu là 1 cái thùng nhẹ, hiện đại, công nghệ cao để phóng như bay trên xa lộ.</s>
  <s id="7.2">Các đồ nội thất hoàn toàn không đồng bộ với phần vỏ.</s>
 </p>
 <s id="8">Trông có vẻ họ đã tham khảo mẫu của một chiếc cabin trên núi.</s>
 <s id="9">Thật là khủng hoảng khi họ không bao giờ có thể phát triển vốn từ về chạy trốn, du lịch và hiện đại, trong toa xe móc này, các từ vựng đó gắn bó mật thiết với phần vỏ.</s>
 <s id="10">Chúng tôi cần tháo dỡ, đào bới như các nhà khảo cổ trên chính toa xe để tìm ra cái đích thực trong một toa xe Airstream, và đúng là nó có mục đích sử dụng và tính hữu ích đúng đắn.</s>
 <s id="11">Chúng tôi đã cạo hết lớp sơn zalatone và vinyl bao phủ phần vỏ nhôm sáng bóng này.</s>
 <s id="12">Chúng tôi tháo hết phần cứng thấy được và gọt đi giống công việc xây 1 nhà cabin vậy.</s>
 <s id="13">Tôi kéo các bức tường của toa xe và làm giả nó bằng bìa các tông, chúng tôi xem xét và cắt bỏ những thứ không phù hợp, kéo ra, nhét vào.</s>
 <s id="14">Mục tiêu chính là san bằng nội thất, và bắt đầu nói đến chuyển động, tính di động và sự tự do, phóng khoáng.</s>
 <s id="15">Khó khăn to lớn nhất ở một trong các toa xe này là khi bạn thiết kế, không có 1 vị trí phù hợp để kết thúc hay bắt đầu dùng các vật liệu vì hình dạng liền tục của toa xe.</s>
 <s id="16">Không có 2 bức tường đỡ 1 cái trần nơi bạn có thể thay đổi vật liệu và hình dạng.</s>
 <s id="17">Thử thách là ở đó.</s>
 <s id="18">Hơn nữa, vật liệu lựa chọn, tấm mỏng tôi đang cố gắng sơn màu vàng, chỉ gập ở 2 chiều.</s>
 <s id="19">Đó là 1 góc nội thất cong phức tạp.</s>
 <s id="20">Nhiệm vụ của tôi là nghĩ ra 1 cách đánh lừa con mắt khiến nó tin rằng các tấm đó cong khít với phần vỏ.</s>
 <s id="21">Cuối cùng tôi đã tìm ra giải pháp, sử dụng 1 chuỗi lớp vỏ thứ 2 nổi trên phần vỏ nhôm.</s>
 <s id="22">Và điều tôi đang cố làm là hướng mắt bạn vào không gian, để bạn nhìn nhận hình học theo 1 cách khác, và tránh việc nghiên cứu trên nhóm đối tượng không phá vỡ không gian.</s>
 <s id="23">Chúng cũng cho chúng tôi 1 phương pháp vận hành điện và mắc lại dây điện mà không cần xé hỏng lớp vỏ, và có chức năng của 1 rãnh để dây điện.</s>
 <s id="24">Đó là toa xe khi gần hoàn thiện.</s>
 <s id="25">Toa xe đó dẫn tới 1 nhiệm vụ khác, đó là tham gia vào Mảng các Nhà Thiết Kế Tokyo.</s>
 <s id="26">Đó là tuần sự kiện thiết kế đồ đạc ở Tokyo vào tháng 10.</s>
 <s id="27">Teuruo Kurosaki sở hữu 1 công ty nội thất có tên Idee, anh nhờ tôi giao 2 toa xe đến Tokyo.</s>
 <s id="28">Anh nói một cái sẽ làm một toa xe thực, đầy đủ chức năng và chúng tôi sẽ bán cái đó.</s>
 <s id="29">Toa xe thứ 2, bạn sẽ được thỏa thích làm gì tùy ý.</s>
 <s id="30">Chúng tôi đã nghĩ ra 1 kịch bản, 1 chủ đề tuyệt vời về 1 anh chàng DJ đi khắp nước Mỹ, sưu tập các bản thu âm và đi lưu diễn.</s>
 <s id="31">Toa xe này có 2 đĩa quay nhạc, thiết bị mix, 1 gian bếp nhỏ, tủ lạnh và hệ thống âm thanh tích hợp.</s>
 <s id="32">Và một ghế bành to vừa đủ cho vài người và chúng tôi đã rất vui khi làm cái đó.</s>
 <s id="33">Trong toa xe này, tôi thầm nghĩ về du lịch, trốn chạy theo một cách riêng.</s>
 <s id="34">Nhiều ý tưởng tuôn chảy vào việc sản xuất các toa xe Airstream.</s>
 <s id="35">Nó gợi chúng tôi về quãng thời gian bắt đầu tham khảo Airstream.</s>
 <s id="36">Họ nói với tôi, "Chúng ta có thể làm gì để làm mới nó đây?</s>
 <s id="37">Và anh có nghĩ thanh thiếu niên như vận động viên trượt ván, lướt sóng, leo núi đá sẽ dùng các toa xe này không?"</s>
 <s id="38">Và tôi trả lời, " He, có chứ, nhưng không phải với kiểu nội thất đó."</s>
 <s id="39">(Tiếng cười) Tôi đã tới Airstream khoảng 6 lần trong suốt quá trình xây dựng nguyên mẫu này, và nó có tên nguyên mẫu Bambi.</s>
 <s id="40">Tôi nghĩ, " Tuyệt quá, cuối cùng mình cũng làm việc với một công ty lớn, vậy là sẽ có tiền cho công cụ và khuôn ép."</s>
 <s id="41">Và khi bước vào cơ sở chế tạo nguyên mẫu của họ, tôi thấy nó giống hệt xưởng của tôi, có điều lớn hơn, công cụ và máy móc như nhau.</s>
 <s id="42">Và họ đã đẩy vấn đề hóc búa này cho tôi nghĩa là tôi phải thiết kế đồ nội thất chỉ với công nghệ hiện nay chúng tôi đang có và họ không hỗ trợ chi phí dụng cụ hay khuôn ép.</s>
 <s id="43">Các toa xe thực ra được xây dựng bằng tay.</s>
 <s id="44">Và mọi công việc hàn, cắt khuôn... đều bằng tay nên bạn không thể cắt 100 linh kiện cho 100 toa xe, bạn phải cắt chúng to ra và mỗi cái phải được ghép bằng tay.</s>
 <s id="45">Họ không muốn đầu tư vào 1 hệ thống thành phần hóa.</s>
 <s id="46">Và nó đây, Bambi 16.</s>
 <s id="47">(Vỗ tay)</s>
</text>
