<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Billy Pilgrim không thể ngủ vì biết một tiếng nữa, người ngoài hành tinh sẽ đến bắt cóc mình.</s>
 <s id="2">Anh biết điều đó vì đã "thoát khỏi" sự trói buộc của thời gian, khiến anh trải nghiệm cuộc sống không theo thứ tự thời gian.</s>
 <s id="3">Trong tác phẩm Slaughterhouse-five (Lò sát sinh số năm) của Kurt Vonnegut, Billy du hành xuyên không đi đi về về giữa thời thơ ấu đến Grand Canyon, tuổi trung niên làm bác sĩ nhãn khoa, đến thời gian bị giam cầm tại sở thú liên thiên hà, chịu nhục nhã khi làm tù nhân chiến tranh, và những khoảng thời gian khác.</s>
 <s id="4">Tên và các chất liệu cấu thành Lò sát sinh số năm đến từ chính trải nghiệm của Vonnegut trong Thế chiến thứ hai.</s>
 <s id="5">Là tù nhân chiến tranh, ông bị giam tại một lò mổ cũ ở Dresden, trú ẩn trong một căn hầm chứa thịt dưới lòng đất, khi quân Đồng Minh ném bom thành phố.</s>
 <s id="6">Khi cùng các tù nhân khác thoát khỏi hầm, họ phát hiện Dresden đã bị phá hủy hoàn toàn.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Sau chiến tranh, với nỗ lực thấu hiểu hành vi con người, Vonnegut đã nghiên cứu một mảng lạ trong nhân chủng học: tạo hình câu chuyện.</s>
  <s id="7.2">Ông khẳng định nó cũng thú vị như hình dáng của chiếc bình hay mũi giáo.</s>
 </p>
 <s id="8">Để làm điều đó, ông phác thảo số phận nhân vật chính suốt toàn bộ câu chuyện.</s>
 <s id="9">Những đường cong kì lạ hé mở những điểm tương đồng trong cổ tích và thần thoại phổ biến trong nhiều nền văn hóa.</s>
 <s id="10">Nhưng hình dạng này được cho là thú vị hơn cả.</s>
 <s id="11">Trong câu chuyện như thế này, không thể phân biệt được vận may rủi của nhân vật.</s>
 <s id="12">Vonnegut cho rằng nó phản ánh chân thật nhất cuộc sống, nơi ta là kẻ ngốc đối mặt với hàng loạt sự kiện ngẫu nhiên, không tài nào đoán nổi những tác động lâu dài của chúng.</s>
 <s id="13">Ông nhận thấy đường nét đẹp, gãy gọn trong nhiều câu chuyện mâu thuẫn với thực tế, và quyết định thử nghiệm may rủi bất định trong chính các tác phẩm của mình.</s>
 <s id="14">Bên cạnh việc bỏ qua vận số rõ ràng, Vonnegut cũng bỏ qua trình tự thời gian.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Thay vì viết theo mạch thời gian từ đầu đến cuối, trong tác phẩm của ông, "Mọi khoảnh khắc từ quá khứ, hiện tại, đến tương lai luôn cùng tồn tại."</s>
  <s id="15.2">Người hành tinh Tralfamadore xuất hiện trong nhiều tác phẩm của ông, cùng lúc, cảm nhận mọi khoảnh khắc.</s>
 </p>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Họ "có thể thấy các ngôi sao đến và đi về đâu, nên thiên đường luôn đầy ắp những dải sáng lấp lánh."</s>
  <s id="16.2">Dù có thể thấy được mọi thời điểm, họ không can thiệp vào tiến trình thời gian.</s>
 </p>
 <s id="17">Khi người Tralfamadore bình thản trước những điều không kiểm soát được, các nhân vật của Vonnegut vẫn đang làm quen với nó.</s>
 <s id="18">Trong The Sirens of Titan (Những yêu nữ của thần Titan), khi tìm kiếm ý nghĩa của cuộc sống trong vũ trụ bao la, họ chắng tìm được gì ngoài "chủ nghĩa anh hùng sáo rỗng, hài rẻ tiền và những cái chết vô nghĩa" Rồi khi đang có vận tốt, trên "tiến trình vô tận của thời gian", người đàn ông và con chó của mình thấy thảm cảnh tương lai của Trái đất, nhưng không thể thay đổi được gì.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Dù câu trả lời dễ dàng không bao giờ sẵn có, cuối cùng, họ kết luận ý nghĩa cuộc sống là "yêu thương và được yêu thương."</s>
  <s id="19.2">Trong Cat’s Cradle (Nôi Mèo), nhân vật của Vonnegut theo đuổi một giá trị sống khác: Bokonism một tôn giáo dựa trên những lời nói dối vô hại, được các tín đồ công nhận.</s>
 </p>
 <s id="20">Dù đều biết Bokonon nói dối, họ vẫn sống theo những giáo lý này, và điều đó tạo nên niềm hy vọng thực sự.</s>
 <s id="21">Họ tụ thành nhóm gọi là Karasse, gồm những người "gặp gỡ tình cờ, nhưng lựa chọn gắn kết với nhau"- có cùng mục đích.</s>
 <s id="22">Đừng nhầm lẫn họ với Granfalloon, những người gắn kết nhưng không cùng ý chí, như cùng quê, cùng đảng phái chính trị hay thậm chí, cùng chung đất nước.</s>
 <s id="23">Dù có cái nhìn bi quan về thực tại, Vonnegut vẫn tin chắc rằng: "Chúng ta ở đây để giúp nhau vượt qua nó,</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">dù nó có là gì đi nữa."</s>
  <s id="24.2">Ta có thể mệt mỏi và chán nản nhưng bên cạnh sự nghiệt ngã, Vonnegut đã lồng ghép vào những hi vọng.</s>
 </p>
 <s id="25">Một cái tôi khác của ông, Kilgore Trout, đã đưa ra một ví dụ: Hai hạt men rượu "tranh luận về ý nghĩa cuộc sống khi đang hấp thu đường và chìm trong các chất chúng tạo ra."</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Với trí thông minh có hạn, chúng không bao giờ đoán được mình đang tạo ra sâm banh."</s>
  <s id="26.2">Bất chấp việc khẳng định sự hiện diện của ta là vô nghĩa bất chấp mối quan tâm sâu sắc về sự hiện diện của con người, Vonnegut cũng đề xuất một khả năng nhỏ, cuối cùng, có thể ta sẽ tạo ra một điều tốt đẹp.</s>
 </p>
 <s id="27">Và nếu điều này không tốt, thì thứ gì mới là tốt chứ?</s>
</text>
