<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi mong các bạn hãy xoá bỏ những định kiến, những nỗi sợ và những suy nghĩ trước đây về loài bò sát.</s>
 <s id="2">Vì chỉ có cách đó bạn mới có thể hiểu rõ câu chuyện của tôi</s>
 <s id="3">Nhân tiện nếu tôi có trông như một nhà bảo tồn điên rồ và lập dị Thì đó hoàn toàn là do sự tưởng tượng của quý vị.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">(Tiếng cười) Okay.</s>
  <s id="4.2">Chúng ta thực sự là những giống loài đầu tiên trên trái đất sản sinh nhiều mối đe doạ đến sự sinh tồn của chính chúng ta</s>
 </p>
 <s id="5">Và tôi biết chúng ta đã từng thấy những hình ảnh đủ làm ta chết lặng về những bi kịch mà chúng ta đang gây ra trên hành tinh này.</s>
 <s id="6">Chúng ta giống như những đứa trẻ tham lam dùng cạn kiệt mọi thứ đúng không?</s>
 <s id="7">Và hôm nay tôi muốn nói với các bạn về nước.</s>
 <s id="8">Không phải chỉ vì chúng ta thích uống nhiều nước, hay vì những thứ tuyệt vời được làm từ nó như bia, rượu, v.v...</s>
 <s id="9">và dĩ nhiên không phải ngắm nước rơi từ bầu trời và chảy trong những dòng sông tuyệt vời mà còn vì một vài lí do khác nữa.</s>
 <s id="10">Khi còn là một đứa bé, lớn lên ở New York, Tôi bị thu hút bởi những con rắn, giống như những đứa trẻ khác yêu thích con quay, bi, xe hơi, tàu hoả, bóng gậy.</s>
 <s id="11">Và mẹ tôi, một phụ nữ dũng cảm, góp phần tạo nên sở thích này, bà dẫn tôi đến Bảo tàng Lịch Sử Tự Nhiên New York, mua cho tôi những quyển sách về rắn, và sau đó là sự khởi đầu cho sự nghiệp tiếng tăm này của tôi sự nghiệp này lên đến đỉnh điểm khi 60 năm về trước tôi đặt chân đến Ấn Độ cùng mẹ tôi, Doris Norden, và cha dượng, Rama Chattopadhyaya.</s>
 <s id="12">Đó là những thăng trầm tôi đã trải qua.</s>
 <s id="13">Hai động vật, hai loài bò sát điển hình đã thực sự thu hút tôi từ rất sớm.</s>
 <s id="14">Một trong số chúng là loài cá sấu Ấn Độ phi thường.</s>
 <s id="15">Loài cá sấu này, có thể dài đến gần 6,1 m ở những con sông phía bắc và loài rắn quyến rũ này, rắn hổ mang chúa.</s>
 <s id="16">Mục đích thực sự của buổi nói chuyện hôm nay là, để lại những dấu ấn không phai mờ trong tâm trí các bạn về những sinh vật cuốn hút và oai phong này.</s>
 <s id="17">Bởi vì đây sẽ là điều mà bạn có được từ buổi nói chuyện này, một sự tái kết nối với thiên nhiên, tôi hi vọng như thế.</s>
 <s id="18">Hổ mang chúa là loài rất đáng lưu ý bởi một số lí do.</s>
 <s id="19">Các bạn đang xem những cảnh quay gần đây trong một một khu rừng lân cận của một con hổ mang chúa cái đang xây tổ</s>
 <s id="20">Đây là loài động vật không chi, có khả năng gom một lượng lá cây khổng lồ, và sau đó đẻ trứng vào bên trong, tổ có thể trụ vững trước lượng mưa từ 5 đến 10 mét để trứng có thể ấp trong 90 ngày kế tiếp, và nở thành những chú hổ mang chúa nhỏ.</s>
 <s id="21">Vì thế, nó bảo vệ trứng của mình, và sau đó 3 tháng, những con rắn con nở ra.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Hiển nhiên phần lớn chúng sẽ chết.</s>
  <s id="22.2">Tỉ lệ chết rất lớn trong những con bò sát con dài chỉ chừng 25,4 đến 30,5 cm.</s>
 </p>
 <s id="23">Trải nghiệm đầu tiên của tôi với hổ mang chúa là vào năm 72 ở một nơi kì diệu gọi là Agumbe, ở Karnataka thuộc bang này.</s>
 <s id="24">Và đó là một rừng mưa nhiệt đới tuyệt vời.</s>
 <s id="25">Trải nghiệm đầu tiên này như thể là một chàng trai Maasai giết một con sư tử để trở thành một chiến binh.</s>
 <s id="26">Nó đã thực sự hoàn toàn thay đổi cuộc đời tôi.</s>
 <s id="27">Và nó đã mang tôi vào cuộc chiến bảo tồn.</s>
 <s id="28">Kết quả là tôi bắt đầu nghiên cứu này và một trạm giáo dục ở Agumbe, nơi mà dĩ nhiên tất cả quý vị ở đây được mời đến tham quan.</s>
 <s id="29">Đây cơ bản là nơi chúng tôi cố gắng thu thập và nghiên cứu thực tế tất cả mọi thứ về đa dạng sinh học của hệ thống rừng phức tạp, tuyệt vời này, và cố gắng bảo vệ những thứ ở đó, đảm bảo rằng nguồn nước được bảo vệ và giữ cho sạch sẽ và dĩ nhiên, trải nghiệm khoảng thời gian tuyệt vời nữa.</s>
 <s id="30">Bạn hầu như có thể nghe được những tiếng trống vang rộn ràng từ những ngôi nhà nhỏ nơi chúng tôi trú ngụ khi ở đó.</s>
 <s id="31">Việc nhận được sự thấu hiểu từ người dân là rất quan trọng.</s>
 <s id="32">Và được bọn trẻ thấu hiểu là cách tốt nhất</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Chúng bị hấp dẫn bởi những con rắn.</s>
  <s id="33.2">Chúng không có những thứ cứng nhắc, khiến bạn có cảm giác sợ hãi, ghét bỏ hay xem thường, ghê tởm các kiểu.</s>
 </p>
 <s id="34">Chúng rất thích thú.</s>
 <s id="35">Và thật sự làm việc với bọn trẻ rất hiệu quả.</s>
 <s id="36">Bức ảnh này cho bạn thấy kích cỡ của một vài con rắn hổ mang chúa.</s>
 <s id="37">Kích cỡ trung bình của loài này dài khoảng 3,7 m.</s>
 <s id="38">Con rắn này thật sự đã từng bò vào bồn tắm ai đó, và ở trong đó khoảng 2-3 ngày.</s>
 <s id="39">Người dân ở vùng này của Ấn Độ tôn thờ loài hổ mang chúa.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Và họ không giết con rắn đó.</s>
  <s id="40.2">Họ gọi chúng tôi đến bắt nó.</s>
 </p>
 <s id="41">Và chúng tôi đã bắt hơn 100 con hổ mang chúa. trong hơn 3 năm qua, và thả chúng vào những khu rừng lân cận.</s>
 <s id="42">Nhưng để tìm ra những bí mật thực sự về những sinh vật này, chúng tôi cần phải lắp một thiết bị phát sóng nhỏ vào mỗi con.</s>
 <s id="43">Bây giờ chúng tôi có thể theo dõi chúng và phát hiện những bí mật của chúng, nơi mà những con rắn con đi sau khi nở, và những thứ ấn tượng bạn sắp thấy sau đây.</s>
 <s id="44">Đây là hình ảnh cách đây chỉ mấy ngày ở Agumbe</s>
 <s id="45">Tôi đã được hân hạnh ở gần một con hổ mang chúa lớn khi nó bắt được một con rắn lục độc.</s>
 <s id="46">Và nó đã tìm cách để bản thân không bị cắn.</s>
 <s id="47">Loài hổ mang chúa chỉ ăn rắn.</s>
 <s id="48">Con rắn này chỉ là một miếng bé tí với nó, giống như là bánh "vadai" hay donut đối với chúng ta vậy.</s>
 <s id="49">(Tiếng cười) Thường thì chúng ăn những thứ lớn hơn.</s>
 <s id="50">Có một hành động lạ và không thể lí giải đã xảy ra trong mùa sinh sản trước, khi một con đực tóm một con cái, không phải để giao phối mà để giết và nuốt chửng.</s>
 <s id="51">Chúng tôi vẫn đang cố gắng lí giải và kết luận về ý nghĩa thuận lợi tiến hoá trong trường hợp này.</s>
 <s id="52">Nhưng chúng còn làm nhiều điều ấn tượng khác.</s>
 <s id="53">Một lần nữa, đây là những thứ chúng ta thu được từ máy phát tín hiệu của một trong những con rắn.</s>
 <s id="54">Con rắn đực dài khoảng 3,7 m này đã gặp một con hổ mang đực khác.</s>
 <s id="55">Và chúng đã thực hiện một cuộc chiến khiêu vũ</s>
 <s id="56">Nó rất giống sự động dục của thú có vú, bao gồm con người, nhẹ nhàng hơn, không được phép cắn.</s>
 <s id="57">Nó chỉ là một trận đấu vật, nhưng là một hoạt động đáng lưu ý.</s>
 <s id="58">Vậy chúng ta đang làm gì với tất cả những thông tin này?</s>
 <s id="59">Ý nghĩa của những thứ này là gì?</s>
 <s id="60">Vâng, hổ mang chúa là loài chủ chốt trong những rừng mưa nhiệt đới này.</s>
 <s id="61">Và công việc của chúng tôi là thuyết phục chính quyền rằng những khu rừng này cần được bảo vệ.</s>
 <s id="62">Và đây là cách chúng tôi làm, bằng việc nghiên cứu nhiều đến mức có thể về những thứ thật nổi bật, thật tiêu biểu trong những khu rừng ở đó, để bảo vệ cây xanh, động vật, và dĩ nhiên là nguồn nước nữa.</s>
 <s id="63">Có lẽ các bạn đều đã nghe về Project Tiger chiến dịch bắt đầu vào đầu những năm 70, thời kỳ bùng nổ của hoạt động bảo tồn.</s>
 <s id="64">Có thể nói là chúng tôi đã được dẫn dắt bởi một nữ chính khách rất chuyên quyền, nhưng cũng là một người có niềm đam mê bất tận với môi trường.</s>
 <s id="65">Và đó là khoảng thời gian Project Tiger xuất hiện.</s>
 <s id="66">Và, cũng giống như Project Tiger, hoạt động của chúng tôi với loài hổ mang chúa là quan sát một loài động vật từ đó bảo vệ môi trường sống của chúng và tất cả mọi thứ bên trong.</s>
 <s id="67">Vì vậy, hổ là một biểu tượng.</s>
 <s id="68">Và bây giờ hổ mang chúa là một biểu tượng mới.</s>
 <s id="69">Tất cả những con sông chính ở Nam Ấn Độ bắt nguồn từ dãy núi Western Ghats, dãy những ngọn đồi chạy dọc bờ biển phía tây Ấn Độ.</s>
 <s id="70">Nó chảy hàng triệu ga-lông nước mỗi giờ và cung cấp nước uống cho ít nhất 300 triệu người, và tắm gội cho rất, rất nhiều em bé, và dĩ nhiên là cung cấp thức ăn cho rất, rất nhiều động vật, cả gia súc lẫn thú hoang, sản xuất ra hàng nghìn tấn gạo.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Và chúng ta làm gì?</s>
  <s id="71.2">Chúng ta đã trả ơn như thế nào?</s>
 </p>
 <s id="72">Vâng, chúng ta đắp đập, chúng ta làm ô nhiểm nước, Chúng ta đổ vào nước thuốc trừ sâu,diệt cỏ, diệt nấm.</s>
 <s id="73">Bạn uống vào những hiểm hoạ cho cuộc sống của mình</s>
 <s id="74">Và vấn đề là, đó không chỉ là do nền đại công nghiệp</s>
 <s id="75">Cũng không phải sai lầm của những kỹ sư thủy lợi gây nên tất cả điều này; đó là do chúng ta.</s>
 <s id="76">Dường như là người dân thấy việc vứt rác xuống sông là cách xử lí rác tốt nhất.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Okay.</s>
  <s id="77.2">Bây giờ chúng ta đi thật xa, xa về phía Bắc.</s>
 </p>
 <s id="78">Phía Bắc trung tâm Ấn Độ, dòng sông Chambal nơi chúng tôi đặt căn cứ.</s>
 <s id="79">Đây là nhà của loài cá sấu Ấn Độ, loài cá sấu phi thường này.</s>
 <s id="80">Đây là loài động vật xuất hiện trên trái đất chỉ khoảng 100 triệu năm.</s>
 <s id="81">Chúng sống sót được ngay cả khi những con khủng long chết đi.</s>
 <s id="82">Chúng có những đặc điểm nổi bật.</s>
 <s id="83">Mặc dù chúng có thể dài đến gần 6m chúng không nguy hiểm đến con người bởi vì chúng chỉ ăn cá.</s>
 <s id="84">Tuy nhiên, chúng vẫn có răng to, và khó để thuyết phục người ta rằng động vật răng to nhưng lại vô hại.</s>
 <s id="85">Nhưng, thật ra, chúng tôi đã làm những khảo sát vào đầu những năm 70 và phát hiện rằng cá sấu Ấn Độ thật sự rất quý hiếm.</s>
 <s id="86">Thực tế, khi bạn xem bản đồ này, phạm vi môi trường sống ban đầu của chúng trải dài từ sông Indus ở Pakistan đến sông Irrawaddy ở Miến Điện.</s>
 <s id="87">Và giờ thì chỉ giới hạn vài điểm ở Nepal và Ấn Độ</s>
 <s id="88">Vì vậy, ở thời điểm này chỉ còn có 200 con sinh sản trong tự nhiên</s>
 <s id="89">Vì vậy, vào khoảng giữa những năm 70, khi việc bảo tồn được ưu tiên, chúng tôi có thể bắt đầu những dự án do chính phủ tài trợ để thu thập trứng trong hoang dã từ những chiếc tổ còn sót lại và giải phóng 5.000 cá sấu Ấn Độ con về với hoang dã</s>
 <s id="90">Sau đó không lâu chúng tôi thấy những cảnh này.</s>
 <s id="91">Ý tôi là, thật tuyệt vời khi lại thấy hàng đàn cá sấu Ấn Độ phơi nắng trên sông</s>
 <s id="92">Nhưng sự tự mãn thường sinh ra xem thường.</s>
 <s id="93">Và với tất cả những áp lực khác trên sông, chẳng hạn như hoạt động khai thác đá, hoạt động canh tác dày đặc trải dài tới bờ sông, đã ngăn không cho động vật sinh sản, chúng tôi đang tạo ra nhiều vấn đề hơn cho loài cá sấu Ấn Độ, mặc dù ý định ban đầu là tốt.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Trứng trong tổ của chúng nở ra dọc bờ sông, hàng trăm con non đã ra đời.</s>
  <s id="94.2">Thật là một quang cảnh tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="95">Bức ảnh này mới được chụp năm ngoái.</s>
 <s id="96">Nhưng ngay khi mùa mưa đến, không may là dưới hạ lưu sông luôn có một đập nước và thế là mấy con non bị cuốn vào chỗ chết.</s>
 <s id="97">Thật may là vẫn còn nhiều bên quan tâm</s>
 <s id="98">Mấy người bạn tôi ở Crocodile Specialist Group thuộc IUCN, tổ chức phi chính phủ Madras Crocodile Bank, Quỹ Bảo Tồn Thiên Nhiên Hoang Dã WWF, Viện Bảo Tồn Hoang Dã Ấn Độ, Chi Cục Kiểm Lâm Nhà Nước, và Bộ Môi Trường, tất cả chúng tôi cùng làm việc với nhau.</s>
 <s id="99">Nhưng chắc chắn như vậy là chưa đủ.</s>
 <s id="100">Ví dụ, vào mùa đông năm 2007 và 2008, cá sấu Ấn Độ trên sông Chambal đột nhiên chết hàng loạt.</s>
 <s id="101">Hàng tá con bất ngờ chết nổi lên mặt sông.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Vì sao vậy?</s>
  <s id="102.2">Sao chuyện này có thể xảy ra?</s>
 </p>
 <s id="103">Nước sông tương đối trong.</s>
 <s id="104">Nước sông Chambal, nếu quan sát, bạn sẽ thấy nó trong.</s>
 <s id="105">Người ta múc nước từ sông để uống, bạn sẽ không dám làm vậy với hầu hết sông ở Bắc Ấn.</s>
 <s id="106">Vì vậy, để tìm câu trả lời, chúng tôi mời các bác sĩ thú y khắp nơi trên thế giới làm việc với các bác sĩ thú y Ấn Độ để tìm hiểu nguyên nhân.</s>
 <s id="107">Tôi có mặt khi họ mổ xác của chúng bên bờ sông.</s>
 <s id="108">Và chúng tôi đã thực sự kiểm tra kỹ toàn bộ nội tạng của chúng và cố tìm hiểu nguyên do.</s>
 <s id="109">Cuối cùng chúng tôi tìm ra bệnh gút, một loại bệnh do suy thận gây ra, các lớp axit uric lắng đọng tạo thành sạn trên khắp cơ thể, và, tệ hơn nữa, là trong các khớp xương, khiến chúng không thể bơi.</s>
 <s id="110">Thật là một cái chết kinh khủng.</s>
 <s id="111">Ngay dưới hạ lưu sông Chambal là con sông Yamuna linh thiêng và ô nhiễm.</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Tôi ghét nói mỉa mai, châm biếm nhưng đó là sự thật.</s>
  <s id="112.2">Đó là một trong những hầm cầu ô uế nhất.</s>
 </p>
 <s id="113">Nó chảy qua Delhi, Mathura, Agra, và thu nhận đủ thứ nước thải.</s>
 <s id="114">Vậy nên, có vẻ những chất độc đã giết chết những con cá sấu là một phần của chuỗi thức ăn, là thức ăn mà lũ cá nhỏ đã ăn.</s>
 <s id="115">Và, một khi độc tố xâm nhập chuỗi thức ăn thì tất cả đều bị ảnh hưởng, bao gồm cả chúng ta.</s>
 <s id="116">Vì những con sông này là mạch máu với cư dân sống quanh dòng chảy của nó.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Để thử trả lời cho những câu hỏi này, chúng tôi lại nhờ đến công nghệ, trong trường hợp này là công nghệ sinh học, một lần nữa chúng tôi dùng phương pháp đo từ xa cài thiết bị phát radio lên 10 con cá sấu, và theo dõi chuyển động của chúng.</s>
  <s id="117.2">Chúng được theo dõi hàng ngày khi chúng ta đang nói chuyện, để tìm xem độc tố bí ẩn là gì.</s>
 </p>
 <s id="118">Dòng sông Chambal là một nơi kỳ diệu.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Con sông này nổi tiếng đối với nhiều vị ở đây hiểu biết về những băng cướp và thổ phỉ đã từng hoành hành ở đó.</s>
  <s id="119.2">Và một vài tên vẫn còn ở đó.</s>
 </p>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Devi tội nghiệp là một trong số đó.</s>
  <s id="120.2">Shekhar Kapur đã làm một bộ phim tuyệt vời, "The Bandit Queen", mà tôi khuyên quý vị nên xem.</s>
 </p>
 <s id="121">Quý vị cũng sẽ được thấy cảnh đẹp tuyệt vời sông Chambal</s>
 <s id="122">Và cả những hoạt động đánh cá dày đặc</s>
 <s id="123">Đây là một trong những nơi sinh sống cuối cùng của loài cá heo sông Hằng, các loài rùa, hàng ngàn loài chim di cư, và hoạt động đánh cá đã gây ra những vấn đề như thế này</s>
 <s id="124">Và bây giờ đến sự không dung nạp của con người với các sinh vật trên sông như loài cá sấu Ấn Độ nghĩa là nếu chúng không bị chết chìm khi mắc vào lưới thì người ta chỉ cần cắt mỏ của chúng.</s>
 <s id="125">Những loài vật như cá heo sông Hằng chỉ còn lại một vài con và đang có nguy cơ tuyệt chủng.</s>
 <s id="126">Vậy loài nào tiếp theo đây?</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Chúng ta chăng?</s>
  <s id="127.2">Bởi vì tất cả chúng ta đều sống nhờ vào những nguồn nước này</s>
 </p>
 <s id="128">Chúng ta đều biết về sông Narmada, con sông bi kịch với những đập nước, những dự án lớn làm cho người ta phải di dời và làm phá hoại các hệ thống sông mà không tạo được kế sinh nhai.</s>
 <s id="129">Và sự phát triển căn bản sẽ trở nên điên loạn đối với một chỉ số tăng trưởng đôi, về cơ bản là vậy.</s>
 <s id="130">Vậy chúng tôi không thể chắc chắn là câu chuyện này sẽ đi đến đâu, nó sẽ kết thúc có hậu hay không.</s>
 <s id="131">Và biến đổi khí hậu chắc chắn sẽ thay đổi hoàn toàn những giả thiết và dự đoán của chúng tôi.</s>
 <s id="132">Chúng tôi vẫn đang làm việc cật lực.</s>
 <s id="133">Chúng tôi có một đội ngũ giỏi đang làm việc ở đó.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Có một điều là, bạn biết đó, những người lãnh đạo, những vị có thẩm quyền quyết định, đang ở trong những nhà nghỉ hay đại loại vậy ở Delhi, ở trung tâm thành phố.</s>
  <s id="134.2">Họ có đủ nước sạch.</s>
 </p>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Thật tuyệt.</s>
  <s id="135.2">Nhưng, ngoài đó, trên các con sông vẫn còn hàng triệu người đang sống khốn khổ.</s>
 </p>
 <s id="136">Và tương lai với họ thật ảm đạm.</s>
 <s id="137">Vậy nên, chúng ta có dự án làm sạch sông Hằng và sông Yamuna.</s>
 <s id="138">Chúng ta đã bỏ ra hàng trăm triệu đô la cho các dự án này, và không có kết quả gì để trưng ra.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Thật khó tin.</s>
  <s id="139.2">Vì vậy, người ta nói về lợi ích chính trị.</s>
 </p>
 <s id="140">Khi những con cá sấu chết hàng loạt, chúng tôi đã kích thích nhiều hành động</s>
 <s id="141">Chính phủ bỏ bớt những thủ tục quan liêu, chúng tôi mời được các bác sĩ thú y nước ngoài.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Thật tuyệt.</s>
  <s id="142.2">Chúng tôi làm được.</s>
 </p>
 <s id="143">Nhưng nếu bạn xuống sông Yamuna hoặc sông Gomati ở Lucknow hoặc sông Adyar ở Chennai hoặc sông Mula-Mutha ở Pune, bạn hãy xem những gì chúng ta có thể gây ra cho một dòng sông.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Thật buồn.</s>
  <s id="144.2">Nhưng tôi nghĩ rằng thông điệp sau cùng thật ra là chúng ta có thể làm được.</s>
 </p>
 <s id="145">Các tập đoàn, những nghệ sĩ, những người mê hoang dã, những người tốt bụng bình thường có thể thực sự đưa những con sông này trở lại.</s>
 <s id="146">Điều cuối cùng tôi muốn nói là có một con hổ mang chúa đang quan sát chúng ta</s>
 <s id="147">Và một con cá sấu đang nhìn chúng ta từ phía sông.</s>
 <s id="148">Chúng là những totem quyền lực của nước.</s>
 <s id="149">Chúng sẽ quấy nhiễu giấc mơ của chúng ta cho đến khi chúng ta làm điều đúng đắn.</s>
 <s id="150">Namaste.</s>
 <s id="151">(Tiếng vỗ tay) Chris Anderson: Cảm ơn Rom.</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Cảm ơn nhiều.</s>
  <s id="152.2">Anh biết đó, hầu hết mọi người đều sợ rắn.</s>
 </p>
 <s id="153">Và ở đây có thể có vài người rất vui sướng được thấy con hổ mang chúa cuối cùng về với cát bụi.</s>
 <s id="154">Anh có nói chuyện với mấy người đó không?</s>
 <s id="155">Làm sao anh khiến họ quan tâm?</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">Romulus Whitaker: Tôi tiếp cận họ một cách khiêm tốn.</s>
  <s id="156.2">Tôi cho rằng anh có thể nói.</s>
  <s id="156.3">Tôi không nói rằng mấy con rắn dễ thương.</s>
 </p>
 <s id="157">Chúng không phải là gấu bông.</s>
 <s id="158">Nhưng tôi -- có một sự trong sáng ở những con vật này.</s>
 <s id="159">Và khi một người bình thường nhìn thấy con hổ mang chúa kêu "Ssssss!" như vậy, họ sẽ nói, "Chúa ơi! nhìn con vật nguy hiểm đang giận dữ kia kìa."</s>
 <s id="160">Còn tôi thì thấy nó như một sinh vật đang hoàn toàn hoảng sợ trước một sinh vật nguy hiểm khác là con người.</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Đó là sự thật.</s>
  <s id="161.2">Đó là điều tôi cố nói.</s>
 </p>
 <s id="162">(Tiếng vỗ tay) CA: Anh đã cho xem cảnh quay đáng kinh ngạc mà con rắn bị giết.</s>
 <s id="163">Anh nói rằng cảnh đó chưa từng được quay trước đó.</s>
 <s id="164">RW: Vâng, đây đúng là lần đầu, chưa ai trong chúng tôi từng thấy việc đó.</s>
 <s id="165">Như tôi đã nói, con rắn chỉ là một bữa ăn nhẹ đối với nó.</s>
 <s id="166">Nó thường ăn mấy con lớn hơn như rắn săn chuột, hoặc thậm chí hổ mang.</s>
 <s id="167">Nhưng con rắn mà chúng tôi theo dõi ở đây sống trong rừng sâu.</s>
 <s id="168">Trong khi những con khác thường đến nơi con người sinh sống, những đồn điền, để tìm rắn săn chuột hay đại loại vậy.</s>
 <s id="169">Con này chỉ săn rắn lục.</s>
 <s id="170">Và cái anh chàng làm việc với họ ở đó đến từ Maharashtra, anh ta nói: "Tôi nghĩ nó đang theo đuổi nusha."</s>
 <s id="171">(Tiếng cười) Nusha nghĩa là phê thuốc.</s>
 <s id="172">Mỗi khi nó ăn con rắn lục, nó hơi bị phê nọc độc một chút.</s>
 <s id="173">(Tiếng cười) CA: Cảm ơn Rom.</s>
 <p id="p174">
  <s id="174.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="174.2">(Tiếng vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
