<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà sinh thái học, phần lớn nghiên cứu đá ngầm hình thành từ san hô</s>
 <s id="2">Tôi đã bắt đầu ở vịnh Chesapeake và lặn vào mùa đông và trở thành nhà sinh thái học nhiệt đới</s>
 <s id="3">Và nó đã đem lại rất nhiều niềm vui trong suốt 10 năm qua</s>
 <s id="4">Ý tôi là, có ai đó sẽ chi tiền cho bạn để đi đến mọi nơi và du lịch và chiêm ngưỡng 1 trong những địa điểm đẹp nhất trên thế giới</s>
 <s id="5">Và đó là những gì tôi làm.</s>
 <s id="6">Tôi kết thúc ở Jamaica, ở Tây Ấn, nơi những dải đá ngầm san hô thực sự là những thứ lạ thường, và có cấu trúc nhất mà tôi từng được thấy trong đời.</s>
 <s id="7">Và bức ảnh đây nó thực sự rất thú vị, nó cho thấy 2 điều sau: Đầu tiên, nó có màu đen trắng bởi vì nước ở đây rất trong và bạn có thể có được tầm nhìn xa và ngành công nghiệp làm phim phát triển rất chậm trong những năm 1960 đầu những năm 70 bạn chụp ảnh đen trắng.</s>
 <s id="8">Nó còn cho thấy mặc dù có dải san hô tuyệt đẹp này, nhưng không hề có cá trong bức tranh này</s>
 <s id="9">Bãi đá ngầm này ở vịnh Discovery, Jaimaica từng được nghiên cứu nhiều nhất trong vòng 20 năm.</s>
 <s id="10">Chúng tôi từng là những người sáng giá nhất</s>
 <s id="11">Mọi người đến nghiên cứu bãi đá ngầm của chúng tôi ở Úc, rất thú vị vì bây giờ chúng ta sẽ tìm hiểu bãi đá ngầm của họ.</s>
 <s id="12">Và dưới cái nhìn của các nhà khoa học về cách dải đá ngầm san hô hoạt động phụ thuộc vào những bãi đá ngầm mà không có bất kì con cá nào</s>
 <s id="13">Sau đó, vào năm 1980, có 1 cơn bão, Bão Allen.</s>
 <s id="14">Tôi đặt 1 nửa phòng thí nghiệm trong nhà của tôi.</s>
 <s id="15">Gió thổi rất mạnh.</s>
 <s id="16">Những con sóng cao tầm 25 đến 50 feet</s>
 <s id="17">Và rồi bãi đá ngầm biến mất, và quần đảo mới được hình thành và tôi nghĩ, "Chà, chúng tôi thật sự là thiên tài"</s>
 <s id="18">Chúng tôi biết rằng những cơn bão luôn luôn xảy ra trong quá khứ."</s>
 <s id="19">và chúng tôi cho xuất bản một tờ báo trên Science ( tạp chí Khoa học) lần đầu tiên một người có thể miêu tả được sự tàn phá dải đá ngầm san hô bởi cơn bão.</s>
 <s id="20">Và chúng tôi đã dự đoán chuyện gì sẽ xảy ra, chúng tôi đều sai.</s>
 <s id="21">Và lý do đó là bởi vì việc đánh bắt cá quá mức, và thực tế 1 loài động vật cuối cùng, loài nhím biển, đã chết</s>
 <s id="22">Trong vòng 1 vài tháng, sau việc nhím biển chết, loài tảo biển bắt đầu phát triển.</s>
 <s id="23">Và đó là cùng 1 dải đá ngầm, cùng là dải đá ngầm đó 15 năm trước, là dải đá ngầm ngày hôm nay</s>
 <s id="24">Dải đá ngầm san hô ở bờ biển phía bắc Jamaica có vài phần trăm san hô sống bao phủ và nhiều tảo biển và bùn.</s>
 <s id="25">Và nó nhiều hay ít hơn câu chuyện về dải đá ngầm san hô ở Caribbean, và câu chuyện đầy bị thảm của dải đá ngầm trên khắp thế giới.</s>
 <s id="26">Bây giờ, đó là mẩu chuyên nhỏ đầy chán nản</s>
 <s id="27">Tất cả chúng tôi trong những năm 60 và 70 có những câu chuyện đầy chán nản</s>
 <s id="28">Có hàng chục ngàn những câu chuyện ngoài kia và nó thực sự khó để gợi lại nhiều cảm giác hạnh phúc bởi vì nó cứ càng ngày càng tệ hơn.</s>
 <s id="29">Và lý do tại sao nó cứ tệ hơn là bởi sau thảm họa thiên nhiên như là 1 cơn bão nó thường có 1 số sự kiện liên tiếp của sự hồi sinh nhưng vấn đề đang xảy ra bây giờ là việc đánh bắt cá quá mức và ô nhiễm và biến đổi khí hậu đều đang tương tác theo 1 cách ngăn chặn sự hồi sinh đó</s>
 <s id="30">Và vì vậy tôi sẽ đi sơ qua và nói về 3 việc đó.</s>
 <s id="31">Chúng ta nghe rất nhiều về sự sụp đổ của cá tuyết.</s>
 <s id="32">Khó có thể tưởng tượng được rằng hai hay vài nhà sử học cho rằng ba cuộc chiến tranh thế giới diễn ra trong suốt thời kì thuộc địa là để tranh giành cá tuyết.</s>
 <s id="33">Cá tuyết cung cấp thức ăn cho hầu hết người Tây Âu,</s>
 <s id="34">và cả những người nô lệ được đưa đến từ Antilles bài hát "Giã từ Jamaica" (Jamaica Farewell) "Cơm ackee với cá ướp muối thật tuyệt"-- là biểu tượng của tầm quan trọng của cá tuyết ướp muốn từ đông bắc Canada.</s>
 <s id="35">Tất cả sụp đổ vào những năm 80, 90 35,000 người thất nghiệp</s>
 <s id="36">Và đó chỉ là sự bắt đầu của 1 loại suy giảm nối tiếp từ các loài lớn hơn và ngon hơn đến nhỏ hơn và không thực sự ngon, từ các loài gần nhà đến những loài có thể tìm thấy khắp nơi trên thế giới và bạn có cái gì.</s>
 <s id="37">Khá khó để hiểu được rằng bởi vì bạn có thể đi đến Costo ở Mỹ và mua cá với giá rẻ</s>
 <s id="38">Bạn nên đọc nhãn hiệu để xem nó đến từ đâu, nhưng nó vẫn thật sự rẻ và tất cả mọi người đều nghĩ thế là ổn.</s>
 <s id="39">Khó có thể truyền đạt được điều này, và 1 cách theo tôi nghĩ thật sự thú vị là nói về việc bắt cá (sportfish) bởi vì mọi người muốn ra ngoài và bắt cá</s>
 <s id="40">Đó là 1 trong những thứ đó.</s>
 <s id="41">Bức ảnh này cho thấy chiến lợi phẩm cá con cá to nhất được đánh bắt bởi những người trả nhiều tiền để lên 1 chiếc thuyền đến 1 nơi của vùng biển Key West ở Floria, uống nhiều bia ném cần câu xuống nước trở lại với những con cá to và tuyệt nhất và chiếc cúp vô địch cá được đặt trên tấm bảng nơi mọi người chụp ảnh và người đàn ông này rõ ràng rất phấn khích về những con cá đó.</s>
 <s id="42">Well, đó là những gì xảy ra hiện nay nhưng những gì xảy ra những năm 1950 cũng chiếc thuyền ấy cũng ở nơi ấy trên cùng 1 chiếc bảng trên cùng bến tàu.</s>
 <s id="43">Chiến lợi phẩm cá đã từng rất lớn đến nỗi mà bạn không thể đặt bất kì con cá nhỏ nào trên đó</s>
 <s id="44">Và kích cỡ trung bình của chiến lợi phẩm nặng 250 đên 300 pounds, những con cá mú khổng lồ và nếu bạn muốn đi đâu đó và giết cái gì đó, bạn có thể dựa vào khá nhiều khả năng bắt được 1 trong những con cái đó</s>
 <s id="45">Và vị của chúng thực sự rất ngon</s>
 <s id="46">Mọi người phải trả ít hơn vào năm 1950 để đánh bắt nó hơn số tiền phải chi ra bây giờ để đánh bắt những con cá nhỏ</s>
 <s id="47">Và nó ở khắp nơi</s>
 <s id="48">Không phải chỉ là những con cái biến mất.</s>
 <s id="49">Ngành công nghiệp cá sử dụng những vật liệu lớn máy móc lớn.</s>
 <s id="50">Chúng ta sử dụng những chiếc lưới dài 20 dặm</s>
 <s id="51">Chúng ta sử dụng những dây câu dài có 1 triệu hay 2 triệu lưỡi câu.</s>
 <s id="52">Và chúng ta rà lưới điều đó có nghĩa là lấy cái gì đó mà kích cỡ của 1 xe tải nối móc nặng hàng ngàn ngàn pounds đặt nó trên 1 dây xích lớn và kéo lê nó dưới mặt biển kích thích cá dưới đáy biển và bắt chúng</s>
 <s id="53">Nghĩ về nó như 1 kiểu san bằng tất cả mọi thứ trong thành phố, hay trong rừng bởi vì nó thực sự dọn sạch tất cả</s>
 <s id="54">Và sự phá hủy môi trường sống thật không thể tin được</s>
 <s id="55">Đây là 1 bức ảnh 1 bức ảnh điển hình của những thềm lục địa trên thế giới trông như thế nào.</s>
 <s id="56">Bạn có thể thấy những hàng kéo ở dưới đáy biển bạn có thể nhìn những hàng ấy như là trên cánh đồng vừa được cày xới để trồng ngô</s>
 <s id="57">Nó từng là gì, là 1 cánh rừng bọt biển và san hô, là môi trường sống quan trọng cho sự phát triển của cá.</s>
 <s id="58">Bây giờ tất cả chỉ còn lại bùn và vùng đất dưới đáy biển bị chuyển hóa từ rừng thành bùn, thành bãi đỗ xe tương đương với toàn bộ khu vực của tất cả cánh rừng bị chặt sạch trên hành tinh này trong lịch sử loài người.</s>
 <s id="59">Chúng ta đã làm điều đó trong vòng 100-150 năm qua</s>
 <s id="60">Chúng ta có xu hướng nghĩ về sự cố tràn dầu và thủy ngân và gần đây chúng ta nghe rất nhiều về nhựa.</s>
 <s id="61">Và những thứ đó thực sự rất kinh tởm nhưng cái gì mới thực sự nguy hiểm đó là ô nhiễm sinh học xảy ra bởi vì do lượng lớn của sự thay đổi mà ảnh hưởng đến toàn bộ hệ sinh thái</s>
 <s id="62">và tôi sẽ chỉ nói rất ngắn gọn về 2 loại ô nhiễm sinh học: 1 là những loài đã được giới thiệu ở trước và loài còn lại từ những chất dinh dưỡng.</s>
 <s id="63">Vì vậy đây là loài cỏ biển Caulerpa còn được gọi là tảo chết người</s>
 <s id="64">1 cuốn sách đã từng viết về nó.</s>
 <s id="65">Nó là 1 sự đáng xấu hổ</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Nó đã vô tình được thải ra từ 1 bể nuôi cá ở Monaco.</s>
  <s id="66.2">Nó được lai tạo trở thành sinh vật chịu lạnh có trong những bế nuôi cá của con người</s>
 </p>
 <s id="67">Nó rất đẹp và nó bắt đầu nhanh chóng phát triển chỉ 1 lần rất nhiều đa dạng sinh học ở phía tây bắc Mediterranean.</s>
 <s id="68">Tôi không biết bao nhiêu bạn nhớ bộ phim "The Little Shop of Horrors," (Cửa hiệu nhỏ đáng sợ) nhưng đây là sinh vật trong bộ phim đó</s>
 <s id="69">Nhưng thay vì ăn ngấu nghiến con người trong cửa hàng đó, cái nó làm là cứ mọc tràn lan và phủ kín hầu như tất cả sự sống của toàn bộ phía tây bắc vùng biển Mediterranean.</s>
 <s id="70">Chúng tôi không biết bất cứ thứ gì ăn nó chúng tôi cố gắng phân tích mọi loại di truyền học và tìm ra cái gì đó có thể được hoàn thành nhưng, căn cứ vào thực tế, nó là con quái vật từ địa ngục mà không 1 ai biết phải làm gì</s>
 <s id="71">Bây giờ 1 kiểu khác của ô nhiễm môi trường Đó là ô nhiễm sinh học là những cái xảy ra từ những chất dinh dưỡng dư thừa.</s>
 <s id="72">Cuộc cách mạng xanh, tất cả phân bón hóa học nhân tạo, chúng ta sử dụng nó quá nhiều.</s>
 <s id="73">Nó được bao cấp đó là lí do chúng ta sử dụng nó quá nhiều.</s>
 <s id="74">Nó được thải xuống sông, và nó ăn những sinh vật phù du những tế bào thực vật cực nhỏ ở vùng lãnh hải.</s>
 <s id="75">Nhưng kể từ khi chúng ta bắt đầu ăn tất cả các loại hàu và tất cả các loại cá, những con vật ăn động vật phù du không còn 1 sinh vật nào ăn động vật phù du ấy nữa và nó lại phát triển ngày càng nhiều vì thế chúng sẽ chết già cái chưa từng xảy ra với động vật phù du</s>
 <s id="76">Và khi nó chết, nó rơi xuống đáy biển và rồi nó thối rữa điều đó có nghĩa là vi khuẩn phân hủy nó.</s>
 <s id="77">Và trong quá trình chúng sử dụng hết tất cả lượng oxy, và khi sử dụng hết oxy chúng làm cho môi trường trở nên hoàn toàn nguy hiểm chết người cho bất kì sinh vật nào không thể bơi đi</s>
 <s id="78">Vì vậy, cái chúng tôi hướng đến là một vườn thú của vi sinh vật được thống trị bởi vi khuẩn và sứa, như các bạn thấy bên trái trước mắt bạn</s>
 <s id="79">Nghề đánh bắt cá còn lại-- nghề cá thương mại-- đó là đánh bắt sứa bạn thấy phía bên phải, nơi đã từng đánh bắt tôm</s>
 <s id="80">Kể cả ở đảo Newfoundland nơi chúng ta từng bắt cá tuyết giờ đây chúng ta có nền công nghiệp sứa.</s>
 <s id="81">Và phiên bản khác của loại này là cái thường được gọi là thủy triều đỏ hay hoa độc.</s>
 <s id="82">Bức ảnh phía bên trái vừa mới làm tôi choáng váng</s>
 <s id="83">Tôi đã nói về điều này hàng triệu lần nhưng vẫn không thể tin được</s>
 <s id="84">Ở bức tranh bên phải phía trên ở bên trái gần như là đồng bằng Mississipi và vẫn bức tranh đó phía bên trái thấp hơn là biên giới giữa Taxas và Mexico</s>
 <s id="85">Bạn đang nhìn toàn bộ phía tây bắc vịnh Mexico bạn đang nhìn 1 bông hoa tảo chứa độc cái có thể giết chết cá được tạo ra bởi sinh vật nhỏ bé xinh đẹp này bức tranh dưới phía bên phải</s>
 <s id="86">Và ở bức tranh bên phải phía trên bạn có thể thấy đám mây đen đang di chuyển lên bờ</s>
 <s id="87">Đó là cùng 1 loài sinh vật</s>
 <s id="88">Bởi vì nó di chuyển vào bờ và gió thì thổi và hơi nước bốc hơi hòa vào không khí phòng cấp cứu của bệnh viện thì quá tải với những người bị bệnh hô hấp cấp tính.</s>
 <s id="89">Và đó là viện dưỡng lão ở bờ biển phía tây Floria.</s>
 <s id="90">1 người bạn và tôi đã làm điều này ở Hollywood chúng tôi gọi đó là đêm đại dương Hollywood và tôi cố gắng tìm ra làm sao để giải thích cho dàn diễn viên chuyện gì đang xảy ra</s>
 <s id="91">Và tôi nói, "Tưởng tượng bạn đang ở trong bộ phim 'Thoát khỏi malibu' bởi vì tất cả những người tuyệt vời đã di chuyển đến phía bắc Dakota, nơi sạch và an toàn</s>
 <s id="92">Và những người bị bỏ lại đều là những người không đủ khả năng rời khỏi bờ biển bởi vi bờ biển, thay vì là 1 thiên đường thì nó lại có hại cho sức khỏe của bạn"</s>
 <s id="93">Và rồi thật đáng kinh ngạc</s>
 <s id="94">Đó là khi tôi đang đi nghỉ mùa thu năm ngoái ở Pháp.</s>
 <s id="95">Từ bờ biển của Brittany, cái mà được bao bọc bởi màu xanh lá, chất nhớt của tảo.</s>
 <s id="96">Lý do nó thu hút rất nhiều sự chú ý bên cạnh sự thật rằng nó thật kinh tởm đó là những con chim biển bay ở trên bị ngat thở bởi mùi hôi và chúng chết và 1 người nông dân đã chết bởi thứ đó và bạn có thể tưởng tượng được vụ bê bối xảy ra</s>
 <s id="97">và vì thế xảy ra cuộc chiến giữa những người nông dân và người đánh cá về việc đó, và kết quả ròng là bãi biển Brittany cần phải làm sạch những thứ này 1 cách thường xuyên.</s>
 <s id="98">Và sau đó, dĩ nhiên, xảy ra biến đổi khí hậu và tất cả chúng ta đều biết về biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="99">Tôi đoán hình mẫu của nó là việc băng tan ở Bắc Băng Dương</s>
 <s id="100">Nghĩ về hàng nghìn nghìn người đã chết cố gắng tìm đường hướng tây bắc</s>
 <s id="101">Well, hướng tây bắc đã luôn ở đó</s>
 <s id="102">Tôi nghĩ nó khá hài hước, trên bờ biển Siberian có lẽ người Nga sẽ tính lệ phí cầu đường.</s>
 <s id="103">Chính quyền trên toàn thế giới coi chuyện này thực sự nghiêm trọng</s>
 <s id="104">Quân đội ở các quốc gia tại Bắc Cực thực sự nghiêm túc với điều này</s>
 <s id="105">Cho tất cả sự phủ nhận về biến đổi khí hậu bởi người đứng đầu chính phủ CIA và Hải quân của Na Uy và Mỹ và Canada, tất cả đều miệt mài suy nghĩ làm thế nào để họ bảo toàn lãnh thổ của mình trong sự tất yếu từ quan điểm của họ</s>
 <s id="106">Và, dĩ nhiên, cộng đồng người Bắc Cực ăn mừng về điều đó.</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Loại khác bị ảnh hưởng của biến đổi khí hậu Đây là tẩy trắng san hô.</s>
  <s id="107.2">Nó là 1 bức tranh đẹp, đúng không?</s>
 </p>
 <s id="108">Tất cả đó là san hô trắng</s>
 <s id="109">Ngoại trừ nó bản chất là màu nâu</s>
 <s id="110">Chuyện gì đã xảy ra vậy. san hô là loài cộng sinh và chúng có những tế bào tảo nhỏ sống bên trong chúng.</s>
 <s id="111">Và tảo cung cấp cho san hô đường và san hô cho tảo chất dinh dưỡng và sự bảo vệ.</s>
 <s id="112">Nhưng khi nhiệt độ trở nên quá nóng, tảo không thể tạo ra đường</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">San hô nói "Mày lừa tao.</s>
  <s id="113.2">Mày đã không trả tiền thuê nhà."</s>
 </p>
 <s id="114">Chúng đá tảo ra và rồi chúng chết</s>
 <s id="115">Không phải tất cả đều chết, 1 số vẫn sống 1 số vẫn đang tồn tại nhưng đó thực sự là tin xấu</s>
 <s id="116">Hãy thử và cảm nhận cảm giác này tưởng tượng bạn đi cắm trại vào tháng 7 nơi nào đó ở châu Âu hoặc Bắc Mỹ và bạn tỉnh dậy vào sáng hôm sau, nhìn xung quanh và bạn thấy 80% cây cối trong tầm mắt của bạn đã rụng hết là và đang trơ trụi</s>
 <s id="117">Và bạn về nhà, và khám phá ra 80% của tất cả cây cối ở Bắc Mỹ và ở châu Âu đã rụng hết lá</s>
 <s id="118">Và rồi bạn đọc báo vài tuần trước "oh, nhân tiện, 1/4 chúng đã chết."</s>
 <s id="119">Well, đó là điều đã xảy ra ở Ấn Độ Dương giữa thời kì El Nino năm 1998 1 khu vực lớn hơn rất nhiều so với kích cỡ của bắc Mỹ và châu Âu, khi 80% san hô bị tẩy trắng và 1/4 chúng chết</s>
 <s id="120">Và rồi thứ thật sự đáng sợ về tất cả điều đó-- về nạn đánh bắt cá quá mức, ô nhiễm môi trường và biến đổi khí hậu đó là mỗi thứ đều không xảy ra trong vô nghĩa.</s>
 <s id="121">Nhưng đó, chúng ta gọi là gì, phản hồi tích cực sự đồng tâm hiệp lực giữa họ Làm cho toàn bộ tuyệt vời hơn Tổng từng phần lại.</s>
 <s id="122">Và thử thách khoa học Cho những người như tôi suy nghĩ về việc đó đó là làm cho chúng tôi biết Làm sao để đưa Humpty Dumpty trở lại cùng nhau 1 lần nữa</s>
 <s id="123">Ý tôi là, bởi vì chúng ta tại thời điểm này, chúng ta có thể bảo vệ nó</s>
 <s id="124">nhưng điều đó có nghĩa là gì?</s>
 <s id="125">Chúng ta thật sự không biết.</s>
 <s id="126">Đại dương sẽ trông như thế nào Trong 20 hay 50 năm tới?</s>
 <s id="127">Well, sẽ không còn bất kì con cá nào Ngoại trừ cá tuế Và dòng nước sẽ rất bẩn, tất cả những thứ đó Và cả tràn đầy toàn thuỷ ngân, ...</s>
 <s id="128">Và vùng nguy hiểm sẽ ngày càng rộng hơn Và chúng sẽ bắt đầu hợp nhất lại Và chúng ta có thể tưởng tượng ra những thứ như Vùng đất chết Của toàn thế giới, bờ đại dương.</s>
 <s id="129">Bạn có chắc sẽ không muốn ăn cá được phát triển trong môi trường đó Bởi vì nó sẽ trở thành trò chơi roulette (trò chơi của người Nga, bỏ 1 viên đạn vào ổ súng lục và bắn lần lượt, xác suất chết là 1/6)</s>
 <s id="130">Đôi khi bạn bạn có 1 bông hoa độc, đôi khi lại không.</s>
 <s id="131">Cái không để bán.</s>
 <s id="132">Mặc dù cái thực sự đáng sợ đó là vật chất, hóa học, những thứ thuộc hải dương học đang diễn ra.</s>
 <s id="133">Bởi vì mặt biển đang dần trở nên ấm lên, nước biển sáng hơn khi thời tiết ấm lên nó trở thành ngày càng khó khăn hơn để đưa đại dương trở lại bình thường.</s>
 <s id="134">Chúng ta nói nó trở nên thỏa mãn hơn</s>
 <s id="135">Kết quả đó là tất cả chất dinh dưỡng cái khích động nghề mắm cá phát triển của giống cá mòi ở California hay ở Peru hay ở bất kì đâu, chậm lại và nghề cá sụp đổ</s>
 <s id="136">Và, cùng thời điểm đó nước từ mặt biển, nơi giàu oxy, không cung cấp đủ để làm trời mưa và đại dương sẽ biến thành sa mạc.</s>
 <s id="137">Vì thế câu hỏi là: Tất cả chúng ta làm thế nào để đối phó với nó?</s>
 <s id="138">Và chúng ta làm tất cả những gì có thể để sửa sai, nhưng trong bản phân tích cuối cùng, cái chúng ta thực sự cần thiết phải sửa đó chính là mỗi bản thân chúng ta.</s>
 <s id="139">Không phải về cá, không phải về ô nhiễm môi trường không phải về biến đổi khí hậu</s>
 <s id="140">Đó là chính chúng ta và lòng tham của chúng ta và cả sự cần thiết để phát triển và chúng ta không có khả năng có thể tưởng tượng được 1 thế giới khác với thế giới của sự ích kỉ mà chúng ta sống ngày nay</s>
 <s id="141">Vì vậy câu hỏi là: Liệu chúng ta sẽ đối phó với nó hay không?</s>
 <s id="142">Tôi sẽ nói rằng tương lai và nhân cách của con người phụ thuộc vào điều đó</s>
 <s id="143">Cảm ơn (Vỗ tay)</s>
</text>
