<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">27 tháng năm, 1941, chiến hạm Đức Bismarck chìm trong cuộc chiến nảy lửa, chỉ 118 trong số 2200 thành viên tàu sống sót.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Nhưng khi tàu khu trục Anh đến bắt tù binh, họ tìm thấy một kẻ sống sót không ngờ.</s>
  <s id="2.2">Một chú mèo đen trắng đang ôm lấy một tấm ván nổi.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Trong vài tháng tiếp theo, con mèo này săn chuột và tăng nhuệ khí cho họ.</s>
  <s id="3.2">Cho đến khi quả ngư lôi bất ngờ lao tới, làm vỡ thân tàu và đánh chìm tàu.</s>
 </p>
 <s id="4">Nhưng, thần kì là chú mèo thì không.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Được mệnh danh "Sam không-thể-bị-đánh-chìm," chú mèo tới Gibraltar với đội giải cứu và làm mèo trên tàu cho ba thuyền nữa.</s>
  <s id="5.2">Một trong số đó cũng chìm trước khi chú về Nhà Belfast cho Thủy thủ.</s>
 </p>
 <s id="6">Nhiều người cho rằng mèo không phải là những thủy thủ có ích, hay bạn đồng hành hợp tác trong mọi lĩnh vực.</s>
 <s id="7">Nhưng mèo đã ở bên con người hàng ngàn năm, giúp chúng ta thường xuyên như ta đã giúp chúng.</s>
 <s id="8">Vậy làm thế nào những sinh vật đơn độc này từ thú hoang trở thành viên chức thủy quân tới bạn chung ghế sofa của ta?</s>
 <s id="9">Sự thuần hóa của mèo nhà hiện đại có nguồn gốc từ hơn 10.000 năm tại "Lưỡi liềm Màu mỡ," đầu thời kì đồ đá mới.</s>
 <s id="10">Con người học cách chế ngự thiên nhiên, sản xuất nhiều thức ăn hơn lượng nông dân có thể ăn trong một lần.</s>
 <s id="11">Nông dân thời kì này chứa thóc dư trong hố lớn và bình chứa bằng đất sét.</s>
 <s id="12">Chỗ chứa thức ăn này thu hút bầy gặm nhấm, cũng như kẻ thù của chúng, Felis silvestris lybica, mèo hoang ở Bắc Phi và Tây Nam Á.</s>
 <s id="13">Những con mèo này là những thợ săn ăn thịt nhanh và hung dữ.</s>
 <s id="14">Và chúng rất giống mèo nhà hiện nay về kích thước và hình dáng.</s>
 <s id="15">Những điểm khác chính là mèo cổ đại có nhiều cơ bắp hơn, có lông vằn, và ít gần gũi với mèo khác và con người.</s>
 <s id="16">Con mồi dư dả trong những kho thóc nhiều chuột thu hút loài vật thường sống đơn độc này.</s>
 <s id="17">Và khi mèo hoang quen với hiện diện của con người và những con mèo khác trong giờ ăn, nông dân cũng lờ chúng đi để đổi lấy việc tiêu diệt sinh vật có hại miễn phí.</s>
 <s id="18">Mối quan hệ này có lợi đến nỗi mèo bắt đầu đến sống với các nông dân thời đó từ Anatolia đến châu Âu và Địa Trung Hải.</s>
 <s id="19">Sinh vật gây hại là tai họa ở khắp nơi</s>
 <s id="20">Chúng ăn lương thực và gặm dây thừng, nên mèo, từ lâu, đã trở thành những bạn cùng tàu cần thiết.</s>
 <s id="21">Cùng lúc những con mèo Anatolia chu du thế giới này giong buồm, người Ai Cập cũng thuần hóa những con mèo bản địa của riêng họ.</s>
 <s id="22">Được tôn thờ vì khả năng giết rắn độc, bắt chim, và chuột, mèo nhà trở nên quan trọng trong văn hóa tôn giáo Ai Cập.</s>
 <s id="23">Chúng trở thành bất tử trong các bích họa, chữ tượng hình, tượng, và ngay cả lăng tẩm được ướp xác cùng với chủ.</s>
 <s id="24">Những con mèo trên thuyền Ai Cập chu du sông Nile, xua đuổi rắn độc trên sông.</s>
 <s id="25">Và khi đặt chân lên thuyền lớn hơn, chúng bắt đầu đi từ cảng này sang cảng khác.</s>
 <s id="26">Thời đế chế La Mã, những con thuyền đi giữa Ấn Độ và Ai Cập chuyển đưa dòng giống của mèo hoang Trung Á F. s. ornata.</s>
 <s id="27">Nhiều thế kỉ sau, thời Trung cổ, mèo Ai Cập đã tới tận biển Baltic trong những thuyền của người đi biển Viking.</s>
 <s id="28">Và cả mèo hoang cận Đông Phi và Bắc Phi, có lẽ đã được thuần hóa lúc này, tiếp tục chu du khắp châu Âu, cuối cùng, đi thuyền tới Úc và châu Mĩ.</s>
 <s id="29">Ngày nay, hầu hết mèo nhà có tổ tiên là dòng giống F.s.lybica. cận Bắc hay Ai Cập.</s>
 <s id="30">Nhưng phân tích kỹ bộ gen và hình thái lông của mèo hiện đại cho ta thấy rằng, khác với chó, đã qua hàng thế kỉ phối giống có chọn lọc, mèo hiện đại rất giống về mặt di truyền với mèo cổ đại.</s>
 <s id="31">Và ngoài việc làm chúng sống hòa nhập và hiền lành hơn, ta đã làm được rất ít trong việc thay đổi hành vi tự nhiên của chúng.</s>
 <s id="32">Nói cách khác, mèo hiện nay ít nhiều đều giống tổ tiên trong quá khứ.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Là thú hoang.</s>
  <s id="33.2">Thợ săn dữ tợn.</s>
  <s id="33.3">Sinh vật không coi ta là chủ.</s>
 </p>
 <s id="34">Với lịch sử dài chung sống của hai loài, có lẽ chúng không sai.</s>
</text>
