<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Penelope C.: Tôi định hỏi có ai ở đây</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">là bác sĩ không.</s>
  <s id="2.2">Không, tôi chỉ đùa thôi.</s>
 </p>
 <s id="3">Thật là thú vị, bởi 6 năm trước khi tôi mang thai đứa con đầu tiên tôi nhận ra rằng chất bảo quản thường được dùng nhất trong các sản phẩm chăm sóc em bé mô phỏng estrogen khi nó thấm vào cơ thể con người.</s>
 <s id="4">Ngày nay các hợp chất hóa học từ các sản phẩm ngấm rất dễ dàng vào cơ thể người qua da.</s>
 <s id="5">Và các chất bảo quản ấy đã được tìm thấy trong các khối u ung thư tuyến vú.</s>
 <s id="6">Đó là khởi đầu chuyến hành trình của tôi để sản xuất bộ phim "Em bé nhiễm độc".</s>
 <s id="7">Và chẳng cần phải tốn nhiều thời gian lắm để tìm thấy một vài số liệu đầy kinh ngạc với vấn đề này</s>
 <s id="8">Một là bạn và tôi đều có khoảng 30 đến 50000 hóa chất trong cơ thể chúng ta mà ông bà chúng ta không hề có.</s>
 <s id="9">Và rất nhiều trong số các hóa chất này có liên quan đến việc số lượng tăng vọt các bệnh mãn tính của trẻ nhỏ mà chúng ta đang thấy ở các nước công nghiệp hóa.</s>
 <s id="10">Tôi sẽ đưa ra một vài số liệu.</s>
 <s id="11">Ví dụ, tại Vương Quốc Anh, tỷ lệ mắc bệnh bạch cầu ở trẻ em đã tăng 20% chỉ qua một thế hệ.</s>
 <s id="12">Tương tự với ung thư ở trẻ em tại Hoa Kỳ.</s>
 <s id="13">Tại Canada, một trên 10 trẻ bị hen suyễn.</s>
 <s id="14">Tỷ lệ này đã tăng gấp 4 lần.</s>
 <s id="15">Điều tương tự xảy ra trên toàn thế giới.</s>
 <s id="16">Tại Hoa Kỳ, số liệu đáng ngạc nhiên nhất hẳn là sự gia tăng đến 600% của bệnh tự kỷ và rối loạn phổ tự kỷ và các khuyết tật về khả năng học tập.</s>
 <s id="17">Lần nữa, ta có thể thấy xu hướng này trên khắp Châu Âu và Bắc Mỹ.</s>
 <s id="18">Và ở Châu Âu, có 1 vài khu vực nhất định tồn tại sự gia tăng gấp 4 lần các dị tật về bộ phận sinh dục bẩm sinh.</s>
 <s id="19">Thú vị thay, một trong các dị tật ấy đã gia tăng 200% ở Mỹ.</s>
 <s id="20">Vì thế sự gia tăng nhanh chóng các căn bệnh mãn tính ở trẻ em bao gồm nhiều thứ khác như tiểu đường và béo phì vị thành niên, phát triển dậy thì sớm.</s>
 <s id="21">Thế nên điều này rất thú vị với tôi, khi tôi tìm một ai đó có thể nói với tôi và nói với khán giả về những điều này, rằng 1 trong những người quan trọng nhất thế giới, người có thể thảo luận về sự nhiễm độc ở trẻ em, là một chuyên gia về ếch.</s>
 <s id="22">(Cười to) Tyrone Hayes: Tôi cũng ngạc nhiên rằng tôi sẽ nói về thuốc trừ sâu, nói về sức khỏe cộng đồng, bởi vì, thực sự, tôi chưa từng nghĩ tôi có thể làm gì có ích.</s>
 <s id="23">(Cười to) Những chú ếch.</s>
 <s id="24">Thực tế, sự tham gia của tôi trong các vấn đề về thuốc trừ sâu cũng là một sự ngạc nhiên Khi công ty hóa chất lớn nhất thế giới tiếp cận tôi Họ đề nghị tôi đánh giá ảnh hưởng của Atrazine với loài lưỡng cư, hoặc lũ ếch của tôi</s>
 <s id="25">Hóa ra Atrazine là sản phẩm được bán rộng rãi nhất cho các công ty hóa chất trên toàn cầu</s>
 <s id="26">Nó là chất độc hàng đầu trong nước ngầm, nước uống, nước mưa.</s>
 <s id="27">Năm 2003, sau nghiên cứu của tôi, chất này đã bị cấm ở EU Nhưng cùng năm ấy ở Mỹ EPA lại tái đăng kí hợp chất này</s>
 <s id="28">chúng tôi khá ngạc nhiên khi biết rằng khi chúng tôi cho đám ếch tiếp xúc với một lượng rất nhỏ Atrazine - 0.01 phần triệu kết quả là những sinh vật trông như thế này</s>
 <s id="29">Đây là mẫu giải phẫu sinh dục của con vật có hai tinh hoàn, hai buồng trứng một tinh hoàn lớn hơn, nhiều buồng trứng, điều này thật không bình thường...</s>
 <s id="30">(Cười) thậm chí cho loài lưỡng cư</s>
 <s id="31">Trong một số trường hợp, những loài khác như Ếch Leopard Nam Mỹ con đực khi tiếp xúc với Atrazine có cả trứng trong tinh hoàn</s>
 <s id="32">Và bạn có thể thấy lòng đỏ trứng lớn đó làm nổ tung bề mặt tinh hoàn của con đực này</s>
 <s id="33">Giờ thì vợ tôi bảo tôi, và tôi chắc chắn Penelope cũng có thể rằng không gì đau đớn bằng sinh con -- điều mà tôi sẽ không trải qua, tôi không thể biện hộ -- Tôi đoán có cả tá trứng gà trong tinh hoàn rõ ràng sẽ thuộc trong top 5</s>
 <s id="34">(cười) Nghiên cứu gần đây chúng tôi đã công bố, khi một số loài tiếp xúc với atrazine có một số con đực trưởng thành và hoàn toàn trở thành con cái</s>
 <s id="35">Vậy thực chất có hai anh em hoàn thiện một mối quan hệ</s>
 <s id="36">Không chỉ là giao phối với những con đực khác, mà còn có thể đẻ trứng nữa Dù chúng mang gen giống đực.</s>
 <s id="37">Và những gì chúng tôi đề xuất, và những gì chúng tôi đang tạo ủng hộ, là những gì thuốc atrazine đang làm tàn phá sự cân bằng hocmôn.</s>
 <s id="38">Tinh hoàn bình thường tạo ra testosterone, ở hócmôn giống đực.</s>
 <s id="39">Nhưng atrazine sẽ tạo nên một enzyme, cơ chế mà nếu dùng aromatase, sẽ chuyển testosterone thành estrogen.</s>
 <s id="40">Và hậu quả là những con có biểu hiện đực sẽ mất testosterone, và bị vô sinh về mặt hóa học, và hậu quả là sẽ bị nữ hóa bởi giờ chúng đang tạo các hócmôn giống cái</s>
 <s id="41">Và điều này đã đưa tôi đến một vấn đề của toàn nhân loại.</s>
 <s id="42">Bởi hóa ra là ung thư vú - loại ung thư số 1 với phụ nữ đang bị điều chỉnh bởi estrogen và aromatase.</s>
 <s id="43">Nên khi một tế bào ung thư vú phát triển, aromatas chuyển androgen thành estrogen, và estrogen đó sẽ cho phép hoặc đẩy mạnh sự phát triển của ung thư đó và nó sẽ tạo ra khối u và di căn.</s>
 <s id="44">Sự thật là, aromatase đóng vai trò quan trọng trong ung thư vú đến mức những điều trị tân tiến nhất, một chất hóa học gọilà letrozole, nó sẽ chặn aromatase, chặn estrogen, vậy nên nếu bạn đột biến tế bào, nó không phát triển thành u.</s>
 <s id="45">Điều thú vị là, đương nhiên, nếu chúng ta vẫn dùng 80 triệu pound atrazine, chất độc số 1 trong nước uống, nó sẽ cho kết quả ngược lại -- cho phép aromatase, tăng estrogen, và phát triển các khối u ở chuột và cùng liên kết với các khối u, ung thư ngực ở người.</s>
 <s id="46">Thú vị hơn nữa là, thực tế, chính công ty bán 80 triệu pound atrazine, là những người ủng hộ ung thư vú, và bây giờ lại bán cho ta thuốc chẹn.</s>
 <s id="47">Và tôi cũng thấy nó thú vị khi thay vì chữa căn bệnh đó bằng cách chặn sự tiếp xúc với các hóa chất gây bệnh, chúng ta thường đáp trả bằng cách cho thêm nhiều hơn những chất đó vào môi trường.</s>
 <s id="48">PJC: Và nói về estrogen, một trong những thành phần mà Tyrone nói về bộ phim là cái gì đó gọi là bisphenol A, BPA, nó đã xuất hiện trên tin tức gần đây.</s>
 <s id="49">Nó là một chất làm dẻo.</s>
 <s id="50">Và nó là thành phần tìm thấy trong nhựa poli cácbonat, chất không dùng làm bình nhựa cho trẻ em.</s>
 <s id="51">Và điều thú vị về BPA là nó chính là tiền estrogen mà thực ra từng được cân nhắc để dùng như estrogen tổng hợp thay thế hoocmon.</s>
 <s id="52">Và có rất nhiều, rất nhiều nghiên cứu đã chỉ ra rằng BPA lọc từ bình nhựa trẻ em thành một công thức, vào trong sữa, và rồi vào trong cơ thể em bé.</s>
 <s id="53">Nên ta đang cho những em bé của mình, trẻ sơ sinh, trẻ đang ẵm ngửa dùng một loại estrogen tổng hợp.</s>
 <s id="54">Và khoảng 2 tuần trước, Liên minh Châu Âu đã thông qua đạo luật cấm sử dụng BPA ở bình nhựa trẻ em và bình mút cốc đong.</s>
 <s id="55">Và nếu những ai chưa làm cha mẹ. bình mút là một thứ nhựa nho nhỏ mà con bạn sẽ dùng sau khi sự dụng chai uống.</s>
 <s id="56">Nhưng chỉ 2 tuần trước đó, Thượng viện Mỹ đã từ chối tranh luận về việc cấm BPA trong bình nhựa và bình bú của trẻ/</s>
 <s id="57">Và điều này khiến bạn nhận ra trách nhiệm ở các phụ huynh khi phải nhìn, thay đổi và kiểm tra nó trong cuộc sống hàng ngày và nó thật đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="58">(Video) PJC: Với rất nhiều bình nhựa trẻ em đã được chúng minh không có BPA, nó thực sự cho thấy rằng đôi khi chỉ có sự nhận thức của bậc cha mẹ đứng giữa những chất hóa học và con của họ.</s>
 <s id="59">Bình sữa trẻ em đã được kịch bản cho thấy rằng chúng ta có thể ngăn chặn những tiếp xúc không cần thiết.</s>
 <s id="60">Tuy nhiên nếu cha mẹ không nhận thức được, và để cho con trẻ tự tránh những thứ đó.</s>
 <s id="61">TH: Và cái mà Penenlope nói ở đây còn thực tế hơn nữa.</s>
 <s id="62">Chúng ta đang trong giai đoạn đại tuyệt chủng thứ 6.</s>
 <s id="63">Các nhà khoa học đã thừa nhận.</s>
 <s id="64">Nhiều loài trên Trái Đất đang biến mất nhanh hơn cả khủng long biến mất, và dẫn đầu số đó là loài lưỡng cư.</s>
 <s id="65">80% những con vật lưỡng cư đang bị đe dọa và giảm về số lượng.</s>
 <s id="66">Và tôi tin, nhiều nhà khoa học cũng tin rằng thuốc diệt côn trùng là nguyên nhân chính cho sự giảm đó.</s>
 <s id="67">Một phần, loài lưỡng cư rất nhạy cảm vì chất ô nhiễm trong nước không vỏ trứng, không có màng không nhau thai.</s>
 <s id="68">Thật ra những bước tiến của chúng ta - những động vật có vú- một trong những tiến bộ lớn nhất là nhau thai.</s>
 <s id="69">Chúng ta cũng đi từ sinh vật dưới nước</s>
 <s id="70">Nhưng đó là những cấu trúc thời cổ đại điều phân biệt ta khỏi động vật khác, là nhau thai, không thể tiến hóa và thích nghi đủ nhanh ở tốc độ chúng ta tạo ra những chất mới chưa bao giờ xuất hiện trước đây.</s>
 <s id="71">Bằng chứng cho thấy rằng trên chuột, với atrazine, cho thấy mất cân bằng hócmôn atrazine gây ra sinh non.</s>
 <s id="72">Vì khi nuôi dưỡng bào thai là sự phụ thuộc vào hócmôn.</s>
 <s id="73">Ở những con chuột không bị sảy thai, atrazine gây ra bệnh tuyến tiền liệt và di chuyền cho đời con sinh ra với căn bệnh của một ông lão.</s>
 <s id="74">Và với những con không sảy ấy, atrazine gây suy yếu, phát triển tuyến vú ở con cái vú của chúng phát triển không bình thường.</s>
 <s id="75">Hậu quả là khi những con chuột lớn lên, con của chúng bị chậm phát triển bởi nó không có đủ sữa để nuôi con con.</s>
 <s id="76">Vậy nên con con ở vị trí dưới cùng do tác dụng phụ của atrazine mà bà của nó phơi nhiễm chất này.</s>
 <s id="77">Và các chất này cứ tiếp tục truyền qua các thế hệ, nhiều năm, hàng chục năm, điều đó có nghĩa là chúng ta bây giờ đang ảnh hưởng đến sức khỏe của cháu chắt chúng ta bằng những chất chúng ta thải ra môi trường hôm nay.</s>
 <s id="78">Và nó không chỉ về triết học, ta đã biết rằng những chất như diethylstilbestrol và estrogen, PCBs, DDT qua nhau thai và ảnh hưởng trực tiếp đến sự phát triển tiềm tàng của ung thư vú và béo phì, và tiểu đường ngay từ khi còn ở trong bào thai.</s>
 <s id="79">Thêm nữa, sau khi em bé được sinh ra, chỉ động vật có vú có thể làm như việc cho bú sau khi em bé được sinh.</s>
 <s id="80">Chúng ta đã biết rằng những chất hóa học như DDT và DES và atrazine có thể truyền trong sữa, và lần nữa, ảnh hưởng đến trẻ em ngay cả sau khi được sinh ra.</s>
 <s id="81">PJC: Vậy nên khi Tyrone nói với tôi rằng tử cung là một cơ quan có từ cổ xưa, tôi nên chứng minh như thế nào?</s>
 <s id="82">Bạn có thể trình bày không?</s>
 <s id="83">Thật thú vị khi bạn làm bộ phim như vậy, vì bạn đang mắc kẹt khi cố gợi ra hình dung khoa học mà chưa có một hình dung nào như thế.</s>
 <s id="84">Và tôi phải nói thêm về giấy phép nghệ thuật.</s>
 <s id="85">(Video) (Chuông đổ) Ông lão: Kiểm soát tử cung.</s>
 <s id="86">Nó là cái gì?</s>
 <s id="87">Cái gì cơ?</s>
 <s id="88">(Ngáy) (Bóp kèn) (Thổi), cái gì?</s>
 <s id="89">Perflourooctanoic axit.</s>
 <s id="90">Blimey.</s>
 <s id="91">Chưa nghe thấy bao giờ.</s>
 <s id="92">PJC: Và thực ra ngay cả lúc trước khi tôi bắt đầu làm bộ phim này.</s>
 <s id="93">Và khi tôi nhận ra những chất này có thể truyền qua tử cung và đi vào cơ thể thai nhi, nó khiến tôi bắt đầu suy nghĩ, con tôi trong bụng sẽ nói với tôi điều gì?</s>
 <s id="94">Những đứa trẻ chưa sinh ra của chúng ta sẽ nói gì với ta khi chúng phải tiếp xúc với nó hàng ngày, ngày tiếp ngày?</s>
 <s id="95">(Nhạc) (Video) Em bé: Hôm nay, con có thêm octyphenol, một chút xạ hương nhân tạo, và bisphenol A.</s>
 <s id="96">Hãy giúp con.</s>
 <s id="97">PJC: Đó là một quan niệm sâu sắc để hiểu rằng phụ nữ chúng ta phải là người tiên phong trong việc này.</s>
 <s id="98">Đây là vấn đề của chúng ta, bởi chúng ta đang góp nhặt mọi chất trong toàn cuộc sống và chúng ta cứ trút dần, trút hết vào những đứa bé của ta trong tương lai.</s>
 <s id="99">Chúng ta đang gây ra những ô nhiễm cho con cháu.</s>
 <s id="100">Và nó là thứ khiến tôi nghĩ lại tôi một năm trước khi tôi biết mình có thai và lần siêu âm đầu tiên cho thấy con của tôi có khuyết tật khi sinh liên quan đến việc tiếp xúc với chất estrogen trong bào thai và lần siêu âm thứ hai cho thấy bé không có nhịp tim.</s>
 <s id="101">Và con của tôi đã chết, nó đã chết và đó chính là lý do vì cái gì tôi nỗ lực để làm ra bộ phim này.</s>
 <s id="102">Và đôi khi đó là một nơi kỳ lạ khi truyền thông trở thành một phần của câu chuyện, đó không phải là điều ban đầu bạn dự định.</s>
 <s id="103">Và khi Tyrone nói về thai nhi bị trói buộc trong môi trường ô nhiễm, và đây là môi trường ô nhiễm của tôi.</s>
 <s id="104">Em bé của tôi bị nhiễm độc.</s>
 <s id="105">Và đó là điều gì đó khá sâu cay và buồn bã, nhưng thật kinh ngạc vì không nhiều người thực sự biết điều này.</s>
 <s id="106">TH: Một trong những điều thú vị và đặc biệt cho tôi được đứng đây tại TEDWomen là, tôi tin nó đã được tổng kết trong bữa tối hôm qua khi ai đó nói, "Hãy quay lại nói với họ, "Khi cuộc cách mạng bắt đầu, hãy ủng hộ em" Sự thật là, phụ nữ, lẽ ra phải nhận sự ủng hộ cho điều này từ rất lâu rồi, từ "Mùa xuân im lặng" của Rachel Carson đến "Tương lai bị đánh cắp" - Theo Colborn" hay sách của Sandra Steingraber "Sống dưới hạ lưu" và "Có đức tin".</s>
 <s id="107">Có lẽ đó là sự kết nối tới thế hệ kế tiếp của chúng ta-- giống như vợ và con gái đáng yêu của tôi vào 13 năm trước -- có lẽ đó là sự gắn kết của những người hoạt động vì phụ nữ trên phương diện đăc biệt này.</s>
 <s id="108">Tôi muốn nói với những quý ông ở đây rằng không chỉ phụ nữ và trẻ em đang bị đe dọa.</s>
 <s id="109">Và những con ếch tiếp xúc với atrazine, tinh hoàn toàn là lỗ hổng và khoảng trống, bởi sự mất cân bằng hóc môn, thay vì cho phép tinh dịch được nhân lên, như tinh hoàn ở đây, ống dẫn tinh ở đây chả có gì và chất lượng tinh dịch giảm đi một nửa.</s>
 <s id="110">Nó không chỉ xảy ra ở loài lưỡng cư, mà diễn ra đồng thời ở loài cá ở Châu Âu, lỗ tinh hoàn và sự thiếu đi của tinh dịch ở loài bò sát Nam Mỹ và ở chuột, là sự biến mất của tinh dịch trong ống dẫn tinh nữa.</s>
 <s id="111">Và ta cũng không thí nghiệm trên người, nhưng thật trùng hợp đồng nghiệp của tôi cho thấy rằng đàn ông ít cả về lượng và chất tinh dịch có nhiều atrazine trong nước tiểu.</s>
 <s id="112">Đó chỉ là những người sống trong cộng đồng nông nghiệp.</s>
 <s id="113">Những người thực sự làm trong nông nghiệp thì có hàm lượng atrazine cao hơn.</s>
 <s id="114">Và những ai tiếp xúc với nó thì có nhiều atrazine hơn nữa trong nước tiểu, lên đến gấp 24000 lần lượng tiêu chuẩn có trong nước tiểu của người đó.</s>
 <s id="115">Đương nhiên, đa số họ, 90% là Mexico, Mexico lai Mỹ.</s>
 <s id="116">Không chỉ là lượng atrazine họ tiếp xúc.</s>
 <s id="117">Họ còn tiếp xúc với chất như chloropicrin, chất được dùng trong khí thần kinh.</s>
 <s id="118">Và rất nhiều người công nhân chỉ sống đến 50 tuổi.</s>
 <s id="119">Không hề ngạc nhiên khi điều đó diễn ra trong tự nhiên và cũng cảnh báo chúng ta, Rachel Carson và nhiều nhà khoa học khác.</s>
 <s id="120">Minh chứng từ hồ Nabugabo ở Uganda, chất thải nông nghiệp từ đồng lúa, đã đi vào thùng nước của người dân để phục vụ việc ăn uống, nấu nướng và tắm ở làng này.</s>
 <s id="121">Và nếu bạn bảo một người dân trong làng, rằng lũ ếch có chức năng miễn dịch kém và trứng phát triển trong tinh hoàn, sự liên kết giữa sức khỏe môi trường và sức khỏe cộng đồng sẽ rõ ràng hơn.</s>
 <s id="122">Bạn không cần uống nước để biết bạn đã ảnh hưởng đến sự sống tự nhiên ở trong đó.</s>
 <s id="123">Vấn đề là, ở làng của tôi, Oakland, và phần đông các làng xã của chúng ta, chúng ta không thấy sự liên kết.</s>
 <s id="124">Mở vòi, nước chảy ra, ngỡ là an toàn và ta ngộ nhận rằng ta là chúa tể trong môi trường này hơn là một phần của nó.</s>
 <s id="125">PJC: Không tốn nhiều thời gian để nhận ra rằng đây thực ra là vấn đề môi trường.</s>
 <s id="126">Tôi cứ nghĩ đi nghĩ lại câu hỏi này.</s>
 <s id="127">Chúng ta biết nhiều về biến đổi khí hậu và sự ấm lên toàn cầu, nhưng chúng ta không có khái nghiệm về cái gọi là môi trường nội sinh.</s>
 <s id="128">Ta biết ta thải nhiều thứ ra kia. ta biết về sự tiêu nhập, nhưng ta lại thờ ơ với nó về những thứ chúng ta đút, hoặc được đút vào cơ thể.</s>
 <s id="129">Và đó là cảm xúc của tôi mong mỏi của tôi khi đứng đây Để biết rằng, phụ nữ sẽ còn vươn lên như những người tuyên truyền, đồng thời có trách nhiệm mang thai, sinh nở em bé, chúng ta nắm giữ việc mua sắm đồ gia đình, điều đó sẽ đưa ta về phía trước thực hiện công việc của Tyrone và những nhà khoa học khắp nơi.</s>
 <s id="130">Và mong mỏi của tôi là khi ta nghĩ về những vấn đề môi trường những gì chúng ta cần nhớ không chỉ về băng tan, mà đồng thời về con cháu chúng ta nữa.</s>
 <s id="131">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="132">(Vỗ tay)</s>
</text>
