<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cái này nghĩa là tôi đang cười</s>
 <s id="2">Cái này cũng thế</s>
 <s id="3">Đây là con chuột.</s>
 <s id="4">Mèo</s>
 <s id="5">Chúng ta có một câu chuyện ở đây</s>
 <s id="6">Để bắt đầu, đây là một chàng trai và mái tóc đuôi gà của một người đi ngang qua</s>
 <s id="7">Đây là nơi nó diễn ra</s>
 <s id="8">Và thời điểm</s>
 <s id="9">Đây là cuộn băng cô gái bỏ vào máy cát-sét.</s>
 <s id="10">Cô ấy dùng nó mỗi ngày.</s>
 <s id="11">Nó không nên được coi la lỗi thời Chỉ là cô ấy thích nghe loại nhạc nhất định theo phong cách nhất định</s>
 <s id="12">Hãy nhìn điệu bộ của cô, rất đặc biệt</s>
 <s id="13">Đó là vì cô ấy nhảy</s>
 <s id="14">Bây giờ, chàng trai, ghi nhận mọi điều và hình dung "Thành thật, ôi, cơ hội của mình là bao nhiêu?"</s>
 <s id="15">(Cười) Anh ta có thể nói: "Ôi chúa ơi!'</s>
 <s id="16">hay "Mình yêu mất rồi!'</s>
 <s id="17">Tôi đang cười lớn</s>
 <s id="18">Tôi muốn ôm em</s>
 <s id="19">Nhưng cuối cùng anh ấy quyết định</s>
 <s id="20">Anh ấy nói: "Anh sẽ vẽ chân dung em vào một chiếc cốc cà-phê"</s>
 <s id="21">(Cười) Bỏ vào một con cua</s>
 <s id="22">Thêm chút nước</s>
 <s id="23">7 loại muối khác nhau</s>
 <s id="24">Anh ấy bỗng có ý tưởng đứng trên một vùng đất khô cằn nhưng chỉ là một dải đất hẹp giữa đại dương.</s>
 <s id="25">Anh ta nói: "Em như một nàng tiên cá, nhưng đi như nhảy điệu van-xơ."</s>
 <s id="26">Và cô gái nhạc nhiên: "Gì cơ?"</s>
 <s id="27">Thế là chàng trai trả lời: " Yeah.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Anh biết, anh biết.</s>
  <s id="28.2">Anh nghĩ nhịp tim anh có thể là mật mã Mooc-xơ</s>
 </p>
 <s id="29">Ít nhất, nó có vẻ như thế</s>
 <s id="30">Đôi khi anh như một sinh viên đội cổ vũ-- thề thốt, in lặng vụng về, với những chiến lược đơn giản</s>
 <s id="31">Bây giờ, khi đang nói chuyện với em, anh thậm chí không phải là một chàng trai</s>
 <s id="32">Anh là một con khỉ (Cười) thổi những nụ hôn vào một con bướm</s>
 <s id="33">Nhưng anh nghĩ mình nên gặp nhau</s>
 <s id="34">Lần đầu, nhanh thôi, sau đó sẽ nhiều hơn</s>
 <s id="35">Hay là mình gặp nhau ở tây nam góc nhà số 5 và 42 vào trưa mai. nhưng anh sẽ chờ đến khi em xuất hiện, tóc đuôi gà hay không.</s>
 <s id="36">Ấy, chỉ tóc đuôi gà một mình</s>
 <s id="37">Anh chẳng biết phải nói gì với em nữa cả</s>
 <s id="38">Anh có một cây bút chì, em có thể cầm.</s>
 <s id="39">Em có thể bỏ váo di động."</s>
 <s id="40">Nhưng cô gái không hề nhúc nhích, không cười, cũng không nhăn mặt</s>
 <s id="41">Cô ấy chỉ nói: "Không, cảm ơn"</s>
 <s id="42">Bạn biết chứ?</s>
 <s id="43">["Tôi không cần viết nó ra"] (Vỗ tay)</s>
</text>
