<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ông chú giàu có, lập dị của bạn vừa qua đời, bạn và 99 họ hàng nữa được mời đến để nghe di chúc của ông ta.</s>
 <s id="2">Ông ấy muốn để lại toàn bộ tài sản cho bạn nhưng ông ta biết nếu như vậy, những người họ hàng sẽ làm phiền bạn mãi</s>
 <s id="3">Vì thế ông ấy dựa trên thực tế rằng ông đã dạy bạn tất cả mọi thứ cần thiết về giải đố.</s>
 <s id="4">Chú của bạn để lại một lời nhắn trong di chúc: "Tôi đã tạo ra một câu đố.</s>
 <s id="5">Nếu tất cả 100 người các bạn cùng trả lời các bạn sẽ được chia đều tiền.</s>
 <s id="6">Tuy nhiên, nếu bạn là người đầu tiên tìm được mấu chốt và giải quyết nó mà không nhờ đến sự giúp đỡ của mọi người bạn sẽ được thừa hưởng toàn bộ gia tài cho riêng mình</s>
 <s id="7">Chúc may mắn."</s>
 <s id="8">Luật sư đưa bạn và 99 người họ hàng đến 1 căn phòng bí mật trong biệt thự nơi chứa 100 tủ khóa, mỗi cái giấu 1 từ đơn.</s>
 <s id="9">Ông ấy giải thích: Mỗi người họ hàng được đánh số từ 1 đến 100</s>
 <s id="10">Người thừa kế 1 sẽ mở tất cả các tủ</s>
 <s id="11">Người thừa kế 2 tiếp theo sẽ đóng lại với mỗi ổ khóa thứ 2</s>
 <s id="12">Người thừa kế 3 sẽ thay đổi trạng thái của mỗi ổ khóa thứ 3, cụ thể là nếu nó mở, cô ấy sẽ đóng nó lại nhưng nếu nó đóng, cô ta sẽ mở nó ra.</s>
 <s id="13">Quy luật này sẽ tiếp tục cho đến khi tất cả 100 người đều thực hiện</s>
 <s id="14">Những từ trong tủ khóa vẫn còn mở ở cuối cùng sẽ giúp bạn giải mật mã két sắt.</s>
 <s id="15">Trước khi anh họ Thaddeus có thể bắt đầu, bạn bước về phía trước và nói với luật sư bạn biết tủ nào vẫn sẽ mở.</s>
 <s id="16">Nhưng làm cách nào?</s>
 <s id="17">Dừng video này lại ngay nếu bạn muốn tự giải đố!</s>
 <s id="18">Trả lời trong: 3 Trả lời trong: 2 Trả lời trong: 1 Điều quan trọng là nhận ra rằng số lần 1 tủ khóa được mở cũng như số lượng các thừa số trên số của tủ.</s>
 <s id="19">Ví dụ, trong tủ số 6, Người 1 sẽ mở nó, Người 2 sẽ đóng nó lại, Người 3 sẽ mở nó và Người 6 sẽ đóng nó.</s>
 <s id="20">Số 1,2,3 và 6 là thừa số của 6</s>
 <s id="21">Vì vậy khi 1 tủ khóa có số thừa số là chẵn nó sẽ vẫn được khóa và khi nó có số thừa số là lẻ nó sẽ được mở.</s>
 <s id="22">Hầu hết các tủ khóa đều có số thừa số là chẵn điều này hợp lý vì các thừa số thường sẽ ghép cặp với nhau</s>
 <s id="23">Trong thực tế, những tủ khóa duy nhất có số thừa số là lẻ là những bình phương hoàn hảo bởi vì chúng có 1 thừa số mà khi nhân với chính nó bằng số bình phương</s>
 <s id="24">Với Ổ khóa 9, 1 sẽ mở nó 3 sẽ đóng và 9 sẽ mở nó.</s>
 <s id="25">3 x 3 = 9, nhưng 3 chỉ có thể được đếm 1 lần</s>
 <s id="26">Vì thế, mỗi tủ mang số bình phương hoàn hảo sẽ duy trì mở.</s>
 <s id="27">Bạn biết đấy 10 chiếc tủ này là giải pháp, vì vậy bạn mở nó ngay lập tức và đọc những từ ở bên trong: " Mật mã là 5 tủ khóa đầu tiên được động đến chỉ 2 lần."</s>
 <s id="28">Bạn nhận ra rằng những tủ được chạm 2 lần phải là những số nguyên tố vì mỗi số chỉ có 2 thừa số: 1 và chính nó.</s>
 <s id="29">Vì vậy mật mã là 2-3-5-7-11.</s>
 <s id="30">Luật sư đưa bạn đến két sắt và bạn được thừa kế gia tài</s>
 <s id="31">Tiếc là những người họ hàng luôn bận rộn hạnh họe với nhau để để tâm đến những câu đố của ông chú lập dị của bạn</s>
</text>
