<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thứ ban đầu được coi là thú tiêu khiển, Nay đang trên đà trở thành một nền công nghiệp triệu đô.</s>
 <s id="2">Hoạt động thanh tra, quan trắc môi trường, nhiếp ảnh, quay phim và phục vụ báo chí: Đó là vài ứng dụng tiềm năng của máy bay không người lái thương mại và để làm được vậy, các tính năng đang được phát triển tại nhiều cơ sở nghiên cứu khắp thế giới</s>
 <s id="3">Ví dụ, trước khi dịch vụ giao hàng trên không đi vào nhận thức xã hội thường ngày, một "đội quân" máy bay tự động đã xây một tòa tháp cao 6m được cấu thành từ 1,500 viên gạch trước sự chứng kiến của khán giả tại trung tâm FRAC ở Pháp, và nhiều năm trước, chúng đã bắt đầu bay với dây thừng.</s>
 <s id="4">Được buộc bằng dây, thiết bị có thể đạt được tốc độ cao và gia tốc trong không gian rất hẹp.</s>
 <s id="5">Chúng còn có thể tự động xây dựng những công trình căng dãn.</s>
 <s id="6">Những kỹ năng hiện có bao gồm cách để mang vật, cách để xử lý sự nhiễu. nói một cách tổng thể là cách để tương tác với thế giới vật chất.</s>
 <s id="7">Hôm nay, chúng tôi muốn các bạn thấy vài dự án mới đang được thực hiện.</s>
 <s id="8">Mục đích của chúng là để vượt qua giới hạn có thể đạt được với việc bay tự động.</s>
 <s id="9">Bây giờ, để hệ thống có thể làm việc tự động, nó phải định hình tổng thể vị trí các vật thể di động của nó trong không gian.</s>
 <s id="10">Tại phòng thí ngiệm tại ETH Zurich, chúng tôi thường sử dụng máy quay ngoài để định vị vật thể, để có thể tập trung vào những nỗ lực trong việc phát triển nhanh những nhiệm vụ động lực cao.</s>
 <s id="11">Với bản mẫu các bạn sẽ thấy hôm nay, chúng tôi sử dụng công nghệ định vị mới phát triển bởi Verity Studio, một nhánh của chúng tôi.</s>
 <s id="12">Sẽ không có máy quay ngoài.</s>
 <s id="13">Mỗi thiết bị bay sử dụng cảm biến gắn kèm để xác định vị trí của nó trong không gian và hệ thống tính toán đi kèm để xác định hành động nào nên thực hiện.</s>
 <s id="14">Điều khiển ngoài chỉ là những lệnh cấp cao ví dụ như "cất cánh" hoặc "hạ"</s>
 <s id="15">Cái này được gọi ví von là "đuôi ngồi"</s>
 <s id="16">Đó là một chiếc máy bay đang cố để đạt được sự hoàn hảo.</s>
 <s id="17">Như những máy bay cánh cố định, nó cũng hiệu quả với các chuyến bay còn hơn nhiều so với máy bay trực thăng và những loại tương tự.</s>
 <s id="18">Tuy nhiên, khác với những loại cánh cố định, Nó có khả năng lượn thăng bằng điều này sẽ đem lại những lợi thế lớn cho việc hạ và cất cánh và tính linh hoạt chung.</s>
 <s id="19">Không may, điều này không hoàn toàn có lợi</s>
 <s id="20">Một trong những hạn chế của "đuôi ngồi" là chúng dễ bị ảnh hưởng bởi sự nhiễu loạn ví dụ như gió giật.</s>
 <s id="21">Chúng tôi đang phát triển cách điều khiển mới để xóa bỏ được hạn chế này.</s>
 <s id="22">Ý tưởng là sẽ để cho máy bay tự phục hồi trong bất cứ tình trạng nào mà nó gặp phải và qua quá trình luyện tập, sẽ cải thiện tính năng của nó.</s>
 <s id="23">(Vỗ tay) Được rồi.</s>
 <s id="24">Khi nghiên cứu, chúng tôi thường tự đặt những câu hỏi cơ bản chính yếu, để cố gắng nắm được cốt lõi vấn đề.</s>
 <s id="25">Ví dụ, một câu hỏi dạng như vậy thường là, Số lượng nhỏ nhất những phần phải di động là bao nhiêu cho một chuyến bay điều khiển</s>
 <s id="26">Hiện tại, có những lý do thực để bạn muốn biết câu trả lời cho câu hỏi như thế</s>
 <s id="27">Máy bay trực thăng, ví dụ, được biết đến một cách trìu mến là cái máy với hàng ngàn bộ phận di động kết hợp lại tất cả để làm hại cơ thể bạn</s>
 <s id="28">Thật ra là cả thập kỷ trước Những phi công lành nghề đã có thể lái máy bay điều khiển từ xa với chỉ 2 bộ phận di động: một cánh quạt và một bánh lái đuôi</s>
 <s id="29">Chúng tôi vừa phát hiện ra rằng có thể thực hiện chỉ với 1 bộ phận</s>
 <s id="30">Đây là chong chóng đơn, dụng cụ bay có thể điều khiển đơn giản nhất thế giới được phát minh cách đây vài tháng</s>
 <s id="31">Nó chỉ có một bộ phận di dộng, một cánh quạt.</s>
 <s id="32">Không cần cánh tà, không bản lề, không cánh nhỏ, không bộ phận dẫn động hay mặt điều khiển nào khác chỉ một cánh quạt.</s>
 <s id="33">Mặc dù máy móc đơn giản, có rất nhiều thứ diễn ra trong bộ não điện tử để có thể bay với kiểu dáng ổn định và để di chuyển đến bất cứ đâu trong không gian</s>
 <s id="34">Ngay cả vậy, nó vẫn chưa có những thuật toán phức tạp của "đuôi ngồi" điều đó có nghĩa là để có thể bay được, tôi phải ném nó đúng cách.</s>
 <s id="35">Và bởi vì xác suất để tôi ném nó đúng cách là rất thấp tiện thể là mọi người đang nhìn tôi, điều chúng ta làm thay vào đó là sẽ xem một video được quay tối hôm qua</s>
 <s id="36">(cười) (vỗ tay) Nếu chong chóng đơn là một điển hình trong việc tiết kiệm thì chiếc máy này, máy bay "omnicopter", với 8 cánh quạt lại là cho sự phung phí</s>
 <s id="37">Chúng ta có thể làm gì với sự dư thừa này?</s>
 <s id="38">Một điểm đáng chú ý đó là, nó có tính đối xứng cao</s>
 <s id="39">Kết quả là, nó hai chiều trong việc định hướng</s>
 <s id="40">Điều này đem lại cho nó một khả năng phi thường.</s>
 <s id="41">Nó có thể di chuyển bất cứ đâu nó muốn bất kể là nó đang ở nơi đâu thậm chí bất kể nó đang quay thế nào</s>
 <s id="42">Nó có những phức tạp riêng chủ yếu là liên quan đến những luồng tương tác từ 8 cánh quạt.</s>
 <s id="43">Một vài trong đó có thể được chế tác, số còn lại có thể biết được khi bay</s>
 <s id="44">Các bạn xem thử.</s>
 <s id="45">(Vỗ tay) Nếu dụng cụ bay đang trở thành một phần cuộc sống thường ngày, chúng cần phải cực kỳ an toàn và đáng tin cậy.</s>
 <s id="46">Chiếc máy bên kia thực tế là 2 máy bay 2 cánh quạt riêng biệt.</s>
 <s id="47">Chiếc này theo chiều kim đồng hồ.</s>
 <s id="48">Chiếc kia quay chiều ngược lại.</s>
 <s id="49">Khi đặt chúng với nhau, chúng hoạt động giống máy bay 4 cánh.</s>
 <s id="50">Tuy nhiên, nếu có gì đó không đúng, 1 động cơ hỏng, một cánh quạt hỏng, điện, thậm chí là pin -- chiếc máy vẫn sẽ bay, dù với kiểu dáng ít đẹp hơn.</s>
 <s id="51">Chúng tôi sẽ cho các bạn thấy bây giờ bằng cách vô hiệu hóa một nửa cánh quạt</s>
 <s id="52">(vỗ tay) Lần trình diễn cuối cùng này là chuyến thám hiểm của đàn ong nhân tạo</s>
 <s id="53">Số lượng lớn các thực thế tự động được phối hợp đem đến một màu sắc mới cho việc thể hiện tính thẩm mỹ.</s>
 <s id="54">Chúng tôi lấy những máy bay 4 cánh thương mại nhỏ có sẵn, Tiện thể, mỗi chiếc nhẹ hơn 1 lát bánh mì, và trang bị cho nó với công nghệ định vị và thuật toán tự chế.</s>
 <s id="55">Bởi vì mỗi đơn vị biết rõ vị trí của nó và tự điều khiển, số lượng của chúng thật sự không bị giới hạn.</s>
 <s id="56">(Vỗ tay) (Vỗ tay) (Vỗ tay) Hy vọng rằng, những màn trình diễn này sẽ thúc đẩy các bạn mơ về những vai trò cách mạng mới cho thiết bị bay.</s>
 <s id="57">Thiết bị cực kì an toàn kia là một ví dụ được cảm hứng để trở thành chao đèn bay ở Broadway.</s>
 <s id="58">(Cười) Thực tế rằng là, rất khó để dự đoán sự tác động của công nghệ mới hình thành.</s>
 <s id="59">Và với loài người chúng ta, hành trình và việc chế tạo mới là phần thưởng thực sự</s>
 <s id="60">Đó là lời nhắc nhở không ngừng về sự tuyệt diệu và màu nhiệm của vũ trụ mà ta đang sống, đã cho phép những tạo vật thông minh, sáng tạo chế tác nên nó bằng những cách đầy ngoạn mục.</s>
 <s id="61">Việc công nghệ này có tiềm năng lớn về thương mại và kinh tế chỉ mới là lớp phủ mặt bánh thôi.</s>
 <s id="62">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="63">(Vỗ tay)</s>
</text>
