<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sau đây là ý kiến cá nhân của tôi, và không hề đề cập đến quan điểm hay chính sách của bất kì cơ quan công tố nào.</s>
 <s id="2">(Cười) Tôi là một công tố viên.</s>
 <s id="3">Tôi tin vào pháp luật và trật tự.</s>
 <s id="4">Tôi được nhận nuôi bởi một sĩ quan, một lính hải quân và một thợ cắt tóc.</s>
 <s id="5">Tôi tin vào trách nhiệm. và rằng tất cả chúng ta phải được an toàn trong xã hội này.</s>
 <s id="6">Tôi yêu công việc của mình, và đồng nghiệp của tôi.</s>
 <s id="7">Và trách nhiệm của chúng tôi chính là cố gắng hoàn thiện nó.</s>
 <s id="8">Bằng cách giơ một cánh tay, hãy cho tôi biết ở đây có bao nhiêu người, trước 25 tuổi, quậy phá ở trường học, đến những nơi không được đến, dám lén uống rượu trước tuổi được phép?</s>
 <s id="9">(Cười) Được rồi.</s>
 <s id="10">Bao nhiêu người ở đây từng ăn cắp đồ ở cửa hàng, từng sử dụng chất kích thích, hay từng đi đánh nhau-- với ngay cả anh em ruột mình?</s>
 <s id="11">Và bây giờ, ai trong số đó bị bắt giam một ngày vì một trong những tội trên?</s>
 <s id="12">Và bao nhiêu người ở đây nghĩ mình là mối nguy hiểm cho xã hội và cần bị trừng trị vì những hành động trên?</s>
 <s id="13">(Cười) Vấn đề chính là ở đây.</s>
 <s id="14">Khi chúng ta bàn về việc đổi mới pháp luật, chúng ta thường chỉ nhìn vào một vài khía cạnh, Đây chính là những gì mà hôm nay tôi muốn nói với các bạn.</s>
 <s id="15">Nhưng trước tiên-- vì các bạn đã chia sẻ với tôi, nên sau đây sẽ đến lượt tôi thú tội.</s>
 <s id="16">Mục đích học luật của tôi, ban đầu chỉ là để kiếm tiền.</s>
 <s id="17">Khi đó tôi không thích làm công việc nhà nước, hay ngành pháp luật hình sự, tôi cũng chưa bao tưởng tượng có ngày mình sẽ trở thành một công tố viên.</s>
 <s id="18">Lúc sắp học xong năm nhất, tôi nhận được giấy báo đi thực tập ở Roxbury, một chi nhánh thuộc toà án thành phố Boston.</s>
 <s id="19">Tôi biết đến Roxbury như một khu ổ chuột ở Boston, nơi đầy rẫy các vụ xả súng và tội phạm ma tuý.</s>
 <s id="20">Cuộc đời và sự nghiệp của tôi đã thay đổi kể từ ngày đầu tiên của kì thực tập đó.</s>
 <s id="21">Có lần tôi bước vào một phòng xử án, và thấy căn phòng đầy người, từng người một bước lên phía trước để nói đúng hai từ: "Tôi vô tội."</s>
 <s id="22">Họ đa phần là những người da màu.</s>
 <s id="23">Sau đó quan toà, luật sư bào chữa và công tố viên sẽ đưa ra quyết định thay đổi cuộc đời họ, mà họ không có quyền can thiệp.</s>
 <s id="24">Và họ đa phần là người da trắng.</s>
 <s id="25">Khi từng người, từng người một, bước lên phía trước toà, khiến tôi không khỏi thắc mắc: Tại sao họ lại bị bắt?</s>
 <s id="26">Tôi muốn tìm hiểu về họ.</s>
 <s id="27">Khi công tố viên đọc hồ sơ của từng vụ án, tôi thầm nghĩ, ta có thể đoán trước tất cả điều này.</s>
 <s id="28">Tất cả điều này có thể tránh được...</s>
 <s id="29">không phải vì tôi là một chuyên gia pháp luật, mà là vì đây là điều tất yếu.</s>
 <s id="30">Trong kì thực tập đó, tôi bắt đầu nhận ra rằng, những người ngày hôm đó không phải là những tên tội phạm sừng sỏ mà họ đến với chúng tôi để được giúp đỡ nhưng chúng tôi lại chẳng làm gì cả.</s>
 <s id="31">Vào năm thứ hai đại học, tôi làm trợ lí cho một luật sư bào chữa, và qua đó mà tôi gặp nhiều người trẻ tuổi bị buộc tội giết người.</s>
 <s id="32">Nhưng ngay trong cả vụ "tàn nhẫn nhất" vẫn ẩn chứa những câu chuyện.</s>
 <s id="33">Tuổi thơ bất hạnh với những chấn thương tâm lí, bị ngược đãi, nghèo đói, mất người thân, thất học, sớm sa vào vòng vây của cảnh sát và pháp luật, rồi kết quả là một ghế ngồi tại phòng xử án.</s>
 <s id="34">Khi toà tuyên án tù chung thân cho những kẻ giết người kia, những người mà tôi được tiếp xúc, tôi không thể hiểu được tại sao ta lại chi quá nhiều tiền để nuôi một người trong tù trong vòng 80 năm tới khi mà số tiền đó có thể dùng để cải tạo họ, và có thể ngăn tất cả những chuyện này không xảy ra từ lúc chưa bắt đầu.</s>
 <s id="35">(Vỗ tay) Khi học đến năm ba đại học, tôi bào chữa cho những người phạm những tội nhẹ, họ đa số bị tâm thần, họ đa số là vô gia cư, họ đa số nghiện ma tuý, tất cả đều cần sự giúp đỡ.</s>
 <s id="36">Họ tìm đến chúng ta, còn chúng ta thì chẳng giúp được gì.</s>
 <s id="37">Họ cần sự trợ giúp của chúng ta.</s>
 <s id="38">Còn chúng ta thì dửng dưng.</s>
 <s id="39">Họ bị truy tố, phán xét, bào chữa bởi những người không biết một chút gì về họ.</s>
 <s id="40">Chính sự kém hiệu quả của bộ máy pháp luật đã khiến tôi theo ngành này.</s>
 <s id="41">Chính sự bất công đã khiến tôi muốn trở thành một luật sư.</s>
 <s id="42">Chính những động lực này đã thúc đẩy tôi trở thành một công tố viên.</s>
 <s id="43">Tôi không muốn nói nhiều về những vấn đề như:</s>
 <s id="44">Pháp luật nước ta cần phải thay đổi, rằng nước Mỹ đang bắt giam khoảng 2.3 triệu người trong tù, và trở thành nước giam giữ nhiều tội phạm nhất thế giới.</s>
 <s id="45">Rằng có hơn bảy triệu người đang bị quản chế hoặc tạm tha, và luật pháp của chúng ta không hề công bằng với người da màu, đặc biệt là với những người nghèo.</s>
 <s id="46">Rằng bất cứ lúc nào toà án cũng có thể sơ suất và khiến ta phải ngồi tù vô lý.</s>
 <s id="47">Nhưng cái không ai để ý là năng lực các công tố viên của ta kém như thế nào.</s>
 <s id="48">Khi nói về cải cách trong luật hình sự, xã hội thường chú tâm vào ba việc sau:</s>
 <s id="49">phàn nàn, tranh luận, phản đối cách làm việc của cảnh sát, hình thức xử phạt và nhà tù.</s>
 <s id="50">Chúng ta hiếm khi hoặc không bao giờ nhắc tới công tố viên.</s>
 <s id="51">Vào mùa thu năm 2009, một chàng trai trẻ đã bị Sở Cảnh sát thành phố Boston bắt giữ.</s>
 <s id="52">Cậu ta 18 tuổi, là người Mỹ gốc Phi, đang học lớp 12 tại một trường công lập.</s>
 <s id="53">Mục tiêu của cậu ta là vào được đại học nhưng với tiền lương ít ỏi từ công việc bán thời gian,cậu ta không thể nào trả nổi tiền học phí của mình.</s>
 <s id="54">Và trong một loạt các sai lầm, cậu ta đã lấy trộm 30 cái laptop từ một cửa hàng và rao bán chúng trên mạng.</s>
 <s id="55">Điều này đã khiến cậu ta bị bắt và một bản cáo trạng với 30 tội danh khác.</s>
 <s id="56">Số năm mà Christopher sắp phải ngồi tù là thứ khiến cậu ta lo sợ nhất.</s>
 <s id="57">Tuy nhiên cái mà cậu ta không biết chính là hồ sơ phạm tội sẽ ảnh hưởng rất lớn đến tương lai của cậu ta.</s>
 <s id="58">Và người được giao xử lý vụ án là tôi khi hồ sơ của Christopher đặt trên bàn tôi.</s>
 <s id="59">Nghe có vẻ nói quá lên nhưng thật sự lúc đó, số phận của cậu ta đang nằm trong tay tôi.</s>
 <s id="60">Tôi lúc đó 29 tuổi, mới chập chứng vào nghề, nhưng tôi hiểu được quyết định của tôi sẽ tác động như thế nào đến cuộc đời của Christopher như thế nào.</s>
 <s id="61">Trường hợp của cậu ta rẩt nghiêm trọng và cậu ta cần phải trả giá vì điều đó nhưng tôi không nghĩ bắt anh ta sống cùng với vết nhơ này cả đời là câu trả lời đúng.</s>
 <s id="62">Hầu hết, các công tố viên bước vào nghề ít khi nhận thức được hậu quả của các quyết định mà họ đưa ra, bất kể có cố ý hay không.</s>
 <s id="63">Mặc dù đã rất thận trọng, chúng tôi tìm đủ mọi cách để tránh các rủi ro bằng mọi giá, và khiến việc bảo mật nghề nghiệp gần như là vô dụng.</s>
 <s id="64">Bằng cách nào đó, lịch sử đã khiến chúng ta tin rằng hệ thống tư pháp hình sự sẽ nâng cao trách nhiệm người dân tăng cường an ninh xã hội và thực tế đã chứng minh ngược lại.</s>
 <s id="65">Chúng ta được xét xử hoàn toàn bằng cảm tính nên các công tố viên không được khuyến khích sáng tạo với công việc của mình, hoặc chấp nhận rủi ro cho người dân hoặc không.</s>
 <s id="66">Ta cứ bám lấy lối mòn lạc hậu, và điều đó ngăn đã chúng tôi trong việc biến xã hội trở nên an toàn hơn.</s>
 <s id="67">Đa phần các công tố viên ở vị trí của tôi sẽ chọn cách khởi tố Christopher.</s>
 <s id="68">Họ không đánh giá cao những gì chúng tôi có thể làm.</s>
 <s id="69">Việc kiện Christopher sẽ khiến anh ta trở thành người có tiền án, và khó có thể xin được việc sau này, và bắt đầu một vòng lẩn quẩn của một chuỗi các thất bại của hệ thống tư pháp ngày nay.</s>
 <s id="70">Với lý lịch như vậy và không có việc làm, Christopher sẽ không thể nuôi sống bản thân, được giáo dục hay có nhà ở ổn định.</s>
 <s id="71">Nếu không ai giúp đỡ cuộc sống của anh, Christopher buộc phải phạm nhiều tội hơn và nghiêm trọng hơn.</s>
 <s id="72">Cuộc đời anh ta càng dính vào pháp luật bao nhiêu, khả năng sẽ tái phạm của anh ta sẽ tăng lên bấy nhiêu cứ tiếp tục lặp lại như vậy-- và còn phải kể đến số tiền rất lớn từ xã hội để trợ cấp cho gia đình, con cái và những ai như anh ta.</s>
 <s id="73">Và, thưa quý vị, đây chính là kết quả khủng khiếp của cái gọi là bảo đảm an ninh cộng đồng.</s>
 <s id="74">Khi tôi mới tốt nghiệp đại học luật, tôi cũng như những luật sư khác.</s>
 <s id="75">Tôi ôm hi vọng trở thành người thực thi công lý, nhưng tôi chưa bao giờ được học thế nào là công lý-- không ai được học.</s>
 <s id="76">Không một ai.</s>
 <s id="77">Tuy nhiên, công tố viên lại là người có quyền lực nhất trong hệ thống toà án hình sự.</s>
 <s id="78">Quyền lực của chúng tôi gần như là vô hạn.</s>
 <s id="79">Hầu như, không một thẩm phán, cảnh sát, cơ quan lập pháp, hay bất kì thị trưởng, thống đốc, Tổng thống nào được can thiệp vào việc của chúng tôi.</s>
 <s id="80">Có nên khởi tố Christopher, khiến anh trở thành người có tiền án là tuỳ thuộc vào tôi.</s>
 <s id="81">Tôi được quyền khởi tố anh ta với 30 tội danh, với một tội danh, chỉ với một tội nhẹ, hoặc không tội nào cả.</s>
 <s id="82">Tôi có thể cho anh ta cơ hội để đàm phán một thoả thuận hoặc đưa vụ án ra toà, và thậm chí, là ra lệnh tống anh ta vào tù.</s>
 <s id="83">Đây là những quyết định mà một công tố viên có thể tự do đưa ra mỗi ngày, và chúng tôi không biết và cũng không được dạy về hậu quả nghiêm trọng của các quyết định đó.</s>
 <s id="84">Vào một đêm hè năm ngoái, tôi tham dự một cuộc họp nhỏ của những người da đen có quyền lực từ khắp thành phố.</s>
 <s id="85">Trong khi tôi đang nhét đầy miệng mình với bánh kẹp miễn phí, điều hay thấy ở một công chức, (Cười) Tôi thấy bên kia căn phòng, một người đàn ông trẻ vẫy chào, mỉm cười và bước lại phía tôi.</s>
 <s id="86">Tôi thấy anh ta rất quen nhưng không thể nhớ là đã gặp ở đâu, và trước khi tôi kịp nhớ ra thì anh ấy đã ôm chầm lấy tôi.</s>
 <s id="87">Và cảm ơn tôi.</s>
 <s id="88">"Anh đã quan tâm tôi và thay đổi cuộc đời tôi."</s>
 <s id="89">Anh ấy chính là Christopher,</s>
 <s id="90">Tôi đã không khởi kiện Christopher.</s>
 <s id="91">Anh ấy không phải ra toà, vào tù, và hồ sơ không có tiền án.</s>
 <s id="92">Thay vào đó, tôi đã giúp Christopher; đầu tiên là chịu trách nhiệm cho những việc anh ta đã làm, sau đó, bảo đảm anh ta sẽ không tái phạm lần nữa.</s>
 <s id="93">Chúng tôi đã tìm lại ba phần tư số máy mà Christopher lấy cắp, và trả lại cửa hàng Best Buy, và lên một kế hoạch kiếm tiền bồi thường cho số máy tính không tìm lại được.</s>
 <s id="94">Christopher đã đi lao động công ích.</s>
 <s id="95">Cậu ấy đã viết một bài về ảnh hưởng của vụ án đến tương lai mình và tương lai của cộng đồng.</s>
 <s id="96">Cậu đã nộp đơn vào đại học, nhận được hỗ trợ tài chính, và cậu ta đã tốt nghiệp sau bốn năm học đại học.</s>
 <s id="97">(Vỗ tay) Sau đó, tôi nhìn vào bảng tên trước áo cậu, và biết được cậu giờ là giám đốc của một ngân hàng lớn ở Boston,</s>
 <s id="98">Christopher giờ đã thành đạt-- và còn kiếm nhiều tiền hơn cả tôi-- (Cười) Cậu ta đã thực sự thành công trong sáu năm kể từ ngày đầu tiên tôi gặp cậu ấy ở toà án Roxbury.</s>
 <s id="99">Tôi không thể nói tất cả thành công mà cậu ta đang có là nhờ tôi, nhưng tôi chắc chắn đã góp phần tạo nên thành công này.</s>
 <s id="100">Đang có hàng ngàn những Christopher ở ngoài kia, và đang bị nhốt trong tù và nhà lao.</s>
 <s id="101">Chúng ta cần có hàng ngàn công tố viên nhận ra được điều này và bảo vệ những Christopher đó.</s>
 <s id="102">Một Christopher có việc làm thì tốt hơn so với một Christopher là tội phạm.</s>
 <s id="103">Đây là một thắng lợi lớn cho tất cả chúng ta.</s>
 <s id="104">Nhìn lại, quyết định không đem Christopher ra toà là quyết định đúng đắn.</s>
 <s id="105">Khi nhìn thấy cậu ấy lần đầu tiên ở toà Roxbury, tôi không thấy một tên tội phạm nào cả.</s>
 <s id="106">Tôi thấy bản thân mình-- một người đang rất cần sự giúp đỡ.</s>
 <s id="107">Từng là một thiếu niên bị bắt vì buôn bán ma tuý với số lượng lớn, nên tôi hiểu rất rõ giá trị của cơ hội được làm lại từ đầu khác hẳn với việc đối mặt với sự trừng phạt của pháp luật.</s>
 <s id="108">Trong thời gian đó, với sự giúp đỡ và chỉ dẫn của luật sư quận, người giám sát và quan toà, tôi đã biết được khả năng của các công tố viên có thể cứu giúp cuộc sống của một người thay vì huỷ hoại nó.</s>
 <s id="109">Chúng tôi đã làm như thế ở Boston.</s>
 <s id="110">Chúng tôi giúp một người phụ nữ bị bắt vì ăn trộm thức ăn cho con tìm được việc làm.</s>
 <s id="111">Thay vì tống một đứa trẻ vào nhà tù dành cho người lớn vì đã đánh một đứa trẻ khác, chúng tôi đã cho cậu ta điều trị tâm lí và tạm tha có theo dõi.</s>
 <s id="112">Một cô gái chạy trốn, bị bắt vì làm gái để kiếm sống, cần một nơi an toàn để sống và phát triển -- hay thứ gì đó chúng tôi có thể giúp cô ấy.</s>
 <s id="113">Tôi thậm chí từng giúp một cậu bé vì sợ đám đầu gấu trong trường bắt nạt sau giờ học, buổi sáng hôm đó, thay vì bỏ hộp cơm trưa vào cặp, cậu đã bỏ một khẩu 9mm nạp đầy đạn.</s>
 <s id="114">Chúng tôi thường chuẩn bị cho một vụ án từ tháng này qua tháng kia, thu thập tài liệu để tìm ra được giải pháp thực sự cho vấn đề.</s>
 <s id="115">Vậy sử dụng thời gian thế nào là hiệu quả nhất?</s>
 <s id="116">Bạn muốn công tố viên của bạn sử dụng thời gian như thế nào?</s>
 <s id="117">Tại sao chúng ta lại chi 80 tỉ đô vào hệ thống nhà tù mà chúng ta biết là thất bại, trong khi ta có thể dùng số tiền đó để đầu tư vào giáo dục, vào điều trị sức khoẻ tâm lý , vào điều trị cai nghiện ma tuý và đầu tư vào cộng đồng để cộng động chúng ta phát triển hơn?</s>
 <s id="118">(Vỗ tay) Vậy việc này ảnh hưởng gì đến bạn?</s>
 <s id="119">Thứ nhất, chúng ta đang bỏ ra rất nhiều tiền.</s>
 <s id="120">Là tiền của chúng ta.</s>
 <s id="121">Tại một số bang, hằng năm phải tốn 109,000 đô để nhốt một thiếu niên trong tù, và 60% khả năng sẽ bị bắt lại vào cùng một nhà tù.</s>
 <s id="122">Đây là sự thu hồi quá tệ cho một khoản đầu tư.</s>
 <s id="123">Thứ hai: đây là điều đúng đắn cần phải làm.</s>
 <s id="124">Nếu công tố viên là một trong những yếu tố tạo ra các rắc rối, thì bổn phận của chúng tôi là giải quyết chúng bằng cách sử dụng dữ liệu và nghiên cứu từ các ngành khác.</s>
 <s id="125">Và thứ ba: tiếng nói và lá phiếu của bạn rất quan trọng.</s>
 <s id="126">Lần tới, nếu địa phương bạn có tổ chức bầu cử luật sư với quyền hạn của mình, bạn hãy hỏi ứng cử viên:</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">1.</s>
  <s id="127.2">Anh sẽ làm gì để tôi và cộng đồng tôi được an toàn hơn?</s>
 </p>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">2.</s>
  <s id="128.2">Anh sẽ thu thập những thông tin gì, và anh sẽ đào tạo các công tố viên như thế nào để họ biết tận dụng những dữ liệu đó?</s>
 </p>
 <s id="129">Và thứ ba: Nếu nó không hiệu quả với tất cả mọi người, anh sẽ làm gì để khắc phục?</s>
 <s id="130">Nếu họ không trả lời được, thì công việc này không dành cho họ.</s>
 <s id="131">Mỗi một người đã giơ tay ở đầu buổi nói chuyện, là mỗi một ví dụ sống động về sức mạnh của cơ hội, của sự can thiệp, của sự ủng hộ, và cả của tình yêu.</s>
 <s id="132">Có lẽ mỗi người các bạn đang phải chịu các hình phạt khác nhau vì bất cứ tội gì mà bạn mắc phải, nhưng hầu như không ai phải ngồi tù, để các bạn có được ngày hôm nay -- trở thành những người ưu tú nhất thế giới.</s>
 <s id="133">Hàng ngày, có hàng ngàn công tố viên trên khắp nước Mỹ đang nắm giữ quyền lực rất lớn và nó có thể mang lại tai hoạ nhưng cũng có thể mang lại những cơ hội, sự can thiệp, sự ủng hộ, và vâng, cả tình yêu nữa.</s>
 <s id="134">Đây là những đặc điểm của một cộng đồng vững mạnh, mà một cộng động vững mạnh thì an toàn.</s>
 <s id="135">Nếu cộng đồng bạn có vấn đề gì, đừng để luật sư bạn đã chọn giải quyết chúng theo lối lạc hậu, kém hiệu quả, tốn kém.</s>
 <s id="136">Yêu cầu nhiều hơn; hãy bỏ phiếu cho công tố viên nào giúp bạn tránh xa nhà tù chứ không phải bỏ tù bạn.</s>
 <s id="137">Yêu cầu thứ tốt hơn.</s>
 <s id="138">Bạn và con bạn xứng đáng với điều đó, những người mắc kẹt trong tù xứng đáng với điều đó, nhưng quan trọng nhất, là những người mà ta đã thề sẽ bảo vệ và mang lại công bằng.</s>
 <s id="139">Chúng ta phải, chúng ta phải làm tốt hơn.</s>
 <s id="140">Cảm ơn.</s>
 <s id="141">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="142">(Vỗ tay) Xin cảm ơn rất nhiều.</s>
</text>
