<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năng lượng sinh học là gì? không phải là cồn sinh học</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">hay sự nóng lên của trái đất.</s>
  <s id="2.2">Mà là một khái niệm khác thường.</s>
  <s id="2.3">Đó là dầu, gas, than.</s>
  <s id="2.4">Và phần nào xây dựng hướng đến tương lai. lúc chúng ta có thể xem xét đại dương ở hướng hợp lí, hoặc đưa không gian địa lí vào quỹ đạo sẽ quay nhanh tạo sóng viba, hay dừng, phụ thuộc vào cách hiểu và quản lí năng lượng sinh học.</s>
  <s id="2.5">Và để làm thế, đầu tiên cần hiểu về nông nghiệp</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Chúng ta trồng trọt cách đây 11 ngàn năm.</s>
  <s id="3.2">Và song song với đó, chúng ta dần học cách đối phó với côn trùng gây hại, với tất cả những thứ tồi tệ trên đời, học cày cấy.</s>
  <s id="3.3">Cùng với đó là sử dụng máy móc vào trồng trọt chúng ta có thể vượt qua sông Nile.</s>
 </p>
 <s id="4">Khi ta biết sử dụng năng lượng, và đã làm nên khác biệt</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Nó giúp ta trồng cây ở bất kì nơi nào, cũng như dẫn nước lũ đi.</s>
  <s id="5.2">Ta bắt đầu lập hệ thống nông nghiệp; Đưa máy móc dồn nước lại.</s>
  <s id="5.3">Máy này với một chùm nước dẫn đến nền nông nghiệp với quy mô lớn.</s>
 </p>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Máy móc kết hợp với nước, được kết quả như thế này.</s>
  <s id="6.2">Và bạn sẽ được doanh thu.</s>
  <s id="6.3">Nó là ảnh hưởng to lớn.</s>
  <s id="6.4">Vậy, làm nông nghiệp tức là bạn bắt đầu với một hệ thống tương đối tự nhiên.</s>
  <s id="6.5">Bạn bắt đầu thuần hóa hệ thống này.</s>
  <s id="6.6">Bạn bỏ ra rất nhiều sức bên cạnh hệ thống.</s>
  <s id="6.7">Bạn dùng lượng lớn thuốc trừ sâu và diệt cỏ (Cười) cùng với hệ thống, và bạn được hệ thống trông như thế này.</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Và nó là tất cả những công dụng.</s>
  <s id="7.2">Đó chính là cách chúng ta đang tiếp cận năng lượng.</s>
  <s id="7.3">Bài học rút ra từ nông nghiệp là, bạn hoàn toàn có thể thay đổi hệ thống đó dựa trên công hiệu khi bạn bắt đầu kết hợp hệ thống đó và học hỏi cách khác hiện tại là áp dụng sinh học.</s>
  <s id="7.4">Và bạn bỏ những khuôn phép về kĩ thuật, bỏ đi quy luật hóa học, để đến với phạm trù sinh học.</s>
  <s id="7.5">Có lẽ một trong những người quan trọng nhất trên hành tinh này là người sau lưng tôi</s>
 </p>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">tên anh là Norman Borlaug.</s>
  <s id="8.2">Anh ta đạt giải Nobel.</s>
  <s id="8.3">Được Quốc hội trao huy chương Danh dự.</s>
  <s id="8.4">Hoàn toàn xứng đáng.</s>
  <s id="8.5">Vì anh ta cung cấp thức ăn cho nhiều người hơn bất kì ai bởi tìm ra phương pháp ứng dụng sinh học vào giống.</s>
  <s id="8.6">Anh ta thực hiện ở Mexico.</s>
  <s id="8.7">Lí do Ấn độ và Trung Quốc ngăn được nạn đói là vì Norman Borlaug đã chỉ họ cách trồng hiệu quả hơn, từ đó đã dẫn đến Cách mạng Xanh.</s>
  <s id="8.8">Có nhiều người chỉ trích.Nhưng họ không nhận ra rằng Trung Quốc và Ấn Độ, thay vì có nhiều người đói, giờ họ lại đang xuất khẩu lương thực.</s>
 </p>
 <s id="9">Điều trớ trêu của hệ thống này là nơi anh ta thực hiện nghiên cứu, Mexico, đã không ứng dụng kĩ thuật này, phớt lờ nó, thảo luận về việc vì sao kĩ thuật này lại được nghĩ ra, nhưng họ không sử dụng nó.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Mexico vẫn còn là một trong những nơi nhập khẩu lương thực lớn nhất thế giới, vì họ không áp dụng điều được phát hiện ở Mexico.</s>
  <s id="10.2">Thực tế, họ không công nhận anh ta, đến độ không hề có một bức tượng của anh ta trên toàn Mexico.</s>
  <s id="10.3">Ở Trung Quốc và Ấn Độ thì có.</s>
  <s id="10.4">Viện nghiên cứu của ông được dời đến Ấn Độ.</s>
  <s id="10.5">Đó là khác biệt giữa áp dụng công nghệ và thảo luận về công nghệ.</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Bây giờ, không phải chỉ là việc ông ta cung cấp một lượng lớn thực phẩm.</s>
  <s id="11.2">Đó là hiệu ứng tổng hợp của công nghệ. nếu bạn hiểu về sinh học.</s>
 </p>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Chuyện gì đã xảy ra?</s>
  <s id="12.2">Xét về nông nghiệp qua 1 thế kỷ, ở những năm 1900 hoàn toàn dễ nhận ra đối với người làm nông nghiệp 1000 năm trước. cái cày rất khác.</s>
  <s id="12.3">Các máy móc là máy kéo, thô sơ thay vì máy chạy bằng điện, nhưng nông dân đã hiểu: đó là cái họ đang làm, là vì sao họ đang làm nó, làm ở đâu.</s>
  <s id="12.4">Thật ra để bắt đầu thay đổi nền nông nghiệp là lúc bạn bắt đầu loại bỏ sức của loài vật kỹ thuật và chất hoá học khỏi sinh học.</s>
  <s id="12.5">Đó là nơi năng suất tăng lên.</s>
  <s id="12.6">Và khi bạn làm điều đó, đây là thứ xảy ra với năng suất.</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Cơ bản, để tạo ra 100 từ việc bạn cần 250 giờ đến đến việc chỉ mất 40, 15, hay 5.</s>
  <s id="13.2">Năng suất lao động tăng gấp 7, từ năm 1995 đến 2000, trong khi các ngành kinh tế khác chỉ tăng 2.5 lần.</s>
  <s id="13.3">Đây chắc chắn là sự tăng lên trên đầu người.</s>
 </p>
 <s id="14">Kết quả là, dĩ nhiên, không chỉ là một lương thực, hay một đống đồ.</s>
 <s id="15">50% ngân sách EU sắp được trợ cấp cho những vật liệu nông nghiệp để sản xuất thừa ra.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Đây là một cách sử dụng tốt năng lượng.</s>
  <s id="16.2">Và dĩ nhiên, bây giờ bạn sẽ tự nhủ "Hừ, cứ ngỡ mình đến nghe nói về năng lượng, mà lão này toàn nói về sinh học."</s>
 </p>
 <s id="17">Vậy có mối liên hệ gì giữa hai điều này?</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Một trong những điều trớ trêu của hệ thống là chúng ta đang nói về điều mà chúng ta không hiểu.</s>
  <s id="18.2">Chúng ta thậm chí không rõ dầu là gì , nó ở đâu ra.</s>
  <s id="18.3">Ý tôi là, đúng là, vẫn còn là vấn đề đang tranh cãi dòng sông đen là gì và nó từ đâu đến.</s>
  <s id="18.4">Giả định đúng nhất, và một trong những phán đoán của chuyện này, là nó dựa trên chất liệu này, những thứ này hấp thụ ánh mặt trời, và phân huỷ dưới áp lực từ hàng triệu năm, và bạn được những dòng sông đen này.</s>
 </p>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Phần thú vị của giả thuyết này, nếu giả thuyết đúng, là dầu và tất cả hydrocarbon hóa ra là tinh kết của ánh sáng mặt trời.</s>
  <s id="19.2">Và khi bạn suy xét về năng lượng sinh học, nó không phải là ethanol.</s>
  <s id="19.3">Nó đang nhận tia nắng, tập trung trong những trùng a míp tập hợp trong cây trồng, và có thể đó là lí do bạn thấy cầu vồng.</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Khi bạn quan sát hệ thống này, nếu hydrocarbon là kết tinh ánh sáng mặt trời, vậy năng lượng sinh học vận hành theo cách khác.</s>
  <s id="20.2">Và ta phải bắt đầu nghĩ về dầu và các hydrocarbon khác như là một phần của tấm năng lượng mặt trời.</s>
 </p>
 <s id="21">Có lẽ một phần vì vậy nên nếu bạn bay qua Tây Texas, những loại giếng mà bạn đang bắt đầu quan sát không giống trong những bức tranh này ở Kansas và cả những thửa ruộng đã được tưới.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Đây là cách bạn "trồng" dầu.</s>
  <s id="22.2">Và khi bạn nghĩ về nó, cách nó phát triển chúng ta đã bắt đầu đến gần với ảnh hưởng của súc vật. và sau đó chúng ta đã học được gì? chúng ta học được rằng chúng ta phải tiến xa hơn. rồi ta lại học được gì? rằng chúng ta phải tiến xa xa hơn nữa. và chúng ta đang phá huỷ như thể chúng ta đang ra ngoài và làm nên năng lượng sinh học.</s>
 </p>
 <s id="23">đó là mỏ cát dầu Athabasca, và có một khối lượng khổng lồ- đầu tiên là khai thác mỏ, những xe tải lớn nhất thế giới đang hoạt động ở đây, và sau đó bạn phải thoát ra khỏi bùn đen, cơ bản là dầu mà không chảy ra. nó dính chặt vào cát. rồi bạn phải dùng nhiều dòng chảy để tách chúng ra, nhưng chỉ có thể thực hiện với giá dầu hiện nay.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Than đá.</s>
  <s id="24.2">Than dần trở thành thứ gần như tương tự.</s>
  <s id="24.3">Có lẽ nó là thực vật, ngoại trừ việc chúng được đốt và nén dưới áp lực.</s>
 </p>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Bạn lấy thứ như thế này, đem đốt đi, đặt dưới áp suất, cơ may là bạn sẽ có được thứ này.</s>
  <s id="25.2">Nhưng tôi vẫn nhấn mạnh: chúng ta không biết.</s>
 </p>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">chúng ta tò mò khi tranh luận chuyện này.</s>
  <s id="26.2">Nhưng khi bạn nghĩ về than, đó là thứ giống như hạt lúa mì được đốt cháy.</s>
  <s id="26.3">Không hoàn toàn không giống than.</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Và dĩ nhiên, mỏ than là nơi rất nguy hiểm bởi vì trong những mỏ than có khí đốt.</s>
  <s id="27.2">Gas nổ sẽ có người chết.</s>
  <s id="27.3">Nên chỉ sản xuất biogas từ than ở một số mỏ, còn một số thì không.</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">một vài nơi bạn sẽ thấy sự khác biệt, có những câu hỏi thú vị. những câu hỏi như là bạn nên làm gì với thứ này.</s>
  <s id="28.2">Nhưng một lần nữa, than đá.</s>
  <s id="28.3">Có thể đồng chất, có thể cùng hệ thống, năng lượng sinh học, đang ứng dụng cùng công nghệ một cách chính xác</s>
 </p>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Đây là sự tiến gần đến những ảnh hưởng ghê gớm.</s>
  <s id="29.2">Khi bạn vượt qua chúng, bạn chỉ xé toạc những đỉnh núi ra. và kết thúc với một nguồn carbon bốc hơi lớn nhất, chúng là nhà máy khí đốt than. đó có lẽ không phải ứng dụng tốt nhất của năng lượng sinh học.</s>
 </p>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">khi bạn nghĩ cái gì có thể thay thế cho hệ thống này- rất quan trọng để tìm lựa chọn thay thế bởi thứ nó thải ra chuyện này nước Mỹ đang thu nhỏ trữ lượng dầu hoả, nhưng không giảm bớt trữ lượng than đá, Trung Quốc cũng vậy.</s>
  <s id="30.2">Có trữ lượng than khổng lồ không tham gia ở đây, và chúng ta bắt đầu nghĩ về chúng như năng lượng sinh học, vì nếu ta cứ xem chúng như năng lượng hoá học, hay năng lượng kĩ thuật, chúng ta sẽ ở dưới đáy vực thẳm.</s>
 </p>
 <s id="31">gas là sản phẩm tương tự. nó cũng là sản phẩm sinh học. khi nghĩ về gas, bạn đã quá quen với nó. và đây là các khác để khai thác mỏ than.</s>
 <s id="32">nó được gọi là khí thiên nhiên. tại sao điều này lại thú vị? vì nếu than sản xuất ra để được tập trung phục vụ đời sống, lí do tại sao bạn có thể tạo nên khác biệt ở đầu ra của gas giữa mỏ này với mỏ khác -lí do tại sao một mỏ có thể nổ còn cái khác thì không, có thể là bởi vì cái này ăn mòn cái khác và sản xuất ra gas</s>
 <s id="33">nó được biết đến là hiện tượng phi thường. (cười) bạn ăn chút ít những thứ này, bạn sản xuất ra nhiều gas. nó có thể hoá ra những quy trình sinh học trong những mỏ than có cùng quy trình. nếu điều đó đúng, thế thì một trong những cách có năng lượng từ than mà không phải phá đỉnh núi, và nó có thể không đốt cháy than. để có quy trình đó than với cách nhìn của sinh học cũng giống trong nông nghiệp.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Đó là thứ gọi là năng lượng sinh học.</s>
  <s id="34.2">Không phải ethanol.</s>
  <s id="34.3">Không phải trợ cấp từ một vài công ty.</s>
  <s id="34.4">Không nhập khẩu bắp từ Iowa vì bạn làm nên rất nhiều thực vật ethanol.</s>
  <s id="34.5">Nó đang bắt đầu hiểu sự biến chuyển xảy ra trong nông nghiệp, từ ảnh hưởng với súc vật đến sinh học.</s>
  <s id="34.6">Trong phạm vi bạn có thể làm được có thể rửa chất liệu và làm sạch nhanh.</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Chúng ta có chỉ số năng suất trong chuyện này. ok, nếu bạn đặt dòng chảy vào những mỏ than hay dầu hoả chúng chảy từ nhiều thập kỉ, bạn có sự tăng lên thật sự bền bỉ, như tăng lên gấp 8 lần, trong đầu ra.</s>
  <s id="35.2">Đây chỉ là những giai đoạn khởi đầu của chuyện này.</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Và khi nghĩ về vật liệu sinh học người này- người đã dịch chuỗi gen người, tăng gấp đôi cơ sở dữ liệu gen và chất đạm được biết nhờ thuyền vòng quanh thế giới- suy nghĩ làm thế nào bạn kết cấu thế này.</s>
  <s id="36.2">Nhiều người tài năng đang nghĩ về nó.</s>
  <s id="36.3">Và họ đang sắp xếp những công ty với nhau như Synthetic Genomics, Cambria, Codon và cái những công ty đó cố gắng làm là nghĩ về nó, cách áp dụng nguyên lý sinh học tránh ảnh hưởng súc vật</s>
 </p>
 <s id="37">Nghĩ về nó trong thời hạn tiếp theo, khi bắt đầu kế hoạch với mục đích riêng.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Nghĩ về tế bào như phần cứng.</s>
  <s id="38.2">Nghĩ về gen là phần mềm.</s>
  <s id="38.3">Giả sử bạn bắt đầu nghĩ sự sống là bảng mã có thể được thay đổi, thành năng lượng, có thể trở thành thức ăn, thành sợi, thành còn người, thành hàng loạt thứ, vậy bạn phải chuyển đổi cách bạn tiếp cận với phương thức tạo ra, giải quyết và suy nghĩ về năng lượng với một cách rất khác.</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Nguyên tắc đầu tiên của điều này là gì, và chúng ta hướng đến đâu?</s>
  <s id="39.2">Đây là một chàng to con dịu dàng nhất thế giới.</s>
  <s id="39.3">Một người tốt nhất bạn được gặp.</s>
  <s id="39.4">Anh ta tên Hamilton Smith.</s>
  <s id="39.5">Anh đạt giải Nobel vì đã tìm ra cách cắt gen -- dùng thứ gọi là enzym giới hạn.</s>
 </p>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Anh ta thực hiện ở ĐH Johns Hopkins, anh thật khiêm tốn lúc nhận giải, mẹ anh gọi và bảo: "Mẹ không biết còn có Ham Smith nữa ở Hopkins.</s>
  <s id="40.2">Con biết anh ta vừa được giải Nobel không?"</s>
  <s id="40.3">(Cười). tôi biết, đó là mẹ anh ta, nhưng mặt khác, hắn là người làm tốt công việc của mình.</s>
  <s id="40.4">Bạn tìm thấy anh ta ở ghế bành mỗi ngày, đang làm với ống nhỏ để chuyền nước và toà nhà.</s>
  <s id="40.5">Một trong những thứ anh ta làm là những thứ này.</s>
 </p>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">đó là gì? đây là đoạn rỗng ADN đầu tiên được cấy, khi bạn tách toàn bộ hệ thống ADN ra khỏi một tế bào, chèn vào một tế bào khác, làm cho tế bào đó tách biệt như một loài.</s>
  <s id="41.2">Nó mất một tháng.</s>
  <s id="41.3">Bạn sẽ thấy thứ này vào tháng sau nó sẽ quan trọng như chính chuyện này.</s>
 </p>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Khi bạn nghĩ về nó và sự ý nghĩa của nó, chúng ta đang bắt đầu không chỉ đổi ethanol từ bắp với trợ cấp cao.</s>
  <s id="42.2">Chúng ta bắt đầu nghĩ về sinh học biến thành năng lượng.</s>
  <s id="42.3">Rất đắt để sản xuất thứ này, cả về kinh tế và mặt năng lượng.</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Đây là cái tích luỹ trong dầu cát ở Alberta.</s>
  <s id="43.2">Có nhiều khối lưu huỳnh.</s>
  <s id="43.3">Vì khi bạn tách dầu hoả khỏi cát, và sử dụng một lượng lớn năng lượng bên trong hơi nước- dòng nước để tách chúng ra-- bạn cũng phải tách cả lưu huỳnh ra.</s>
  <s id="43.4">Sự khác biệt giữa dầu thô nhẹ và dầu thô nặng- là khoảng 14 đô la một thùng. đó là lí do bạn đang xây dựng những tháp từ những khối lưu huỳnh. bằng cách này tỉ lệ của chúng thì khá lớn.</s>
 </p>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Bây giờ, nếu có thể đạt lượng năng lượng từ việc này, bạn rút gọn hệ thống và bạn bắt đầu áp dụng nguyên tắc sinh học vào năng lượng.</s>
  <s id="44.2">Đó phải là một cây cầu nơi có thể đón gió, nơi bạn có thể có năng lượng mặt trời, nơi bạn có được năng lượng nguyên tử- và hy vọng bạn sẽ không xây trạm nguyên tử tiếp theo trên một bờ biển đẹp cạnh khe động đất.</s>
  <s id="44.3">(Cười) chỉ là một suy nghĩ.</s>
 </p>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Nhưng trong khi ấy, ít nhất vào thập niên tới, tên của trò chơi là những hydrocarnbons. và là dầu, là ga, là than đá, đó là cái chúng ta đang giải quyết.</s>
  <s id="45.2">Trước khi làm buổi nói chuyện quá dài.</s>
  <s id="45.3">Đây là những gì đang xảy ra hiện nay với hệ thống năng lượng.</s>
 </p>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">86% năng lượng chúng ta tiêu thụ là hydrocarbon.</s>
  <s id="46.2">Nghĩ là 86% thứ chúng ta đang tiêu thụ có lẽ là cây và amip đã được xử lí và phần còn lại của chất này.</s>
  <s id="46.3">Có một vai trò ở đây về trò chuyện.</s>
  <s id="46.4">Có vai trò từ chất thay thế, nhưng chúng ta cũng hiểu được phần thực trạng khác.</s>
 </p>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Làm sao chúng ta giải quyết điều đó là hướng đến tương lai.</s>
  <s id="47.2">Và khi chúng ta nghĩ về đường đến ngày mai, một trong những thứ bạn nên cân nhắc là: hiện nay chúng ta đang bỏ mặc 2/3 lượng dầu trong những cái giếng.</s>
  <s id="47.3">Vậy chúng ta đang phí rất nhiều tiền và bỏ đi hầu hết năng lượng dưới đó.</s>
  <s id="47.4">Đó, dĩ nhiên, yêu cầu nhiều năng lượng hơn để sử dụng và có năng lượng.</s>
  <s id="47.5">Tỉ số trở nên ngu ngốc ngay khi bạn có được ethanol.</s>
  <s id="47.6">Nó thậm chí là tỉ lệ 1:1 giữa năng lượng vào và ra.</s>
  <s id="47.7">Đó là cách ngu ngốc của quản lí hệt thống này.</s>
 </p>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Điều cuối cùng, đồ thị cuối cùng.</s>
  <s id="48.2">Một trong những thứ mà chúng ta phải làm là ổn định giá dầu.</s>
  <s id="48.3">Đây là cái trông như giá dầu, ok?</s>
 </p>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Đây là hệ thống tồi vì cái xảy ra là tốc độ hàng rào được dựng rất chậm.</s>
  <s id="49.2">Con người khám phá những ý tưởng thật sự đột phá về pin năng lượng mặt trời hoặc về gió hay những thứ khác, thử đoán là gì?</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Giá dầu giảm mạnh.</s>
  <s id="50.2">Công ty phá sản, và sau đó bạn có thể làm giá dầu tăng lại.</s>
 </p>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Vậy nếu tôi có một đề nghị gần gũi và khiêm tốn Hãy đặt một giá dầu ổn định ở châu Âu và Mĩ.</s>
  <s id="51.2">Làm việc đó bằng cách nào?</s>
  <s id="51.3">Ừ, hãy đưa thuế vào dầu đó là không thu thuế và nó giữ trong 20 năm tới, giá dầu sẽ là-- bất cứ thứ gì bạn muốn, 35 đô, 40 đô.</s>
  <s id="51.4">Nếu giá OPEC giảm như thế, chúng ta đánh thuế nó. nếu giá tăng trên mức đó, thuế được miễn.</s>
 </p>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Nhà thầu được gì?</s>
  <s id="52.2">Nó tác động gì đến những công ty?</s>
  <s id="52.3">Nếu có thể sản xuất năng lượng ít hơn 35 đô một thùng, hoặc ít hơn 40 đô, hay ít hơn 50 đô Hãy tranh luận nào- bạn sẽ có một doanh nghiệp.</s>
  <s id="52.4">Nhưng không để con người vào vòng tròn này nơi không trả lương cho nghiên cứu vì công ty của bạn sẽ phá sản khi OPEC có nguồn thay thế và duy trì năng lượng sinh học còn tiếp diễn.</s>
  <s id="52.5">Cảm ơn.</s>
 </p>
</text>
