<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Gayle King: Mời chị ngồi, Serena Williams, hay ta nên nói là, mời ngồi, người mẹ mới.</s>
 <s id="2">(Reo hò) Không nghi ngờ gì nữa, các bạn đều giống tôi.</s>
 <s id="3">Các bạn đã thấy tấm ảnh Serena trong bộ đồ tắm màu vàng tuyệt vời tuần trước và khi tôi thấy nó, tất cả những gì tôi có thể nghĩ là, "Chúa ơi, sao cô ấy không thể chờ đến lúc ta ngồi trên sân khấu của TED?"</s>
 <s id="4">Tôi ích kỉ thật, tôi biết.</s>
 <s id="5">Vì vậy tôi đã hỏi chị về bức hình đó, và chị nói lẽ ra không ai nên thấy tấm ảnh đó.</s>
 <s id="6">Ý chị là sao?</s>
 <s id="7">Serena Williams: Vâng, thật ra, nó là một tai nạn.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Tôi đang đi nghỉ, dành chút thời gian cho bản thân, rồi tôi biết mình có thai khi kiểm tra sức khỏe thế là tôi chụp hình mỗi tuần để xem mình đi được bao xa.</s>
  <s id="8.2">GK: Và để khoe với bạn bè nữa, có lẽ thế?</s>
 </p>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">SW: Không, thật ra tôi chỉ lưu nó lại, chứ không định kể với nhiều người, thật ra là thế, và tôi đã lưu nó lại, mà chị biết mạng xã hội đấy, chỉ cần ấn nhầm nút là...</s>
  <s id="9.2">(Cười) GK: Là thế đó.</s>
 </p>
 <s id="10">SW: 30 phút sau, điện thoại tôi reo nhiều chưa từng có... nửa tiếng trôi qua mà đã có 4 cuộc gọi nhỡ, và tôi kiểu như, lạ thật, rồi tôi bắt máy, và sau đó, thôi xong.</s>
 <s id="11">Nhưng đó là 1 khoảnh khắc đẹp.</s>
 <s id="12">Tôi định chờ tầm 5 hay 6 ngày nữa, thôi không sao,</s>
 <s id="13">GK: Tôi biết, Serena, vì kì lạ thật, thai nhi chỉ mới 20 tuần tuổi, nên ta sẽ không có quá nhiều điều để nói về nó.</s>
 <s id="14">SW: Chính xác, nên dạo này tôi chỉ đang như thế thôi.</s>
 <s id="15">Tôi đang theo dõi nó.</s>
 <s id="16">tuần 18,19 -- tuần nào tôi cũng chụp một tấm để lưu lại, mọi chuyện vẫn đang rất tốt, cho đến một lần sơ hở.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">GK: Tốt lắm.</s>
  <s id="17.2">Vâng, chúc mừng chị.</s>
 </p>
 <s id="18">SW: Vâng, cảm ơn chị.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">GK: Không sao cả mà.</s>
  <s id="19.2">Khi chị hay tin đó, chị có vui mừng không?</s>
  <s id="19.3">Hay là sợ?</s>
 </p>
 <s id="20">Hay lo lắng? ý tôi là, khi biết mình mang thai.</s>
 <s id="21">SW: Tôi biết tin hai ngày trước khi giải Úc mở rộng khai mạc, một trong bốn giải lớn nhất năm.</s>
 <s id="22">GK: Trước đó chỉ hai ngày thôi á?</s>
 <s id="23">SW: Vâng, hai ngày trước đó tôi mới biết.</s>
 <s id="24">Tôi đã lo lắng.</s>
 <s id="25">Tôi còn không biết mình phải nghĩ gì, nhưng tôi chỉ biết, vào lúc đó, điều quan trọng thật sự chính là tôi cần phải tập trung cho giải Úc Mở rộng. và tôi đã hoàn toàn không biết làm gì.</s>
 <s id="26">Tôi đã kiểu như, mình chơi nổi không?</s>
 <s id="27">Tôi biết sẽ rất nguy hiểm cho thai nhi trong khoảng 12 tuần đầu, nên tôi đã nghi ngại rất nhiều.</s>
 <s id="28">GK: Nhưng chị không chỉ chơi, Williams, mà còn thắng luôn.</s>
 <s id="29">(Reo hò) SW: Phải đấy.</s>
 <s id="30">GK: Phải nói là, chị đã thắng giải Grand Slam thứ 23.</s>
 <s id="31">SW: Cảm ơn chị.</s>
 <s id="32">(Vỗ tay) GK: Trong khi mang thai!</s>
 <s id="33">SW: Vâng, tôi chỉ sợ mình lại bị chấn thương, nên... nhưng không.</s>
 <s id="34">GK: Lúc biết mình mang thai, mùa giải này có gì khác biệt không?</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">SW: Có chứ.</s>
  <s id="35.2">Nó không còn dễ dàng.</s>
 </p>
 <s id="36">Chị đã nghe kể về vấn đề của những thai phụ rồi đấy, họ bị ốm nghén và họ mệt mỏi.</s>
 <s id="37">GK: Chị có bị ốm nghén mỗi sáng không?</s>
 <s id="38">SW: Không, thật may mắn là tôi không bị.</s>
 <s id="39">Nhưng tôi thật sự thấy mệt mỏi và căng thẳng, và tôi đã phải lấy tất cả năng lượng đó, cho vào 1 cái túi giấy, đại loại thế, và ném nó đi, vì tôi thật sự cảm thấy mình không có thời gian để giải quyết những cảm xúc thừa thãi, vì chuyện tôi có thai, không ai biết, và tôi phải thắng mùa giải đó như bất kỳ mùa giải nào tôi tham gia.</s>
 <s id="40">Tôi được kỳ vọng để thắng, và nếu tôi không thắng, chuyện đó còn chấn động hơn.</s>
 <s id="41">GK: Yeah, chị mà không thắng thì sẽ có chuyện lớn.</s>
 <s id="42">SW: Vâng, nên với tôi, tôi phải thật sự đem những thứ tiêu cực và bất kì cảm xúc nào tôi có lúc đó nén tất cả lại và tìm ra cho mình bước đi tiếp theo.</s>
 <s id="43">GK: Có rất nhiều người ủng hộ và yêu thương chị.</s>
 <s id="44">Thậm chí khi tôi vừa đến đây, người ta chặn tôi ở sân bay.</s>
 <s id="45">Tôi đã nói với tiếp viên hàng không, phi công,"Đoán xem tôi đi đâu?"</s>
 <s id="46">Họ nói,"Chúa ơi, chúng tôi rất vui vì cô ấy mang thai."</s>
 <s id="47">Nhưng bên cạnh đó, luôn có những người Mỹ kì cục.</s>
 <s id="48">Trên đường đến đây, vài người đã nói với tôi về Ilie Nastase, người đã nói những điều không hay, thậm chí là phân biệt chủng tộc.</s>
 <s id="49">Và chị đã đáp trả anh ta.</s>
 <s id="50">Tôi còn không thèm nghe anh ta nói gì, nhưng chị đã đáp trả.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Tại sao thế?</s>
  <s id="51.2">SW: Tôi nghĩ sẽ có những lời bình khiếm nhã, nhưng đó không phải tất cả, tôi còn bạn bè ủng hộ mình và những đồng nghiệp nữa.</s>
 </p>
 <s id="52">Tôi là tay vợt chuyên nghiệp gần 20 năm rồi, vì thế, với tôi, việc đề cao phụ nữ rất quan trọng, và có những người phụ nữ trẻ, đến gặp tôi ở phòng thay đồ, muốn chụp hình với tôi, điều này làm tôi muốn trở thành người tiên phong, là hình mẫu tốt cho họ.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Thế nên không chỉ...</s>
  <s id="53.2">(Vỗ tay) Người dùng lời lẽ khiếm nhã để nói về chúng tôi đâu chỉ có anh ta, quan trọng là chúng tôi phải bảo vệ lẫn nhau, đó cũng là tự bảo vệ mình.</s>
 </p>
 <s id="54">Và khi ấy, tôi thấy mình cần phải nói, rằng tôi không sợ, tôi sẽ không đi đâu cả, nhưng như thế không phù hợp, mọi thứ cần phải nói đúng nơi, đúng lúc.</s>
 <s id="55">Và khi ấy chưa phải lúc, phải nơi.</s>
 <s id="56">GK: Ta sẽ dừng ở chỗ chị nói mình sẽ không đi đâu hết, vì tháng 9 này chị sẽ 36 tuổi, có con ở tuổi 36.</s>
 <s id="57">Và huấn luyện viên của chị đã nói tuổi tác luôn quan trọng, nhưng với quần vợt, nó còn quan trọng hơn, nhưng anh ta lại tin chắc chị sẽ trở lại.</s>
 <s id="58">Chị nghĩ mình nên trở lại,</s>
 <s id="59">hay nghỉ ngơi một thời gian?</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Tôi biết những tay vợt khác đang xôn xao, "Mất bao lâu để sinh con?</s>
  <s id="60.2">Hai năm nữa cô ta sẽ đi luôn chứ?"</s>
 </p>
 <s id="61">Chị nghĩ sao?</s>
 <s id="62">SW: Ừm, tôi luôn cố gắng làm những điều không thể, nên với tôi mọi thứ thật bình thường.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Tôi chắc chắn sẽ quay lại.</s>
  <s id="63.2">Chỉ là chưa chuẩn bị xong.</s>
 </p>
 <s id="64">Tôi thật sự có được cảm hứng từ chị mình.</s>
 <s id="65">Chị ấy hơn tôi 1 tuổi, và nếu như ở tuổi đó chị ấy còn chơi được, thì tôi cũng chơi được.</s>
 <s id="66">(Cười) Còn nhiều người nữa -- Roger Federer, anh ấy lớn hơn tôi 1 chút và anh ấy vẫn thắng được mọi giải, nên tôi biết mình cũng có thể.</s>
 <s id="67">Điều đó truyền cảm hứng cho tôi đặc biệt là gần đây, và tôi biết đó chính là điều tôi muốn làm.</s>
 <s id="68">Và chắc chắn, sự nghiệp của tôi chưa kết thúc.</s>
 <s id="69">Tôi đã bàn với huấn luyện viên của mình, và chúng tôi đã xem đây là cột mốc mới trong đời tôi, khi con tôi chào đời hy vọng nó sẽ cổ vũ tôi, thay vì quấy khóc quá nhiều.</s>
 <s id="70">GK: Không đâu, trong lá thư tuyệt vời chị viết cho nó hôm qua, chị nói rằng -- từ người mẹ già nhất đến người trẻ nhất, dù người già nhất hay trẻ nhất, mẹ rất mong con chào đời.</s>
 <s id="71">Nhiều người thấy thế.</s>
 <s id="72">Tôi đã thấy chị một năm trước, và tôi nghĩ về cuộc đời chị, Serena.</s>
 <s id="73">Chị đã có ba bước ngoặc lớn trong sáu tháng: mang thai, thắng lớn, yêu đương.</s>
 <s id="74">Và năm ngoái, khi gặp chị, Tôi đã hỏi,"Chuyện tình cảm của chị thế nào?</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Da da da."</s>
  <s id="75.2">Chị nói: "Tôi đã gặp một anh chàng.</s>
  <s id="75.3">Đó là một người kì lạ, hơi dị.</s>
 </p>
 <s id="76">Chị không biết anh ấy đâu."</s>
 <s id="77">Tôi đã hỏi, "Anh ấy tên gì?"</s>
 <s id="78">SW: Tôi nhớ đã nói với chị về chuyện đó,</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">GK: Và chị đã nói, "Alexis Ohanian."</s>
  <s id="79.2">Tôi nói,"Tôi biết anh ấy!"</s>
 </p>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Anh ấy tuyệt lắm.</s>
  <s id="80.2">Nhưng tôi chưa từng nghĩ chị sẽ thích một tên mọt sách. và chị đã nói, chị cũng thế.</s>
 </p>
 <s id="81">SW: Thú thật với chị, tôi cũng chưa từng. nhưng đó là điều tuyệt nhất với tôi.</s>
 <s id="82">GK: Điều tuyệt nhất?</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Tại sao?</s>
  <s id="83.2">Trông có giống 1 con mọt sách không?</s>
 </p>
 <s id="84">Nhìn cái áo kìa.</s>
 <s id="85">(Cười) Không, anh ấy rất tốt.</s>
 <s id="86">SW: Có thể nói anh ấy cuồng công nghệ.</s>
 <s id="87">GK: Anh ấy là 1 người rất rất tốt.</s>
 <s id="88">Tôi rất thích anh ấy.</s>
 <s id="89">Sao anh ấy theo đuổi được chị khi số khác thất bại?</s>
 <s id="90">Sao chị biết anh ấy là người dành cho chị?</s>
 <s id="91">SW: Ừm, tôi không định trả lời, Nhưng...</s>
 <s id="92">(Cười) GK: Nói đi, Serena, nói đi!</s>
 <s id="93">SW: Ừm...</s>
 <s id="94">(Cười) Vâng.</s>
 <s id="95">(Vỗ tay) GK: Nhưng chị hiểu ý tôi mà.</s>
 <s id="96">SW: Anh ấy rất chu đáo và rất tử tế, và mẹ tôi nói anh ấy rất ân cần, và khi bà nói thế với tôi, tôi đã, kiểu như, vâng, đúng là như thế, và những điều nhỏ thường tạo ra những thay đổi lớn trong cuộc sống.</s>
 <s id="97">GK: Như?</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">SW: Những thứ đơn giản.</s>
  <s id="98.2">Công ty thời trang của tôi, chúng tôi có một show mỗi năm,</s>
 </p>
 <s id="99">trong buổi trình diễn năm ngoái, tôi đã chạy lăng xăng như điên, tôi phải lo mọi thứ cho buổi diễn, tất tần tật luôn, nên tôi phải chạy tới chạy lui, và anh ấy, chỉ một cử chỉ với cái áo sơ mi của anh ấy, và anh ấy muốn chắc rằng tôi cũng có một cái giống hệt, và nó đã -- đó là câu chuyện kì quặc.</s>
 <s id="100">Lúc xảy ra thật thì thú vị hơn, tôi chắc đấy.</s>
 <s id="101">GK: Nó là một màn cầu hôn tuyệt vời phải không?</s>
 <s id="102">Hay là bài hát của Beyoncé?</s>
 <s id="103">"Nếu anh yêu em thì anh nên đeo nhẫn vào tay em "?</s>
 <s id="104">Chị có áp lực khi phải kết hôn không?</s>
 <s id="105">Chị có ngờ trước không?</s>
 <s id="106">SW: Thật ra tôi chưa từng thấy áp lực trước hôn nhân, nhưng cũng không thể nói là tôi thích kết hôn.</s>
 <s id="107">Tôi rất yêu cuộc sống của mình.</s>
 <s id="108">Tôi yêu sự tự do của mình.</s>
 <s id="109">Tôi đã nghe về những sự thay đổi</s>
 <s id="110">Nhưng tôi yêu mọi thứ tôi làm, và tôi yêu sự nghiệp của mình, và tôi không muốn bất kì thứ gì ảnh hưởng đến nó.</s>
 <s id="111">Tôi thật sự rất cuồng công việc và thật ra, khi anh ấy cầu hôn, tôi suýt nổi điên.</s>
 <s id="112">Không, tôi đã nổi điên, vì lúc đó, tôi đang giữa mùa luyện tập, tôi đã nói, "Em phải thắng giải Úc mở rộng,</s>
 <s id="113">em không bay tới Rome đâu"</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Vì anh ấy muốn đưa tôi đến Rome, và tôi đã nói, "Không được.</s>
  <s id="114.2">Em phải thắng."</s>
 </p>
 <s id="115">Nhưng tôi đã tập trung thế đó.</s>
 <s id="116">GK: Vậy ra đây là cô gái nói, "Em không đến Rome đâu."</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">OK.</s>
  <s id="117.2">SW: Nhưng tôi đã rất tập trung để đạt mục tiêu, và tôi biết khi đó, có 1 người tôi muốn vượt qua.</s>
 </p>
 <s id="118">Tôi muốn phá vỡ kỷ lục của Steffi Graf, điều đó rất có ý nghĩa với tôi, và khi tôi đặt tâm trí vào thứ gì đó, tôi sẽ quyết đạt được nó dù thế nào đi nữa.</s>
 <s id="119">GK: Vì chị đã nói như thế-- Tôi từng nghe chị nói vinh quang là chất gây nghiện.</s>
 <s id="120">SW: Đúng thế.</s>
 <s id="121">GK: Ý chị là sao?</s>
 <s id="122">SW: Vinh quang là thứ gì đó siêu hấp dẫn với tôi.</s>
 <s id="123">Một khi bạn có nó, bạn sẽ muốn có nó lần nữa, lần vô địch đầu tiên của tôi là năm 17 tuổi, nhưng tôi chưa bao giờ quên cảm giác đó, và tôi cảm thấy như mỗi lần tôi thắng, tôi sẽ có lại cảm giác của lần vô địch đầu tiên.</s>
 <s id="124">Trên đời này không có cảm giác nào như thế.</s>
 <s id="125">Và trải qua chừng đó năm luyện tập làm một đứa trẻ cuồng chơi tennis rồi giành chiến thắng là một trải nghiệm tuyệt vời.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Nên với tôi, tôi luôn thấy mình yêu cảm giác đó, và tất nhiên tôi không thích thất bại.</s>
  <s id="126.2">Tôi cảm thấy như-- GK: Không, thật ra, ai thân với chị đều nói chị rất khó coi khi thua cuộc.</s>
 </p>
 <s id="127">SW: Tôi không phải người thua đẹp.</s>
 <s id="128">GK: Rằng chị rất, rất, rất tệ.</s>
 <s id="129">Nghe này, không vận động viên nào, không nhà vô địch nào thích thua.</s>
 <s id="130">Tôi hiểu điều đó.</s>
 <s id="131">Nhưng họ nói khi thua cuộc, chị trở nên rất, rất, rất xấu tính.</s>
 <s id="132">(Cười) SW: Tôi cũng giỏi thua nhất nữa nên chị biết đó, tôi chỉ có thể nói vậy thôi.</s>
 <s id="133">(Cười) (Vỗ tay) GK: Tôi luôn tò mò về tình cảm giữa chị và Venus, vì ai biết chị và theo dõi câu chuyện đều biết rằng 2 người rất thân, và chị luôn chơi tốt nhất có thể, nhưng tôi thường tự hỏi, khi chị đối đầu chị ấy, chị có nương tay vì muốn làm gì đó cho chị ấy hay muốn chơi tốt hơn nữa vì muốn đè bẹp chị ấy.</s>
 <s id="134">Đối đầu với chị ấy khó hơn hay dễ hơn?</s>
 <s id="135">SW: Ừm, chơi với Venus như chơi với chính mình, vì chúng tôi bên nhau, luyện tập cùng nhau từ nhỏ đến lớn,</s>
 <s id="136">và có chút khó khăn, vì chị ấy là đối thủ khó nhằn nhất.</s>
 <s id="137">Chị ấy cao, nhanh nhẹn, đánh mạnh như tôi, giao bóng giống tôi.</s>
 <s id="138">Giống như chơi với bức tường vậy.</s>
 <s id="139">GK: Chị ấy hiểu chị.</s>
 <s id="140">SW: Chị ấy biết bóng sẽ đi đâu trước khi tôi đánh nữa, nên không dễ dàng gì, nhưng khi tôi ra sân, tôi phải ngừng suy nghĩ và tự nói với bản thân, "Biết gì không?</s>
 <s id="141">Mình chỉ đối đầu một người giỏi và hôm nay phải chơi tốt hơn nữa.</s>
 <s id="142">Tôi không quan tâm đối thủ là ai, dù là chị gái hay bạn mình, hôm nay là ngày tôi phải xuất hiện với phong độ tốt hơn và giờ đây tôi muốn mình giỏi hơn bất cứ thời điểm nào, bất cứ nơi nào."</s>
 <s id="143">GK: Nên chị không bao giờ nhường Venus?</s>
 <s id="144">Vì lúc nào hai chị em cũng gặp ở chung kết.</s>
 <s id="145">SW: Đúng.</s>
 <s id="146">GK: Và giờ thì em gái đã vượt qua chị mình.</s>
 <s id="147">Chị có áy náy không?</s>
 <s id="148">Có thấy vui vì điều đó không?</s>
 <s id="149">Ở vị trí này, chị có thấy khó xử không?</s>
 <s id="150">SW: Tôi không cảm thấy gì cả.</s>
 <s id="151">Ngoài đời thật, chúng tôi vẫn luôn là Venus và Serena.</s>
 <s id="152">Chị ấy là tình yêu của cuộc đời tôi, là bạn thân nhất của tôi, là tri kỷ của tôi.</s>
 <s id="153">Ý tôi là -- Có những bức hình chị ấy đẩy tôi đi, nếu không vì hình quá mờ thì tôi đã chia sẻ chúng, chị ấy đẩy tôi trên sân tập trong chiếc xe đựng bóng và chị ấy luôn chăm sóc tôi.</s>
 <s id="154">Tôi đã từng dùng hết tiền được cho để mua kem và đồ đạc, còn chị ấy sẽ lấy tiền của mình và đưa cho tôi ở trường đảm bảo rằng tôi không đói, còn bản thân thì sao cũng được, chị ấy luôn như thế, từ khi tôi biết chị ấy đến nay.</s>
 <s id="155">Nên chúng tôi luôn tôn trọng nhau cực kỳ và yêu thương nhau cực kỳ, và điều quan trọng bạn nên thấy là ta có thể thành công, nhưng chưa chắc có được một mối quan hệ tốt.</s>
 <s id="156">Dù trên sân là kẻ thù truyền kiếp, khi bắt tay nhau, chúng tôi lại là bạn thân.</s>
 <s id="157">Nếu tôi thua, phải đến hôm sau tôi mới nói chuyện lại được, nhưng với Venus-- (Cười) GK: Chị chưa từng giao bóng trên sân theo kiểu trả đũa và nói, "Trái này cho năm lớp 7, lúc chị blah blah với em"?</s>
 <s id="158">Chị chưa từng làm thế à?</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">SW: Chị ấy nên là người cần những khoảnh khắc đó vì chị ấy chưa từng làm gì sai với tôi, nhưng tôi nhỏ nhất.</s>
  <s id="159.2">Tôi là em út.</s>
 </p>
 <s id="160">GK: Serena, chị ấy chưa từng làm gì xấu với chị?</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Thật á?</s>
  <s id="161.2">Tôi có ba chị em gái.</s>
  <s id="161.3">Tôi có thể nghĩ đến vài chuyện xấu xa mình làm.</s>
 </p>
 <s id="162">SW: Trừ khi chị ấy tẩy não để tôi quên chúng.</s>
 <s id="163">GK: Không, nhưng tình yêu của chị cho chị ấy rất trong sáng.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Tôi biết.</s>
  <s id="164.2">SW: Vâng.</s>
  <s id="164.3">GK: Tôi biết điều đó.</s>
 </p>
 <s id="165">SW: Chúng tôi lớn lên, ở gần nhau vô cùng, và cũng thân nhau vô cùng.</s>
 <s id="166">Không chỉ chị ấy.</s>
 <s id="167">Tôi cũng có 3 chị em gái, và chúng tôi luôn thân nhau.</s>
 <s id="168">GK: Nên trước một trận đấu lớn, hai người không đi với nhau và nói, này, ta sẽ ra đó và -- không gì hết ư?</s>
 <s id="169">SW: Tức cười là, trước giải Úc mở rộng, chúng tôi trong phòng thay đồ với nhau, vì thích chọc chị ấy, tôi rút máy ra khi chị ấy đang thay đồ.</s>
 <s id="170">Rồi bắt đầu chụp, một hành động hết sức kỳ cục, và chị ấy nổi đoá,</s>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">nói, "Serena, dừng lại!"</s>
  <s id="171.2">Còn tôi chỉ cười thôi.</s>
 </p>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">Nhưng đó mới là chúng tôi, như đã nói, một khi bước ra sân đấu, tôi và chị ấy là kẻ thù không đội trời chung, nhưng khi trở vào trong, khác hẳn với vài giây trước...</s>
  <s id="172.2">Là thế đó, sau tất cả, chị ấy vẫn mãi là chị tôi.</s>
 </p>
 <s id="173">Sẽ có ngày tôi không tham gia giải Úc, tôi cũng đấu nhiều mùa rồi, nhưng 50 năm nữa, tất nhiên không nổi, đúng chứ?</s>
 <s id="174">Cứ nói 50 năm cho chắc đi.</s>
 <s id="175">GK: Tôi không biết, Serena.</s>
 <s id="176">Đã từng có ai, nghĩ thử xem, từng có ai có sự giao thoa về giới tính và chủng tộc như chị, có được ưu thế vượt trội và sự toàn diện như chị</s>
 <s id="177">để chị nói "mình muốn giống người này khi lớn lên" chưa?</s>
 <s id="178">Vì ngày nay những cô bé đều nhìn vào chị và nói "mình muốn được như cô ấy."</s>
 <s id="179">Ai là người chị muốn trở thành?</s>
 <s id="180">SW: Ừm, thú vị đấy, và tôi mừng vì chị đã hỏi đến.</s>
 <s id="181">Tôi muốn trở thành người giỏi nhất khi lớn lên, và tôi tự nhủ, nếu muốn trở nên giỏi nhất, hãy đua với người giỏi nhất.</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Nên tôi bắt đầu tham gia các mùa giải khi còn rất nhỏ. tôi thấy Steffi Graf, tôi thấy Monica Seles, thậm chí là Pete Sampras, và khi thấy những gì họ làm, tôi đã chú ý đến Steffi và Monica, họ không nói chuyện với nhiều tay vợt khác, họ là kiểu người đứng một mình, hết sức tập trung.</s>
  <s id="182.2">Rồi khi thấy Pete Sampras, kĩ thuật anh ấy chơi, tôi đã nghĩ, "Mình muốn làm thế."</s>
 </p>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Nên tôi làm thế, và tôi cảm thấy để trở thành số một, và nếu muốn thành số một, bạn phải tiếp xúc, cũng như quan sát những người giỏi nhất Bạn sẽ không thể trở thành số một nếu chỉ quan sát ai đó nửa vời.</s>
  <s id="183.2">GK: Mọi người nói không ai chăm chỉ như chị.</s>
 </p>
 <s id="184">SW: Tôi là người chăm chỉ.</s>
 <s id="185">GK: Đó là những gì tôi đã nghe.</s>
 <s id="186">SW: Nhiều người nói, "cô ấy tài năng, cô ấy khỏe."</s>
 <p id="p187">
  <s id="187.1">Thật ra không hề.</s>
  <s id="187.2">Tôi từng rất nhỏ so với bạn cùng lứa.</s>
 </p>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Chỉ phát triển lên khi lớn hơn, và khi luyện tập cật lực.</s>
  <s id="188.2">Tôi nghĩ một trong những lý do khiến tôi chiến đấu miệt mài và chăm tập luyện là vì tôi từng rất rất nhỏ con.</s>
 </p>
 <s id="189">GK: Yeah,</s>
 <s id="190">Chị không nhỏ con nữa đâu.</s>
 <s id="191">SW: Không, tôi phát triển hết cỡ rồi.</s>
 <s id="192">Chẳng hiểu sao hồi nhỏ tôi lại còi cọc như thế.</s>
 <s id="193">Chắc chị Venus ăn hết ngũ cốc rồi.</s>
 <s id="194">GK: Một điều khác mọi người nói về chị là cơ thể chị.</s>
 <s id="195">Cơ thể chị đánh bại cả nam và nữ.</s>
 <s id="196">Và ý tôi là theo ý tốt.</s>
 <s id="197">Rất nhiều thứ được dùng để nhận xét cơ thể bạn.</s>
 <s id="198">Nó là tác phẩm nghệ thuật, vạm vỡ, đẹp lộng lẫy, chưa có bất kì thứ gì giống nó.</s>
 <s id="199">Chị có gặp vấn đề gì về cơ thể khi đang trưởng thành không?</s>
 <s id="200">Chị có luôn cảm thấy thoải mái với cơ thể mình không?</s>
 <s id="201">SW: Thú vị thật, vì khi tôi là một thiếu nữ lớn lên dưới ánh mắt công chúng, tôi phải đối diện với nhiều sự dò xét, và như bất kì cô bé nào khác, tất nhiên, tôi đã không thoải mái với cơ thể mình.</s>
 <s id="202">Tôi đã không thích nó.</s>
 <s id="203">Tôi đã không hiểu tại sao tôi có cơ bắp.</s>
 <s id="204">Và tôi đã ngừng tập tạ.</s>
 <s id="205">Tôi nghĩ mình sẽ không làm thế nữa.</s>
 <s id="206">Nhưng sau khi tôi thắng giải Mĩ mở rộng, tôi đã nhận ra cơ thể tôi đã giúp tôi đạt mục tiêu mà tôi muốn đạt, và tôi đã muốn hài lòng với nó, và tôi đã rất biết ơn nó.</s>
 <s id="207">Tôi luôn khỏe mạnh.</s>
 <s id="208">Tôi quá may mắn, quá có phúc, và tôi đã hiểu, tôi không chỉ hạnh phúc với cơ thể mình tôi còn muốn người khác và những cô gái trẻ khác trải nghiệm cái tôi đã trải nghiệm để hài lòng với bản thân họ.</s>
 <s id="209">Nên dù ai nói gì đi nữa-- giống đàn ông, gì cũng được, mập hay ốm-- cũng chẳng sao, chỉ cần tôi yêu bản thân mình.</s>
 <s id="210">(Vỗ tay) GK: Tôi biết chị học rất nhiều từ vinh quang nhưng chị đã học được gì từ thất bại?</s>
 <s id="211">SW: Tôi ghét thất bại, nhưng tôi nghĩ thất bại đã đưa tôi đến hôm nay.</s>
 <p id="p212">
  <s id="212.1">chính những thất bại đã làm ra tôi của hôm nay, có những trận thua rất đau, nhưng tôi sẽ không đánh đổi chúng.</s>
  <s id="212.2">Sau mỗi trận thua, phải mất rất lâu tôi mới thua lần nữa vì tôi học rất nhiều từ nó.</s>
 </p>
 <s id="213">Hễ nói chuyện với ai, tôi đều động viên, kiểu như, này, nếu như thua cuộc hay điều gì không may xảy ra không chỉ trong thể thao, mà còn công việc, học tập, hãy học từ nó.</s>
 <s id="214">Đừng sống trong quá khứ, hãy sống cho hiện tại, và đừng mắc lại những lỗi cũ trong tương lai.</s>
 <s id="215">Đó là phương châm sống của tôi.</s>
 <s id="216">GK: Bây giờ chị đang lên kế hoạch cho đám cưới và tôi muốn biết, địa điểm đám cưới là ở Catskills, Poconos, hay chị định tổ chức ở Florida?</s>
 <s id="217">Chị nghĩ sao?</s>
 <p id="p218">
  <s id="218.1">Quy mô lớn hay nhỏ?</s>
  <s id="218.2">SW: Chúng tôi nghĩ cỡ vừa thôi.</s>
 </p>
 <s id="219">Chúng tôi không muốn làm quá lớn, nhưng rồi lại, OK, ta không thể không mời người này, người này.</s>
 <p id="p220">
  <s id="220.1">Nên chúng tôi nghĩ cỡ vừa và chúng tôi chỉ mới nghĩ thôi.</s>
  <s id="220.2">Tính tôi thì rất vui vẻ.</s>
  <s id="220.3">Hy vọng hôm nay mọi người có thể nhận ra.</s>
 </p>
 <s id="221">Tôi không quá nghiêm túc.</s>
 <s id="222">GK: Và chị thích nhảy.</s>
 <s id="223">Và chương kế tiếp của Serena Williams là?</s>
 <s id="224">SW: Oh, chương kế của tôi.</s>
 <s id="225">Chắc chắn tôi sẽ sinh em bé và tôi định lấy lại dáng và trở lại và chơi quần vợt và tiếp tục hãng thời trang của mình.</s>
 <s id="226">Điều đó sẽ rất vui.</s>
 <s id="227">GK: Chị có biết là trai hay gái chưa?</s>
 <p id="p228">
  <s id="228.1">SW: Tôi không biết.</s>
  <s id="228.2">Không trai thì gái thôi.</s>
 </p>
 <p id="p229">
  <s id="229.1">Nó là 50-50, nhưng tôi có 1 cảm giác.</s>
  <s id="229.2">GK: Gayle là một cái tên hợp cả nam lẫn nữ</s>
 </p>
 <s id="230">Dù chị và Alexis quyết định thế nào, chúng tôi đều sẽ ủng hộ!</s>
 <p id="p231">
  <s id="231.1">SW: Cảm ơn vì điều đó.</s>
  <s id="231.2">GK: Không có gì.</s>
 </p>
 <s id="232">Chúng tôi đều cổ vũ cho chị, Serena Williams.</s>
 <p id="p233">
  <s id="233.1">SW: Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="233.2">Cảm ơn các bạn.</s>
 </p>
 <s id="234">(Hoan hô)</s>
</text>
