<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn mở đầu bằng việc nói về một cuộc chiến</s>
 <s id="2">mà ở đó có những sự nguy hiểm</s>
 <s id="3">không thể lường trước được Phe nổi loạn I-rắc đã đặt IED, một thiết bị nổ tự tạo, dọc các con đường rất kỹ lưỡng</s>
 <s id="4">Vào năm 2006, có hơn 2,500 cuộc tấn công như vậy mỗi tháng, Và đó là nguyên nhân hàng đầu dẫn đến tử vong trong quân đội Mỹ và người dân Iraq.</s>
 <s id="5">Đội ngũ tìm kiếm các quả bom IED này được gọi là đội EOD - đội xử lý bom nổ họ là lực lượng tiên phong của nước Mĩ trong việc hạn chế số lượng bom ven đường.</s>
 <s id="6">Mỗi đội EOD xử lý khoảng 600 cuộc gọi thông báo có bom mỗi năm, Vô hiệu hóa khoảng 2 quả bom mỗi ngày.</s>
 <s id="7">Có lẽ minh chứng tốt nhất cho giá trị của họ trong cuộc chiến, đó là phe nổi dậy Iraq treo giải 50,000 $ cho cái đầu của một người lính EOD</s>
 <s id="8">Không may là, công việc đặc biệt này thường không dễ dàng gì</s>
 <s id="9">Khi mà người lính tiến đến đủ gần để thấy dây nổ của quả bom nó sẽ phát nổ thành một ngọn lửa rất lớn</s>
 <s id="10">Phụ thuộc vào độ gần của bạn và khối lượng thuốc nổ trong quả bom nó có thể gây tử vong hoặc thương tích Bạn phải cách xa khoảng 50 yard mới có thể thoát được</s>
 <s id="11">Cú nổ mạnh đến nỗi có thể làm gãy tay chân của bạn, cho dù bạn né được</s>
 <s id="12">Có một người lính dẫm vào bom.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Và khi các thành viên còn lại tiến tới Họ thấy hầu như chẳng còn lại gì.</s>
  <s id="13.2">Và tối hôm đó, người chỉ huy đơn vị đã phải làm một nhiệm vụ buồn Ông viết một lá thư chia buồn gửi về Mỹ và ông đã bày tỏ sự tiếc thương của đơn vị khi mất đi một người lính dũng cảm nhất, người đã cứu sống họ rất nhiều lần</s>
 </p>
 <s id="14">Và ông xin lỗi vì đã không thể đưa được họ về nhà.</s>
 <s id="15">Nhưng sau đó ông nói lên sự tích cực mà ông đã rút ra được từ nỗi đau.</s>
 <s id="16">Ông viết "Ít nhất, khi một con robot chết, bạn không phải viết một lá thư cho mẹ của nó."</s>
 <s id="17">Điều này nghe như chuyện viễn tưởng, nhưng lại có thật trong chiến tranh</s>
 <s id="18">Người lính trong trường hợp trên là con robot 42 cân tên PackBot.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Lá thư của người chỉ huy đã gửi không phải đến một trang trại nào đó ở Iowa như bạn thấy trong những bộ phim chiến tranh hồi xưa, mà được đưa đến công ty iRobot, nơi được đặt tên theo cuốn tiểu thuyết của Asimov và bộ phim không quá nổi của Will Smith, và ... um ...</s>
  <s id="19.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="20">nếu bạn còn nhớ trong thế giới giả tưởng đó, robot bắt đầu thực hiện những việc lặt vặt, và sau đó chúng bắt đầu phụ trách vấn đề sinh tử.</s>
 <s id="21">Đó là hiện thực chúng ta đối mặt ngày nay.</s>
 <s id="22">Điều chúng ta định làm tiếp sau đây là chiếu các hình ảnh phía sau tôi đây để cho bạn thấy thực tế robot đang được dùng trong chiến tranh hoặc đã đến giai đoạn thử nghiệm.</s>
 <s id="23">Để các bạn có thể hình dung được</s>
 <s id="24">Nói cách khác, những gì bạn thấy không phải được chế từ công nghệ Vulcan hay trò ảo thuật phù thủy hay những thứ tương tự vậy.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Điều này hoàn toàn có thật.</s>
  <s id="25.2">Hãy cùng xem những bức ảnh đó.</s>
 </p>
 <s id="26">Có một sự thay đổi lớn trong chiến tranh hiện nay và thậm chí cả trong lịch sử nhân loại Quân đội Mĩ đến Iraq với chỉ vài máy bay không người lái.</s>
 <s id="27">Và giờ chúng ta có 5,300.</s>
 <s id="28">Bắt đầu cuộc chiến chúng ta không có hệ thống không người lái dưới mặt đất nào Nhưng giờ chúng ta có 12,000.</s>
 <s id="29">Và từ chuyên môn "cỗ máy giết người" mang một ý nghĩa mới trong lĩnh vực này.</s>
 <s id="30">Và cần phải ghi nhớ rằng chúng ta đang nói về Model T Fords, Wright Flyer ( thế hệ máy bay đầu tiên) so sánh với điều sắp diễn ra.</s>
 <s id="31">Đó là thực trạng của chúng ta.</s>
 <s id="32">Một trong số những người tôi gặp gần đây là tướng 3 sao của lực lượng không quân, về cơ bản ông ta nói rằng, chẳng bao lâu nữa sẽ có 10 ngàn robot hoạt động trong những cuộc xung đột những con số này quan trọng, vì chúng ta không chỉ nói về 10 ngàn robot hiện nay, mà còn là 10 ngàn robot thử nghiệm và robot trong tương lai dĩ nhiên, một trong số những thứ vận hành trong công nghệ là định luật Moore, nghĩa là bạn có thể tích hợp ngày càng nhiều sức mạnh máy tính vào những con robot đó, và trong vòng 25 năm nữa, nếu định luật Moore vẫn còn đúng, những con robot đó sẽ có sức mạnh gấp một tỷ lần trong việc xử lý thông tin và vận hành so với ngày nay</s>
 <s id="33">Và điều đó nghĩa là điều mà chúng ta chỉ thấy trong các hội nghị khoa học viễn tưởng như Comic-con sẽ được bàn luận trong những nơi quyền lực như Lầu Năm Góc</s>
 <s id="34">Cuộc cách mạng robot phụ thuộc vào chúng ta.</s>
 <s id="35">Bây giờ, tôi cần phải nói rõ tại đây.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Tôi không nói về cuộc cách mạng mà các bạn phải lo lắng về việc thống đốc California xuất hiện tại nhà bạn trong vai Kẻ Hủy Diệt.</s>
  <s id="36.2">(Cười) Khi các nhà sử học xem lại thời điểm này, họ sẽ kết luận chúng ta đang ở một cuộc cách mạng khác: cách mạng trong chiến tranh, như việc phát minh bom nguyên tử.</s>
 </p>
 <s id="37">Nhưng có lẽ còn lớn hơn thế, vì hệ thống không người lái không chỉ ảnh hưởng cách các cuộc chiến diễn ra mà còn đến con người trong cuộc chiến, ở một mức độ cơ bản nhất.</s>
 <s id="38">Đó là, mỗi cuộc cách mạng trước đó, như súng máy, bom nguyên tử, đều là một hệ thống có thể bắn nhanh hơn, đi xa hơn, hoặc sức nổ lớn hơn.</s>
 <s id="39">Đó chính xác là trường hợp của robot, nhưng chúng cũng thay đổi trải nghiệm của chiến binh và thậm chí cả đặc tính của một người lính.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Nói cách khác, chế độ độc quyền 5000 năm trong cuộc chiến đang dần sụp đổ trong thời đại của chúng ta Tôi đã dành một vài năm qua gặp gỡ nhiều người trong lĩnh vực này, từ các nhà khoa học robot đến các tác giả khoa học viễn tưởng từng truyền cảm hứng cho đến các phi công không người lái 19 tuổi đang chiến đấu từ Nevada, cho đến vị tướng 4 sao thậm chí cả lực lượng nổi dậy Iraq người mà họ đang nhắm tới và những gì họ nghĩ về hệ thống của chúng ta điều mà tôi thấy rất hứng thú không chỉ là câu chuyện của họ, mà còn là kinh nghiệm thể hiện trong những hiệu ứng gợn sóng đang lan tỏa trong xã hội trong luật pháp , đạo đức của chúng ta,..</s>
  <s id="40.2">Và thứ mà tôi muốn làm bây giờ là đi vào chi tiết hơn về những điều trên</s>
 </p>
 <s id="41">Điều đầu tiên là tương lai của cuộc chiến cho dù là cuộc chiến máy móc hóa cũng không mang bản chất của nước Mỹ hoàn toàn</s>
 <s id="42">Nước Mỹ đang tiến tới việc ứng dụng robot vào quân đội, nhưng chúng ta biết rằng trong công nghệ không có một thứ gọi là độc quyền hay lợi ích vĩnh viễn</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Hãy cho tôi thấy cánh tay của các bạn những người trong khán phòng này vẫn sử dụng máy tính Wang (Cười) Điều đó cũng tương tự trong chiến tranh.</s>
  <s id="43.2">Người Anh và người Pháp chế tạo ra xe tăng</s>
 </p>
 <s id="44">Người Đức tìm ra cách thức sử dụng chúng Cái mà chúng ta cần phải nghĩ đó là hiện tại, nước Mỹ đang dẫn đầu Nhưng có tới tận 43 nước khác ngoài kia đang nghiên cứu về robotics trong quân đội và những nước đó bao gồm những nước như Nga, trung Quốc, Pakistan, Iran.</s>
 <s id="45">Và điều này đã dấy lên một nỗi lo với tôi</s>
 <s id="46">Làm thế nào chúng ta tiến tới trong cuộc cách mạng được hỗ trợ bởi nhà máy sản xuất và sự giảng dạy khoa học và toán học trong ngôi trường của chúng ta</s>
 <s id="47">hay nói một cách khác Nó có ý nghĩa gì khi quân đội chúng ta được trang bị với phần cứng sản xuất tại Trung Quốc và phần mềm viết ở Ấn Độ?</s>
 <s id="48">Nhưng ngay khi phần mềm trở thành một nguồn mở Chiến tranh cũng như vậy.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Không giống như tàu sân bay hay bom nguyên tử bạn không cần sản xuất hàng loạt hệ thống phục vụ robotics.</s>
  <s id="49.2">Nhiều cái được làm sẵn thậm chí còn tự thiết lập</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Một trong những thứ mà bạn vừa thấy đó là một chiếc máy bay không người lái được phóng bằng tay.</s>
  <s id="50.2">Chỉ cần một ngàn đô la Bạn có thể tự tạo một cái, y hệt như những được sử dụng ở Iraq</s>
 </p>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Điều đó lại dấy lên một nỗi lo lắng khác về chiến tranh và xung đột.</s>
  <s id="51.2">Người tốt hay dùng nó như một sở thích Nhưng người xấu cũng vậy</s>
 </p>
 <s id="52">Sự kết hợp giữa robotics và những thứ như khủng bố rất kinh ngạc và thậm chí là đáng lo lắng và chúng ta đã nhìn thấy nó ngay từ đầu</s>
 <s id="53">trong suốt cuộc chiến giữa Israel, một nhà nước, và Hezbollah, tổ chức phi chính phủ Tổ chức phi chính phủ dùng 4 máy bay điều khiển từ xa tấn công Isreal</s>
 <s id="54">Đó là một trang web jihadi mà bạn có thể kích hoạt từ xa một trái bom IED ở Iraq khi đang ngồi máy tính ở nhà</s>
 <s id="55">Và tôi nghĩ chúng ta sẽ chứng kiến 2 xu hướng của vấn đề này</s>
 <s id="56">Một cái, là bạn sẽ ủng hộ quyền lực của những cá nhân chống chính quyền và cái thứ hai chính là chúng ta sẽ chứng kiến một sự lan rộng của chủ nghĩa khủng bố</s>
 <s id="57">Tương lai của điều này tựa như sự kết hợp giữa al Qaeda 2.0 và thế hệ tiếp theo của Unabomber</s>
 <s id="58">Và một cách nghĩ khác về vấn đề này đó là, hãy nhớ, bạn không cần phải thuyết phục 1 con robot rằng nó sẽ có 72 trinh nữ sau khi chết để thuyết phục nó đánh bom tự sát</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Nhưng những ảnh hưởng gợn sóng của việc này đã đi vào trong chính trị.</s>
  <s id="59.2">1 người tôi gặp từng làm trong bộ Quốc phòng Hoa Kỳ Ronald Reagan, và anh ta nói ""Tôi thích hệ thống này bởi vì nó đã cứu nhiều mạng sống người Mỹ, Nhưng tôi đang lo về việc thị trường hóa chiến tranh nhiều cuộc nói chuyện gây shock và kinh hoàng để chi trả những cuộc thảo luận về chi phí</s>
 </p>
 <s id="60">Người ta hay ủng hộ việc dùng vũ lực nếu như họ thấy nó không tốn phí</s>
 <s id="61">Đối với tôi, Robot đang có những xu hướng mà đã xuất hiện trong các đoàn thể chính trị và có thể dẫn đến một kết luận logic</s>
 <s id="62">Chúng ta không có bản thảo Chúng ta không có những lời tuyên chiến nữa</s>
 <s id="63">Chúng ta không mua trái phiếu chiến tranh nữa</s>
 <s id="64">Và giờ chúng ta có 1 sự thật rằng chúng ta đang chuyển hóa ngày nhiều lính Mỹ dể gửi tới chiến trường thành những cỗ máy, và chúng ta sẽ mang những thứ đó đến chiến trường Và đặt những cỗ máy đó lên trên mặt đất</s>
 <s id="65">Nhưng tương lai của cuộc chiến chính là một cuộc chiến Youtube</s>
 <s id="66">Vấn đề là: công nghệ tiên tiến của ta Không thực sự bảo vệ con người khỏi rủi ro</s>
 <s id="67">Những thứ đó cũng ghi nhận lại những gì nó thấy</s>
 <s id="68">Vì thế nó sẽ không chỉ phá vỡ liên kết cộng đồng Mà còn hình thành mối liên hệ mới với chiến tranh</s>
 <s id="69">Nó đã có vài ngàn video về cảnh chiến tranh với Iraq trên Youtube. và đa số những đoạn phim đó được quay bằng máy bay điều khiển từ xa</s>
 <s id="70">Đây có thể là một điều tốt</s>
 <s id="71">Nó có thể xây dựng mối liên kết Giữa hậu phương và tiền tuyến như chưa bao giờ có</s>
 <s id="72">Nhưng hãy nhớ, điều này đang xảy ra trong thế giới lạ kỳ của chúng ta và chắc hẳn rằng, bạn biết đấy Khả năng tải những đoạn phim đó bằng Ipod hay Zune sẽ biến những đoạn phim đó thành công cụ để giải trí</s>
 <s id="73">Người lính đặt tên cho những đoạn phim đó</s>
 <s id="74">Chính là "Porn''</s>
 <s id="75">Cái điển hình mà tôi nhận được đó là 1 email đính kèm 1 đoạn phim về 1 con Predator tấn công trụ sở kẻ thù Tên lửa bắn trúng Người bay lên trời do vụ nổ</s>
 <s id="76">Đoạn phim được chèn nhạc</s>
 <s id="77">Đó là một bản nhạc pop "I Just Want To Fly" của Sugar Ray</s>
 <s id="78">Cái sự việc mà coi nhiều hơn nhưng trải nghiệm ít hơn dẫn đến 1 vấn đề trong cách nhìn nhận của công chúng với chiến tranh</s>
 <s id="79">Nó tương tự như trong thể thao</s>
 <s id="80">Đó là sự khác biệt giữa xem một trận đấu NBA, giải bóng rổ chuyên nghiệp trên TV, nơi mà những vận động viên là những nhân vật nhỏ nhắn trên màn hình và trực tiếp có mặt ở trận đấu và nhìn thấy thế nào là 1 người cao 7 feet</s>
 <s id="81">Nhưng chúng ta phải nhớ rằng đó chỉ là những đoạn phim</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">đó chỉ là trung tâm thể thao ESPN phiên bản Game.</s>
  <s id="82.2">Nó đánh mất ngữ cảnh</s>
 </p>
 <s id="83">Nó đánh mất chiến thuật</s>
 <s id="84">Nó mất đi tính nhân đạo Chiến tranh bỗng trở thành Những cú úp rổ và trái bom tự động</s>
 <s id="85">Và điều nghịch lý của tất cả điều này trong khi cuộc chiến ở tương lai có thể bao gồm ngày càng nhiều máy móc Chính tâm lý con người đang điều khiển tất cả mọi thứ Chính những thất bại của ta dẫn đến những cuộc chiến này</s>
 <s id="86">1 ví dụ của việc này có ảnh hưởng rất lớn trong hệ thống chính sách đó là cách thức hoạt động của những cuộc chiến của ý tưởng mà chúng ta đang thực hiện chống lại những nhóm căn bản</s>
 <s id="87">Lời nhắn mà chúng ta muốn gửi bằng những cỗ máy đó có khác gì so với cái mà thực sự nhận được qua lời nhắn đó?</s>
 <s id="88">Một trong những người tôi đã gặp 1 quan chức cấp cao trong ban quản trị Bush đã phải nói về cuộc chiến không người này "Nó chính là điểm mạnh của ta. thứ mà khiến mọi người sợ hãi chính là công nghệ"</s>
 <s id="89">Nhưng khi mà bạn ra ngoài gặp gỡ mọi người Ví dụ như ở Lebanon, Nó là một câu chuyện rất khác Một người ta gặp là một biên tập tin tức Và chúng tôi nói về máy bay tự động đang bay quanh đây Thứ mà anh ấy phải nói</s>
 <s id="90">Đâu là một dấu hiệu khác Của sự tàn ác của người Israel và người Mỹ họ rất nhát gan bởi vì họ cử máy móc đến để đấu với chúng ta</s>
 <s id="91">Họ không muốn đánh trận như những người thật thụ nhưng họ sợ chiến đấu vì thế chúng ta chỉ cần Hạ vài người lính của họ để đánh bại họ"</s>
 <s id="92">Tương lai của cuộc chiến cũng bao gồm một chiến binh kiểu mới Và nó đang thay đổi trải nghiệm về việc tham chiến</s>
 <s id="93">Bạn có thể gọi là chiến binh trong phòng</s>
 <s id="94">Đây là cách một phi công máy bay tự động Predator miêu tả kinh nghiệm chiến trường trong trận chiến Iraq khi đang rời Nevada</s>
 <s id="95">""Chúng ta sẽ bay 12 tiếng nhắm vào kẻ địch tiêu diệt từng kẻ địch Và sau đó bạn lên xe Và về nhà trong vòng 20 phút Bạn ngồi ăn tối Nói chuyện với con bạn về bài tập về nhà</s>
 <s id="96">Giờ đây , việc cân bằng tâm lý cho những trải nghiệm đó cực kì khó khăn và thực tế những phi công đó có tỉ lệ PTSD hơn hẳn nhiều đơn vị tác chiến ở Iraq.</s>
 <s id="97">Nhưng có vài người vẫn lo rằng sự mất kết nối này sẽ dẫn đến việc khác và nó có thể làm việc suy nghĩ đến tội phạm chiến tranh dễ hơn rất nhiều khi bạn có khoảng cách này " Nó như trò chơi vậy" đó là lời một phi công tả cho tôi khi triệt hạ quân địch từ xa .</s>
 <s id="98">Và với bất cứ ai đã từng chơi Grand Theft Auto đều biết rằng , ta làm những việc ta không làm khi đối diện nhau trong thế giới trò chơi điện tử</s>
 <s id="99">Vì vậy khá nhiều thứ bạn đang nghe từ tôi là về việc có một mặt trái của sự đổi mới công nghệ, và nó đang hình thành hiện tại của chúng ta và có thể định hình cả tương lai của những cuộc chiến của chúng ta</s>
 <s id="100">Luật của Moore đang được áp dụng nhưng Luật của Murphy cũng vậy</s>
 <s id="101">Màn sương chiến tranh vẫn chưa tan</s>
 <s id="102">Quân thù có một lá phiếu lựa chọn.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Ta đang đạt được các khả năng phi thường nhưng cũng đang nhìn thấy, trải qua những vấn đề tiến thoái lưỡng nan của con người.</s>
  <s id="103.2">GIờ đây , đôi lúc sẽ có lúc rắc rối khi người đứng đầu công ti về robot tự động hóa miêu tả nó , bạn cũng chỉ lâm vào rắc rối đó mà thôi.</s>
  <s id="103.3">Vậy những rắc rối ta vướng phải với robot trong chiến tranh là gì ?</s>
 </p>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Thực ra đôi lúc chúng rất khôi hài.</s>
  <s id="104.2">Có khi chúng sẽ như một cảnh trong phim "Best Defense" của Eddie Murphy ở đời thực lúc họ thử nghiệm robot trang bị súng máy và trong lúc diễn tả về nó , nó đã bắt đầu quay vòng tròn và chĩa súng máy vào khu vực đánh giá sản phẩm của những vị khách VIP</s>
 </p>
 <s id="105">May mắn là các vũ khí chưa được lên đạn và không ai bị thương , nhưng nhiều lúc những rắc rối đó lại vô cùng nguy hiểm như năm ngoái tại Nam Phi, nơi những đại bác chống máy bay xuất hiện lỗi phần mềm và thật sự đã tự khởi động và bắn chết chín quân nhân.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Chúng ta đã có những nếp gấp mới về luật chiến tranh và vấn đề trách nhiệm.</s>
  <s id="106.2">Chúng ta nên xử lý những thứ như "càn quét chốn không người" thế nào ?</s>
 </p>
 <s id="107">"Cuộc càn quét chốn không người " là gì ?</s>
 <s id="108">Ta đã sẵn có ba ví dụ về cuộc đổ bộ của máy bay Predator vào nơi mà ta nghĩ sẽ hạ được Bin Laden , nhưng thực tế không phải vậy</s>
 <s id="109">Và đó là nơi chúng ta đang đứng hiện tại</s>
 <s id="110">Đó là chưa kể đến những hệ thống trang bị vũ khí , tự động và với toàn quyền được sử dụng vũ lực.</s>
 <s id="111">Và đừng tin là điều đó chưa đến</s>
 <s id="112">Khi thực hiện nghiên cứu , tôi đã vô tình xem qua bốn dự án lầu Năm Góc với đủ các khía cạnh</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Và vì vậy tôi có câu hỏi này : Thứ gì đã dẫn tới những vấn đề như tội phạm chiến tranh .</s>
  <s id="113.2">Robot vô cảm , vậy nên chúng không tức giận khi bạn bè bị giết hại .</s>
 </p>
 <s id="114">Chúng không phạm tội tức giận và hận thù</s>
 <s id="115">Nhưng lũ robot có sự vô cảm</s>
 <s id="116">Chúng nhìn thấy một cụ bà 80 tuổi trên xe lăn cũng giống như chúng thấy một xe tăng T-80 : những vật đó đều là một chuỗi những số 0 và 1</s>
 <s id="117">Và do vậy ta lại có câu hỏi cần giải quyết Làm thế nào để đuổi kịp luật chiến tranh thế kỉ 20 của chúng ta , chúng quá cũ kĩ để đáp ứng tiêu chuẩn của Medicare hay những công nghệ thế kỉ 21 này ?</s>
 <s id="118">Vì vậy , tóm lại rằng , tôi vừa nói về những thứ có thể là tương lai của chiến tranh nhưng chú ý rằng tôi chỉ dùng ví dụ đời thực và bạn chỉ có thể nhìn thấy những bức tranh , đoạn phim đời thực</s>
 <s id="119">Điều này thổi bùng lên một thử thách lớn cho chúng ta rằng cần phải quan tâm tới trước khi bạn lo lắng về Roomba đang hút cạn sinh lực từ bạn .</s>
 <s id="120">Liệu ta sẽ để thực tế là thứ đang vén màn chính nó hiện tại trong chiến tranh nghe giống như khoa học viễn tưởng và do đó sẽ phủ nhận chúng ta ?</s>
 <s id="121">Chúng ta sẽ đối mặt với sự thật của cuộc chiến tranh thế kỉ 21 chứ ?</s>
 <s id="122">Thế hệ chúng ta liệu có mắc sai lầm giống như những thứ thế hệ trước đã làm như vũ khí hạt nhân , và không giải quyết vấn đề quanh nó cho đến khi hộp Pandora đã được mở ra ?</s>
 <s id="123">Bây giờ tôi có thể đang nghĩ sai , và một chuyên gia robot lầu Năm Góc đã nói với tôi là tôi đã sai, " Không có vấn đề xã hội , đạo đức , đạo lý thực nào xảy ra với chuyện về robot cả"</s>
 <s id="124">"Trừ khi, " ông ta đế thêm " máy móc giết oan con người lặp đi lặp lại</s>
 <s id="125">Thì đó chỉ là vấn đề thu hồi sản phẩm "</s>
 <s id="126">Chốt lại vấn đề đó là Thực ra, ta có thể đối chiếu đến Hollywood</s>
 <s id="127">Vài năm trước ,Hollywood đã tụ họp những nhân vật hàng đầu và tạo ra bản danh sách 100 anh hùng đứng đầu và 100 kẻ phản diện đứng đầu trong lịch sử Hollywood nhân vật đại diện cho những thứ tốt nhất và tệ nhất loài người .</s>
 <s id="128">Chỉ có một nhân vật có mặt trong cả hai : Kẻ Hủy Diệt , một con robot giết người hàng loạt</s>
 <s id="129">Và điều đấy đặt ra thực tế rằng máy móc của chúng ta có thể dùng cho cả mục đích xấu và tốt , nhưng với tôi nó ám chỉ thực tế rằng con người cũng có hai mặt như vậy</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Đây là tuần lễ kỉ niệm cho sự sáng tạo của chúng ta .</s>
  <s id="130.2">Sự sáng tạo đã mang chúng ta đến những vì sao.</s>
 </p>
 <s id="131">Sự sáng tạo tạo ra công việc, nghệ thuật và thơ ca để thể hiện tình yêu.</s>
 <s id="132">Và giờ, ta đang dùng sự sáng tạo theo một hướng xuyên suốt , để tạo ra các cỗ máy tuyệt vời với các khả năng siêu việt thậm chí có lẽ vào một ngày nào đó một loài hoàn toàn mới.</s>
 <s id="133">Một trong các nguyên nhân là chúng ta đang làm vậy là vì chúng ta định phá hủy nhau, và thắc mắc tất cả chúng ta nên hỏi: đây có phải máy móc, hay có phải chúng ta châm ngòi chiến tranh?</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="134.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
