<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sống và làm việc tại Tokyo, Nhật Bản.</s>
 <s id="2">Chuyên ngành của tôi là về nghiên cứu hành vi con người và ứng dụng điều đã học được để nghĩ về tương lai dưới nhiều góc nhìn, và thiết kế nên tương lai đó.</s>
 <s id="3">Thật lòng mà nói, tôi đã nghiên cứu được 7 năm, và tôi hoàn toàn không biết tương lai sẽ như thế nào.</s>
 <s id="4">Nhưng tôi đoán chắc được cách mọi người cư xử lúc đó.</s>
 <s id="5">Đây là văn phòng của tôi.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Nó ở ngoài kia.</s>
  <s id="6.2">Nó không phải trong phòng thí nghiệm, và nó nằm chủ yếu ở những nơi như Ấn Độ, Trung Quốc, Brazil, Châu Phi.</s>
 </p>
 <s id="7">Ta sống trên một hành tinh với 6,3 tỉ người.</s>
 <s id="8">Đến cuối năm nay, sẽ có khoảng 3 tỉ người, sử dụng kết nối dữ liệu di động</s>
 <s id="9">Và khoảng hai năm sau đó sẽ kết nối thêm được một tỉ người nữa.</s>
 <s id="10">Và tôi đề cập đến điều này bởi vì, nếu chúng ta muốn tạo ra tương lai đó, ta cần tìm ra thứ mà mọi người quan tâm.</s>
 <s id="11">Và đó, chính là mục đích của tôi và của nhóm chúng tôi.</s>
 <s id="12">Nghiên cứu của chúng tôi mở đầu với một câu hỏi đơn giản.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Tôi sẽ cho các bạn một ví dụ.</s>
  <s id="13.2">Bạn mang theo cái gì?</s>
 </p>
 <s id="14">Hãy nghĩ đến tất cả những thứ bạn sở hữu trong cuộc sống, khi bạn bước ra khỏi cửa, bạn nghĩ mình sẽ mang theo thứ gì?</s>
 <s id="15">Khi bạn nhìn xung quanh, bạn quan tâm đến cái gì?</s>
 <s id="16">Trong những thứ đó, bạn sẽ mang theo thứ gì?</s>
 <s id="17">Và trong những đồ vật mang theo, cái gì bạn sẽ thực sự dùng tới?</s>
 <s id="18">Và điều này thú vị đối với chúng tôi, bởi vì giai đoạn quyết định cả trong ý thức và tiềm thức cho thấy rằng những vật mà bạn mang theo và sử dụng đều có những giá trị về tinh thần, cảm xúc và chức năng.</s>
 <s id="19">Và nói thẳng ra, bạn biết đấy, con người sẵn sàng trả tiền cho những thứ có giá trị, đúng chứ?</s>
 <s id="20">Vậy nên, tôi đã thực hiện một nghiên cứu trong khoảng 5 năm tìm hiểu những thứ mọi người sẽ mang theo.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tôi tìm hiểu túi xách của nhiều người.</s>
  <s id="21.2">Tôi nhìn vào túi quần và ví của họ.</s>
 </p>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Tôi đến nhà họ.</s>
  <s id="22.2">Và chúng tôi thực hiện việc này trên toàn thế giới, và chúng tôi đi theo họ quanh thị trấn, quay lại những đoạn phim</s>
 </p>
 <s id="23">Nó giống như việc theo dõi, nhưng được cho phép.</s>
 <s id="24">Chúng tôi làm tất cả những thứ đó -- và bây giờ quay lại với câu hỏi ban đầu, mọi người thường mang theo cái gì?</s>
 <s id="25">Hóa ra người ta mang theo rất nhiều thứ.</s>
 <s id="26">Và điều đó cũng khá hợp lý.</s>
 <s id="27">Nhưng nếu bạn hỏi về ba thứ quan trọng nhất mà họ mang theo -- bất kể văn hóa, giới tính, và bối cảnh -- phần lớn mọi người sẽ nói: chìa khóa, tiền và một cái điện thoại, nếu họ có.</s>
 <s id="28">Tôi không nói đó là một điều tốt, nhưng nó là sự thật, đúng chứ?</s>
 <s id="29">Tôi không thể đi tới và giật điện thoại của bạn.</s>
 <s id="30">Bạn có thể sẽ đuổi tôi đi, hoặc làm gì đó tương tự</s>
 <s id="31">Ok, nó có lẽ là một câu hỏi hiển nhiên đến từ một người làm việc trong công ty điện thoại.</s>
 <s id="32">Nhưng câu hỏi đặt ra là, tại sao?</s>
 <s id="33">Tại sao những thứ đó quan trọng với cuộc sống chúng ta như vậy?</s>
 <s id="34">Và chúng tôi rút ra được, từ nghiên cứu, hóa ra tất cả đều là về sự tồn tại -- sự tồn tại cho chúng ta và sự tồn tại cho những người chúng ta yêu quý</s>
 <s id="35">Thật vậy, chìa khóa giúp ta có được chỗ ở và hơi ấm và kể cả phương tiện, đặc biệt là ở Mỹ.</s>
 <s id="36">Tiền thì dùng để mua đồ ăn, đồ dùng sinh hoạt, và cả nhiều thứ khác.</s>
 <s id="37">Và chiếc điện thoại, hóa ra lại là một công cụ lưu giữ tuyệt vời.</s>
 <s id="38">Nếu bạn biết đến tháp nhu cầu của Maslow thì sẽ hiểu được 3 vật trên đáp ứng rất tốt những nhu cầu thấp nhất trong tháp này.</s>
 <s id="39">Đúng, chúng có rất nhiều vai trò khác, nhưng lại cũng rất tốt ở những mặt này.</s>
 <s id="40">Cụ thể, điện thoại có khả năng cho phép con người vượt qua được không gian và thời gian.</s>
 <s id="41">Ý của tôi là, bạn biết đấy bạn có thể rút ngắn không gian chỉ bằng việc gọi một cuộc điện thoại, phải không?</s>
 <s id="42">Và bạn có thể làm chủ thời gian bằng việc nhắn tin khi nào bạn muốn và người khác sẽ đọc tin nhắn khi nào họ muốn.</s>
 <s id="43">Điều này được trân trọng khắp nơi, và cũng là lí do ta sẽ có hơn ba tỉ, cộng với con số hiện tại, kết nối trong tương lai.</s>
 <s id="44">Và mọi người yêu thích sự kết nối đó.</s>
 <s id="45">Thật ra, bạn có thể làm vậy trên máy tính</s>
 <s id="46">hoặc ở các buồng điện thoại.</s>
 <s id="47">Nhưng đối với điện thoại di động, nó vừa mang tính cá nhân -- bởi nó cung cấp sự riêng tư -- và vừa mang tính tiện dụng</s>
 <s id="48">Bạn không cần phải xin phép ai, Bạn gọi lúc nào bạn muốn, đúng chứ?</s>
 <s id="49">Tuy vậy, để những thứ này giúp chúng ta sống sót thì ta phải mang chúng theo bên mình.</s>
 <s id="50">Nhưng -- và lại là một cái "nhưng" rất lớn -- chúng ta quên làm vậy.</s>
 <s id="51">Chúng ta là con người, bởi vậy quên là điều tất yếu.</s>
 <s id="52">Và tôi nghĩ rằng điều đó cũng không tệ.</s>
 <s id="53">Thì chúng ta quên, nhưng ta cũng rất linh hoạt, và từ đó lại thích nghi khá tốt với nhiều tình huống.</s>
 <s id="54">Có nhiều cách giúp ta ghi nhớ điều này, và chúng tôi đã đề cập một trong số đó hôm qua.</s>
 <s id="55">Nó đơn giản chỉ là một khoảnh khắc tự suy ngẫm.</s>
 <s id="56">Đó là khi bạn chuẩn bị bước ra khỏi nơi nào đó, bạn quay người lại, và thường sẽ kiểm tra túi quần.</s>
 <s id="57">Ngay cả những phụ nữ có túi xách cũng làm vậy</s>
 <s id="58">Lúc đó, bạn quay người lại, nhìn vào chỗ vừa rời đi, và sẽ có nhiều người đang trò chuyện xung quanh.</s>
 <s id="59">Ai cũng đã hoặc sẽ gặp tình huống này</s>
 <s id="60">Ok, tiếp theo là -- mọi người, nếu như có một cuộc sống gia đình ổn định, tức là không đi du lịch liên tục và luôn ở trong khách sạn, hầu hết đều có một trung tâm.</s>
 <s id="61">Và đây là nơi chúng ta giữ những thứ quan trọng đó.</s>
 <s id="62">Mới đầu, chúng không nằm trong trung tâm này, nhưng dần dần cũng sẽ dịch chuyển tới đó.</s>
 <s id="63">Đó là nơi bạn thường tới để kiếm một thứ gì đó</s>
 <s id="64">Và khi quay người lại và bạn nhìn vào trong nhà tìm kiếm thứ gì đó, đây là nơi bạn nhìn đầu tiên, phải không?</s>
 <s id="65">Ok, khi thực hiện nghiên cứu này, chúng tôi tìm ra được một cách đảm bảo 100% sẽ giúp ta không bao giờ quên bất cứ thứ gì nữa.</s>
 <s id="66">Và điều đó vô cùng đơn giản, chỉ cần không có thứ gì để ghi nhớ.</s>
 <s id="67">(Cười) Câu này giống như tới từ những cái bánh may mắn đúng chứ?</s>
 <s id="68">Nhưng thật ra, nó lại liên quan đến nghệ thuật của sự giao phó, ủy quyền</s>
 <s id="69">Và dưới con mắt thiết kế, nó nói về việc hiểu rõ bạn có thể giao phó trọng trách gì cho công nghệ và giao phó trọng trách gì cho người khác</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Và hóa ra, việc giao phó, nếu bạn muốn, có thể giúp bạn làm bất cứ thứ gì.</s>
  <s id="70.2">Tất nhiên nó không bao gồm những thứ cơ bản như đi vệ sinh.</s>
 </p>
 <s id="71">Không thể giao cho người khác đi giùm mình được.</s>
 <s id="72">Và cũng không bao gồm việc giải trí, không ai lại trả tiền cho người khác để coi phim giùm mình cả hoặc đúng ra là chưa ai thử hết.</s>
 <s id="73">Biết đâu trong tương lai chúng ta sẽ làm vậy.</s>
 <s id="74">Bây giờ, tôi sẽ cho các bạn một ví dụ về việc giao phó trong đời sống.</s>
 <s id="75">Đây là -- thứ mà tôi có lẽ hứng thú nhất từ trước đến giờ là nghiên cứu của chúng tôi về nạn mù chữ và về cách những người mù chữ giao tiếp .</s>
 <s id="76">Liên Hiệp Quốc ước tính -- vào năm 2004 -- là có gần 800 triệu người không biết đọc và viết trên toàn thế giới.</s>
 <s id="77">Chúng tôi đã nghiên cứu rất nhiều.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Và một trong những thứ chúng tôi để ý là ...</s>
  <s id="78.2">Nếu bạn không thể đọc và viết, nếu bạn muốn liên lạc với ai đó ở rất xa, bạn phải nhận biết người mà bạn muốn giao tiếp với.</s>
 </p>
 <s id="79">Bạn có thể dùng số điện thoại, địa chỉ email hoặc là địa chỉ bưu chính.</s>
 <s id="80">Câu hỏi đơn giản: nếu bạn không thể đọc và viết, làm sao bạn có thể lưu giữ thông tin liên lạc?</s>
 <s id="81">Nhưng lại có tới hơn triệu người có thể.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Từ góc nhìn của chúng tôi, không ai hiểu sao họ làm được thế.</s>
  <s id="82.2">Và đó chỉ là một ví dụ nhỏ của những nghiên cứu mà chúng tôi đang thực hiện.</s>
 </p>
 <s id="83">Hóa ra những người mù chữ lại là bậc thầy của nghệ thuật giao phó.</s>
 <s id="84">Họ giao phó việc cho người khác, những việc họ không thể tự làm.</s>
 <s id="85">Để tôi cho các bạn thêm một ví dụ khác</s>
 <s id="86">Ví dụ này hơi phức tạp, và nó là từ một nghiên cứu ở Uganda, về cách những người đang dùng chung những thiết bị công nghệ sử dụng chúng đó.</s>
 <s id="87">"Sente" có nghĩa là tiền trong tiếng Uganda.</s>
 <s id="88">Nó còn có nghĩa khác là dùng tiền để thực hiện các cuộc gọi.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Ok?</s>
  <s id="89.2">Và nó hoạt động như thế này.</s>
 </p>
 <s id="90">Tưởng tượng lúc đó là tháng sáu, và bạn sống trong một ngôi làng</s>
 <s id="91">Tôi thì đang làm việc ở Kampala, và là nguồn thu nhập chính.</s>
 <s id="92">Tôi muốn gửi tiền về, và quá trình đó diễn ra thế này:</s>
 <s id="93">Trong làng chỉ có duy nhất một người sở hữu ki-ốt điện thoại và đó là người giữ ki-ốt.</s>
 <s id="94">Và thường một cái ki-ốt chỉ có một cái điện thoại nhỏ và đơn giản.</s>
 <s id="95">Để chuyển tiền, tôi sẽ phải mua một cái thẻ trả trước.</s>
 <s id="96">Và thay vì nạp nó vào điện thoại của chính tôi, tôi sẽ gặp một người giữ ki-ốt ở chỗ của tôi.</s>
 <s id="97">Và sau đó đọc số thẻ để họ nạp vào điện thoại của họ.</s>
 <s id="98">Tiền sẽ được nạp vào ở Kampala và sau đó thì sẽ được chuyển tới ngôi làng của bạn.</s>
 <s id="99">Bạn sẽ lấy 10% hoặc 20% tiền công, và -- không, người giữ ki-ốt sẽ lấy 10% hoặc 20% và bạn sẽ nhận được phần còn lại dưới dạng tiền mặt.</s>
 <s id="100">Có 2 thứ tôi thích về cách chuyển tiển này.</s>
 <s id="101">Đầu tiên chính là, bất cứ ai có một chiếc điện thoại, bất cứ ai, đều sẽ trở thành một cái máy ATM.</s>
 <s id="102">Họ cung cấp dịch vụ dịch chuyển tiền cơ bản ở những nơi mà không có lấy một cái ngân hàng.</s>
 <s id="103">Và kể cả có ngân hàng chính thống ở những nơi đó đi nữa, thì người dân cũng không được coi là những khách hàng hợp lệ bởi vì đơn giản là họ không đủ giàu để có thể mở một tài khoản.</s>
 <s id="104">Còn thêm một điều tôi thích ở đây.</s>
 <s id="105">Và đó chính là kể cả có bao nhiêu tiền và tài nguyên đi nữa và kể cả sự khác biệt về suy nghĩ giữa tôi và họ, tôi biết chắc không bao giờ tôi có thể tạo ra một thứ đáng khâm phục và hoàn toàn thích hợp với hoàn cảnh như họ đã làm.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Các bạn hiểu chứ?</s>
  <s id="106.2">Đúng là có những phát minh như ngân hàng Grameen và vay vi mô</s>
 </p>
 <s id="107">Nhưng sự khác biệt giữa chúng là, không có bất kỳ chính phủ nào cai quản phương pháp chuyển tiền này.</s>
 <s id="108">Đây hoàn toàn là ý tưởng của người dân.</s>
 <s id="109">Hóa ra đường phố lại là một nguồn cung cấp ý tưởng dồi dào.</s>
 <s id="110">Và nếu bạn làm vỡ thiết bị của bạn ở đây, bạn chỉ việc đem đến cửa hàng.</s>
 <s id="111">Và họ sẽ cho bạn một cái mới</s>
 <s id="112">Thậm chí là đến 3 cái điện thoại mới.</s>
 <s id="113">Giống như mua ba tặng một vậy.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Kiểu như thế.</s>
  <s id="114.2">Nếu bạn ở Ấn Độ và Trung Quốc thì lại khác.</s>
 </p>
 <s id="115">Ở đó, họ sẽ lấy những thứ đã bị hỏng, sửa chúng, trước khi tung ra bán lại</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Đây là hình ảnh của một cơ sở ở thành phố Jilin, Trung Quốc.</s>
  <s id="116.2">Ta có thể thấy họ đang mở một cái điện thoại ra và sau đó lắp ráp chúng lại.</s>
 </p>
 <s id="117">Họ tự tìm hiểu những bản hướng dẫn</s>
 <s id="118">Và đây là một bản hướng dẫn tất nhiên là bằng cả tiếng Trung và Anh.</s>
 <s id="119">Họ cũng viết hướng dẫn bằng tiếng Hindi.</s>
 <s id="120">Bạn có thể đăng kí nhận những cái này.</s>
 <s id="121">Ở đó cũng có những lò đào tạo những học sinh, những người sẽ chuyên sửa những thứ như thế này.</s>
 <s id="122">Nhưng điều tôi muốn đề cập ở đây, là để làm tất cả điều này, chỉ cần một người sống trên đường phố, một mặt phẳng nhỏ, một cái tua vít, một cái bàn chùi lỗ cắm -- bạn biết đấy, bụi dễ chui vào ổ cắm-- và một ít kiến thức.</s>
 <s id="123">Và tất cả nhờ có một mạng lưới thông tin xã hội ở khắp mọi nơi.</s>
 <s id="124">Tôi thích điều này vì nó đi ngược lại cách chúng ta thiết kế, cách ta chế tạo, và thậm chí là buôn bán.</s>
 <s id="125">Nó đi ngược lại những thứ ta thường gặp.</s>
 <s id="126">Đối với tôi, cuộc sống ngoài đường phố đầy những thứ khó hiểu</s>
 <s id="127">Đây là viên Viagra tôi mua trong một cửa hàng tình dục ở Trung Quốc</s>
 <s id="128">Và Trung Quốc là một nước nổi tiếng với những thứ giả</s>
 <s id="129">Tôi biết bạn sẽ hỏi gì -- Tôi đã thử chưa?</s>
 <s id="130">Và không, tôi sẽ không trả lời câu hỏi đó.</s>
 <s id="131">Nhưng tôi nhìn vào một thứ như thế này, và tôi suy ngẫm một hồi lâu về sự tín nhiệm và tự tin trong mua bán.</s>
 <s id="132">Và ta nhìn vào đây, và ta tự hỏi làm sao để áp dụng trong, ví dụ như thiết kế -- bài học từ việc này-- vào việc thiết kế các dịch vụ trên mạng trong tương lai ở những thị trường này.</s>
 <s id="133">Đây là một cái quần lót từ -- (Tiếng cười) -- Từ Tibet.</s>
 <s id="134">Tôi nhìn vào một thứ như thế này và, thật đấy Tại sao lại thiết kế một cái quần lót có túi chứ?</s>
 <s id="135">Nhìn vào cái quần này, tôi tự hỏi Nếu ta đem tất cả những công dụng của chiếc điện thoại chia đều trên khắp cơ thể dưới dạng một mạng lưới cá nhân thì chúng ta sẽ lưu giữ mọi thứ ở đâu?</s>
 <s id="136">Nó không có ý nghĩa lắm, nhưng bài học từ việc này có thể áp dụng vào một mạng lưới cá nhân như vậy.</s>
 <s id="137">Đây là một vài số điện thoại được ghi vào trên cửa một căn nhà ở vùng quê Uganda</s>
 <s id="138">Những ngôi nhà này không có số nhà, mà là số điện thoại</s>
 <s id="139">Khi nói danh tính của con người mang tính di động, nó có nghĩa gì?</s>
 <s id="140">Và khi nói danh tính của 3 tỉ người đó di động, tức là chúng không cố định?</s>
 <s id="141">Vì thế, cách định nghĩa danh tính một người của các bạn không thể áp dụng cho 3 tỉ người đó.</s>
 <s id="142">Và đây là cách thế giới đang thay đổi</s>
 <s id="143">Bây giờ, chúng ta đến với bức hình đầu tiên tôi chụp</s>
 <s id="144">Nó được chụp ở Delhi</s>
 <s id="145">Chủ đề của nó là về nạn mù chữ và đó là một chàng trai đang ngồi ở quán trà</s>
 <s id="146">Bạn có thể thấy trà đang được pha</s>
 <s id="147">Và anh ấy là một nhân viên quán trà nghèo khó, một người không có địa vị xã hội.</s>
 <s id="148">Và anh ấy, một cách nào đó, lại hâm mộ những giá trị của Livestrong</s>
 <s id="149">Anh ấy mang một vài giá trị của Livestrong có thể không phải là tất cả, chỉ một vài khi dám ra ngoài mua những cái vòng đó và đeo chúng một cách tự hào như vậy.</s>
 <s id="150">Đối với tôi, điều này tượng trưng một thế giới mà trong đó mọi thứ liên kết với nhau, và tất cả các điểm -- tất cả là về việc các điểm liên kết với nhau</s>
 <s id="151">Chủ đề của bài thuyết trình này là "Sự liên kết và kết quả của nó" Và nó giống như một bản tóm tắt quá trình 5 năm nghiên cứu cố tìm ra mọi thứ sẽ như thế nào khi mọi người trên thế giới đều có khả năng vượt qua không gian và thời gian một cách cá nhân và tiện lợi.</s>
 <s id="152">Khi tất cả mọi người được kết nối với nhau</s>
 <s id="153">Có tất cả 4 thứ chính trong đó.</s>
 <s id="154">Thứ đầu tiên là tốc độ truyền tải ý tưởng tốc độ các ý tưởng được chia sẻ với nhau.</s>
 <s id="155">Tôi biết TED coi trọng những ý tưởng lớn nhưng thật ra định nghĩa của một ý tưởng lớn đang thay đổi.</s>
 <s id="156">Một ý tưởng lớn phải bao gồm tất cả mọi người trên thế giới Đó là thứ đầu tiên.</s>
 <s id="157">Điều thứ hai là tốc độ của mọi thứ.</s>
 <s id="158">Nó có nghĩa là, những chiếc điện thoại này, khi được thu nhỏ và những chức năng của nó lớn dần -- những thứ như dịch vụ ngân hàng, xác định danh tính -- chúng có thể được tiếp cận trên khắp thế giới rất nhanh.</s>
 <s id="159">Và tốc độ làm quen những thứ mới sẽ trở nên ngày càng nhanh, đến mức chúng ta không thể đoán được, khi thế giới đạt mốc 6.3 tỉ trên tổng dân số.</s>
 <s id="160">Điều tiếp theo là, khi ta chế tạo những thứ như thế này -- dù công phu thế nào -- dân ở những nơi đó cũng sẽ tìm được cách để nâng cấp chúng sao cho nó phù hợp với nhu cầu mọi người khả năng vượt qua không gian và thời gian chẳng hạn</s>
 <s id="161">Và nó sẽ phát triển theo những cách ta không thể ngờ được</s>
 <s id="162">Những cách tốt hơn nhiều ta có thể làm, bất kể thiếu hụt tài nguyên</s>
 <s id="163">Đó là cảm xúc của tôi.</s>
 <s id="164">Nếu chúng ta tinh ý và nhìn mọi thứ xung quanh, ta có thể tìm ra, học hỏi và áp dụng những kiến thức đó để tìm hiểu về những thứ ta có thể tạo ra và cách tạo ra chúng.</s>
 <s id="165">Và điều cuối cùng là chiều hướng của những cuộc đối thoại.</s>
 <s id="166">Với hơn 3 tỉ người được kết nối, họ muốn được tham gia vào các đối thoại đó.</s>
 <s id="167">Và tôi nghĩ mục tiêu của chúng ta, mục tiêu của TED chính là chấp nhận điều đó và tìm cách lắng nghe họ.</s>
 <s id="168">Và chúng ta cần học cách lắng nghe.</s>
 <s id="169">Cảm ơn các bạn đã lắng nghe!</s>
 <s id="170">(vỗ tay)</s>
</text>
