<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi tôi 7 tuổi, vài người lớn có ý tốt hỏi tôi sau này tôi muốn làm gì.</s>
 <s id="2">Tôi trả lời một cách tự hào: "Một họa sĩ"</s>
 <s id="3">"Không, không được đâu", ông nói "con không thể kiếm tiền khi trở thành một họa sĩ"</s>
 <s id="4">giấc mơ họa sĩ nhí Picasso 7 tuổi của tôi tan biến.</s>
 <s id="5">Nhưng tôi bình tĩnh lại, bắt đầu hành trình đi tìm giấc mơ mới, rồi quyết định trở thành một nhà khoa học, Albert Einstein tiếp theo chẳng hạn.</s>
 <s id="6">(Cười) Tôi luôn yêu toán và khoa h ọc, sau đó, là lập trình.</s>
 <s id="7">Vậy nên tôi quyết định học lập trình máy tính ở đại học.</s>
 <s id="8">Vào năm ba, Giáo sư đồ họa kỹ thuật số cho chúng tôi xem những bộ phim ngắn tuyệt vời</s>
 <s id="9">Đó là phim hoạt hình đầu tiên mà tất cả chúng tôi từng được xem.</s>
 <s id="10">Tôi xem những bộ phim này trong ngạc nhiên, sững sờ, pháo bông như đang nổ trong đầu tôi, tôi nghĩ, "Đó là điều mà tôi muốn làm trong cuộc đời này."</s>
 <s id="11">Ý tướng mà cả Toán, Khoa Học và Lập Trình mà tôi đã được học tới cùng một lúc để tạo nên những thế giới và nhân vật với những câu chuyên tôi kết nối lại, là sự kì diệu trong tôi.</s>
 <s id="12">Hai năm sau đó, tôi bắt đầu làm việc tại nơi mà đã làm ra những bộ phim đó, hãng phim hoạt hình Pixar.</s>
 <s id="13">Nơi đó tôi học được phim được thực hiện như thế nào.</s>
 <s id="14">Để tạo ra phim, ta phải tạo ra một thế giới ba chiều bên trong máy tính.</s>
 <s id="15">Ta bắt đầu từ một điểm để vẽ ra một đường thẳng rồi cả khuôn mặt để tạo ra các nhân vật, hoặc cây và đá rồi cuối cùng trở thành một khu rừng.</s>
 <s id="16">Và vì đó là thế giới ba chiều, ta có thể di chuyển máy quay quanh thế giới đó.</s>
 <s id="17">Tôi bị mê hoặc với tất cả điều đó.</s>
 <s id="18">Nhưng rồi tôi có trải nghiệm đầu tiên với chỉnh sáng.</s>
 <s id="19">Chỉnh sáng trong thực tế là đặt các tia sáng vào thế giới ba chiều.</s>
 <s id="20">Tôi có các biểu tượng ánh sáng tôi di chuyển quanh đây.</s>
 <s id="21">Bạn có thể thấy cách thêm ánh sáng, Tôi mở lên một bản nháp về ánh sáng trong phần mềm chúng tôi, mở độ bóng lên rồi đặt ánh sáng.</s>
 <s id="22">Khi tôi đặt ánh sáng, tôi nghĩ rằng nó sẽ như thế nào ở ngoài đời thực, nhưng vẫn cân bằng với thứ chúng tôi cần cho khéo léo và cho cả cốt truyện.</s>
 <s id="23">Vậy nên ban đầu nó giống như thế này, nhưng khi chúng tôi điều chỉnh cái này di chuyển cái kia hàng tuần liền, trong bản nháp nó có thể nhìn giống vậy, và trong bản cuối cùng, là như vậy.</s>
 <s id="24">Có một khoảnh khắc trong ánh sáng đã làm tôi cực kì yêu nó.</s>
 <s id="25">Đó là nơi ta đi từ đây tới đây.</s>
 <s id="26">Đó là lúc mà tất cả các tạo vật hòa thành một và đột nhiên thế giới đó đến với cuộc sống như nơi đó thực sự tồn tại.</s>
 <s id="27">Khoảnh khắc không bao giờ già đi, đặc biệt với một cô bé bảy tuổi muốn trở thành một họa sĩ.</s>
 <s id="28">Khi tôi học về ánh sáng, Tôi học cách sử dụng ánh sáng để kể lại câu chuyện, để chỉnh thời khắc trong ngày, để tạo nên dòng cảm xúc, để dẫn lối đôi mắt của khán giả, làm thế nào để nhân vật trở nên hấp dẫn hoặc nổi bật trong cảnh bận rộn.</s>
 <s id="29">Các bạn đã xem WALL-E chưa?</s>
 <s id="30">(cười) Anh ấy đây rồi.</s>
 <s id="31">Như các bạn thấy, ta có thể tạo nên thế giới tùy thích trong máy tính.</s>
 <s id="32">Chúng tôi có thể tạo ra thế giới quái vật, với những con robot biết yêu, Chúng tôi có thể tạo ra con lợn biết bay nữa.</s>
 <s id="33">(cười) Khi đây là một thứ tuyệt vời, nó không hề ràng buộc sự tự do nghệ thuật, nó có thể tạo ra sự hỗn độn,</s>
 <s id="34">nó có thể tạo ra những thế giới đáng kinh ngạc, chuyển động đáng kinh ngạc, những thứ làm rung động đến người xem</s>
 <s id="35">Để chiến đấu với nó, chúng tôi phải ràng buộc với khoa học.</s>
 <s id="36">Chúng tôi dùng khoa học và thế giới thật như một xương sống, để đặt nền tảng cho chính bản thân vào thứ có quan hệ và dễ nhận biết.</s>
 <s id="37">"Đi tìm Nemo" là một ví dụ điển hình.</s>
 <s id="38">Phần lớn bộ phim lấy khung cảnh ở dưới nước.</s>
 <s id="39">Nhưng làm thế nào để nhìn nó như ở dưới nước?</s>
 <s id="40">Trong khi nghiên cứu và phát triển, chúng tôi lấy đoạn phim có cảnh dưới nước và tái tạo lại nó trên máy tính.</s>
 <s id="41">Rồi chúng tôi gỡ nó xuống để xem những yếu tố nào làm nên khung cảnh dưới nước.</s>
 <s id="42">Một trong những yếu tố khó nhất là làm sao để ánh sáng di chuyển trong nước.</s>
 <s id="43">Nên chúng tôi lập trình tia sáng tương tự vật lý này Đầu tiên, tầm nhìn của nước, và màu sắc.</s>
 <s id="44">Vật thể gần thì có màu sắc đậm và phong phú.</s>
 <s id="45">Khi ánh sáng di chuyển sâu vào lòng nước, chúng tôi làm mất đi các bước sóng đỏ, rồi các bước sóng xanh lá, còn lại màu xanh dương với độ sâu thẳm.</s>
 <s id="46">Trong đoạn phim này bạn có thể thấy hai yếu tố quan trọng nữa.</s>
 <s id="47">Đầu tiên đến với sự dâng lên của sóng, hay là dòng nước không thấy được mà đẩy hạt phân giải trong các góc cảnh xung quanh trong nước</s>
 <s id="48">Thứ hai là các tia sáng bị bẻ cong.</s>
 <s id="49">Chúng là ruy băng của ánh sáng giống như bạn có thể thấy dưới đáy hồ bơi, chúng được tạo ra khi ánh sáng mặt trời rọi qua đỉnh của các gợn sóng và dải sóng trên bề mặt đại dương.</s>
 <s id="50">Đây là chùm sương mù.</s>
 <s id="51">Chúng cho ta thấy độ sâu màu sắc nhưng cũng cho thấy hướng nào đi lên trong những cảnh mà ta không thấy mặt nước.</s>
 <s id="52">Một điều thú vị khác mà bạn có thể thấy ở đây là khi chúng tôi chỉnh sáng hạt phân giải với chùm sáng bị bẻ cong, để khi nó đi vào đi ra những dải ruy băng ánh sáng kia, nó thoắt ẩn thoắt hiện, thêm phần huyền ảo và kì diệu cho ánh lấp lánh dưới nước.</s>
 <s id="53">Bạn có thể thấy cách mà chúng tôi ứng dụng khoa học tính vật lý của nước, ánh sáng và sự chuyển động để ràng buộc sự tự do nghệ thuật đó.</s>
 <s id="54">Nhưng chúng tôi không dựa vào nó.</s>
 <s id="55">Chúng tôi cân nhắc từng yếu tố và cái nào phải xác thực với khoa học và cái nào có thể đẩy tới và lui để phù hợp với câu chuyện và dòng cảm xúc.</s>
 <s id="56">Chúng tôi sớm nhận thấy màu sắc là thứ làm chúng tôi tốn nhiều thời gian.</s>
 <s id="57">Đây là màu cơ bản trong phân cảnh dưới nước.</s>
 <s id="58">Nhưng chúng tôi lấy Cảng Sydney và chỉnh lên chút xanh lá để phù hợp với tâm trạng buồn của tình tiết.</s>
 <s id="59">Trong cảnh này, điều quan trọng là để nhìn sâu dưới nước, để thấy thế nào là dòng Hải lưu Đông Úc, nơi mà những con rùa đang lặn xuống rồi lên như tàu lượn siêu tốc.</s>
 <s id="60">Nên chúng tôi chỉnh tầm nhìn dưới nước vượt lên hẳn những gì bạn có thể thấy ngoài đời thực.</s>
 <s id="61">Vì cuối cùng, chúng tôi không hẳn cố gắng tái tạo lại thế giới hoàn toàn khoa học ở đời thực, mà là tạo nên một thế giới phi thường, khi khán giả có thể chìm đắm để khám phá câu chuyện.</s>
 <s id="62">Chúng tôi ứng dụng khoa học để tạo nên điều tuyệt vời.</s>
 <s id="63">Chúng tôi dùng câu chuyện và nghệ thuật để đưa ta đến nơi kì diệu.</s>
 <s id="64">Anh bạn này, WALL-E, là một ví dụ điển hình,</s>
 <s id="65">Anh ta tìm thấy cái đẹp trong những thứ giản dị nhất.</s>
 <s id="66">Nhưng khi anh ta được chiếu sáng chúng tôi nhận ra vấn đề lớn.</s>
 <s id="67">Chúng tôi trở nên lập dị khi biến WALL-E thành robot có sức thuyết phục. khi làm ống nhòm của anh về mặt quang học hầu như hoàn hảo.</s>
 <s id="68">(Cười) Ống nhòm đó là một trong những bộ phận hoạt động khó chịu nhất mà anh ta có.</s>
 <s id="69">Anh không có khuôn mặt và kể cả cuộc đối thoại bình thường.</s>
 <s id="70">Nên các nhân vật hoạt hình rất phụ thuộc vào cái ống nhòm đó để thuyết phục được hành động và cảm xúc anh.</s>
 <s id="71">Chúng tôi chỉnh ánh sáng và nhận ra ba thấu kính bên trong ống nhòm là sự phản chiếu hỗn độn.</s>
 <s id="72">Anh ta nhìn trông đờ đẫn.</s>
 <s id="73">(Cười) Sự đờ đẫn về cơ bản là điều khủng khiếp. khi bạn đang cố gắng thuyết phục khán giả rằng robot có tính cách và anh ta có thể yêu.</s>
 <s id="74">Nên chúng tôi tiếp tục xoay xở với cái ống nhòm hoàn hảo này, cố gắng tìm giải pháp để giữ được vật liệu thật của robot nhưng vẫn giải quyết vấn đề phản chiếu.</s>
 <s id="75">Đầu tiên là thấu kính.</s>
 <s id="76">Đây là mặt phẳng thấu kính, chúng tôi có thấu kính lõm và thấu kính lồi.</s>
 <s id="77">Và đây là khi ba cái gộp lại, cho ta thấy những phản chiếu này.</s>
 <s id="78">Chúng tôi thử tắt nó đi, chúng tôi thử khóa nó, nhưng đều không hiệu quả.</s>
 <s id="79">Các bạn có thể thấy, đôi khi chúng tôi cần vật xác định phản chiếu lên đôi mắt anh ấy thường là Eve.</s>
 <s id="80">Nên chúng tôi không thể dùng hình ảnh trừu tượng nào đó lên thấu kính,</s>
 <s id="81">Đây chúng tôi có Eve trên thấu kính đầu tiên, chúng tôi đặt Eve trên thấu kính thứ hai, không hiệu quả.</s>
 <s id="82">Chúng tôi tắt nó đi, vẫn không hiệu quả.</s>
 <s id="83">Và rồi chúng tôi tìm ra câu trả lời.</s>
 <s id="84">Chúng tôi thêm ánh sáng cho WALL-E mà vô tình lọt vào trong mắt anh ấy.</s>
 <s id="85">Bạn có thấy nó làm sáng lên những lưỡi khẩu độ màu xám ấy.</s>
 <s id="86">Đột nhiên, chúng bị đẩy ra qua phản chiếu bằng cách không gì có thể.</s>
 <s id="87">Giờ đây ta nhận biết được WALL-E qua đôi mắt đó.</s>
 <s id="88">Như con người chúng ta có mắt màu trắng, rồi tròng đen và đồng tử đen.</s>
 <s id="89">Giờ đây WALL-E có mắt màu đen, lưỡi khẩu độ màu xám và đồng tử đen.</s>
 <s id="90">WALL-E chợt như có linh hồn, như một nhân vật có cảm xúc bên trong.</s>
 <s id="91">Khi bộ phim đi đến hồi kết, WALL-E đánh mất tính cách đi, về cơ bản là đã chết.</s>
 <s id="92">Đây là thời gian thích hợp để đưa trở lại vẻ mặt đờ đẫn.</s>
 <s id="93">Trong phân cảnh tiếp theo, WALL-E hồi sinh.</s>
 <s id="94">Chúng tôi đưa ánh sáng lại để đưa lưỡi khẩu độ trở về, và anh ấy lại thành chàng robot ngọt ngào có hồn mà chúng tôi luôn yêu mến.</s>
 <s id="95">(Đoạn phim) WALL-E: Eva?</s>
 <s id="96">Cái đẹp xuất hiện trong những khoảnh khắc bất ngờ. khi bạn tìm thấy chìa khóa để mở tâm hồn của một robot, khoảnh khắc mà bạn khám phá được điều bạn muốn làm trong cuộc đời.</s>
 <s id="97">Đàn sứa trong "Đi tìm Nemo" là một trong những khoảnh khắc đó với tôi.</s>
 <s id="98">Có những cảnh trong bất kì bộ phim nào đều phải gắng sức để phù hợp.</s>
 <s id="99">Đây là một trong những cảnh đó.</s>
 <s id="100">Đạo diễn đã có tầm nhìn cho cảnh này dựa trên vài cảnh tuyệt đẹp của sứa ở Nam Thái Bình Dương.</s>
 <s id="101">Khi chúng tôi tiến hành, chúng tôi lúng túng.</s>
 <s id="102">Những lần duyệt lại với đạo diễn từ cuộc trò chuyện nhìn-và-cảm-nhận bình thường thêm khá nhiều câu hỏi về những con số và phần trăm.</s>
 <s id="103">Có lẽ khác với mọi khi, chúng tôi dựa trên điều có thật, hoặc chỉ là chúng tôi đang lạc hướng.</s>
 <s id="104">Nhưng đó trở thành việc dùng não mà không có mắt, khoa học mà không có nghệ thuật.</s>
 <s id="105">Sự ràng buộc khoa học đó đã kìm hãm phân cảnh lại.</s>
 <s id="106">Nhưng tất cả những lần thất bại đó, tôi vẫn tin rằng nó sẽ tuyệt đẹp.</s>
 <s id="107">Nên tôi tiến hành chỉnh sáng, tôi tìm tòi.</s>
 <s id="108">Tôi cân bằng màu xanh và màu hồng, những tia sáng bẻ cong nhảy múa trên đầu đàn sứa, chùm sáng mờ ảo lượn sóng, điều hứa hẹn sắp xảy ra.</s>
 <s id="109">Tôi tới chỗ làm sáng nọ và kiểm tra lại thành quả đêm trước.</s>
 <s id="110">Và tôi rất hào hứng.</s>
 <s id="111">Và rồi tôi đem khoe đạo diễn ánh sáng và cô ấy phấn khởi.</s>
 <s id="112">Không lâu sau đó, tôi trình chiếu cho đạo diễn trong căn phòng tối đầy 50 người.</s>
 <s id="113">Khi đạo diễn xem xét, bạn mong là bạn sẽ nhận được vài lời khen, rồi vài điểm lưu ý và cần chỉnh sửa, nói chung là vậy.</s>
 <s id="114">Và rồi, mong rằng, bạn sẽ duyệt qua. nghĩa là được tiến hành tới bước kế tiếp.</s>
 <s id="115">Tôi đưa bản giới thiệu, và chiếu cảnh đàn sứa.</s>
 <s id="116">Và đạo diễn im lặng trong khoảng thời gian dài đáng lo ngại.</s>
 <s id="117">Đủ dài để tôi nghĩ rằng, "Ôi không, tiêu rồi."</s>
 <s id="118">Và rồi anh ấy chợt vỗ tay.</s>
 <s id="119">Và rồi nhà sản xuất thiết kế vỗ tay.</s>
 <s id="120">Và cả khán phòng đều vỗ tay.</s>
 <s id="121">Đó là khoảnh khắc tôi sống vì chiếu sáng.</s>
 <s id="122">Khoảnh khắc tất cả hòa thành một và chúng tôi sống trong thế giới luôn tin vào.</s>
 <s id="123">Chúng tôi dùng toán, khoa học và lập trình để tạo ra những thế giới kinh ngạc đó.</s>
 <s id="124">Chúng tôi dùng độc thoại và nghệ thuật đưa chúng đến với cuộc sống.</s>
 <s id="125">Đó là sự đan xen giữa nghệ thuật và khoa học mà đưa thế giới lên tầm cao mới, một nơi có hồn, nơi ta hằng tin tưởng, nơi mà những điều bạn tưởng tượng có thể thành hiện thực và một thế giới mà một cô bé chợt nhận ra cô ấy không chỉ là nhà khoa học mà còn là một họa sĩ.</s>
 <s id="126">Cảm ơn.</s>
 <s id="127">(Vỗ tay)</s>
</text>
