<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã là nhiếp ảnh gia được 18 năm trước khi bắt đầu Dự án Vi khắc hoạ.</s>
 <s id="2">Thời điểm đó, tôi chụp cho các chiến dịch quảng cáo toàn cầu Tôi có cơ hội chụp hình cho một vài thần tượng của thế hệ mình và đi khắp thế giới.</s>
 <s id="3">Tôi đạt được những điều mình muốn trong sự nghiệp, nhưng, vì một vài lý do, tôi vẫn thấy chưa thoả mãn.</s>
 <s id="4">Những điều khác thường mà tôi đã chụp và trải nghiệm, bắt đầu có chút nhàm chán.</s>
 <s id="5">Tôi bắt đầu quan ngại về việc nhiếp ảnh dễ bị quên lãng thế nào trong thế giới kĩ thuật số, và tôi rất muốn một lần nữa tạo ra những tấm ảnh có giá trị.</s>
 <s id="6">Tôi cần một chủ đề khác thường.</s>
 <s id="7">Đôi lúc tôi ước mình có đôi mắt của một đứa trẻ.</s>
 <s id="8">Ý tôi là, tôi muốn mình có thể nhìn thế giới như cách đã từng khi là một cậu bé.</s>
 <s id="9">Việc trưởng thành đi kèm một mối nguy, đó là óc hiếu kỳ bị sự thân quen làm cho câm nín hoặc lu mờ.</s>
 <s id="10">Là một người sáng tạo hình ành, một trong những thách thức với tôi là thể hiện những điều quen thuộc một cách mới mẻ và thú vị.</s>
 <s id="11">May mắn thay, tôi có hai đứa trẻ tuyệt vời, chúng vẫn luôn tò mò về thế giới.</s>
 <s id="12">Sebastian vẫn tò mò về thế giới; vào mùa xuân năm 2014, thằng bé đem vào nhà một con bọ chân chạy từ trong vườn.</s>
 <s id="13">Chẳng có gì đặc biệt ở con côn trùng này cả, một loài thông thường.</s>
 <s id="14">Nhưng thằng bé vẫn tò mò, đem nó đến văn phòng của tôi, và chúng tôi quyết định xem nó dưới kính hiển vi,</s>
 <s id="15">cu cậu có một bộ dụng cụ khoa học được tặng vào Giáng Sinh.</s>
 <s id="16">Đây là thứ mà chúng tôi đã thấy.</s>
 <s id="17">Lần đầu nhìn thấy hình ảnh này, tôi bị hút hồn.</s>
 <s id="18">Đây là lưng của con bọ chân chạy.</s>
 <s id="19">Lần đầu nhìn thấy, nó làm tôi nhớ đến dải ngân hà.</s>
 <s id="20">Và nó lúc nào cũng ở ngoài cửa sổ cả.</s>
 <s id="21">Bạn biết đấy, tôi kiếm tìm một chủ đề khác biệt, và chính đôi mắt và sự hiếu kỳ của Seb đã cho tôi điều đó.</s>
 <s id="22">Tôi quyết định chụp lại nó cho thằng bé, và đây là những gì tôi đã tạo ra.</s>
 <s id="23">Tôi hỏi bản thân hai câu hỏi đơn giản.</s>
 <s id="24">Thứ nhất: Liệu có thể áp dụng kiến thức và kỹ năng về ánh sáng trong nhiếp ảnh lên một chủ thể dài năm millimet?</s>
 <s id="25">Cũng như: Liệu mình có thể kiểm soát ánh sáng đó một cách sáng tạo lên nó?</s>
 <s id="26">Tôi có thực hành trên một số mẫu tìm được, và tìm đến Bảo tàng Lịch sử tự nhiên của Đại học Oxford để xem liệu có thể tiếp cận bộ sưu tập của họ để phát triển dự án.</s>
 <s id="27">Tôi đến gặp và cho họ xem một số hình ảnh đã chụp được, họ có thể nhìn thấy độ chi tiết mà tôi ghi lại được.</s>
 <s id="28">Tôi không nghĩ họ đã từng thấy những thứ như vậy, trước đây, và từ thời điểm đó, họ cho phép tôi tiếp cận toàn bộ bộ sưu tập và nhận sự hỗ trợ từ nhà côn trùng học, tiến sĩ James Hogan.</s>
 <s id="29">Trong vòng hai năm, hai năm rưỡi sau, tôi đã chụp 37 con côn trùng từ bộ sưu tập của họ.</s>
 <s id="30">Cách tôi làm là, tôi chia côn trùng thành những phần nhỏ và làm việc với chúng như những sinh vật nhỏ bất động.</s>
 <s id="31">Ví dụ, nếu chụp mắt côn trùng, chúng bóng bẩy và có hình vòm, tôi sẽ dùng nguồn sáng lớn, dễ chịu và có độ tỏa rộng để không có bất cứ đốm sáng nào xuất hiện trên bề mặt ảnh.</s>
 <s id="32">Nhưng khi tập trung vào cái chân đầy lông thì bố cục ánh sáng sẽ hoàn toàn khác.</s>
 <s id="33">Tôi làm những bộ phận tí hon đó trở nên đẹp nhất có thể, và làm tiếp cho đến khi có khoảng 20 đến 25 bộ phận khác nhau của một con côn trùng.</s>
 <s id="34">Vấn đề với nhiếp ảnh ở mức phóng đại cao chính là có rất chiều sâu.</s>
 <s id="35">Vì vậy, để khắc phục, tôi đặt máy ảnh trên đường ray để có thể tự động dịch chuyển 10 micromet giữa mỗi lần chụp,</s>
 <s id="36">khoảng một phần bảy độ dày sợi tóc người.</s>
 <s id="37">Tôi thu được một chồng dày ảnh.</s>
 <s id="38">Mỗi ảnh có một điểm lấy nét trên toàn bộ đường máy đi.</s>
 <s id="39">Tôi có thể nén chúng lại để tạo ra một bức ảnh lấy nét toàn bộ từ trước ra sau.</s>
 <s id="40">Về cơ bản, tôi có được 25 phần đều được lấy nét và có độ sáng đẹp.</s>
 <s id="41">Mỗi bức ảnh của tôi được tạo thành từ khoảng 8 đến 10.000 ảnh riêng lẻ.</s>
 <s id="42">Mất khoảng ba tuần rưỡi để hoàn thành và dung lượng file trung bình khoảng 4GB.</s>
 <s id="43">Do đó, có rất nhiều thông tin để thao tác khi in chúng ra.</s>
 <s id="44">Và những bản in ở triển lãm vào khoảng 3 mét.</s>
 <s id="45">Hai tuần trước, tôi có một buổi triển lãm ở Milan, ở đó, chúng tôi có những bản in dài 9 mét.</s>
 <s id="46">Nhưng tôi nhận ra chúng vẫn có giá trị trong thế giới kỹ thuật số.</s>
 <s id="47">Nghĩa lý gì khi đổ mồ hôi sôi nước mắt vào những hình ảnh này nếu chúng chỉ được chiếu trên màn hình 500 pixels.</s>
 <s id="48">Do đó, cùng với Rob Chanlder và Wil Cookson, chúng tôi phát triển một trang web cho phép người xem đắm chìm vào những bức hình đầy đủ 4GB và khám phá tất cả những chi tiết hiển vi.</s>
 <s id="49">Nếu bạn có thời gian, tôi khuyên bạn hãy ghé trang microsculpture.net và làm một cuộc dạo chơi.</s>
 <s id="50">Rất là vui.</s>
 <s id="51">Tôi trình diễn tác phẩm lần đầu ở Oxford, kể từ đó, đến Trung Đông.</s>
 <s id="52">Và giờ, trở lại với châu Âu rồi trong tháng này là Copenhagen</s>
 <s id="53">Mọi phản hồi đều tuyệt vời.</s>
 <s id="54">Tôi nhận được email từ khắp nơi trên thế giới từ những giáo viên đang dùng trang web của tôi trong trường.</s>
 <s id="55">Trẻ em lướt web trên máy tính bảng.</s>
 <s id="56">Họ phóng to những bức ảnh dể dạy nghệ thuật và sinh học.</s>
 <s id="57">Đó không phải là kế hoạch cả tôi.</s>
 <s id="58">Đó chỉ là tác động phụ có ích của dự án.</s>
 <s id="59">Thực ra, một trong những điều tôi thích ở những triển lãm là nhìn thấy phản ứng của bọn trẻ.</s>
 <s id="60">Đứng trước một con côn trùng dài 3 mét, lẽ ra chúng phải khóc thốt.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Nhưng không.</s>
  <s id="61.2">Chúng như bị hút hồn.</s>
 </p>
 <s id="62">Cu cậu này đứng đó năm phút, bất động.</s>
 <s id="63">(Cười) Cuối những buổi triển lãm, chúng tôi phải lau 1/3 phía dưới của những bức hình (Cười) để xóa đi những dấu tay bết dính vì bọn nhóc, tất cả đều muốn chạm tay vào những con bọ to lớn kia.</s>
 <s id="64">Tôi muốn cho các bạn xem một hình ảnh cuối,</s>
 <s id="65">liên qua đến Charles Darwin.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Một trong những tấm tôi chụp gần đây.</s>
  <s id="66.2">Là nó đây.</s>
 </p>
 <s id="67">Tôi đang nói về sinh vật trong cái hộp, không phải con mèo</s>
 <s id="68">Đó là con bọ xít mà Charles Darwin đã đem về từ Úc trên con tàu HMS Beagle năm 1836.</s>
 <s id="69">Khi đem nó về, tôi đứng trong nhà bếp ngắm nghía nó khoảng 20 phút.</s>
 <s id="70">Tôi vẫn không tin được mình đang sở hữu sinh vật đẹp đẽ này.</s>
 <s id="71">Vào thời điểm đó, tôi nhận ra nó làm cho dự án của tôi trở nên có giá trị.</s>
 <s id="72">Việc bảo tàng mạo hiểm cho phép tôi chơi với nó cho thấy rằng những tấm ảnh của tôi có giá trị, chúng không phải đồ dùng một lần.</s>
 <s id="73">Và đây là những hình ảnh mà tôi tạo ra.</s>
 <s id="74">Khi nhìn chúng, tôi vẫn tự hỏi, Charles Darwin sẽ làm gì với những hình ảnh này?</s>
 <s id="75">Ông ấy sẽ thích bức ảnh con bọ xít của mình chứ?</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Mong là có.</s>
  <s id="76.2">Nên, (Vỗ tay) tôi nghĩ nó lạ đời.</s>
 </p>
 <s id="77">Tôi làm hình ảnh, tôi làm sáng tạo nhưng tôi vẫn cần đôi mắt trẻ thơ để tìm thấy chủ thể khác thường cho mình.</s>
 <s id="78">Là như vậy đấy.</s>
 <s id="79">Tôi chỉ có thể nói, cảm ơn con rất nhiều, Sebastian; Bố thật sự biết ơn.</s>
 <s id="80">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="81">(Vỗ tay)</s>
</text>
