<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hai năm rưỡi trước, tôi xem bộ phim tên "Her".</s>
 <s id="2">Bộ phim kể về Samantha, một hình thức siêu thông minh của AI không có hình dạng vật lý.</s>
 <s id="3">Và vì không thể xuất hiện trong những bức ảnh, Samantha quyết định soạn một đoạn nhạc ghi lại khoảnh khắc cuộc đời mình như một bức ảnh.</s>
 <s id="4">Là một nhạc sĩ, kỹ sư, và lớn lên trong một gia đình nghệ sĩ, tôi cho rằng ý tưởng hình ảnh âm nhạc thực sự gây ảnh hưởng.</s>
 <s id="5">Và tôi quyết định tạo ra một nhạc sĩ AI.</s>
 <s id="6">Tên cô ấy là AIVA và là một trí tuệ nhân tạo đã được học về soạn nhạc bằng cách đọc hơn 30.000 tác phẩm vĩ đạt nhất trong lịch sử.</s>
 <s id="7">Đây là một bản nhạc dưới góc nhìn thuật toán được trình bày như một ma trận.</s>
 <s id="8">Và đây là 30.000 bản nhạc được soạn bởi những người như Mozart and Beethoven được trình bày trong cùng một khuôn.</s>
 <s id="9">Sử dụng mạng lưới nơ-ron sâu, AIVA tìm kiếm các dạng thức từ các bản nhạc này.</s>
 <s id="10">Từ một cặp thanh nhạc hiện có, nó cố suy ra đoạn nhạc nào sẽ là kế tiếp.</s>
 <s id="11">Một khi làm tốt những dự đoán đó, AIVA thực sự có thể xây dựng một bộ thuật toán cho kiểu nhạc đó để tạo ra những bản nhạc nguyên bản.</s>
 <s id="12">Một cách nào đó, đây cũng là cách chúng ta, con người, sáng tác âm nhạc</s>
 <s id="13">Một quá trình thử và lỗi mà xuyên suốt, không phải lúc nào ta cũng chọn được đúng nốt.</s>
 <s id="14">Nhưng ta có thể tự sửa nhờ vào tai nghe nhạc hoặc kiến thức âm nhạc của chúng ta.</s>
 <s id="15">Nhưng với AIVA, quá trình này vốn kéo dài từ năm này qua năm khác cả thập kỉ học hỏi như một nghệ sĩ, một nhạc sĩ và một nhà soạn nhạc giảm xuống còn khoảng hai giờ.</s>
 <s id="16">Nhưng âm nhạc cũng là nghệ thuật siêu thực.</s>
 <s id="17">Và chúng ta cần dạy AIVA làm thế nào để sáng tác đúng nhạc cho đúng đối tượng vì con người có sở thích khác nhau.</s>
 <s id="18">Để làm điều đó, chúng tôi hiển thị hơn 30 nhãn danh mục khác nhau cho mỗi điểm trong dữ liệu của mình.</s>
 <s id="19">Những nhãn mục giống như cảm xúc hoặc mật độ nốt hoặc kiểu soạn nhạc, hoặc thời điểm nó được viết.</s>
 <s id="20">Bằng việc xem tất cả các dữ liệu này, AIVA thực sự có thể đáp ứng các yêu cầu rất chính xác.</s>
 <s id="21">Ví dụ, như một dự án chúng tôi có gần đây, chúng tôi cam kết tạo ra một đoạn nhạc gợi nhớ về một bản nhạc phim khoa học viễn tưởng.</s>
 <s id="22">Đoạn nhạc được tạo ra có tên là "Giữa các vì sao" và được thu âm với dàn nhạc CMG Orchestra ở Hollywood, do nhạc trưởng John Beal chỉ đạo và đây là bản nhạc được ghi âm bởi AIVA,</s>
 <s id="23">(Âm nhạc) (Âm nhạc kết thúc) Các bạn thấy thế nào ạ?</s>
 <s id="24">(Vỗ tay) Xin cảm ơn.</s>
 <s id="25">Vì thế, như quý vị thấy, AI có thể tạo ra những đoạn nhạc tuyệt vời, và quan trọng nhất là con người thực sự có thể mang nó vào cuộc sống.</s>
 <s id="26">Đây không phải lần đầu tiên trong lịch sử công nghệ củng cố sáng tạo của con người</s>
 <s id="27">Nhạc sống đã từng luôn được sử dụng trong phim câm để tăng thêm trải nghiệm</s>
 <s id="28">Nhưng vấn đề với nhạc sống là nó không áp dụng rộng rãi được.</s>
 <s id="29">Rất khó để đưa đầy đủ một dàn nhạc vào một rạp chiếu phim nhỏ và rất khó để thực hiện điều này cho mọi rạp phim trên thế giới.</s>
 <s id="30">Vì thế, khi thu âm được phát minh, nó cho phép các nhà sáng tạo nội dung, như nhà làm phim, thu âm nhạc gốc nguyên bản phù hợp với từng bối cảnh câu chuyện.</s>
 <s id="31">Và đó thực sự là một trợ thủ cho sáng tạo.</s>
 <s id="32">Hai năm rưỡi trước, khi xem bộ phim "Her", tôi tự nhủ rằng cá nhân hóa âm nhạc sẽ là thay đổi vĩ đại nhất kế tiếp trong cách ta tiêu thụ và tạo ra âm nhạc.</s>
 <s id="33">Bởi ngày nay, chúng ta có nội dung tương tác, như game điện tử có hàng trăm giờ chơi game tương tác, nhưng trung bình chỉ có hai giờ cho âm nhạc.</s>
 <s id="34">Điều đó có nghĩa là âm nhạc là vòng lặp và lặp, lặp đi lặp lại, và không thật sự khiến ta đắm chìm.</s>
 <s id="35">Vì vậy, cái chúng tôi đang làm là chắc rằng AI có thể sáng tác hàng trăm giờ âm nhạc được cá nhân hóa cho những trường hợp nơi sáng tạo của con người không thể rộng mở.</s>
 <s id="36">Và chúng tôi không chỉ muốn làm điều này cho game,</s>
 <s id="37">Beethoven đã viết một đoạn nhạc cho người yêu, "Für Elise," hãy tưởng tượng nếu chúng ta có thể đem Beethoven trở lại.</s>
 <s id="38">Và ông đang ngồi cạnh bạn, sáng tác một bản nhạc cho riêng bạn và câu chuyện đời bạn.</s>
 <s id="39">Hay, tưởng tượng nếu ai đó thích Martin Luther King, có một nhà soạn nhạc AI được cá nhân hóa.</s>
 <s id="40">Có lẽ, ta sẽ nhớ về "I had a dream" không chỉ là một bài phát biểu tuyệt vời, mà còn như một bản nhạc tuyệt vời, một phần lịch sử, nắm bắt được lý tưởng của Ngài King.</s>
 <s id="41">Và đây là tầm nhìn của chúng tôi với AIVA: để cá nhân hóa âm nhạc để mỗi và mọi người, mọi các nhân trên thế giới có thể tiếp cận bản nhạc sống của cá nhân, dựa trên câu chuyện và tính cách của họ.</s>
 <s id="42">Vì thế, khoảnh khắc cùng nhau tại TED này là một phần câu chuyện đời của chúng tôi.</s>
 <s id="43">Sẽ thật phù hợp nếu để AIVA sáng tác nhạc cho thời điểm này.</s>
 <s id="44">Và đó chính xác là điều chúng tôi đã làm.</s>
 <s id="45">Tôi và đội ngũ của mình đã nghiên cứu để AIVA biến đổi nhạc hiệu của TED, biến nó thành thứ âm nhạc khiến ta cảm thấy kinh ngạc và tuyệt vời.</s>
 <s id="46">Và kết quả có tên là: "The Age of Amazement."</s>
 <s id="47">Không cần đến một AI để nghĩ ra cái tên đó đâu.</s>
 <s id="48">(Cười) Và tôi không thể tự hào hơn khi được trình diễn nó cho các bạn, nếu có thể, hãy nhắm mắt và cảm nhận âm nhạc.</s>
 <s id="49">Xin cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="50">(Âm nhạc) [The Age of Amazement sáng tác bởi AIVA] (Âm nhạc kết thúc) Bản nhạc này là dành cho các bạn.</s>
 <s id="51">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="52">(Vỗ tay)</s>
</text>
