<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nhìn thấy được từ vũ trụ, đồng bằng Okavango là vùng hoang dã ngập nước, nguyên sơ lớn nhất tại Châu Phi.</s>
 <s id="2">Vùng đồng bằng ở Botswana này không giáp biển và là viên ngọc của Kalahari, giá trị của nó lớn hơn tất thảy những viên kim cương lớn nhất và vào năm 2014, nó được công nhận là Khu bảo tồn Thế giới thứ 1000 của UNESCO.</s>
 <s id="3">Giờ, những gì bạn thấy là hai nhánh thượng nguồn chính, Cuito và Cubango, biến mất dần khi lên phía Bắc tại vùng cao nguyên ít được biết đến ở Angola.</s>
 <s id="4">Đây là con sông nguồn lớn nhất chưa từng được khai phá trên thế giới này, có diện tích trải rộng lớn hơn bang California.</s>
 <s id="5">Những vùng cận nước rộng và chưa được khai phá ở Angola từng đóng băng suốt 27 năm nội chiến.</s>
 <s id="6">Thật ra, chiến trường lớn nhất ở Châu Phi kể từ Thế chiến thứ hai diễn ra trên một cây cầu bắc qua đoạn sông Cuito ở đồng bằng Okavango.</s>
 <s id="7">Đó, bên tay phải, nó biến mất ở một nơi vô danh "Terra do fim do mundo" -- vùng đất ở tận cùng thế giới, và được khám phá lần đầu tiên bởi các nhà thám hiểm Bồ Đào Nha</s>
 <s id="8">Năm 2001, ở tuổi 22, tôi nhận việc là trưởng bộ phận trông nom ở Trại Vundumtiki. ở Đồng bằng Okavango</s>
 <s id="9">một tập hợp chắp vá những con kênh, đầm, phá và hàng ngàn, hàng ngàn đảo đang chờ được khám phá.</s>
 <s id="10">Là nơi cư ngụ của đàn voi với số lượng lớn nhất trên hành tinh.</s>
 <s id="11">Tê giác được chuyển trên những chiếc C130 để tìm lại nơi ở chốn hoang dã.</s>
 <s id="12">Sư tử, báo, giống sói, chó hoang, beo Châu Phi, những cây bao báp cổ đại vươn lên như những thánh đường dưới bầu trời dải Ngân Hà.</s>
 <s id="13">Ở đây, tôi đã khám phá ra một thứ: vùng hoang dã cũng là nơi ở tự nhiên của chúng ta.</s>
 <s id="14">Ta cần những nơi hoang dã cuối cùng này để kết nối lại với chính mình.</s>
 <s id="15">Chúng ta -- tất cả bảy tỉ người -- không bao giờ được quên rằng mình là một sinh vật luôn gắn liền với sinh giới xác định.</s>
 <s id="16">Như con sóng gắn liền với đại dương, ta không thể tồn tại mà tách khỏi dòng chảy của nguyên tử và năng lượng giữa các cá nhân và chủng loài trên toàn thế giới trong một ngày và vượt ra bên ngoài vũ trụ.</s>
 <s id="17">Định mệnh đã gắn kết hàng triệu loài sinh vật và mỗi ngày, chúng ta đều phải dựa vào chúng cả trực tiếp lẫn gián tiếp.</s>
 <s id="18">Bốn năm trước, người ta tuyên bố 50% thế giới hoang dã trên Trái Đất đã biến mất chỉ trong vòng 40 năm.</s>
 <s id="19">Bức ảnh này cho thấy cái chết như ngả rạ của 15.000 con dê rừng mà tôi chứng kiến ở Maasai Mara hai năm về trước.</s>
 <s id="20">Và nó hoàn toàn là lỗi của chúng ta.</s>
 <s id="21">Đến 2020, số lượng động vật hoang dã trên toàn cầu được dự báo sẽ giảm một mức gây sốc: 2/3.</s>
 <s id="22">Chúng ta đang ở đợt tuyệt chủng thứ sáu bởi không còn nơi nào an toàn cho hàng triệu loài vật cùng tồn tại bền vững.</s>
 <s id="23">Giờ, từ 2010, tôi đã tự mình đi dọc đồng bằng Okavango tám lần để thực hiện những khảo sát khoa học chi tiết đi quãng đường hơn 300km trong 18 ngày nghiên cứu.</s>
 <s id="24">Tại sao tôi làm thế?</s>
 <s id="25">Tại sao lại đánh cược tính mạng mỗi năm?</s>
 <s id="26">Tôi làm thế vì ta cần những thông tin này để đối chiếu với nơi gần như nguyên sơ này trước khi sự phát triển ở đầu nguồn xảy ra.</s>
 <s id="27">Những người bản địa sống ven sông Weyeyi, đồng bằng Okavango,</s>
 <s id="28">họ đã dạy tôi tất cả những điều về Mẹ Okavango -- về sự hiện diện của hoang dã.</s>
 <s id="29">Chúng tôi cùng du ngoạn đồng bằng Okavango mỗi năm trên ghe hoặc thuyền khoét từ thân cây nhớ về hàng thiên nhiên kỷ sống trong hoang dã.</s>
 <s id="30">10 ngàn năm trước, toàn bộ thế giới này từng là hoang dã.</s>
 <s id="31">Giờ, hoang dã là tất cả những gì còn sót lại, và biến mất.</s>
 <s id="32">10 ngàn năm trước, ta từng giống như bây giờ: một sinh vật tân tiến, trí tuệ, óc tưởng tượng chưa từng có.</s>
 <s id="33">Cuộc sống hoang dã dạy ta biết nói, tìm ra những công nghệ như lửa và đá, cung và tên, thuốc và chất độc, trồng trọt, thuần hoá và dựa vào nhau, và tất cả những gì quanh mình.</s>
 <s id="34">Chúng ta chính là những gì cuối cùng của hoang dã- mỗi chúng ta.</s>
 <s id="35">Hơn 80% bề mặt đất liền trên hành tinh đang hứng chịu những ảnh hưởng đáng kể từ hoạt động của con người: phá huỷ nơi ở tự nhiên và buôn bán các loài hoang dã trái phép làm giảm số lượng nghiêm trọng.</s>
 <s id="36">Chúng ta cần khẩn thiết tạo ra môi trường an toàn cho chúng.</s>
 <s id="37">Khoảng cuối năm 2014, chúng tôi bắt đầu một dự án đầy tham vọng chỉ để làm điều đó: khám phá và bảo vệ.</s>
 <s id="38">Đến giữa tháng 5 năm 2015, chúng tôi đi đầu vượt các bãi mìn đến vùng hồ đầu nguồn nguyên sơ ở sông Cuito một thế giới khác; một nơi hoang sơ, cổ kính, nguyên vẹn.</s>
 <s id="39">Đến ngày 21 tháng 5, chúng tôi thực hiện dự án "xẻ dọc" Okavango</s>
 <s id="40">trên bảy chiếc thuyền mộc; hơn 2.400 km, 121 ngày, tất cả những sào, mái chèo và những nghiên cứu đưa chúng tôi qua hết thảy sông, phá đến hồ Xau ở sa mạc Kalahari, 480km tính từ đồng bằng Okavango.</s>
 <s id="41">Khắp nơi được bao phủ bởi nước: từng gợn sóng, xoáy nước nhỏ, hoa súng, dòng chảy,...</s>
 <s id="42">mỗi dấu vết của hiểm nguy, mỗi dấu hiệu của sự sống.</s>
 <s id="43">Hãy tưởng tượng hàng triệu con ong mồ hôi vo ve quanh bạn khuẩn ăn thịt, và những hiểm hoạ liên tục từ mìn nổ hay một con hà mã ẩn mình bỗng tấn công thuyền mộc của bạn.</s>
 <s id="44">Tất cả những khoảnh khắc sau khi con hà mã làm thế -- đẩy cái ngà của nó chọc thủng đáy thuyền</s>
 <s id="45">Bạn có thể nhìn thấy hai cái lỗ -- một vết thủng ngay đáy thuyền -- hoàn toàn kinh hãi và hoàn toàn là lỗi của tôi.</s>
 <s id="46">(Cười) Rất rất khuân vác, cây ngã và những cú lộn nhào những khúc sông toàn đá.</s>
 <s id="47">Bạn sống bằng gạo và các loại đậu, tắm với một xô nước lạnh và chạy marathon lạch bạch sáu đến tám tiếng mỗi ngày.</s>
 <s id="48">Sau 121 ngày như vậy, tôi, thậm chí, đã quên mã PIN tài khoản ngân hàng và mật khẩu mạng xã hội -- khởi động lại hoàn toàn hệ thống.</s>
 <s id="49">Nếu bạn hỏi liệu tôi có nhớ nó, tôi sẽ nói rằng tâm trí tôi vẫn đang ở đấy.</s>
 <s id="50">Vì sao cần bảo vệ những nơi mình chẳng bao giờ đặt chân đến?</s>
 <s id="51">Vì sao cần bảo vệ những nơi mà ta phải liều mạng nếu muốn đến được đó?</s>
 <s id="52">Tôi không phải tín đồ theo đạo hay một người có đức tin, nhưng trong hoang dã, tôi tin mình đã trải cái nôi của tôn giáo.</s>
 <s id="53">Đứng trước một chú voi, dù khoảng cách xa thế nào, thì nó vẫn là khoảng gần nhất tôi từng đến được với Chúa.</s>
 <s id="54">Moses, Buddha, Muhammad, Jesus, những thầy Hindu, nhà tiên tri và điều huyền bí tất cả ngược về hoang dã -- trên những dãy núi, vào trong sa mạc, để ngồi lặng yên và lắng nghe những điều bí mật đã dẫn dắt cộng đồng của họ hàng thiên nhiên kỷ.</s>
 <s id="55">Tôi tiến sâu vào Okavango trên ghe mộc.</s>
 <s id="56">Bạn phải đi cùng tôi, ngày nào đó.</s>
 <s id="57">Hơn 50% những gì còn lại của hoang dã không hề được bảo vệ.</s>
 <s id="58">Một cơ hội lớn -- một thời cơ cho tất cả chúng ta.</s>
 <s id="59">Ta cần hành động cấp bách.</s>
 <s id="60">Từ chuyến thực địa năm 2015, chúng tôi đã khám phá hầu hết những con sông chính ở phá Okavango gồm hơn 6.400km đột phá trong nghiên cứu chi tiết thực địa trên những ghe độc mộc và xe đạp địa hình.</s>
 <s id="61">Giờ, chúng tôi có 57 nhà khoa học giỏi nhất tái khám phá cái được gọi là tháp nước Okavango - Zambezi -- vùng hoang sơ hậu chiến mênh mông với những hồ nước chưa được ghi lại này, những thác nước vô danh nằm trong nơi là vùng rừng rộng nhất còn sót lại ở Miombo.</s>
 <s id="62">Chúng tôi đã phát hiện ra 24 loài mới và hàng trăm loài khác chưa từng được biết đến.</s>
 <s id="63">Năm nay, chúng tôi khởi động lại dự án, cùng chính phủ Angola thành lập một trong những hệ thống khu vực được bảo vệ lớn nhất trên thế giới để bảo tồn vùng tháp nước Okavango - Zambezi mà chúng tôi đã và đang khám phá.</s>
 <s id="64">Xuôi dòng, nó đảm bảo nguồn nước cho hàng triệu người và hơn nửa số lượng voi còn lại trên hành tinh này.</s>
 <s id="65">Không nghi ngờ gì nữa, đây là cơ hội bảo tồn lớn nhất ở Châu Phi trong những thập kỉ tới.</s>
 <s id="66">Trong 10 đến 15 năm tới, ta cần tạo ra những khoản đầu tư chưa từng có trong việc bảo tồn hoang dã trên toàn cầu.</s>
 <s id="67">Với tôi, bảo tồn hoang dã vượt lên trên việc bảo vệ đơn thuần hệ sinh thái lọc nước và tạo không khí trong lành để hít thở.</s>
 <s id="68">Bảo tồn hoang dã là bảo vệ quyền cơ bản của một con người được sống tự nhiên là quyền cơ bản được khám phá của con người.</s>
 <s id="69">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="70">(Vỗ tay)</s>
</text>
