<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào tháng này, cách đây một trăm năm trước, Albert Einstein 36 tuổi, đã đứng trước Viện Hàn Lâm Khoa học nước Phổ tại Berlin để trình bày một lý thuyết căn bản mới về không gian, thời gian và trọng lực: thuyết tương đối tổng quát.</s>
 <s id="2">Rõ ràng, thuyết tương đối tổng quát là một kiệt tác của Einstein, thuyết tả vận hành của vũ trụ ở quy mô lớn nhất, được gói gọn trong một biểu thức đại số đẹp mọi thứ từ tại sao trái táo rơi từ cây đến sự bắt đầu của thời gian và không gian.</s>
 <s id="3">Năm 1915 gây thú vị đối với các nhà vật lý học.</s>
 <s id="4">Hai tư tưởng mới đã làm đảo lộn ngành vật lý học</s>
 <s id="5">Một là thuyết tương đối của Einstein, cái còn lại, thậm chí còn được cho là cách mạng hơn nữa: cơ học lượng tử, Một phương thức mới kỳ lạ đến điên rồ nhưng cực kỳ thành công với việc tìm hiểu về thế giới vi mô, thế giới của các hạt và nguyên tử.</s>
 <s id="6">Suốt thế kỷ qua, hai khái niệm này đã làm biến đổi hoàn toàn sự hiểu biết của chúng ta về vũ trụ.</s>
 <s id="7">Nhờ có thuyết tương đối và cơ học lượng tử, mà chúng ta biết được vũ trụ được tạo ra từ đâu, bắt đầu ra sao và sẽ tiếp tục tiến hóa như thế nào.</s>
 <s id="8">100 năm sau, chúng ta giờ lại thấy mình tại một ngã rẽ khác trong vật lý học, nhưng thứ đang bị đe dọa bây giờ lại khác biệt hơn.</s>
 <s id="9">Vài năm nữa có thể cho ta biết liệu ta có thể tiếp tục tăng cường sự hiểu biết của chúng ta về tự nhiên, hay là có thể lần đầu tiên trong lịch sử khoa học, chúng ta có thể đối mặt với những câu hỏi mà chúng ta không thể trả lời, không phải vì chúng ta thiếu trí tuệ hay công nghệ, mà là vì chính những quy luật của vật lý ngăn cản điều đó.</s>
 <s id="10">Đây là vấn đề cốt yếu: vũ trụ thì quá, quá hấp dẫn.</s>
 <s id="11">Thuyết tương đối và cơ học lượng tử dường như gợi ý rằng vũ trụ đáng ra là một nơi nhàm chán.</s>
 <s id="12">Nó đáng lẽ phải tối tăm, chết chóc và không có sự sống.</s>
 <s id="13">Nhưng khi nhìn quanh, ta thấy mình sống trong một vũ trụ tràn ngập điều thú vị, đầy sao, hành tinh, cây cối, và cả sóc.</s>
 <s id="14">Câu hỏi sau cùng là, Tại sao những điều thú vị này tồn tại?</s>
 <s id="15">Tại sao lại có điều gì đó thay vì không có gì?</s>
 <s id="16">Mâu thuẫn này chính là vấn đề gây sức ép nhất trong vật lý cơ bản, và trong vài năm tới, có lẽ ta sẽ tìm ra liệu ta có thể giải quyết được hay không.</s>
 <s id="17">Trọng tâm của vấn đề này là hai con số, hai con số vô cùng nguy hiểm.</s>
 <s id="18">Chúng là những đặc tính của vũ trụ mà ta có thể đo được, và chúng cực kỳ nguy hiểm bởi vì nếu chúng khác đi, thậm chí một tí xíu thôi, thì vũ trụ mà chúng ta biết sẽ không còn tồn tại nữa.</s>
 <s id="19">Con số đầu tiên được gắn liền với khám phá được thực hiện cách tòa nhà này vài km, ở CERN, ngôi nhà của chiếc máy này, thiết bị khoa học lớn nhất từng được chế tạo trong lịch sử loài người, Máy gia tốc hạt lớn (LHC).</s>
 <s id="20">Chiếc máy gia tốc các hạt hạ nguyên tử quanh vòng tròn dài 27 km, đưa chúng ngày càng gần hơn với tốc độ ánh sáng trước khi va chạm chúng vào nhau bên trong các máy dò hạt khổng lồ.</s>
 <s id="21">Vào ngày 4/7/2012, các nhà vật lý học ở CERN đã công bố với thế giới rằng họ đã phát hiện ra một loại hạt cơ bản mới từ sự va chạm dữ dội trong máy LHC: hạt Higgs boson (Hạt của Chúa).</s>
 <s id="22">Nếu như bạn theo dõi tin tức vào lúc ấy, bạn sẽ thấy nhiều nhà vật lý trở nên vô cùng phấn khích thật sự, và bạn sẽ cảm thông với suy nghĩ của chúng tôi khi tìm ra một loại hạt mới.</s>
 <s id="23">Điều đó cũng khá đúng, nhưng hạt Higgs đặc biệt hơn.</s>
 <s id="24">Chúng tôi hào hứng như vậy vì việc tìm ra hạt Higgs chứng minh sự tồn tại của trường năng lượng vũ trụ.</s>
 <s id="25">Bạn có thể khó để tưởng tượng ra một trường năng lượng, nhưng ta đều đã trải qua nó.</s>
 <s id="26">Nếu bạn đã cầm một nam châm để gần một mảnh kim loại và cảm thấy lực ảnh hưởng giữa chúng, bạn đã cảm thấy tác động của từ trường.</s>
 <s id="27">Và trường Higgs, hơi giống từ trường, ngoại trừ việc nó có giá trị không đổi ở mọi nơi.</s>
 <s id="28">Nó đang ở ngay quanh ta.</s>
 <s id="29">Ta không thể nhìn hay sờ nó, nhưng nếu nó không ở đó, chúng ta sẽ không tồn tại.</s>
 <s id="30">Trường Higgs truyền khối lượng cho các hạt cơ bản mà tạo ra chúng ta.</s>
 <s id="31">Nếu nó không tồn tại, các hạt đó sẽ không có khối lượng, không có nguyên tử nào và sẽ không có chúng ta.</s>
 <s id="32">Nhưng có một vài điều bí ẩn sâu xa về trường Higgs.</s>
 <s id="33">Thuyết tương đối và cơ học lượng tử nói rằng nó có hai trạng thái tự nhiên, giống một cái công tắc đèn.</s>
 <s id="34">Nó đều có thể được "tắt", để có giá trị bằng 0 ở mọi địa điểm trong không gian, hoặc nó có thể "bật" để nó có một giá trị vô cùng lớn.</s>
 <s id="35">Trong cả hai tình huống trên, nguyên tử không thể tồn tại, và do đó những thứ thú vị khác mà ta nhìn thấy quanh ta trong vũ trụ sẽ không tồn tại.</s>
 <s id="36">Trên thực tế, trường Higgs chỉ hơi "bật" một chút, không bằng 0 nhưng yếu hơn 10,000 nghìn tỉ lần giá trị thực của nó, nó khá giống một công tắc bị kẹt ngay trước vị trí ngắt.</s>
 <s id="37">Và giá trị này rất quan trọng.</s>
 <s id="38">Nếu nó chỉ khác đi một tí xíu, thì sẽ không có cấu trúc vật lý nào trong vũ trụ.</s>
 <s id="39">Cho nên đây là con số đầu tiên trong hai số nguy hiểm cùa chúng ta cường độ của trường Higgs.</s>
 <s id="40">Các nhà lý thuyết đã dùng nhiều thập kỷ để cố gắng tìm hiểu vì sao nó lại có con số tinh chỉnh rất đặc biệt này, và họ đã đưa ra một số lời giải thích có thể xảy ra.</s>
 <s id="41">Chúng có những cái tên khá quyến rũ như "siêu cân đối" hay "những chiều dư lớn". (large extra dimensions)</s>
 <s id="42">Tôi sẽ không đi sâu chi tiết vào các ý tưởng này, nhưng điểm cốt yếu là: nếu điều nào giải thích được giá trị hoàn hảo kỳ lạ này của trường Higgs, thì chúng ta sẽ thấy được những hạt mới được tạo ra tại máy LHC cùng với hạt Higgs.</s>
 <s id="43">Tuy nhiên, cho đến giờ ta vẫn không thấy dấu hiệu nào về chúng</s>
 <s id="44">Nhưng thật ra có một ví dụ tệ hơn về kiểu tinh chỉnh của một con số đáng sợ, và lần này nó bắt nguồn từ đầu kia của thang đo, từ việc nghiên cứu vũ trụ ở những khoảng cách lớn.</s>
 <s id="45">Một trong những kết quả quan trọng nhất của thuyết tương đối tổng quát của Einstein là khám phá ra vũ trụ bắt nguồn từ sự giãn nở nhanh chóng của không gian và thời gian cách đây 13.8 tỉ năm về trước, vụ nổ lớn (Big Bang).</s>
 <s id="46">Theo như các phiên bản sơ khai của lý thuyết Big Bang, vũ trụ vẫn đang mở rộng kể từ khi ấy với trọng lực đang dần dần kìm hãm sự mở rộng ấy.</s>
 <s id="47">Nhưng vào năm 1998, các nhà thiên văn học đã có một khám phá kì thú là sự giãn nở của vũ trụ thực ra đang tăng tốc.</s>
 <s id="48">Vũ trụ đang trở nên lớn hơn và nhanh hơn gây ra bởi một lực đẩy bí ẩn gọi là "năng lượng tối".</s>
 <s id="49">Ngày nay, mỗi khi bạn nghe thấy thuật ngữ "tối" trong vật lý, bạn sẽ cảm thấy rất nghi ngờ vì nó có thể nghĩa là chúng ta không biết cái mà mình đang nói đến.</s>
 <s id="50">(Cười) Chúng ta không biết năng lượng tối là gì, nhưng khái niệm hay nhất là nó chính là năng lượng của vũ trụ, năng lượng của chân không.</s>
 <s id="51">Nếu bạn dùng thuyết cơ học lượng tử cũ để làm rõ năng lượng tối mạnh như nào thì, chắc chắn bạn sẽ nhận được một kết quả đầy kinh ngạc.</s>
 <s id="52">Bạn sẽ thấy rằng năng lượng tối có thể gấp 10 mũ 120 lần năng lượng của giá trị mà chúng ta đo đạc được từ thiên văn học.</s>
 <s id="53">Đó là con số với 120 số 0 sau nó.</s>
 <s id="54">Đây là một con số cực lớn đến nỗi bạn không thể nghĩ đến được luôn.</s>
 <s id="55">Chúng ta thường sử dụng từ "cực lớn" khi chúng ta nói về những con số lớn.</s>
 <s id="56">Nhưng như vậy cũng không nhằm nhò gì.</s>
 <s id="57">Con số này lớn hơn bất kỳ con số nào trong thiên văn học.</s>
 <s id="58">Nó lớn ngàn triệu triệu triệu triệu triệu triệu tỉ lần con số của các nguyên tử trong toàn vũ trụ.</s>
 <s id="59">Do vậy đó là một dự đoán khá tệ hại.</s>
 <s id="60">Thực ra, nó được gọi là dự đoán tồi tệ nhất trong vật lý, và điều này còn hơn cả một sự tò mò suông.</s>
 <s id="61">Nếu năng lương tối ở bất cứ đâu có sức mạnh gần như vậy, thì vũ trụ sẽ bị xé thành từng mảnh, ngôi sao và thiên hà không thể hình thành, ta cũng sẽ không có ở đây.</s>
 <s id="62">Và là điều thứ hai của những con số nguy hiểm này, cường độ của năng lượng tối, và giải thích nó đòi hỏi một mức độ tinh chỉnh to lớn hơn nhiều so với trường Higgs ta thấy.</s>
 <s id="63">Nhưng không giống như trường Higgs, con số này không có sự giải thích.</s>
 <s id="64">Hy vọng rằng một sự kết hợp hoàn hảo giữa thuyết tương đối của Einstein, một giả thuyết của vũ trụ ở qui mô lớn, với cơ học lượng tử, hay lý thuyết của vũ trụ ở qui mô nhỏ, có thể cung cấp một giải pháp.</s>
 <s id="65">Einstein đã dành hầu hết những năm còn lại của mình vào một nghiên cứu phù phiếm cho giả thuyết hợp nhất của vật lý, và các nhà vật lý đã lưu giữ nó từ lúc đó.</s>
 <s id="66">Một trong những ứng cử hứa hẹn nhất cho thuyết thống nhất là giả thuyết chuỗi, với ý tưởng then chốt là, nếu như phóng tầm nhìn vào những hạt cơ bản cấu tạo thế giới của chúng ta, thì thực ra bạn sẽ thấy rằng chúng không phải là hạt, mà chính là những chuỗi rung nhỏ xíu của năng lượng, với mỗi tần số của sự rung động tương ứng với hạt khác nhau, cũng giống những note nhạc trên dây đàn guitar vậy.</s>
 <s id="67">Và đó lá một cách nhìn tao nhã hơn, hầu như nên thơ hơn vào thế giới, nhưng nó có một vấn đề bi kịch.</s>
 <s id="68">Hóa ra lý thuyết chuỗi không phải là lý thuyết, mà là một chuỗi tập hợp các lý thuyết.</s>
 <s id="69">Nó được ước tính, thực tế là, có 10 đến 500 phiên bản khác nhau của lý thuyết chuỗi.</s>
 <s id="70">Mỗi một cái đều có thể diễn tả một vũ trụ khác nhau với những luật vật lý khác nhau.</s>
 <s id="71">Các nhà phê bình nói điều lý thuyết chuỗi không logic.</s>
 <s id="72">Bạn không thể bác bỏ lý thuyết.</s>
 <s id="73">Nhưng những người khác lật lại vấn đề và nói rằng, có lẽ sự tưởng chừng thất bại này là chiến thắng tuyệt nhất của lý thuyết chuỗi.</s>
 <s id="74">Có thể có những 10 đến 500 vũ trụ có khả năng khác nhau này thực chất tồn tại ở đâu đó ngoài kia trong một đa vũ trụ rộng lớn nào đó?</s>
 <s id="75">Đột nhiên chúng ta có thể hiểu được những giá trị tinh chỉnh kỳ lạ của hai con số nguy hiểm này.</s>
 <s id="76">Trong hầu hết đa vũ trụ, năng lượng tối mạnh đến nỗi vũ trụ bị xé thành từng mảnh, hay trường Higgs yếu đến nỗi không một nguyên tử nào có thể tạo thành.</s>
 <s id="77">Chúng ta đang sống ở một nơi trong đa vũ trụ mà hai số đó có giá trị đúng.</s>
 <s id="78">Chúng ta đang sống trong vũ trụ của Goldilocks.</s>
 <s id="79">Ý tưởng này cực kỳ gây tranh cãi, và nó rất dễ để thấy vì sao lại vậy.</s>
 <s id="80">Nếu như chúng ta đi theo ý nghĩ này, thì chúng ta sẽ không bao giờ trả lời được câu hỏi, "Tại sao luôn có thứ gì đó thay vì không có gì?"</s>
 <s id="81">Hầu hết đa vũ trụ, hư không, chằng có gì, và ta đang sống ở một trong rất ít nơi mà những qui luật của vật lý cho phép mọi thứ tồn tại.</s>
 <s id="82">Tệ hơn, chúng ta không thể kiểm chứng được ý tưởng về đa vũ trụ.</s>
 <s id="83">Chúng ta không tiếp cận được những vũ trụ khác, do đó không thể biết được là chúng có tồn tại ngoài kia hay không.</s>
 <s id="84">Vì thế chúng ta đang ở trong một vị trí vô cùng bất lực.</s>
 <s id="85">Điều đó không có nghĩa là đa vũ trụ không tồn tại.</s>
 <s id="86">Có những hành tinh khác, ngôi sao khác, dải thiên hà khác, vậy tại sao lại không thể có vũ trụ khác?</s>
 <s id="87">Vấn đề là, nó sẽ không giống như điều chúng ta chắn chắn sẽ từng thấy.</s>
 <s id="88">Ngày nay, ý tưởng về đa vũ trụ đã có tồn tại từ lâu, trong những năm lại đây, chúng ta bắt đầu có những gợi ý vững chắc rằng lý luận này có thể được sinh ra.</s>
 <s id="89">Mặc cho những hy vọng cao vời ngay lúc đầu tiên hoạt động của LHC, những gì chúng ta đã đang tìm vẫn đó chúng ta đã đang tìm những lý thuyết lý mới: siêu đối xứng hay là những chiều cực lớn có thể lý giải được giá trị tinh chỉnh kỳ lạ này của trường Higgs.</s>
 <s id="90">Mặc cho những hy vọng cao vời, LHC đã tiết lộ vùng hạ nguyên tử vô ích được tính toán chỉ bằng một hạt Higgs boson.</s>
 <s id="91">Thí nghiệm của tôi đã được xuất bản trên báo ghi nhận chúng tôi phải kết luận rằng không thể thấy dấu hiệu thuyết vật lý mới.</s>
 <s id="92">Giải thưởng giờ đây không thể nào cao hơn nữa.</s>
 <s id="93">Mùa hè này, hệ thống LHC bắt đầu pha thứ hai trong vận hành với một năng lượng gần như gấp đôi lần chạy đầu.</s>
 <s id="94">Những gì các nhà vật lý hạt nhân đang cực kỳ mong đợi là dấu hiệu của những hạt mới, những lỗ đen cực nhỏ, hay là cái gì hoàn toàn không mong đợi sẽ lòi ra từ những va chạm mãnh liệt tại Large Hadron Collider.</s>
 <s id="95">Nếu được vậy, chúng ta có thể tiếp tục hành trình đã được bắt đầu cách đây 100 năm của Albert Einstein đến một sự hiểu biết sâu rộng hơn hết về những quy luật của tự nhiên.</s>
 <s id="96">Nhưng nếu, trong thời gian hai ba năm, khi hệ thống LHC ngừng một lần nữa sau khi đóng máy lần thứ hai, chúng ta không tìm thấy gì ngoại trừ hạt Higgs, thì chúng ta có thể bước vào một kỷ nguyên mới của vật lý: một kỷ nguyên có những tương lai kỳ lạ về vũ trụ mà chúng ta không thể giải thích; kỷ nguyên mà ta có những gợi ý rằng ta đang sống trong đa vũ trụ mà mãi mãi vượt xa ngoài tầm với của chúng ta một cách vô vọng; một kỷ nguyên mà chúng ta sẽ không bao giờ trả lời được câu hỏi, "Tại sao lại có gì đó thay vì lại không có gì?"</s>
 <s id="97">Xin cám ơn.</s>
 <s id="98">(Vỗ tay) Bruno Giussani: Harry, thậm chí anh vừa nói rằng khoa học có lẽ sẽ không có câu trả lời, tôi vẫn muốn hỏi anh vài câu hỏi, và đầu tiên là: xây dựng những thứ giống như hệ thống LHC là dự án cả thế hệ.</s>
 <s id="99">Như tôi vừa đề cập, giới thiệu với anh, là chúng ta đang sống trong một thế giới thiển cận.</s>
 <s id="100">Làm sao anh có thể suy nghĩ sâu xa dự đoán ra cho chính mình một thế hệ khi xây dựng những điều như thế?</s>
 <s id="101">HC: Tôi đã rất may mắn có những trải nghiệm khi làm việc tại LHC vào năm 2008, ngay khi chúng tôi khởi động, và có những người trong nhóm nghiên cứu của tôi đã làm việc với nó qua ba thập kỉ, toàn bộ sự nghiệp họ tập trung thiết bị.</s>
 <s id="102">Tôi nghĩ những thảo luận đầu tiên về hệ thống LHC là vào năm 1976, và họ đã bắt đầu lên kế hoạch cho thiết bị mà không có công nghệ sẽ dự định sử dụng để có thể xây dựng được nó.</s>
 <s id="103">Do sức mạnh của máy tính chưa vào đầu thập kỉ 90, việc thiết kế bắt đầu gấp gáp.</s>
 <s id="104">một trong những máy dò lớn ghi những va chạm, họ không nghĩ rằng có công nghệ có thể chịu được bức xạ được tạo ra trong hệ thống LHC, vì thế về cơ bản có một đống chì nằm ở giữa đối tượng này và vài máy dò dọc bên ngoài, kết quả chúng tôi phát triển công nghệ.</s>
 <s id="105">Bạn phải tin sự ngây thơ con người, họ sẽ giải quyết những vấn đề, nhưng mất hơn một thập kỉ hoặc hơn nữa.</s>
 <s id="106">BG: Trung Quốc vừa công bố cách đây hai ba tuần rằng họ định xây máy siêu gia tốc kích thước gấp đôi LHC.</s>
 <s id="107">Tôi tự hỏi rằng mọi người sẽ hoan nghênh tin này ra sao.</s>
 <s id="108">HC: Kích thước không phải tất cả, Burno.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">BG: Tôi đồng ý.</s>
  <s id="109.2">(Tiếng cười) Thật buồn cười khi nhà vật lý hạt nhân khi nói như thế.</s>
 </p>
 <s id="110">Nhưng nói nghiêm túc, đó là tin tuyệt vời.</s>
 <s id="111">Vì xây thiết bị như hê thống LHC cần nhiều quốc gia khắp thế giới góp tài nguyên của họ.</s>
 <s id="112">Không quốc gia nào đủ sức xây máy móc lớn như vậy, có lẽ trừ Trung Quốc, bởi vì họ có thể huy động lượng lớn tài nguyên, nhân lực và tiền bạc xây máy móc như vậy.</s>
 <s id="113">Do đó, đó tin tốt thôi.</s>
 <s id="114">Nếu họ thật sự lên kế hoạch để xây dựng máy móc thì sẽ phải học hỏi chi tiết về hạt Higgs và có thể sẽ cho chúng ta vài gợi ý chẳng hạn ý tưởng mới này, như thuyết siêu đối xứng ở đâu ra, vậy tôi nghĩ đó là tin tuyệt cho vật lý.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">BG: Cám ơn Harry.</s>
  <s id="115.2">HC: Cám ơn các bạn nhiều.</s>
 </p>
 <s id="116">(Vỗ tay)</s>
</text>
