<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đêm bầu cử 2008 là một đêm đã xé tôi ra làm hai nửa.</s>
 <s id="2">Đó là đêm mà Barack Obama đắc cử.</s>
 <s id="3">143 năm sau khi kết thúc chế độ nô lệ, và 43 năm sau khi thông qua đạo luật về quyền bầu cử, 1 người Mỹ gốc Phi được bầu làm tổng thống</s>
 <s id="4">Nhiều người trong chúng ta không bao giờ nghĩ rằng điều này có thể cho đến khoảnh khắc nó xảy ra.</s>
 <s id="5">Và bằng nhiều cách, nó là đỉnh điểm của phong trào dân quyền da đen ở Hợp chủng quốc Hoa Kỳ.</s>
 <s id="6">Tôi đã ở California vào cái đêm, mà là xuất phát điểm cho một phong trào khác: phong trào bình đẳng hôn nhân.</s>
 <s id="7">Hôn nhân đồng tính được đưa ra bỏ phiếu trong Dự luật 8, và khi có kết quả nó trở nên rõ ràng rằng quyền cho các cặp đôi đồng giới được kết hôn, mà gần đây đã được toà án California chấp thuận bị tước đi.</s>
 <s id="8">Vì vậy trong cùng một đêm mà Barack Obama chiến thắng nhiệm kì tổng thống lịch sử của mình, thì cộng đồng đồng tính đã phải chịu đựng một trong những thất bại đau đớn nhất</s>
 <s id="9">Và thậm chí nó còn tồi tệ hơn.</s>
 <s id="10">Gần như ngay lập tức, người Mỹ gốc Phi bắt đầu bị đổ lỗi cho việc thông qua Dự luật số 8.</s>
 <s id="11">Điều này đa phần do cuộc thăm dò không chính xác nói rằng Người da đen đã bỏ phiếu được cho là khoảng 70%.</s>
 <s id="12">Điều này không phải là sự thật, nhưng quan niệm người da đen bảo thủ kì thị đồng tính hình thành và bị giới truyền thông vồ vập tới.</s>
 <s id="13">Tôi không thể kìm nén trước thông tin được đưa ra.</s>
 <s id="14">Tôi đã lắng nghe vài người đồng tính nói rằng cộng đồng người Mỹ gốc Phi nổi tiếng kì thị đồng tính và rằng bây giờ các quyền dân sự đã thiết lập cho chúng tôi chúng tôi lại muốn tước quyền của người khác</s>
 <s id="15">Thậm chí có báo cáo về những từ ngữ phân biệt chủng tộc nhằm vào những người tham gia cuộc biểu tình cho quyền đồng tính diễn ra sau cuộc bầu cử.</s>
 <s id="16">Và mặt khác, vài người Mỹ gốc Phi đã bác bỏ hoặc bỏ qua Kì thị đồng tính quả thực có trong cộng đồng của chúng tôi.</s>
 <s id="17">Và những người khác bực bội sự so sánh giữa quyền người đồng tính và quyền công dân, và một lần nữa, cảm giác đuối sức, rằng hai nhóm thiểu số mà tôi đều là một phần đang đấu tranh với nhau thay vì hỗ trợ lẫn nhau lấn át và làm tôi nổi điên.</s>
 <s id="18">Hiện tại, tôi là nhà làm phim tài liệu, vì vậy sau giai đoạn tức giận la hét trên truyền hình và đài phát thanh, bản năng tiếp theo của tôi là làm một bộ phim.</s>
 <s id="19">Và điều dẫn dắt tôi làm bộ phim này chính là, điều này xảy ra như thế nào?</s>
 <s id="20">Làm thế nào mà phong trào đòi quyền cho người đồng tính đã đọ sức với phong trào dân quyền?</s>
 <s id="21">Đây không chỉ là một câu hỏi trừu tượng.</s>
 <s id="22">Tôi là một người hưởng lợi từ cả hai phong trào, vì vậy điều này thực sự là cá nhân.</s>
 <s id="23">Nhưng 1 vài điều khác xảy ra sau cuộc bầu cử năm 2008.</s>
 <s id="24">Sự tiến triển về bình đẳng giới tăng tốc với một tốc độ làm tất cả mọi người ngạc nhiên và bị sốc, và vẫn đang định hình lại luật pháp và chính sách của chúng ta, cùng với các cơ quan và toàn bộ đất nước.</s>
 <s id="25">Và nó bắt đầu trở nên rõ ràng với tôi rằng sự đọ sức giữa 2 phong trào này chống lại nhau thực ra không có ý nghĩa gì, và rằng chúng thực sự có rất nhiều kết nối với nhau, và rằng, trên thực tế, một vài cách mà phong trào quyền đồng tính có khả năng giành những thắng lợi không tưởng nhanh chóng đó là dùng những chiến thuật và sách lược quen thuộc được sử dụng trong phong trào quyền dân chủ</s>
 <s id="26">Hãy cùng nhìn vào 1 số chiến thuật này</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Đầu tiên, rất là thú vị khi thấy bằng mắt, các cuộc vận động quyền lợi cho gay tiến triển rất nhanh.</s>
  <s id="27.2">Nếu bạn nhìn vào 1 vài sự kiện chính trong dòng thời gian của cả hai cuộc vận động tự do.</s>
 </p>
 <s id="28">Có rất nhiều cột mốc trong vận động quyền dân chủ nhưng chúng ta bắt đầu với cuộc tẩy chay xe buýt ở Montgomery năm 1955</s>
 <s id="29">Đây là 1 chiến dịch phản đối chống lại Montgomery, sự cô lập của Alabama với hệ thống phương tiện giao thông công cộng và nó bắt đầu khi 1 người phụ nữ tên là Rosa Parks từ chối nhường ghế cho 1 người da trắng.</s>
 <s id="30">Chiến dịch kéo dài 1 nằm, và góp phần khích động vận động quyền dân chủ trước giờ chưa từng có.</s>
 <s id="31">Và tôi gọi chiến thuật này là "Tôi mệt mỏi khi chân bạn gác lên cổ tôi"</s>
 <s id="32">Đồng tính tồn tại trong xã hội kể từ khi xã hội bắt đầu nhưng cho tới tận giữa thế kỉ 20 những hành động đồng tính vẫn là bất hợp pháp ở hầu hết các bang</s>
 <s id="33">Chỉ 14 năm sau cuộc tẩy chay xe buýt ở Montogomery 1 nhóm LGBT đã dùng chiến thuật đó.</s>
 <s id="34">Stonewall, năm 1969 1 nhóm khách quen LGBT đánh lại cảnh sát đang đánh đập họ tại quán bar Greenwich Village đã tạo ra 3 ngày bạo động.</s>
 <s id="35">Thật tình cờ, LGBT người da đen và la tinh là những người đầu tiên trong cuộc nổi loạn này, đó là 1 ví dụ thú vị về sự giao nhau về sự đấu tranh của chúng tôi chống lại phân biệt đối xử, giới tính, sự bạo lực của cảnh sát.</s>
 <s id="36">Sau vụ Stonewall, các nhóm tự do gay dấy lên trên khắp cả nước, và cuộc vận động quyền cho gay bắt đầu nổ ra, như chúng ta đã biết.</s>
 <s id="37">Thời điểm tiếp theo của dòng thời gian là tháng 3 năm 1963 tại Washington</s>
 <s id="38">Đây là 1 sự kiện có ảnh hưởng to lớn tới vận động quyền dân chủ và đó là nơi những người Mỹ gốc Phi đứng lên cho cả sự công bằng về dân quyền cũng như kinh tế</s>
 <s id="39">Và đó cũng là nơi mà Martin Luther King truyền đạt bài diễn thuyết nổi tiếng "Tôi có 1 giấc mơ" nhưng ít người biết là cuộc diễu hành được tổ chức bởi Bayard Rustin.</s>
 <s id="40">Bayard là 1 người đồng tính công khai; Ông được xem là 1 nhà chiến thuật xuất sắc trong cuộc vận động quyền dân chủ.</s>
 <s id="41">Sau đó, ông trờ thành 1 người ủng hộ mạnh mẽ cho quyền LGBT và cuộc đời ông là 1 minh chứng cho sự giao nhau giữa các cuộc đấu tranh.</s>
 <s id="42">Cuộc diễu hành ở Washington là 1 trong những đỉnh điểm của cuộc vận động và đó cũng là nơi mà 1 niềm tin mãnh liệt rằng người Mỹ gốc Phi có thể là 1 phần của dân chủ Mỹ.</s>
 <s id="43">Tôi gọi chiến thuật này là "Chúng ta hiện diện và đông đảo"</s>
 <s id="44">Vài nhà vận động gay thế hệ đầu được truyền cảm hứng từ cuộc diễu hành này và vài người đã tham gia</s>
 <s id="45">Jack Nochols - một gay tiên phong nói " Chúng tôi diễu hành với Martin Luther King, 7 người tới từ Mattachine Society"-- là 1 tổ chức quyền của gay thời gian đầu "và từ giây phút đó, chúng ta nuôi giấc mơ vè cuộc diễu hành quyền của gay với tỉ lệ tương ứng"</s>
 <s id="46">Vài năm sau, 1 loạt các cuộc diễu hành tiến ra, mỗi cuộc diễu hành lại tạo đà cho cuộc đấu tranh tự do cho gay.</s>
 <s id="47">Cuộc diễu hành đầu tiên năm 1979 lần thứ 2 năm 1987</s>
 <s id="48">lần thứ 3 năm 1993</s>
 <s id="49">Gần 1 triệu người tham gia, và mọi người tràn đầy năng lượng và phấn khởi bởi những gì diễn ra họ trở lại cộng đồng của họ và bắt đầu tổ chức chính trị và xã hội của riêng họ, góp phần tăng thêm sức mạnh cho cuộc vận động.</s>
 <s id="50">11 tháng 10, ngày của cuộc diễu hành, được chọn làm ngày công khai giới tính, và vẫn được tổ chức kỉ niệm khắp nơi trên thế giới.</s>
 <s id="51">Những cuộc diễu hành tạo nền tảng cho sự thay đổi lịch sử và chúng ta đang chứng kiến ngày nay tại Mỹ.</s>
 <s id="52">Và cuối cùng là chiến thuật "Yêu thương".</s>
 <s id="53">Cái tên nói lên chiến thuật.</s>
 <s id="54">Năm 1967, tòa án tối cao quyết định tại Loving v.Virgina, và vô hiệu lực tất cả các luật ngăn cản hôn nhân giữa các chủng tộc</s>
 <s id="55">Đây được xem là 1 cột mốc trong quyền dân chủ của tòa án tối cao</s>
 <s id="56">Năm 1996, tổng thống Clinton kí đạo luật bảo vệ hôn nhân (DOMA) và điều đó làm cho chính quyền liên bang chỉ công nhận hôn nhân giữa 1 người đàn ông và 1 người phụ nữ</s>
 <s id="57">Trong cuộc chiến giữa Mỹ và Windsor Edith Windsor, 1 người đồng tính nữ 79 tuổi đã kiện chính quyền liên bang khi bà bị ép phải trả thuế bất động sản cho tài sản của người vợ quá cố điều mà các cặp đôi dị tính không phải làm.</s>
 <s id="58">Và khi vụ kiện gây tổn thương thông qua các tòa án thấp hơn, trường hợp "Tình yêu" được trích lại như tiền lệ.</s>
 <s id="59">Khi nó tới tòa án tối cao 2013, tòa án tối cao đồng ý, và DOMA bị bãi bỏ.</s>
 <s id="60">Điều đó thật không tưởng.</s>
 <s id="61">Nhưng cuộc vận động cho đám cưới gay đã giành được những tiến triển .</s>
 <s id="62">Tới hôm nay, 17 bang đã thông qua bình đẳng hôn nhân.</s>
 <s id="63">Điều đó trở thành chiến trường thực sự cho bình đẳng gay. và có vẻ như mỗi ngày các luật chống lại điều đó bị phản đối tại tòa ngay cả những nơi như Texas và Utah, nơi mà không ai thấy sự hiện diện của nó.</s>
 <s id="64">Có nhiều thay đổi diễn ra kể từ đêm hôm đó năm 2008 khi tôi cảm thấy như bị xé toạc làm 2</s>
 <s id="65">Tôi vẫn tiếp tục thực hiện bộ phim đó.</s>
 <s id="66">Đó là 1 bộ phim tài liệu, tên là "Màu đen mới" nó cho thấy cộng đồng Mỹ gốc Phi đang vật lộn với vấn đề quyền của gay trong ánh sáng của cuộc vận động đám cưới gay và điều này đấu lại ý nghĩa của của quyền dân chủ</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Và tôi muốn nói rằng 1 trong số những sự thay đổi đáng kinh ngạc và như là may mắn hoặc chính trị sẽ có.</s>
  <s id="67.2">1 đấu trường hôn nhân đã bắt đầu tăng tốc, lần này tại Maryland, nơi người Mỹ gốc Phi chiếm 30% cử tri.</s>
 </p>
 <s id="68">và sự căng thẳng giữa quyền gay và quyền dân chủ bắt đầu nổi lên 1 lần nữa và tôi thật may mắn chứng kiến cách mà 1 số người kết nối giữa các cuộc vận động lần này</s>
 <s id="69">Đây là clip của Karess Taylor-Hughes và Samantha Masters, 2 nhân vật trong phim, và họ ra đường phố Baltimore và cố gắng thuyết phục các cử tri tiềm năng.</s>
 <s id="70">(Video) Samantha Masters: Đấy là những gì đang diễn ra, đây là 1 người đáng kính.</s>
 <s id="71">Ok, anh đã đăng kí bầu cử chưa?</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Man: Chưa.</s>
  <s id="72.2">KTH: Anh bao nhiêu tuổi?</s>
 </p>
 <s id="73">Man: 21 KTH: Bạn nên đăng kí bầu cử</s>
 <s id="74">Chúng tôi sẽ giúp bạn đăng kí.</s>
 <s id="75">Man: Tôi không bầu cho bọn gay.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">SM: Tại sao vậy?</s>
  <s id="76.2">Man: Tôi không thích.</s>
 </p>
 <s id="77">Điều đó không hay ho gì.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Man: Điều gì làm cô bị gay?</s>
  <s id="78.2">SM: Thế điều gì làm anh "thẳng"?</s>
 </p>
 <s id="79">Thế điều gì làm anh "thẳng"?</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Man 2: Không thể trả lời câu hỏi đó (Cười) KSM: Tôi từng không có quyền lợi như anh, nhưng tôi biết 1 người da đen như anh đã đứng lên cho phụ nữ như tôi.</s>
  <s id="80.2">Tôi biết tôi có cơ hội tương tự.</s>
 </p>
 <s id="81">Thế nên , là 1 người da đen, anh có cơ hội đứng lên ủng hộ người khác.</s>
 <s id="82">Cho dù gay hay không, Đây là những anh chị em ngoài kia và họ cần anh đại diện</s>
 <s id="83">Man 2: Cô là ai mà nói người này không thể quan hệ với người kia không thể yêu người khác?</s>
 <s id="84">Họ không có quyền.</s>
 <s id="85">Không ai có quyền nói, cô không thể kết hôn cô gái trẻ kia.</s>
 <s id="86">Ai có quyền? không ai.</s>
 <s id="87">SM: Nhưng anh có biết?</s>
 <s id="88">Đất nước ta đặt quyền lực vào anh vì thế chúng tôi cần anh đi bầu cử cho số 6.</s>
 <s id="89">Man 2: Tôi hiểu rồi.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">SM: bầu cho số 6, ok?</s>
  <s id="90.2">Man 2: Tôi biết.</s>
 </p>
 <s id="91">KSM: Được rồi, các anh đều cần giờ tình nguyện?</s>
 <s id="92">Anh cần? được, các anh luôn có thể đi tình nguyện với chúng tôi để có giờ tình nguyện</s>
 <s id="93">các anh đều muốn?</s>
 <s id="94">Chúng tôi cho các anh.</s>
 <s id="95">và pizza. (cười) (vỗ tay) Yoruba Richen: Cám ơn.</s>
 <s id="96">Clip này thật tuyệt khi chúng tôi lưu lại những gì chúng tôi đang làm phim nó cho thấy Karess hiểu về lịch sử vận động quyền dân chủ như thế nào nhưng cô ấy không bị giới hạn</s>
 <s id="97">cô không giới hạn với người da đen</s>
 <s id="98">Cô xem nó như 1 kế hoạch chi tiết để mở rộng quyền gay và les</s>
 <s id="99">Có thể vì còn trẻ, khoảng 25 Cô ấy làm điều đó dẽ dàng hơn nhưng sự thật cử tri Maryland đã thông qua sửa đổi bình đẳng hôn nhân và lần đầu tiên bình đẳng hôn nhân được trực tiếp bầu và thông qua bởi cử tri.</s>
 <s id="100">người Mỹ gốc phi ủng hộ nó ở mức cao chưa từng thấy.</s>
 <s id="101">Đêm đó là 1 bước ngoặt năm 2008 khi Dự thảo 8 được thông qua.</s>
 <s id="102">Như thể là 1 đòn bẩy.</s>
 <s id="103">Chúng tôi trong cộng đồng LGBT đi từ bị xem là bệnh tật , nguyền rủa, tôi phạm tới được xem như một phần của nhiệm vụ nhân loại cho phẩm giá và bình đẳng.</s>
 <s id="104">Chúng tôi từ phải giấu đi giới tính để duy trì công việc và gia đình tới 1 nơi ngồi cùng bàn với tổng thống và kêu gọi tại nhiệm kì 2</s>
 <s id="105">Tôi chỉ muốn đọc lại những gì ông ấy nói tại lễ nhận chức nhiệm kì 2 "Chúng tôi tuyên bố hôm nay Bằng chứng thật nhất đó là mọi chúng tôi đều sinh ra bình đẳng</s>
 <s id="106">Đó là ngôi sao dẫn dắt chúng ta như là đã dẫn dắt tổ tiên ta vượt qua Seneca Falls và Selma và Stonewall</s>
 <s id="107">Bây giờ chúng tôi biết mọi thứ không hoàn hảo, nhất là khi bạn nhìn vào những gì đang diễn ra với vấn đề quyền LGBT toàn cầu nhưng nó nói lên chúng ta đã đi xa thế nào khi ngài tổng thống đặt cuộc đấu tranh tự do gay trong hoàn cảnh của cuộc đấu tranh tự do lớn hơn của thời đại chúng ta: vận động quyền phụ nữ và vận động quyền dân chủ</s>
 <s id="108">Phát biểu của ông không chỉ chứng minh sự liên đới giữa những cuộc vận động mà còn là sự vay mượn và truyền cảm hứng lẫn nhau giữa chúng</s>
 <s id="109">Nên như Martin Luther King học hỏi và vay mượn từ chiến thuật của Gandhi về sự bất phục tùng và không bạo lực 1 cách văn minh mà trở thành nền tảng của vận động quyền dân chủ vận động quyền gay chứng kiến những gì hiệu quả trong vận động quyền dân chủ, và họ sử dụng vài chiến thuật tương tự để đạt được kết quả nhanh hơn.</s>
 <s id="110">Có thể 1 lý do khác cho sự tiến triển nhanh chóng của vận động quyền gay</s>
 <s id="111">Khi rất nhiều trong số chúng ta tiếp tục sống trong môi trường chủng tốc tách biệt những người LGBT ở khắp nơi.</s>
 <s id="112">Chúng tôi ở cộng đồng đô thị và nông thôn cộng đồng của sắc màu, dân nhập cư nhà thờ, đền thờ và giáo đường do thái</s>
 <s id="113">Chúng tôi là mẹ và anh và chị và con trai.</s>
 <s id="114">Và khi người mà bạn yêu quý hoặc 1 thành viên gia đình công khai thì bạn sẽ dễ dàng ủng hộ họ với sự tìm kiếm cho bình đẳng</s>
 <s id="115">Và thực tế, vận động gay quyền đòi hỏi chúng tôi phải ủng hộ công bằng và bình đẳng với một không gian tình yêu</s>
 <s id="116">Đó là món quà lớn nhất, vĩ đại nhất mà cuộc vận động cho ta</s>
 <s id="117">Nó đòi hỏi chúng tôi phải sử dụng những gì phổ thông và thân mật nhất: tình cảm anh chị em và hàng xóm</s>
 <s id="118">Tôi chỉ muốn kết với 1 trích đoạn bới 1 trong những chiến binh cho sự tự do vĩ đại nhất người mà đã khuất, Nelson Mandela của Nam Phi</s>
 <s id="119">Nelson Mandela đã dẫn dắt Nam Phi sau bóng đen và tàn tàn bạo của chuỗi ngày Apartheid và ra khỏi tro tàn của sự hợp pháp phân biệt chủng tộc, Ông đã dẫn dắt Nam Phi trở thành quốc gia đầu tiên trên thế giới cấm phân biệt xu hướng tính dục trong hiến pháp</s>
 <s id="120">Madela nói "Để tự do, không chỉ đơn giản là tháo bỏ xiềng xích, mà là sống 1 cách tôn trọng và đảm bảo sự tự do của người khác"</s>
 <s id="121">Thế nên khi những cuộc vận động này tiếp tục và khi sự đấu tranh tự do trên thế giới tiếp diễn hãy ghi nhớ chúng không chỉ kết nối mà còn hỗ trợ và tăng cường lẫn nhau cho chúng ta chiến thắng thật sự</s>
 <s id="122">Cám ơn.</s>
 <s id="123">(Vỗ tay)</s>
</text>
