<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn bạn hãy tưởng tượng điều này trong một lúc.</s>
 <s id="2">Hai người đàn ông, Rahul và Rajiv, sống trong cùng một khu phố, cùng hưởng một nền giáo dục, có nghề nghiệp giống nhau, và họ đều được đưa vào nơi cấp cứu của địa phương vì đau ngực cấp tính.</s>
 <s id="3">Rahul được tiến hành mổ tim nhưng Rajiv bị trả về nhà.</s>
 <s id="4">Điều gì có thể giải thích sự khác biệt trong kinh nghiệm của hai người đàn ông gần như giống hệt nhau này?</s>
 <s id="5">Rajiv bị bệnh tâm thần.</s>
 <s id="6">Sự khác biệt trong chất lượng chăm sóc y tế đối với những người bị bệnh tâm thần là một trong những lý do tại sao cuộc sống của họ ngắn hơn những người không bị bệnh tâm thần.</s>
 <s id="7">Ngay cả trong các nước có nguồn lực tốt nhất trên thế giới, khoảng cách tuổi thọ này là khoảng 20 năm.</s>
 <s id="8">Tại các quốc gia đang phát triển trên thế giới, khoảng cách này thậm chí còn lớn hơn.</s>
 <s id="9">Nhưng tất nhiên, bệnh tâm thần cũng có thể giết người một cách trực tiếp hơn Ví dụ rõ ràng nhất là tự sát.</s>
 <s id="10">Nó có thể gây ngạc nhiên với một số bạn ở đây như nó đã làm với tôi Khi tôi phát hiện ra rằng tự tử đứng đầu trong những nguyên nhân chính gây tử vong ở giới trẻ tại tất cả các nước trên thế giới, bao gồm các quốc gia nghèo nhất thế giới.</s>
 <s id="11">Nhưng ngoài ảnh hưởng của tình trạng sức khỏe đối với tuổi thọ, chúng tôi cũng quan tâm đến chất lượng cuộc sống.</s>
 <s id="12">Hiện nay, để chúng tôi có thể kiểm tra tác động tổng thể của điều kiện y tế đối với cả tuổi thọ và chất lượng cuộc sống, chúng ta cần phải sử dụng một thước đo được gọi là DALY, đó là từ viết tắt của Disability-Adjusted Life Year (đánh giá khuyết tật 1 năm cuộc sống).</s>
 <s id="13">Bây giờ khi chúng tôi làm điều đó, chúng tôi khám phá một số điều đáng ngạc nhiên về bệnh tâm thần từ một quan điểm toàn cầu.</s>
 <s id="14">Ví dụ, chúng tôi phát hiện ra rằng bệnh tâm thần thuộc những nguyên nhân hàng đầu gây ra các khuyết tật trên toàn thế giới.</s>
 <s id="15">Chẳng hạn như trầm cảm là nguyên nhân hàng đầu thứ ba gây ra khuyết tật, bên cạch các điều kiện như tiêu chảy và viêm phổi ở trẻ em.</s>
 <s id="16">Khi bạn đặt tất cả các bệnh tâm thần với nhau, chúng chiếm khoảng 15 phần trăm trong số tất cả gánh nặng bệnh tật toàn cầu.</s>
 <s id="17">Thật vậy, bệnh tâm thần cũng gây hại rất lớn cho cuộc sống của con người, nhưng vượt ra ngoài gánh nặng bệnh tật, hãy xem xét các con số tuyệt đối.</s>
 <s id="18">Tổ chức y tế thế giới ước tính có gần bốn đến năm trăm triệu người sống trên hành tinh nhỏ bé của chúng ta bị ảnh hưởng bởi một bệnh tâm thần.</s>
 <s id="19">Bây giờ một số bạn ở đây có một chút ngạc nhiên bởi số lượng đó, nhưng xét cho cùng, sự đa dạng đáng kinh ngạc của bệnh tâm thần, từ chứng tự kỷ và khuyết tật trí tuệ trong thời thơ ấu, đến trầm cảm và lo âu, lạm dụng thuốc và rối loạn tâm thần ở tuổi trưởng thành, tất cả mọi cách đến mất trí nhớ trong tuổi già, và tôi khá chắc chắn rằng mỗi và mọi người trong chúng ta ở đây hôm nay đều có thể nghĩ đến ít nhất một người, ít nhất một người mà bị ảnh hưởng bởi bệnh tâm thần trong mạng xã hội có quan hệ gần gũi nhất của chúng ta.</s>
 <s id="20">Tôi thấy một số người gật đầu ở kia.</s>
 <s id="21">Nhưng ngoài những con số đáng kinh ngạc, những gì thực sự quan trọng theo quan điểm y tế toàn cầu, những gì thực sự gây lo ngại theo quan điểm y tế toàn cầu, đó là phần lớn những cá nhân bị ảnh hưởng không nhận được sự chăm sóc mà chúng tôi biết là có thể biến đổi cuộc sống của họ, và hãy nhớ rằng, chúng tôi có bằng chứng rõ ràng cho thấy một loạt các biện pháp can thiệp, thuốc, can thiệp tâm lý, và can thiệp xã hội, có thể tạo ra một sự khác biệt lớn.</s>
 <s id="22">Nhưng, ngay tại các quốc gia có nguồn lực tốt nhất, Ví dụ ở đây là châu Âu, khoảng 50 phần trăm số người bị ảnh hưởng không nhận được các biện pháp can thiệp này.</s>
 <s id="23">Trong số các nước tôi làm việc, cái gọi là khoảng cách điều trị đó đạt đến con số đáng ngạc nhiên là 90 phần trăm.</s>
 <s id="24">Nhưng điều này không có gì kinh ngạc nếu bạn nói chuyện với bất cứ ai bị ảnh hưởng bởi bệnh tâm thần, bạn sẽ có cơ hội nghe thấy những câu chuyện về nỗi đau ẩn chứa, sự xấu hổ và phân biệt đối xử trong gần như mọi lĩnh vực của cuộc sống của họ.</s>
 <s id="25">Nhưng có lẽ điều đau lòng nhất là những câu chuyện về sự lạm dụng đối với ngay cả những quyền cơ bản nhất của con người, chẳng hạn như các phụ nữ trẻ trong hình ảnh ở đây điều đó diễn ra hàng ngày, Đáng buồn thay, ngay cả trong các tổ chức được xây dựng để chăm sóc cho những người bị bệnh tâm thần, các bệnh viện tâm thần.</s>
 <s id="26">Chính sự bất công này đã thực sự thúc đẩy nhiệm vụ của tôi là cố gắng để làm một chút gì đó để thay đổi cuộc sống của những người bị ảnh hưởng bởi bệnh tâm thần, và cụ thể là hành động quan trọng mà tôi tập trung vào là kết nối sự khác biệt giữa những kiến thức chúng ta có để thay đổi cuộc sống, các kiến thức về phương pháp điều trị hiệu quả, và làm thế nào để chúng ta thực sự sử dụng kiến thức này trong thế giới hàng ngày.</s>
 <s id="27">Và một thách thức đặc biệt quan trọng mà tôi từng đối mặt là sự thiếu hụt lớn của các chuyên gia sức khỏe tâm thần, chẳng hạn như bác sĩ tâm thần và nhà tâm lý học, nhất là trong thế giới đang phát triển.</s>
 <s id="28">Bây giờ tôi đã được đào tạo về ngành y ở Ấn Độ, và sau đó Tôi đã chọn tâm thần học là chuyên môn của mình, nhiều đến mất tinh thần của mẹ tôi và tất cả các thành viên gia đình của tôi, những người nghĩ phẫu thuật thần kinh sẽ là một lựa chọn hơn đáng kính hơn cho đứa con trai thông minh của họ.</s>
 <s id="29">Dù thế nào, tôi đã bước vào, tôi gắn chặt với tâm thần học, và thấy mình đào tạo tại Anh tại một trong số các bệnh viện tốt nhất ở đất nước này.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Tôi đã rất vinh dự.</s>
  <s id="30.2">Tôi làm việc trong một nhóm gồm những người vô cùng tài năng, nhiệt tình, nhưng quan trọng nhất, họ là những chuyên gia về sức khỏe tâm thần được đào tạo chuyên sâu.</s>
 </p>
 <s id="31">Ngay sau khóa đào tạo, đầu tiên là tôi làm việc ở Zimbabwe và sau đó ở Ấn Độ, và tôi đã phải đối mặt bởi một thực tế hoàn toàn mới.</s>
 <s id="32">Đây là một thế giới thực nơi hầu như không có bất cứ một các chuyên gia sức khỏe tâm thần nào.</s>
 <s id="33">Ví dụ như ở Zimbabwe, chỉ có khoảng hơn một chục bác sĩ tâm thần, hầu hết trong số đó sống và làm việc thành phố Harare, chỉ để lại một vài người để giải quyết các nhu cầu chăm sóc sức khỏe tâm thần của 9 triệu người sống ở các vùng nông thôn.</s>
 <s id="34">Ở Ấn Độ, tôi thấy tình hình không khá hơn là mấy.</s>
 <s id="35">Để cung cấp cho bạn một cái nhìn tổng quan, nếu tôi phải nói đến tỷ lệ bác sĩ tâm thần trong số dân mà có thể thấy ở Anh so với Ấn Độ, thì Ấn Độ phải cần khoảng 150.000 bác sĩ tâm thần</s>
 <s id="36">Trong thực tế, hãy đoán xem.</s>
 <s id="37">Số lượng thực tế là khoảng 3.000 người, chiếm khoảng hai phần trăm của con số ban đầu.</s>
 <s id="38">Rõ ràng là tôi không thể làm theo các mô hình chăm sóc sức khỏe tâm thần mà tôi đã được đào tạo, điều mà phải dựa nhiều vào chuyên môn sức khỏe tâm thần chuyên sâu và tốn kém để chăm sóc sức khỏe tâm thần. ở các nước như Ấn Độ và Zimbabwe.</s>
 <s id="39">Tôi đã phải suy nghĩ theo 1 cách khác về một số mô hình khác của việc chăm sóc.</s>
 <s id="40">Đó là sau khi tôi đã đọc qua những cuốn sách này, và trong đó tôi phát hiện ra ý tưởng của việc chuyển trọng tâm trong y tế toàn cầu.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Ý tưởng thực sự tương đối đơn giản.</s>
  <s id="41.2">Ý tưởng là, khi bạn đang thiếu chuyên gia chuyên ngành chăm sóc sức khỏe, hãy sử dụng bất cứ ai có sẵn trong cộng đồng, đào tạo họ để cung cấp một loạt các biện pháp can thiệp chăm sóc sức khỏe, và trong những cuốn sách này tôi đã đọc những ví dụ sinh động, Ví dụ như một người bình thường được đào tạo thế nào để chăm sóc trẻ sơ sinh, chẩn đoán và điều trị viêm phổi sớm, một cách hiệu quả.</s>
 </p>
 <s id="42">Và điều làm tôi bất ngờ là nếu bạn có thể đào tạo những người bình thường để thực hiện những can thiệp chăm sóc y tế phức tạp như vậy, thì có lẽ họ có thể cũng làm như vậy với chăm sóc sức khỏe tâm thần.</s>
 <s id="43">Vâng, ngày hôm nay, tôi rất vui mừng thông báo cho bạn rằng đã có nhiều thí nghiệm trong chuyển giao nhiệm vụ chăm sóc sức khỏe tâm thần tại thế giới đang phát triển trong thập kỷ qua, và tôi muốn chia sẻ với bạn những phát hiện của ba thử nghiệm đặc biệt như vậy, Tất cả tập trung vào bệnh trầm cảm, căn bệnh phổ biến nhất trong các bệnh tâm thần.</s>
 <s id="44">Ở vùng nông thôn tại Uganda, Paul Bolton và đồng nghiệp của ông, đã chứng minh rằng họ có thể cung cấp trị liệu tâm lý cá nhân cho bệnh trầm cảm bằng cách sử dụng dân làng và, bằng cách sử dụng một thiết kế kiểm soát ngẫu nhiên, cho thấy rằng 90 phần trăm của người được can thiệp phục hồi so với với khoảng 40 phần trăm trong các làng được so sánh.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Tương tự như vậy, bằng cách sử dụng một thử nghiệm kiểm soát ngẫu nhiên ở nông thôn Pakistan, Atif Rahman và đồng nghiệp của ông đã cho thấy. rằng những nhân viên y tế cộng đồng phụ trách sức khỏe bà mẹ trong hệ thống chăm sóc y tế của Pakistan có thể cung cấp liệu pháp hành vi nhận thức cho các bà mẹ, bị trầm cảm, một lần nữa cho thấy sự khác biệt đáng kể tỷ lệ phục hồi.</s>
  <s id="45.2">Khoảng 75 phần trăm trong số các bà mẹ phục hồi so với khoảng 45 phần trăm tại các làng được so sánh.</s>
 </p>
 <s id="46">Và trong thử nghiệm của riêng tôi ở Goa, Ấn Độ, chúng tôi một lần nữa cho thấy các tư vấn viên ở tại cộng đồng địa phương có thể được đào tạo để cung cấp các biện pháp can thiệp tâm lý về trầm cảm, lo âu, dẫn đến 70 phần trăm tỷ lệ phục hồi so với 50 phần trăm tại trung tâm sức khỏe ban đầu được so sánh.</s>
 <s id="47">Bây giờ, nếu tôi phải đưa ra tất cả những thí nghiệm khác nhau trong thay đổi nhiệm vụ, và tất nhiên là có nhiều ví dụ khác, và cố gắng và xác định đâui là những bài học quan trọng để chúng tôi có thể rút ra để tạo nên một hoạt động thay đổi nhiệm vụ thành công, Tôi sáng tạo ra một từ viết tắt gọi là SUNDAR.</s>
 <s id="48">SUDAR là từ viết tắt có nghĩa là "hấp dẫn", theo tiếng Hindi.</s>
 <s id="49">Dường như với tôi, có những năm bài học quan trọng tôi trình chiếu ở đây có ý nghĩa cực kỳ quan trọng để thực hiện việc chuyển đổi nhiệm vụ một cách hiệu quả.</s>
 <s id="50">Đầu tiên là chúng ta cần phải đơn giản hóa thông điệp mà chúng ta đang sử dụng, bỏ đi tất cả các thuật ngữ mà y học đã phát minh ra.</s>
 <s id="51">Chúng ta cần phải chia các can thiệp y tế phức tạp thành những thành phần nhỏ hơn để có thể dễ dàng hơn chuyển giao cho các cá nhân ít được đào tạo.</s>
 <s id="52">Chúng ta cần chăm sóc sức khỏe, không phải tại các trung tâm lớn, mà là gần nhà của người dân, và chúng ta cần phải chăm sóc sức khỏe bằng cách sử dụng bất cứ ai có thể trong cộng đồng địa phương của chúng ta.</s>
 <s id="53">Và điều quan trọng là, chúng ta cần phải phân bổ lại một số chuyên gia có thể vai trò như xây dựng năng lực và giám sát.</s>
 <s id="54">Đối với tôi, chuyển dịch công việc là một ý tưởng có ý nghĩa toàn cầu thực sự, bởi vì ngay cả khi nó đã phát sinh từ tình hình thiếu nguồn lực mà bạn thấy ở các nước đang phát triển, tôi nghĩ rằng nó cũng có rất nhiều ý nghĩa đối với các quốc gia có nguồn lực tốt hơn.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Tại sao vậy?</s>
  <s id="55.2">Vâng, một phần là do chăm sóc sức khỏe trong thế giới phát triển, chi phí chăm sóc sức khỏe trong thế giới phát triển, đang nhanh chóng vượt khỏi tầm kiểm soát, và một lượng lớn những chi phí là chi phí nguồn nhân lực.</s>
 </p>
 <s id="56">Nhưng quan trọng không kém là do chăm sóc sức khỏe đã trở nên vô cùng chuyên nghiệp hóa đến nỗi nó trở nên xa vời và tách khỏi cộng đồng địa phương.</s>
 <s id="57">Tuy nhiên, đối với tôi, ý nghĩa thực sự về chuyển đổi nhiệm vụ không phải chỉ đơn giản là làm cho việc chăm sóc sức khỏe dễ tiếp cận hơn và giá cả phải chăng mà còn là nâng cao vị thế một cách cơ bản.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Nó giúp những người bình thường có hiệu quả hơn trong việc chăm sóc cho sức khỏe của những người khác trong cộng đồng của họ, và khi làm như vậy, để trở thành người giám hộ tốt hơn với sức khỏe của mình.</s>
  <s id="58.2">Thật vậy, đối với tôi, việc chuyển đổi công việc là một ví dụ điển hình của việc dân chủ hóa về kiến thức y tế, và do đó, cũng là sức mạnh y tế.</s>
 </p>
 <s id="59">Chỉ cách đây hơn 30 năm, các quốc gia trên thế giới nhóm họp tại Alma-Ata và đưa ra tuyên bố mang tính biểu tượng này.</s>
 <s id="60">Vâng, tôi nghĩ rằng tất cả các bạn có thể đoán rằng 12 năm đã trôi qua, chúng ta vẫn chưa tới được gần mục tiêu đó</s>
 <s id="61">Tuy nhiên, ngày hôm nay, với những kiến thức mà những người bình thường trong cộng đồng có thể được đào tạo và với đầy đủ sự giám sát và hỗ trợ, họ có thể cung cấp một loạt các biện pháp can thiệp y tế có hiệu quả, có lẽ lời hứa đó giờ đã trong tầm tay.</s>
 <s id="62">Thật vậy, để thực hiện khẩu hiệu của sức khỏe cho mọi người, chúng ta sẽ cần phải bao gồm tất cả vào tiến trình cụ thể đó, và trong trường hợp cụ thể như sức khỏe tâm thần, chúng tôi sẽ cần phải kết hợp những người bị ảnh hưởng bởi bệnh tâm thần và những người chăm sóc của họ.</s>
 <s id="63">Nó là lý do mà một vài năm trước đây, Phong trào Sức khỏe Tâm thần toàn cầu được sáng lập như là một hình thức của một nền tảng ảo mà ở đó các chuyên gia giống như tôi và những người bị ảnh hưởng bởi bệnh tâm thần có thể đứng chung với nhau, vai kề vai, và ủng hộ cho quyền lợi của những người bị bệnh tâm thần để nhận được sự chăm sóc mà chúng tôi biết có thể thay đổi cuộc sống của họ, và để sống một cuộc sống giá trị.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Và cuối cùng, khi bạn có một chút thời gian cho yên bình hay tĩnh lặng trong những ngày rất bận này hoặc có lẽ sau đó suy nghĩ về người mà bạn nghĩ là có bệnh tâm thần, hay những người mà bạn nghĩ có bệnh tâm thần, và dám chăm sóc họ.</s>
  <s id="64.2">Cảm ơn bạn.</s>
  <s id="64.3">(Vỗ tay) (Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
