<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Các bạn đã nghe đến cụm từ typosquatting chưa?</s>
 <s id="2">Typosquatting là khi các công ty như Google đặt quảng cáo trên các trang web mà tên của nó thường bị gõ sai và rồi họ chỉ cần ngồi đó và thu về bộn tiền chỉ dựa vào việc bạn vừa mới truy cập vào một trang web tên là gmale.com hay mikerowesoft.com.</s>
 <s id="3">[Cười lớn] Nghe có vẻ dở hơi đúng không?</s>
 <s id="4">Thế này thì sao?</s>
 <s id="5">Vào ngày 28/02, một kỹ sư của Amazon đã mắc một lỗi đánh máy tương tự, có vẻ nhỏ bé thôi.</s>
 <s id="6">Tôi chỉ nói nó "có vẻ nhỏ" bởi vì một lỗi đánh máy nhỏ như vậy trên bộ siêu mã của Amazon đã làm chậm internet trên diện rộng gây thiệt hại hơn 160 triệu đô cho công ty chỉ trong vỏn vẹn bốn giờ đồng hồ.</s>
 <s id="7">Còn đây mới là một câu chuyện đáng sợ hơn.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Gần đây, một nhân viên ở New England Compound - một doanh nghiệp sản xuất dược phẩm đã không làm sạch phòng thí nghiệm đúng cách.</s>
  <s id="8.2">Hậu quả là 76 người đã chết và 700 người khác đã mắc bệnh viêm màng não.</s>
 </p>
 <s id="9">Ý tôi là, những ví dụ này thật điên rồ, phải không?</s>
 <s id="10">Từ khi nào ta lại sống trong một thế giới mà những lỗi ký tự, lỗi sai tầm thường, thái độ làm hết sức mình, hay chỉ làm đủ tốt lại được chấp nhận?</s>
 <s id="11">Tại một thời điểm nào đó, chúng ta đã ngưng vươn tới sự hoàn hảo và giờ thì, đây là những hệ quả mà ta phải gánh.</s>
 <s id="12">Bạn thấy đấy, tôi nghĩ chúng ta đều nên kiếm tìm sự hoàn hảo mọi lúc, và tôi nghĩ chúng ta cần vươn tới đó thật nhanh.</s>
 <s id="13">Tôi đang điều hành một cơ sở đào tạo những tài xế giao hàng chuyên nghiệp, và trong công việc của mình, chúng tôi có nhận thức đặc biệt về cái giá của sự thất bại, cái giá của việc chỉ dừng lại ở 99%, bởi vì trong lái xe chuyên nghiệp, chỉ làm đến 99% công việc có nghĩa là có ai đó sẽ chết.</s>
 <s id="14">Nghe này, có hàng trăm người chết mỗi ngày vì tai nạn xe cộ.</s>
 <s id="15">Hãy thử nghĩ về điều đó.</s>
 <s id="16">Nó tương đương với bốn vụ tai nạn máy bay thương mại mỗi tuần, nhưng ngồi sau tay lái, chúng ta vẫn không thể tập trung một cách hoàn hảo.</s>
 <s id="17">Vậy nên tôi dạy các tài xế của tôi trân trọng sự hoàn hảo.</s>
 <s id="18">Đó là tại sao tôi bắt họ học thuộc khóa học lái xe phòng thủ dài 131 chữ một cách hoàn hảo, và tôi bắt họ viết lại nó.</s>
 <s id="19">Một chữ sai, một lỗi chính tả, thiếu một dấu phẩy, bài thi đó sẽ bị đánh rớt.</s>
 <s id="20">Đó là tại sao tôi kiểm tra đồng phục mỗi ngày.</s>
 <s id="21">Áo lót chỉ có thể là màu trắng hoặc nâu, giày da đen hoặc nâu luôn được đánh bóng và đừng bước vào lớp với bộ quần áo nhàu nhĩ và mong tôi cho bạn ở lại.</s>
 <s id="22">Đó là tại sao tôi đòi hỏi các tài xế của mình phải đúng giờ.</s>
 <s id="23">Không được đến muộn, dù là lớp học, giờ nghỉ hay bữa trưa.</s>
 <s id="24">Khi bạn phải có mặt ở đâu đó, hãy đến đó.</s>
 <s id="25">Bạn thấy đấy, tôi làm điều này để học viên của tôi hiểu rằng khi tôi dạy họ lái xe và nói: "Làm trọn vẹn tất cả các giao lộ," họ hiểu tôi muốn nói rằng mọi tín hiệu giao thông, mọi ngã tư, mọi ngã rẽ, mọi bãi đỗ xe, mọi con đường đất, mọi vạch kẻ đi bộ, tất cả các vị trí đều không được phép làm hỏng.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Những học viên mới thường hỏi tôi tại sao lớp của tôi lúc nào cũng khó nhằn, nghiêm khắc, hay đều tăm tắp.</s>
  <s id="26.2">Câu trả lời rất đơn giản.</s>
 </p>
 <s id="27">Chủ nghĩa hoàn hảo là một thái độ được phát triển từ những thứ nhỏ nhặt và được áp dụng vào công việc lớn hơn.</s>
 <s id="28">Nên nếu bạn không thể làm tốt việc nhỏ, bạn sẽ thất bại với việc lớn, và khi bạn lái một chiếc xe, thì đó là việc lớn.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Một chiếc xe chạy với vận tốc 88 km/h có thể chạy hết chiều dài một sân bóng bầu dục trong dưới 4,5 giây.</s>
  <s id="29.2">Tình cờ thay, đó cũng là thời gian trung bình để một người kiểm tra tin nhắn.</s>
 </p>
 <s id="30">Vậy nên các tài xế của tôi không được phép mất tập trung, và tôi không chấp nhận bất cứ điều gì ít hơn sự hoàn hảo từ họ.</s>
 <s id="31">Và các bạn biết sao không?</s>
 <s id="32">Tôi quá nản khi những người khác nghĩ rằng 99% là đủ tốt.</s>
 <s id="33">Ý tôi là, sự thiếu hoàn hảo gây nên những hậu quả thật sự, phải không?</s>
 <s id="34">Hãy nghĩ về điều đó.</s>
 <s id="35">Nếu như người làm thẻ tín dụng chỉ làm công việc hiệu quả đến 99,9%, vậy sẽ có một triệu chiếc thẻ được lưu hành ngày nay bị sai thông tin trên dải băng từ ở mặt sau.</s>
 <s id="36">Hay, nếu như từ điển Webster chỉ chính xác đến 99.9% nó sẽ có đến 470 từ bị đánh vần sai.</s>
 <s id="37">Còn thế này thì sao?</s>
 <s id="38">Nếu các bác sĩ chỉ đúng 99.9%, vậy thì mỗi năm, sẽ có 4 453 000 đơn thuốc bị viết sai, và thậm chí đáng sợ hơn, 11 em bé sơ sinh sẽ bị trao nhầm cha mẹ mỗi ngày ở Mĩ.</s>
 <s id="39">[Cười lớn] Và đó chỉ là những xác suất, cảm ơn.</s>
 <s id="40">[Cười lớn] Trên thực tế, chính phủ Mĩ mất 1,4 tỉ đô trong vụ va chạm máy bay vì đội bảo dưỡng chỉ làm đến 99% công việc của họ.</s>
 <s id="41">Ai đó quên không kiểm tra bộ cảm biến.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Trên thực tế, 16 người đã chết.</s>
  <s id="42.2">180 người bị thương, và 34 triệu chiếc xe bị thu hồi vì nhà sản xuất túi khí đã làm và phân phối một sản phẩm mà họ nghĩ đã đủ tốt.</s>
 </p>
 <s id="43">Trên thực tế, các sai lầm y khoa là nguyên nhân lớn thứ 3 dẫn đến cái chết ở Mĩ.</s>
 <s id="44">250 000 người chết mỗi năm vì ai đó nghĩ rằng họ đã làm việc của mình đủ tốt nhưng họ lại làm hỏng.</s>
 <s id="45">Bạn không tin tôi ư?</s>
 <s id="46">Tôi chắc chắn có thể hiểu tại sao.</s>
 <s id="47">Ngày nay, chúng ta khó mà tin tưởng bất kì cái gì khi mà ít hơn 50% những gì báo chí nói được dựa trên sự thật.</s>
 <s id="48">[Cười lớn] Vậy nên tóm lại: cố gắng hết sức là không đủ.</s>
 <s id="49">Vậy làm thế nào để thay đổi?</s>
 <s id="50">Chúng ta phải tìm kiếm sự hoàn hảo và không chấp nhận bất cứ thứ gì ít hơn.</s>
 <s id="51">Giờ, tôi hiểu, các bạn cần một vài phút để ngẫm, bởi tôi biết điều người ta vẫn nói với bạn.</s>
 <s id="52">Có thể là như thế này, sự hoàn hảo là điều không thể với con người, vì vậy, kiếm tìm sự hoàn hảo không chỉ phá hủy lòng tự trọng của bạn mà nó còn khiến bạn thất bại.</s>
 <s id="53">Nhưng thật mỉa mai thay,</s>
 <s id="54">ngày nay, chúng ta đều sợ hãi cái từ "thất bại", nhưng sự thật là, chúng ta cần thất bại.</s>
 <s id="55">Thất bại là nấc thang tự nhiên trên con đường hướng tới sự hoàn hảo, nhưng ở một lúc nào đó, vì chúng ta quá sợ hãi ý niệm thất bại và quá sợ hãi ý niệm hoàn hảo, chúng ta chối bỏ nó vì những thứ có thể xảy đến với cái tôi của ta khi ta vấp ngã.</s>
 <s id="56">Ý tôi là, bạn thực sự nghĩ rằng thất bại sẽ hủy hoại bạn ư?</s>
 <s id="57">Hay đó chỉ là giải pháp đơn giản đã mang đến mạng chậm, dịch vụ y tế đáng sợ và đường xá nguy hiểm?</s>
 <s id="58">Bạn có sẵn sàng biến sự hoàn hảo thành kẻ xấu trong những việc này không?</s>
 <s id="59">Nghe này, thất bại và thiếu sót về cơ bản là một.</s>
 <s id="60">Chúng ta đều hiểu sự thiếu sót tồn tại ở khắp nơi.</s>
 <s id="61">Không gì hay không ai là hoàn hảo.</s>
 <s id="62">Nhưng ở một lúc nào đó, vì nó quá khó khăn hay quá đau đớn, chúng ta quyết định gạt bỏ khả năng đương đầu với thất bại tự nhiên của mình và thay thế nó bằng sự chấp nhận những thứ kém hơn.</s>
 <s id="63">Và giờ chúng ta đều phải ngồi xuống và chấp nhận chuẩn mực mới này hay thái độ "đủ tốt" và lãnh mọi hệ quả đi kèm với nó.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Vậy, ngay cả với những điều đó, mọi người vẫn nói với tôi: "Các nhân viên y tế, các đội bảo trì, các kĩ sư, họ đã cố hết sức mình.</s>
  <s id="64.2">Điều đó không phải đủ tốt sao?"</s>
 </p>
 <s id="65">Thành thực mà nói, không phải với tôi và càng không phải với những ví dụ này.</s>
 <s id="66">Nhưng, bạn biết đấy, cố gắng trở nên hoàn hảo rất là áp lực, nhỉ?</s>
 <s id="67">Và, Oprah nói về nó, các trường đại học nghiên cứu nó, tôi cá là các cố vấn ở trường cũng cảnh báo bạn về nó.</s>
 <s id="68">Stress không tốt cho chúng ta, phải không?</s>
 <s id="69">Chà, có thể, nhưng nói việc kiếm tìm sự hoàn hảo là quá áp lực cũng giống như nói tập thể thao quá mệt.</s>
 <s id="70">Trong cả hai trường hợp, nếu bạn muốn kết quả, bạn phải chịu đựng khó khăn.</s>
 <s id="71">Vậy nên, nói rằng tìm kiếm sự hoàn hảo là quá áp lực chỉ là bào chữa cho sự lười biếng.</s>
 <s id="72">Nhưng đây mới là điều thật sự đáng sợ.</s>
 <s id="73">Ngày nay, các bác sĩ, các nhà trị liệu, và ngành công nghiệp self-help (kỹ năng sống) thu về gần 10 tỉ đô mỗi năm đều đang chống lại ý niệm về sự hoàn hảo dưới chiêu bài là bằng cách nào đó, việc không cố trở nên hoàn hảo sẽ cứu vớt lòng tự trọng và bảo vệ cái tôi của bạn.</s>
 <s id="74">Nhưng điều này vô tác dụng, vì ngành công nghiệp self-help có tỉ lệ tái phạm cao bởi nó tập trung vào việc dạy bạn chấp nhận sự thất bại và hạ thấp các kỳ vọng của bạn hơn là vào việc thúc đẩy bạn vươn tới sự hoàn hảo.</s>
 <s id="75">Bạn thấy đấy, các bác sĩ, nhà trị liệu và các quân sư này đều tập trung vào triệu chứng mà không phải vào căn bệnh.</s>
 <s id="76">Căn bệnh thực sự trong xã hội ngày nay là sự không sẵn sàng đối mặt với thất bại.</s>
 <s id="77">Chúng ta thoải mái với những nỗ lực của mình hơn là với việc tập trung vào thành quả.</s>
 <s id="78">Như ở trường trung học Dublin Jerome ở Ohio, họ xướng tên 30% số học sinh tốt nghiệp là thủ khoa.</s>
 <s id="79">Ý tôi là, thôi nào...</s>
 <s id="80">Ai đó có điểm trung bình cao nhất.</s>
 <s id="81">Nhưng không phải 72 người đều có điểm y chang nhau.</s>
 <s id="82">[Cười lớn] Nhưng, chúng ta thích đưa ra một kết quả ngang bằng hơn là đối mặt với thất bại, thua cuộc hay làm việc dưới sức.</s>
 <s id="83">Và khi ai cũng có phần thưởng, ai cũng tiến lên, hay ai cũng được tăng lương bất chấp thành tích, người theo đuổi sự hoàn hảo trong mỗi chúng ta sẽ tự hỏi tôi phải làm gì để trở nên tốt hơn?</s>
 <s id="84">Tôi phải làm sao để vượt lên khỏi đám đông?</s>
 <s id="85">Và nếu chúng ta tiếp tục vun đắp văn hóa này, nơi không ai thất bại hay không ai bị bảo rằng họ thất bại, vậy thì cũng không ai đạt đến tiềm năng của mình.</s>
 <s id="86">Thất bại và thua cuộc là yếu tố cần thiết dẫn đến thành công.</s>
 <s id="87">Còn việc chấp nhận thất bại thì không.</s>
 <s id="88">Michelangelo từng nói rằng mối nguy lớn nhất cho hầu hết chúng ta không phải là ta đặt mục tiêu quá cao và không đạt được nó, mà là ta đặt mục tiêu quá thấp và đạt được nó.</s>
 <s id="89">Thất bại nên là nguồn động lực, mà không phải là lời bào chữa đáng thương cho việc từ bỏ.</s>
 <s id="90">Vậy nên tôi có ý tưởng này.</s>
 <s id="91">Thay vì định nghĩa chủ nghĩa hoàn hảo như một sự không dung thứ thất bại, tại sao chúng ta thử một định nghĩa mới?</s>
 <s id="92">Tại sao không xem chủ nghĩa hoàn hảo như thái độ sẵn sàng đối đầu với khó khăn để đạt được những điều tốt đẹp?</s>
 <s id="93">Rồi chúng ta có thể đồng ý rằng thất bại là điều tốt trên con đường chinh phục sự hoàn hảo, và khi ta tìm kiếm sự hoàn hảo mà không sợ thất bại, hãy nghĩ đến những việc ta có thể làm.</s>
 <s id="94">Như ngôi sao NBA, Steph Curry, anh ghi 77 quả ba điểm liên tiếp.</s>
 <s id="95">Hãy nghĩ về điều đó.</s>
 <s id="96">Anh chàng này có thể đưa chính xác một quả bóng 9,5 inch qua một cái khung 18 inch nằm cách mặt đất 3 mét từ khoảng cách 7 mét gần 80 lần mà không thất bại lần nào.</s>
 <s id="97">Hay giống như những nhà lập trình máy tính ở đế chế hàng không vũ trụ Lockheed Martin, họ đã viết một chương trình sử dụng 420 000 dòng lập trình gần như hoàn hảo để kiểm soát tất cả mọi ngóc ngách của việc đốt cháy 1800 tấn nhiên liệu tên lửa và đưa một con tàu vũ trụ 120 tấn vào quỹ đạo.</s>
 <s id="98">Hoặc có thể giống như các nhà nghiên cứu tại bệnh viện nhi Mercy ở thành phố Kansas, Missouri, họ đã phát triển một thiết bị có thể mã hóa toàn bộ bộ gen của con người chỉ trong 26 giờ.</s>
 <s id="99">Vậy nên thiết bị này có thể chẩn đoán sớm các chứng bệnh di truyền ở trẻ em và trẻ sơ sinh, để các bác sĩ có thể bắt đầu quá trình điều trị sớm hơn, và có thể cứu sống đứa trẻ.</s>
 <s id="100">Đó là những điều sẽ xảy ra khi ta tìm kiếm sự hoàn hảo.</s>
 <s id="101">Vậy nên, chúng ta trở nên như một vận động viên chuyên nghiệp, hay như một nhà lập trình không biết mệt mỏi hoặc như nhà nghiên cứu đầy đam mê đó.</s>
 <s id="102">Chúng ta có thể ngưng sợ hãi thất bại và ngưng sống trong một thế giới đầy những hậu quả của việc chỉ đủ tốt.</s>
 <s id="103">Cảm ơn.</s>
 <s id="104">[Vỗ tay]</s>
</text>
