<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay tôi đến đây để chỉ cho các bạn Những thứ bạn không thể thấy được nhưng rất thú vị khi nhìn vào đó</s>
 <s id="2">Các bạn sắp sửa thử một loại kĩ thuật mới và rất thú vị, làm cho chúng ta suy nghĩ lại chúng ta chống thấm nước như thế nào</s>
 <s id="3">Tôi có một khối đá xỉ ở đây một nửa đã được phủ lớp xịt vi phân tử - kĩ thuật nano có thể áp dụng cho hầu hết các loại vật liệu.</s>
 <s id="4">Đó gọi là chất Cực Khô và khi bạn bôi vào vật liệu nó sẽ hình thành lớp màng chống thấm nước</s>
 <s id="5">Đây là khối đá xỉ, trơn và bạn thấy nó rỗng, có thể hút nước.</s>
 <s id="6">Đây thì không.</s>
 <s id="7">Rỗng, không rỗng.</s>
 <s id="8">Vậy tính chống thấm nước là như thế nào?</s>
 <s id="9">Đô chống thấm là khả năng đo một giọt nước trên bề mặt.</s>
 <s id="10">Giọt nước càng tròn, độ chống thấm càng cao, và nếu như rất tròn, nó chống thấm cực tốt.</s>
 <s id="11">Một xe vừa bôi sáp, những phân tử nước sụt xuống gần ̣90 độ.</s>
 <s id="12">Một lớp kinh chắn gió cho ta khoảng 110 độ.</s>
 <s id="13">Chúng ta đang nhìn thấy đây là 160 - 175 độ, và từ 150 độ trở đi là chống thấm cực tốt rồi.</s>
 <s id="14">Một phần của buổi thuyết trình, tôi có một đôi găng tay và chỉ phủ một chiếc với lớp chống thấm vi phân tử hãy xem xem chiếc găng nào nhé, tôi sẽ gợi ý</s>
 <s id="15">Bạn đoán ra chiếc nào khô rồi chứ?</s>
 <s id="16">Khi chúng ta có kĩ thuật vi phân tử và khoa học vi phân tử chúng ta có thể nhìn thấy nguyên tử và phân tử và có thể điều khiển chúng để đem lại nhiều lợi ích</s>
 <s id="17">Chúng ta nói đến "rất nhỏ" ở đây</s>
 <s id="18">Khoa học vi phân tử có kích thước nanomét một nano mét bằng một phần tỉ mét, để đo chúng, nếu bạn có một phân tử nano, kích thước một nano mét, nếu đặt 50,000 hạt với nhau, sẽ bằng bề dày của sợi tóc.</s>
 <s id="19">Vậy thì rất nhỏ, nhưng rất hữu dụng.</s>
 <s id="20">Không chỉ có nước</s>
 <s id="21">còn rất nhiều chất có nước như bê tông, sơn có chứa nước, bùn, và một số loại dầu tinh chế nữa.</s>
 <s id="22">Bạn có thể thấy sự khác biệt.</s>
 <s id="23">Phần kế tiếp, chúng ta có tấm kính ô vuông này, và đã được phủ lớp chống thấm ở rìa bao phủ lớp chống thấm vi phân tử, và ta sẽ nhỏ thứ nước nhuộm xanh này vào chính giữa, bạn sẽ thấy, nó sẽ tràn ra ngoài tấm kính như bạn thường thấy, ngoại trừ phần đã được phủ và tôi không thể làm cho nó tràn ra.</s>
 <s id="24">Đó là tính sợ nước.</s>
 <s id="25">(Vỗ tay) Vậy thì chuyện gì đã xảy ra vậy?</s>
 <s id="26">Bề mặt của lớp phủ chứa những phân tử nano hình thành lớp bề mặt rất thô.</s>
 <s id="27">Bạn có thể nghĩ là nó trơn, nhưng không phải vậy.</s>
 <s id="28">Và có hàng tỉ khe hở giữa chúng, những kẽ hở này, và những phân tử nano chiếm lấy những phân tử không khí và bao phủ lớp ngoài bởi không khí.</s>
 <s id="29">Đó hình thành lớp ô bảo vệ vậy là nước tác động vào lớp không khí bùn, bê tông, đều trượt đi hết.</s>
 <s id="30">Nếu tôi cho tấm ván này vào nước, bạn thấy lớp bạc óng ánh xung quanh nó, và lớp bạc này chính là lớp không khí bảo vệ để nước khỏi chạm vào tấm ván, và nó hoàn toàn khô.</s>
 <s id="31">Vậy thì ứng dụng ở đây là gì?</s>
 <s id="32">Có thể các bạn đang suy nghĩ trong đầu</s>
 <s id="33">Mọi người có thể rất phấn khởi, cho rằng, "Ồ, tôi có thể sử dụng vào việc này, việc nọ."</s>
 <s id="34">Những ứng dụng thường thấy là những chất chống ẩm.</s>
 <s id="35">Ngày nay chúng ta đã thấy</s>
 <s id="36">những chất chống đóng băng, vì bạn không có nước, bạn không có băng.</s>
 <s id="37">Đó có thể là chất chống rỉ sét.</s>
 <s id="38">Không có nước, không có rỉ sét.</s>
 <s id="39">Có thể là chống vi khuẩn.</s>
 <s id="40">Không có nước, vi khuẩn không kí sinh được.</s>
 <s id="41">Và tất cả những chất tự rửa</s>
 <s id="42">Thử tưởng tượng những ứng dụng này có thể cải tiến lĩnh vực bạn đang làm.</s>
 <s id="43">Sau đây là bài biểu diễn cuối cùng của tôi, nhưng trước đó, tôi muốn cảm ơn tất cả các bạn, và nghĩ ít thôi nhé.</s>
 <s id="44">(vỗ tay) Sẽ được thôi.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Từ từ.</s>
  <s id="45.2">Chris Anderson: Bạn biết chúng tôi cắt biển hiệu của chương trình TED chứ?</s>
  <s id="45.3">(Cười) [Hai phút sau...]</s>
  <s id="45.4">Ông ấy có rất nhiều nghiên cứu y học.</s>
 </p>
 <s id="46">Được rồi!</s>
 <s id="47">̣(Vỗ tay)</s>
</text>
