<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Làm thế nào smartphone biết được chính xác bạn đang ở đâu?</s>
 <s id="2">Câu trả lời nằm ở 12,000 dặm phía trên đầu bạn ở 1 vệ tinh quay quanh quỹ đạo mà có thể giữ thời gian theo nhịp của đồng hồ nguyên tử vận hành theo nguyên lý cơ học lượng tử.</s>
 <s id="3">Phew.</s>
 <s id="4">Hãy cũng tìm hiểu kỹ hơn.</s>
 <s id="5">Đầu tiên, tại sao việc xác định thời gian trên một chiếc vệ tinh lại quan trọng khi điều chúng ta cần quan tâm đến là địa điểm?</s>
 <s id="6">Đầu tiên, điện thoại của bạn cần xác định là nó đang cách vệ tinh bao xa.</s>
 <s id="7">Mỗi vệ tinh liên tục và đều đặn phát ra tín hiệu vô tuyến mà có thể di chuyển trong không gian đến điện thoại bạn với tốc độ ánh sáng.</s>
 <s id="8">Điện thoại của bạn sẽ ghi lại thời gian đến của tín hiệu để tính toán khoảng cách đến vệ tinh bằng công thức đơn giản, khoảng cách = c x thời gian, với c là vận tốc ánh sáng, thời gian chỉ tín hiệu đã đi được bao lâu</s>
 <s id="9">Nhưng có một vấn đề.</s>
 <s id="10">Ánh sáng cực kì nhanh.</s>
 <s id="11">Nếu chúng ta chỉ có thể tính thời gian được đến giây gần nhất, tất cả các vị trí trên Trái Đất, và xa hơn nữa, dường như có thể ở cùng một khoảng cách so với vệ tinh.</s>
 <s id="12">Vì thế để tính khoảng cách trong vài feet, chúng ta cần chiếc đồng hồ tốt nhất từng được phát minh.</s>
 <s id="13">Đến đồng hồ nguyên tử, một vài chiếc quá chính xác đến độ nó không hề hơn hay kém giây nào cả khi chạy liên tục 300 triệu năm nữa.</s>
 <s id="14">Đồng hồ nguyên tử làm việc theo vật lý lượng tử.</s>
 <s id="15">Mỗi chiếc đồng hồ có một tần số nhất định.</s>
 <s id="16">Nói cách khác, một chiếc đồng hồng phải lặp đi lặp lại một số việc để đánh dấu những thay đổi tương đương của thời gian.</s>
 <s id="17">Cũng như chiếc đồng hồ quả lắc vận hành dựa trên dao động đều sang hai bên quả lắc, dưới tác dụng của trọng lực, tiếng tích tắc của đồng hồ nguyên tử được bảo toàn bởi sự di chuyển giữa 2 mức năng lượng của nguyên tử.</s>
 <s id="18">Đây là lúc cần tìm tìm hiểu về vật lý lượng tử.</s>
 <s id="19">Cơ học lượng tử chỉ ra rằng các nguyên tử đều mang điện tích, nhưng chúng không thể mang một lượng điện tùy ý nào.</s>
 <s id="20">Thay vào đó, năng lượng nguyên tử được giữ ở những tập hợp xác định của các mức.</s>
 <s id="21">Những tập hợp này được gọi là các lượng tử</s>
 <s id="22">Như một cách loại suy đơn giản, hãy nghĩ về việc lái xe vào đường cao tốc.</s>
 <s id="23">Khi bạn tăng tốc, thông thường bạn sẽ đi liên tục từ khoảng 20 dặm/giờ lên 70 dặm/giờ.</s>
 <s id="24">Bây giờ, nếu bạn có một chiếc xe nguyên tử lượng tử, bạn sẽ không thể tăng tốc theo cách tuyến tính thông thường.</s>
 <s id="25">Thay vào đó, bạn phải ngay lập tức nhảy, hoặc di chuyển, từ vận tốc này đến vận tốc tiếp theo.</s>
 <s id="26">Đối với một nguyên tử, khi có sự thay đổi giữa các mức năng lượng cơ học lượng tử chỉ ra rằng, sự chênh lệch ở năng lượng bằng tần số đặc trưng, nhân với hằng số, với thay đổi trong năng lượng là một hằng số, gọi là hằng số Planck, nhân với tần số.</s>
 <s id="27">Tần số đặc trưng đó là thứ chúng ta cần để tạo ra chiếc đồng hồ.</s>
 <s id="28">Vệ tinh GPS dựa vào nguyên tử Cesi và Rubi là những tần số chuẩn.</s>
 <s id="29">Trong trường hợp của Cesi 133, tần số tương đối của đồng hồ là 9,192,631,770 Hz.</s>
 <s id="30">Điều đó tương đương với 9 tỉ vòng/giây.</s>
 <s id="31">Đó là một chiếc đồng hồ chạy rất nhanh.</s>
 <s id="32">Dù cho người thợ đồng hồ có chuyên nghiệp đến thế nào, thì mỗi quả lắc, hay cơ chế lên giây và tinh thể thạch anh đều chuyển động theo một tần số hơi xê xích nhau.</s>
 <s id="33">Tuy nhiên, mọi nguyên tử Cesi 133 trong vũ trụ này đều dao động ở một tần số chính xác như nhau.</s>
 <s id="34">Vì thế nhờ vào đồng hồ nguyên tử, chúng ta có thể đọc được thời gian đúng đến 1 phần tỉ giây, và có một phép đo chính xác khoảng cách từ vệ tinh.</s>
 <s id="35">Hãy bỏ qua sự thật là bạn gần như ở ngay trên Trái Đất</s>
 <s id="36">Chúng ta đều biết bạn đang ở một khoảng cách xác định từ vệ tinh.</s>
 <s id="37">Hay nói cách khác, bạn đang ở đâu đó trên bề mặt của một hình cầu có tâm ở vệ tinh.</s>
 <s id="38">Đo khoảng cách của bạn từ một chiếc vệ tinh khác và bạn sẽ được một hình cầu khác đè lên hình cầu vừa rồi.</s>
 <s id="39">Tiếp tục làm như thế, và chỉ với 4 phép đo, và một vài thay đổi dựa trên thuyết tương đối của Einstein, Bạn có thể xác định vị trí của mình tại chính xác 1 điểm trong không gian.</s>
 <s id="40">Vậy những gì chúng ta cần là: một mạng lưới vệ tinh trị giá hàng tỉ đô la, nguyên tử Cesi đang dao động, cơ học lượng tử, thuyểt tương đối, một chiếc điện thoại thông minh, và chính bạn.</s>
 <s id="41">Không có vấn đề gì cả.</s>
</text>
