<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Doc Edgerton khiến chúng ta kính sợ và tò mò với hình ảnh một viên đạn đang xuyên thấu một quả táo, diễn ra chỉ phần triệu giây.</s>
 <s id="2">Nhưng giờ đây, sau 50 năm, chúng ta có thể thực hiện nhanh hơn hàng triệu lần và quan sát thế giới không chỉ ở mức một triệu hay một tỷ mà là ngàn tỷ bức hình trong một giây.</s>
 <s id="3">Tôi cho các bạn thấy một hình thức chụp ảnh mới, chụp ảnh cao tần, một kỹ thuật chụp ảnh rất nhanh đến nổi mà có thể tạo ra một video quay chậm của chuyển động ánh sáng.</s>
 <s id="4">Với điều đó, chúng ta có thể tạo ra các máy ảnh có thể nhìn khắp các góc, ngoài tầm nhìn thấy, hay nhìn xuyên thấu cơ thể chúng ta mà không cần x-quang, rất khó để diễn đạt ý của chúng tôi bằng một chiếc máy ảnh.</s>
 <s id="5">Bây giờ, nếu tôi lấy một con trỏ laze, bật rồi tắt nó với tốc độ một phần nghìn tỷ giây hoặc bằng vài triệu tỉ giây Tôi tạo ra một chuỗi lượng tử không rộng tới 1 milimet.</s>
 <s id="6">Và chuổi lượng tử này, những viên đạn, sẽ di chuyển với tốc độ ánh sáng, và lần nữa, nhanh hơn một triệu lần so với một viên đạn thông thường.</s>
 <s id="7">Bây giờ, nếu bạn lấy những viên đạn đó và lấy chuổi lượng tử này rồi bắn vào một cái chai, những hạt lượng tử này sẽ vỡ như thế nào bên trong chai?</s>
 <s id="8">Ánh sáng trông như thế nào khi chuyển động chậm?</s>
 <s id="9">[Ánh sáng trong chuyển động chậm--- chậm lại 10 tỷ lần] Bây giờ, tóm lại--- (Vổ tay) Nhớ rằng, toàn bộ quá trình diễn ra trong khoảng thời gian ít hơn một nanô giây--- đó là thời gian cho ánh sáng di chuyển.</s>
 <s id="10">Tôi đang làm chậm lại video này với tốc độ một phần 10 tỷ, vì thế các bạn có thể thấy ánh sáng di chuyển.</s>
 <s id="11">(Cười) Nhưng mà, Coca-Cola không tài trợ cho nghiên cứu này.</s>
 <s id="12">(Cười) Bây giờ, có nhiều thứ đang tiếp tục với thước phim này, thế nên để tôi bóc mẽ và cho các bạn thấy điều đang tiếp diến.</s>
 <s id="13">Nhịp đập bên trong cái chai, các viên đạn, với một chuỗi lượng tử bắt đầu di chuyển không ngừng và chúng bắt đầu phát tán bên trong.</s>
 <s id="14">Một chút ánh sáng rò rỉ di chuyển trên bàn, Và các bạn bắt đầu thấy các gợn sóng.</s>
 <s id="15">Các lượng tử cuối cùng đạt đỉnh và sau đó chúng nổ ra nhiều hướng.</s>
 <s id="16">Như các bạn thấy, có một bóng khí và nó đang nhảy múa bên trong.</s>
 <s id="17">Trong lúc đó, các gợn sóng đang di chuyển trên bàn, và nhờ sự phản xạ trên đỉnh, các bạn sẽ thấy phía sau cái chai, sau vài khung hình, các hình ảnh phản chiếu hội tụ lại.</s>
 <s id="18">Bây giờ, nếu ta lấy một viên đạn thông thường và bắn cùng khoảng cách và làm chậm video lại với tốc độ một phần 10 tỷ bạn có biết phải ngồi ở đây bao lâu để xem bộ phim này không?</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">(Cười) Một ngày, một tuần?</s>
  <s id="19.2">Thật ra là cả năm.</s>
 </p>
 <s id="20">Đó sẽ là một bộ phim cực nhàm chán (Cười) về chuyển động chậm của đạn thường.</s>
 <s id="21">Thế chụp tĩnh vật thì sao?</s>
 <s id="22">Các bạn có thể thấy lại các gợn sóng, dập dờn trên bàn, quả cà chua và một bức tường phía sau.</s>
 <s id="23">Giống như ném một hòn đá vào hồ nước.</s>
 <s id="24">Tôi đã nghĩ: đây là cách thiên nhiên tạo hình, một bức hình cao tần tại một thời điểm, dĩ nhiên mắt các bạn thấy được kiến trúc tổng thể.</s>
 <s id="25">Nhưng nếu bạn nhìn lại quả cà chua một lần nữa, hãy để ý, ánh sáng xuyên qua quả cà chua, và trở nên rực rỡ hơn.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">nó không hề tối đi.</s>
  <s id="26.2">Tại sao vậy?</s>
 </p>
 <s id="27">Bởi vì cà chua thực sự chín, ánh sáng đang nhảy múa bên trong nó, và thoát ra sau vài nghìn tỷ giây.</s>
 <s id="28">Trong tương lai, khi những máy ảnh cao tần tích hợp trong máy ảnh điện thoại, bạn có thể đi siêu thị và kiểm tra hoa quả đã chín hay chưa mà không cần chạm vào chúng.</s>
 <s id="29">(Cười) Đội của tôi ở MIT tạo ra camera này như thế nào?</s>
 <s id="30">Bây giờ, với nhiếp ảnh gia, bạn biết đấy, nếu bạn chụp một bức ảnh phơi sáng ngắn, bạn chỉ lấy được chút ánh sáng.</s>
 <s id="31">Nhưng chúng tôi có tốc độ nhanh hơn hàng tỷ lần so với thời gian phơi sáng ngắn nhất của bạn. vì vậy bạn sẽ khó lấy được sáng.</s>
 <s id="32">Điều chúng tôi làm là gửi những viên đạn-- một chuổi các lượng tử-- nhanh thêm triệu lần, ghi đi ghi lại với sự đồng bộ thông minh, từ những GB dữ liệu, chúng tôi xếp chúng có tính toán và tạo ra các thước phim cao tần mà tôi đã cho các bạn xem.</s>
 <s id="33">Chúng ta có thể lấy các dữ liệu thô và xử lý theo những cách thú vị.</s>
 <s id="34">Vì thế, Siêu nhân có thể bay.</s>
 <s id="35">Các anh hùng khác cũng có thể tàng hình.</s>
 <s id="36">Nhưng sức mạnh mới của các siêu anh hùng trong tương lai: Thấy được khắp các góc.</s>
 <s id="37">Ý tưởng là chúng tôi có thể chiếu chút ánh sáng lên chiếc cửa, nó tiếp tục lan tỏa, vào tận trong phòng. một số phản xạ ngược lên cánh cửa, rồi trở lại máy ảnh.</s>
 <s id="38">Chúng ta có thể lợi dụng sự chuyển hướng đa chiều của ánh sáng.</s>
 <s id="39">Đó không phải là khoa học viển tưởng, Chúng ta thực sự làm được.</s>
 <s id="40">Bên trái, bạn sẽ thấy máy quay cao tần của chúng tôi.</s>
 <s id="41">Có một hình nộm giấu sau bức tường, và chúng ta di chuyển ánh sáng khỏi cánh cửa.</s>
 <s id="42">Sau khi nghiên cứu của chúng tôi được công bố trong Cộng đồng Thiên nhiên nó đã được lưu ý bởi Nature.com, và họ đã làm đoạn phim hoạt hình này.</s>
 <s id="43">(Âm nhạc) [Một xung laze được bắn ra] (Âm nhạc) Ramesh Rakar: Chúng ta sẽ bắn những viên đạn ánh sáng này, sau đó chúng đập vào bức tường, nhờ các chuổi lượng tử, chúng phát tán khắp các hướng, một vài tiến tới hình nộm bị khuất, rồi quay trở lại nguồn sáng, và tiếp tục, cánh cửa phản xạ những ánh sáng phát tán đó.</s>
 <s id="44">Sau đó, một chuổi lượng tử quay trở lại máy chụp ảnh, nhưng thú vị nhất, tất cả chúng đến tại các thời điểm khác nhau đôi chút.</s>
 <s id="45">(Âm nhạc) Và bởi vì chúng ta có máy quay có tốc độ rất cao camera cao tần-- nó có vài khả năng đặc biệt.</s>
 <s id="46">nó sự cải tiến rất tốt về thời gian, có thể ghi hình lại thế giới với tốc độ ánh sáng,</s>
 <s id="47">Theo cách này, chúng ta dĩ nhiên biết khoảng cách tới cánh cửa, cũng như vật thể bị khuất, nhưng chúng ta không biết điểm nào tương ứng khoảng cách nào.</s>
 <s id="48">(Âm nhạc) Bằng cách chiếu một laze, chúng ta có thể ghi lại một bức hình thô, nếu bạn nhìn lên màn hình, chẳng có gì cả.</s>
 <s id="49">Nhưng khi chúng ta đặt một chuỗi bức ảnh, hàng tá bức, rồi đặt chúng cùng nhau, cố gắng phân tích sự phát tán đa chiều của ánh sáng, từ đó, liệu chúng ta có thể thấy vật thể bị khuất?</s>
 <s id="50">Liệu ta có thể thấy nó đầy đủ 3 chiều?</s>
 <s id="51">Đây là sự tái cấu trúc của chúng tôi.</s>
 <s id="52">(Âm nhạc) (Vổ tay) Bây giờ, chúng ta có vài phương án trước khi đưa nó ra khỏi phòng thí nghiệm, nhưng trong tương lai, chúng ta có thể tạo ra ô tô tránh né các cú va chạm với những nơi đường cong.</s>
 <s id="53">Hay ta có thể tìm kiếm người sống sót trong điều kiện mạo hiểm bằng cách nhìn ánh sáng được phản xạ qua cửa sổ.</s>
 <s id="54">Hay chúng ta có thể tạo ra đèn nội soi chiếu sâu bên trong cơ thể, và cũng cho các tai nghe khám bệnh.</s>
 <s id="55">Nhưng dĩ nhiên, do mô và máu, sẽ có chút thử thách, đây thực sự là lời kêu gọi các nhà khoa học bắt đầu nghĩ về chụp hình cao tần như một cách thức mới giải quyết các vấn đề ảnh sức khoẻ cho thế hệ sau.</s>
 <s id="56">Bây giờ, giống như Doc Edgerton, bản thân một nhà khoa học, từ khoa học tới nghệ thuật-- một nghệ thuật chụp ảnh siêu cao tần.</s>
 <s id="57">Và tôi nhận ra tất cả GB dữ liệu chúng tôi thu nhặt mỗi lần, không chỉ cho chụp hình khoa học.</s>
 <s id="58">Chúng ta cũng có thể thực hiện phương thức mới của nhiếp ảnh điện toán, với dòng thời gian và mã màu.</s>
 <s id="59">Nhìn những gợn sóng đó.</s>
 <s id="60">Nhớ rằng: Thời gian giữa mỗi gợn sóng chỉ một ngàn tỷ giây.</s>
 <s id="61">Nhưng cũng có điều thú vị trong đó.</s>
 <s id="62">Khi bạn nhìn các gợn sóng trong giới hạn, chúng di chuyển ra xa chúng ta.</s>
 <s id="63">Đáng ra chúng nên lại gần.</s>
 <s id="64">Điều đang xảy ra ở đây là gì?</s>
 <s id="65">Nó lao ra, bởi chúng ta đang ghi lại với tốc độ gần như của ánh sáng, chúng ta có các hiệu ứng lạ, và Einsten sẽ rất thích được xem bức ảnh này cho xem.</s>
 <s id="66">(Cười) Các chuổi sự kiện diễn ra trên thế giới thỉnh thoảng xuất hiện trên camera đôi khi trong mệnh lệnh trảo đổi.</s>
 <s id="67">Bằng cách ứng dụng tương ứng về không gian và thời gian, Chúng ta có thể sửa sự biên dạng này.</s>
 <s id="68">Vì thế liệu nó có dùng cho nhiếp ảnh các gọc, hay tạo ra các hình ảnh sức khỏe cho thế hệ tới, tạo ra hình dung mới, từ phát minh của chúng tôi, chúng tôi có tất cả dữ liệu công khai và chi tiết trên website, và hi vọng của chúng tôi là DIY, cộng đồng sáng tạo và nghiên cứu sẽ cho chúng tôi thấy chúng tôi nên dừng ám ảnh về camera megapixel-- (Cười) và bắt đầu tập trung vào những chiều tiếp theo của hình ảnh.</s>
 <s id="69">Cần thời gian.</s>
 <s id="70">Cảm ơn.</s>
 <s id="71">(Vổ tay)</s>
</text>
