<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm trăm bảy mươi mốt triệu hai trăm ba mươi nghìn pounds khăn giấy được người Mỹ tiêu thụ mỗi năm.</s>
 <s id="2">Nếu chúng ta --xin đính chính, số liệu sai -- 13 tỷ được dùng mỗi năm.</s>
 <s id="3">Nếu chúng ta có thể giảm lượng dùng khăn giấy, một khăn giấy trên một người mỗi ngày, 571,230,000 pound giấy sẽ không được sử dụng.</s>
 <s id="4">Chúng ta có thể làm điều đó.</s>
 <s id="5">Đây là tất cả các loại khăn giấy.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Đây là loại xếp làm 3.</s>
  <s id="6.2">Người ta thường lấy hai hoặc ba mẩu như thế này.</s>
 </p>
 <s id="7">Đây là loại có vết cắt, bạn phải xé nó.</s>
 <s id="8">Người ta thường lấy 1,2,3 rồi xé.</s>
 <s id="9">Quá nhiều, đúng không?</s>
 <s id="10">Đây là loại cắt rời sẵn.</s>
 <s id="11">Người ta lấy 1,2,3,4</s>
 <s id="12">Hoặc đây là cùng một loại, nhưng là giấy tái chế bạn phải lấy 5 miếng như thế này vì nó không thấm hút tốt lắm, tất nhiên.</s>
 <s id="13">Sự thật là, bạn có thể lấy chỉ một miếng cho tất cả thôi.</s>
 <s id="14">Bí quyết, 2 từ: Phía bên này khán phòng, từ của các bạn là "Vẫy."</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Nào.</s>
  <s id="15.2">Vẫy.</s>
  <s id="15.3">To lên.</s>
 </p>
 <s id="16">Khán giả: Vẫy.</s>
 <s id="17">JS: Từ của các bạn là "Xếp."</s>
 <s id="18">Khán giả: Xếp.</s>
 <s id="19">JS: Lần nữa.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Khán giả: Xếp.</s>
  <s id="20.2">JS: Thật to vào.</s>
 </p>
 <s id="21">Khán giả: Vẫy.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Xếp.</s>
  <s id="22.2">JS: OK.</s>
  <s id="22.3">Tay ướt.</s>
 </p>
 <s id="23">Vẫy -- 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Tại sao là 12? 12 tông đồ, 12 bộ lạc, 12 cung hoàng đạo, 12 tháng.</s>
  <s id="24.2">Con số tôi thích nhất: Nó là số lớn nhất có một âm tiết.</s>
 </p>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">(Tiếng cười) Xếp làm 3.</s>
  <s id="25.2">Xếp ...</s>
 </p>
 <s id="26">Khô.</s>
 <s id="27">(Vỗ tay) Khán giả: Vẫy.</s>
 <s id="28">Xếp.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">JS: Loại cắt sẵn.</s>
  <s id="29.2">Xếp.</s>
  <s id="29.3">Việc xếp rất quan trọng vì nó làm cho không còn khe hở.</s>
 </p>
 <s id="30">Bạn không cần nhớ phần này, nhưng tin tôi đi.</s>
 <s id="31">(Cười) Khán giả: Vẫy.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Xếp.</s>
  <s id="32.2">JS: Loại cắt sẵn.</s>
 </p>
 <s id="33">Bạn biết không, điều thú vị là, Tôi lau khô tay tôi hơn là những người lấy 3 hoặc 4 tấm. vì họ không thể lau giữa các kẽ tay,</s>
 <s id="34">Nếu bạn nghĩ thứ này không hiệu quả ...</s>
 <s id="35">Khán giả: Vẫy.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Xếp.</s>
  <s id="36.2">JS: Và, đây mới là phát minh hay nhất đó là việc khi bạn vẫy tay [nước] sẽ tự tống ra.</s>
 </p>
 <s id="37">Nó hiệu quả hơn nhiều so với khăn lau.</s>
 <s id="38">Để tôi nói cho các bạn biết một bí mật.</s>
 <s id="39">Nếu bạn làm nhanh, thực sự nhanh -- và tôi có thể chứng minh -- đây là nửa miếng khăn giấy từ hộp khăn trong tòa nhà này,</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Thế nào?</s>
  <s id="40.2">Ngay khi vừa bắt đầu kéo, bạn xé nó ra ngay,</s>
 </p>
 <s id="41">Đủ thông minh để dừng lại kịp thời.</s>
 <s id="42">và bạn chỉ lấy có một nửa miếng khăn giấy.</s>
 <s id="43">Khán giả: Vẫy.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Xếp.</s>
  <s id="44.2">JS: Nào, hãy cùng nói.</s>
 </p>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Vẫy.</s>
  <s id="45.2">Xếp.</s>
  <s id="45.3">Bạn sẽ nhớ đến hai chữ này suốt đời mỗi khi bạn lấy khăn giấy.</s>
 </p>
 <s id="46">Và hãy nhớ là, mỗi người một miếng khăn giấy trong một năm -- 581,230,000 pound giấy.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Không nhỏ đâu.</s>
  <s id="47.2">Và năm tới, giấy vệ sinh.</s>
 </p>
 <s id="48">(Cười)</s>
</text>
