<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong 16 phút tới, tôi sẽ đưa bạn tới một cuộc hành trình đó thực sự là một giấc mộng lớn của nhân loại: để hiểu về mã của sự sống.</s>
 <s id="2">Với tôi, mọi thứ bắt đầu từ nhiều, nhiều năm về trước khi lần đầu tiên tôi thấy máy in 3D.</s>
 <s id="3">Khái niệm thật là quyến rũ.</s>
 <s id="4">Một máy in 3D cần ba nguyên tố: một ít thông tin, ít nguyên liệu thô và ít năng lượng, từ đó nó có thể tạo ra bất thứ vật gì chưa từng có trước đó.</s>
 <s id="5">Tôi làm bên y học, tôi đã trở về nhà và nhận ra rằng tôi thực sự đã biết về máy in 3D.</s>
 <s id="6">Tất cả mọi người đều hiểu.</s>
 <s id="7">Đó là mẹ tôi.</s>
 <s id="8">(cười) Mẹ tôi lấy ba nguyên tố: một vài thông tin, ở đây ý là thông tin giữa ba và mẹ tôi, nguyên liệu thô và năng lượng giống như công cụ vậy, đó là thức ăn và sau vài tháng, tạo ra tôi.</s>
 <s id="9">và tôi chưa từng tồn tại trước đó.</s>
 <s id="10">Vì vậy cú sốc về mẹ tôi là phát hiện ra bà ấy là một máy in 3D ngay lập tức tôi bị thôi miên về ý nghĩ ấy, Trước tiên là về thông tin.</s>
 <s id="11">bao nhiêu lượng thông tin quá trình đó cần để tạo nên một con người?</s>
 <s id="12">nó nhiều hay ít?</s>
 <s id="13">Bao nhiêu ngón tay bạn có thể dùng để tạo nên?</s>
 <s id="14">Vâng, khi tôi bắt đầu nghiên cứu về y tôi đã mường tượng con người như là mảnh ghép Lego khổng lồ.</s>
 <s id="15">Hãy tưởng tượng rằng những khối xây dựng là những mảnh ghép nhỏ và khí hydro ở đây, khí các-bon ở đây, và khí ni-tơ thì ở đây.</s>
 <s id="16">Ở sự giống nhau đầu tiên, nếu tôi có thể kể ra số mảnh ghép để tạo nên một con người, thì tôi có thể tạo nên nó.</s>
 <s id="17">Bây giờ, bạn có thể chạy vài con số và điều xảy ra thực sự là một con số ngạc nhiên.</s>
 <s id="18">vì vậy con số về những mảnh ghép, lượng thông tin nơi tay tôi để tạo nên một em bé, tương tự như toàn bộ những ngón tay để tạo nên con tàu Titanic vậy phức tạp hơn gấp 2,000 lần.</s>
 <s id="19">Đó là điều diệu của sự sống</s>
 <s id="20">Từ bây giờ bất kỳ khi nào bạn thấy một phụ nữ mang thai thì cô ấy đang tạo ra một lượng thông tin lớn nhất mà bạn không thể đong đếm được.</s>
 <s id="21">Quên đi khối lượng lớn dữ liệu, quên bất kì chuyện gì bạn nghe</s>
 <s id="22">Đây là lượng thông tin lớn nhất tồn tại</s>
 <s id="23">(hoan nghênh) May mắn thay, tạo hóa luôn khôn khéo hơn một nhà vật lý trẻ, và trong bốn tỷ năm, đã điều khiển để gói gém thông tin này trong một tinh thể nhỏ bé mà chúng ta gọi là DNA.</s>
 <s id="24">Lần đầu tiên chúng ta biết tới nó vào năm 1950 khi mà Rosalind Franklin, một nữ khoa học tuyệt vời đã chụp một bức ảnh về nó.</s>
 <s id="25">nhưng nó khiến chúng ta mất hơn 40 năm để chạm vào bên trong tế bào con người, đưa tinh thể này ra, mở nó ra, và lần đầu tiên nghiên cứu về nó.</s>
 <s id="26">Mật mã xuất hiện hoàn toàn bảng chữ cái đơn giản, bốn chữ cái là: A, T, C và G.</s>
 <s id="27">Và để tạo nên một con người, bạn cần phải có ba tỷ các chữ cái đó.</s>
 <s id="28">ba tỷ.</s>
 <s id="29">Ba tỷ là bao nhiêu?</s>
 <s id="30">Nó hoàn toàn không có nghĩa như là một con số, phải không?</s>
 <s id="31">Vì vậy tôi nghĩ sao tôi có thể giải thích bản thân mình rõ hơn về sự to lớn và khổng lồ về mật mã này.</s>
 <s id="32">Nhưng thưc sự... ý tôi là tôi có vài sự giúp đỡ, người tốt nhất có thể giúp tôi giới thiệu về mật mã đó chính là người đầu tiên dẫn tới dãy số đó, Tiến sĩ Craig Venter.</s>
 <s id="33">Chào mừng tiến sĩ Craig Venter đến với sân khấu.</s>
 <s id="34">(hoan nghênh) không phải là người đàn ông bằng da bằng thịt, nhưng lần đầu tiên trong lịch sử đó là loại gen đặc trung của loài người, được in ra từng trang, từng chữ một: 262,000 trang tài liệu nặng 450 ký, được chuyển từ Mỹ sang Canada cảm ơn Bruno Bowden, Lulu.com, một khởi đầu, và làm mọi thứ.</s>
 <s id="35">Một kỳ công đáng kinh ngạc</s>
 <s id="36">Tuy nhiên đó chỉ là nhận thức thị giác về Mã của sự sống là gì.</s>
 <s id="37">Và bây giờ, đầu tiên, tôi làm chút gì đó vui vui.</s>
 <s id="38">tôi có thể lật bên trong một quyển và đọc</s>
 <s id="39">hãy để tôi lấy một quyển thú vị nào ...như quyển này.</s>
 <s id="40">chú giải nhé, nó thực sự là quyển quan trọng.</s>
 <s id="41">Để tôi nói bạn biết thế nào là mã của sự sống.</s>
 <s id="42">Hàng ngàn, hàng ngàn và hàng ngàn và hàng tỷ các ký tự.</s>
 <s id="43">Nó rõ ràng có nghĩa.</s>
 <s id="44">để lật đến phần đặc trưng nào</s>
 <s id="45">Để tôi đọc cho bạn: (cười) "AAG, AAT, ATA."</s>
 <s id="46">Với bạn đó chỉ là những chữ cái câm, nhưng dãy chữ cái này nói lên màu mắt đối với Craig.</s>
 <s id="47">tôi sẽ cho bạn xem phần khác của cuốn sách</s>
 <s id="48">Nó chỉ mới là một chút phức tạp.</s>
 <s id="49">Nhiễm sắc 14, sách 1132: (cười) Như bạn có thể tưởng tượng</s>
 <s id="50">(cười) "ATT,CTT,GTT"</s>
 <s id="51">Đó là một người may mắn, bởi vì nếu bạn thiếu chỉ 2 chữ cái trong dãy đó 2 chữ cái trong 3 tỷ chữ cái anh ta sẽ mắc một căn bệnh ghê gớm: chứng sơ hóa u nang.</s>
 <s id="52">Căn bệnh chúng ta không có thuốc chữa, không biết cách cứu chạy, chỉ là 2 chữ cái của sự khác nhau quyết định cái gì là chúng ta.</s>
 <s id="53">Một quyển sách tuyệt vời, một quyển sách vĩ đại một quyển sách vĩ đại đã giúp tôi hiểu và cho bạn thấy vài điều rất phi thường.</s>
 <s id="54">Mỗi người chúng ta, điều gì đã tạo nên tôi tôi và bạn, bạn chỉ là khoảng 5 tỷ chữ cái, một nửa quyển sách này.</s>
 <s id="55">Phần còn lại, chúng ta hoàn toàn đồng nhất.</s>
 <s id="56">500 trang sách điều kỳ diệu của cuộc sống mà bạn đang sở hữu</s>
 <s id="57">Phần còn lại, tất cả chúng ta đều chia sẻ.</s>
 <s id="58">Nghĩ đến nó một lần nữa khi chúng ta nghĩ chúng ta khác nhau.</s>
 <s id="59">Đó là giá trị mà chúng ta chia sẻ.</s>
 <s id="60">Đến bây giờ khi tôi có được sự chú ý từ bạn, câu hỏi tiếp theo là: Tôi đọc nó bằng cách nào</s>
 <s id="61">Sao tôi biết chúng có nghĩa gì?</s>
 <s id="62">Vâng, tuy bạn có thể giỏi về trang bị của người Thụy Điển Sách hướng dẫn này không là gì cả bạn có thể khoác lát trong đời bạn.</s>
 <s id="63">(cười) Và cho đến năm 2014, hai nhà diễn giả TED nổi tiếng Peter Diamandis và Craig Venter, quyết định để nhóm họp một công ty mới.</s>
 <s id="64">Tuổi thọ người được sinh ra, với một sứ mệnh: thử nghiệm mọi thứ chúng ta có thể thử và nghiên cứu mọi thứ chúng ta có thể từ những quyển sách này với một mục tiêu: khiến giấc mơ về y học cá nhân hóa thành hiện thực am hiểu những việc gì nên làm để có sức khỏe tốt hơn và bí mật trong những quyển sách này là gì?</s>
 <s id="65">1 nhóm nghiên cứu, 20 nhà khoa học dữ liệu nhiều và nhiều người khác nữa, thích thú làm việc cùng nhau</s>
 <s id="66">Quan niệm vô cùng đơn giản.</s>
 <s id="67">Chúng ta sử dụng công nghệ được gọi là máy học.</s>
 <s id="68">Một mặt, chúng ta có hàng ngàn gen.</s>
 <s id="69">Mặt khác, chúng ta thu thập dữ liệu của loài người: kiểu hình, máy quét, máy NMR, mọi thứ bạn có thể nghĩ ra.</s>
 <s id="70">Trong đó, ở hai mặt đối nghịch, đó là bí mặt về chuyển dịch.</s>
 <s id="71">Và ở chính giữa, chúng ta dựng nên cái máy.</s>
 <s id="72">Ta tạo dựng nên cái máy và chúng ta vận hành nó vâng, chính xác không phải là 1 cái máy mà là nhiều, nhiều cái máy để cố gắng hiểu và chuyển dịch gen thành loại kiểu hình.</s>
 <s id="73">Những ký tự này là gì? và chúng làm những gì?</s>
 <s id="74">Đó là phương pháp tiếp cận cho mọi vấn đề, tuy nhiên, sử dụng nó trong gen thì thực sự phức tạp.</s>
 <s id="75">Từng chút một, chúng ta nuôi dưỡng để tạo nên những thách thức khác.</s>
 <s id="76">Chúng ta bắt đầu từ sự mở màn, từ những điểm chung.</s>
 <s id="77">Những điểm chung đó đều rất dễ chịu, vì chúng là chung Mọi người đều có chúng.</s>
 <s id="78">Vậy nên chúng ta bắt đầu tự đặt vấn đề: Ta có thể đoán ra chiều cao?</s>
 <s id="79">Chúng ta có thể đọc sách và đoán ra chiều cao của bạn</s>
 <s id="80">Vâng, chúng ta có thể độ chính xác khoảng 5 cen ti mét</s>
 <s id="81">BMI được kết nối với phong cách sống của bạn, nhưng ta vẫn có thể, ở trong sân bóng chày độ chính xác khoảng 8 kg.</s>
 <s id="82">Ta có thể đoán màu mắt không?</s>
 <s id="83">Ta có thể.</s>
 <s id="84">Chính xác 80%.</s>
 <s id="85">Ta có thể đoán màu da không?</s>
 <s id="86">Vâng ta có thể đúng 80%.</s>
 <s id="87">Ta có thể đoán tuổi thọ không</s>
 <s id="88">Có thể, vì theo diện mạo mật mã thay đổi trong suốt cuộc đời ta.</s>
 <s id="89">Nó trở nên ngắn hơn, mất vài mảnh hoặc là lồng ghép vào nhau.</s>
 <s id="90">Chúng ta đọc được dấu hiệu đó, và ta tạo nên mô hình.</s>
 <s id="91">Bây giờ, một thử thách thú vị: Liệu ta có thể đoán được khuôn mặt?</s>
 <s id="92">Nó thì phức tạp một chút, vì khuôn mặt con người bị phân tán bởi hàng ngàn ký tự.</s>
 <s id="93">Và nó là vật thể rất khó định dạng.</s>
 <s id="94">Nên ta phải tạo nó thành một khối vẹn toàn. để học và dạy một cái máy Khuôn mặt là cái gì, và ấn định và đè nén nó.</s>
 <s id="95">Và nếu bạn thấy thoải mái với cái máy học, bạn sẽ hiểu thách thức ở đây là gì.</s>
 <s id="96">Bây giờ, sau 15 năm, 15 năm sau ta sẽ đọc dãy số đầu tiên tháng 10 năm nay, chúng tôi bắt đầu thấy vài dấu hiệu.</s>
 <s id="97">Đó là một khoảnh khắc xúc động.</s>
 <s id="98">Điều bạn thấy ở đây là chủ đề chúng tôi đang thí nghiệm.</s>
 <s id="99">Đó là khuôn mặt chúng ta.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">chúng tôi tạo khuôn mặt thật của thực thể, giảm bớt đi điều phức tạp.</s>
  <s id="100.2">Bởi vì không phải mội thứ trên mặt bạn những nét đặc trưng và khuyết điểm, sự bất cân đối đến với cuộc sống của bạn</s>
 </p>
 <s id="101">chúng tôi đối xứng khuôn mặt và cho chạy thuật toán.</s>
 <s id="102">Bây giờ tôi chiếu cho bạn xem kết quả, Đây là dự đoán chúng tôi lấy thử từ máu</s>
 <s id="103">(hoang nghênh) Đợi một chút.</s>
 <s id="104">Trong giây phút này, mắt bạn đang nhìn trái và phải, trái và phải, và não bộ bạn muốn những bức ảnh này được đồng nhất.</s>
 <s id="105">Và tôi muốn bạn làm một bài tập khác phải trung thực</s>
 <s id="106">hãy tìm sự khác nhau, cái nào nhiều.</s>
 <s id="107">Tổng số dấu hiệu lớn nhất là giớ tính, sau đó là độ tuổi, BMI, cấu thành sắc tộc của con người.</s>
 <s id="108">Tỷ lệ dựa vào những dấu hiệu đó phức tạp hơn nhiều.</s>
 <s id="109">Nhưng điều bạn thấy ở đây, mặc dù là khác nhau, để bạn nhận thấy rằng chúng ta đang ở vị trí đúng, rằng chúng ta ngày gần nhau hơn</s>
 <s id="110">Và điều đó tiếp cho bạn thêm cảm xúc.</s>
 <s id="111">Đây là một thực thể khác theo thứ tự, và đây là dự đoán.</s>
 <s id="112">Khuôn mặt nhỏe hơn một chút, chúng tôi không trình bày hoàn toàn hộp sọ tuy nhiên, vẫn chính xác.</s>
 <s id="113">Đây là thực thể trong phòng thí nghiệm của chúng tôi và đây là khuôn mặt dự đoán.</s>
 <s id="114">Những người này chưa từng được máy thử nghiệm thấy.</s>
 <s id="115">Điều đó được gọi là bộ "held out"</s>
 <s id="116">tuy nhiên đây là những người bạn sẽ không bao giờ tin</s>
 <s id="117">chúng tôi công bố mọi thứ trên sự xuất bản khoa học, bạn có thể đọc nó.</s>
 <s id="118">Tuy nhiên, chúng ta đang trên sân khấu Chris thách thức tôi.</s>
 <s id="119">Giả sự tôi có thể thử đoán một người nào đó bạn có thể nhận diện.</s>
 <s id="120">Vậy nên, trong lọ máu nhỏ này, và hãy tin tôi, bạn không hề biết ta phải làm gì để có lọ máu này ngay bây giờ, đây trong lọ máu nhỏ này là thông tin về sinh học chúng tôi cần phải hoàn thành toàn chuỗi gen.</s>
 <s id="121">Chúng tôi cần con số này.</s>
 <s id="122">Chúng tôi cho chạy thử chuỗi này, và tôi sẽ làm cùng bạn.</s>
 <s id="123">Chúng ta bắt đầu từ lớp biểu bì tất cả hiểu biết chúng ta có.</s>
 <s id="124">Trong lọ máu nhỏ, chúng tôi đoán anh ấy là nam.</s>
 <s id="125">Và vật thể là nam.</s>
 <s id="126">chúng tôi đoán cao một mét bảy sáu,</s>
 <s id="127">Vật thể cao một mét bảy bảy.</s>
 <s id="128">Chúng tôi đoán anh ấy 76, vật thể là 82.</s>
 <s id="129">Chúng tôi đoán tuổi là 38.</s>
 <s id="130">Vật thể là 35.</s>
 <s id="131">Chúng tôi đoán màu mắt.</s>
 <s id="132">khá tối.</s>
 <s id="133">Chúng tôi đoán màu da của anh ta</s>
 <s id="134">đây là dự đoán của chúng tôi.</s>
 <s id="135">và đây là khuôn mặt anh ấy.</s>
 <s id="136">Bây giờ, giây phút khám phá: người này là vật thể.</s>
 <s id="137">(cười) Và tôi cố tình làm điều đó.</s>
 <s id="138">Tôi thật cá biệt và tính cách sắc tộc khác biệt.</s>
 <s id="139">Phía nam Châu Âu, Ý, họ chưa bao giờ có mẫu này</s>
 <s id="140">và điều đó là khác biệt, sắc tộc là chỗ phức tạp cho hình mẫu với chúng tôi</s>
 <s id="141">Nhưng đây là điểm khác.</s>
 <s id="142">một điều chúng tôi dùng để nhận biết con người chưa bao giờ được ghi trong gen.</s>
 <s id="143">đó là tự do của chúng ta sẽ là, đó là cách chúng ta nhìn nhận</s>
 <s id="144">Trong trường hợp này, không phải là kiểu tóc mà là kiểu râu của tôi.</s>
 <s id="145">tôi sẽ cho bạn thấy, tôi sẽ trong trường hợp này, chuyển dịch nó nó không là gì ngoài photoshop, không hình mẫu và râu ở trên vật thể.</s>
 <s id="146">tất nhiên, chúng tôi làm nhiều hơn, nhiều hơn trong cảm giác.</s>
 <s id="147">Tại sao chúng tôi làm điều đó?</s>
 <s id="148">chắc chắn là không phải vì chiều cao hay là tạo nên bức hình đẹp về máu huyết của bạn.</s>
 <s id="149">Chúng tôi làm nó vì cùng công nghệ và cùng phương pháp, máy học về mật mã này giúp chúng ta hiểu về cách chúng ta làm việc, cách cơ thể ta hoạt động, cách cơ thể ta trưởng thành cách mà mầm bệnh nảy nở trong cơ thể chúng ta, cách mà bệnh ung thư lớn lên và phát triển cách mà dược phẩm trị liệu và nếu chúng hoạt động trong cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="150">Đó là một thử thách lớn.</s>
 <s id="151">Đó là thách thức ta cần chia sẻ cùng với hàng ngàn nhà nghiên cứu trên toàn thế giới.</s>
 <s id="152">Đó được gọi là y học cá nhân hóa.</s>
 <s id="153">Đó là khả năng di chuyển từ phương pháp thống kê nơi bạn là một chấm nhỏ trên đại dương đến phương pháp cá nhân hóa, nơi chúng ta đọc hết những quyển sách này và ta có thể hiểu chính xác ta là như thế nào.</s>
 <s id="154">Đó thật sự là một thách thức phức tạp, bởi vì những quyển sách này cho đến hôm nay chúng ta thực sự chỉ biết được 2% bốn quyển sách trong hơn 175 quyển.</s>
 <s id="155">Và đó không phải là chủ đề bài nói của tôi vì chúng ta sẽ học nhiều hơn.</s>
 <s id="156">Có những bộ trí óc tốt nhất về chủ đề này trên thế giới.</s>
 <s id="157">Sự đoán sẽ tốt hơn hình mẫu sẽ chính xác hơn.</s>
 <s id="158">và chúng ta học hỏi càng nhiều, chúng ta sẽ chạm trán với những quyết định mà ta chưa hề đối mặt trước đây về cuộc sống, về cái chết, về việc nuối nấng con cái.</s>
 <s id="159">vì vậy, ta tiếp cận với từng chi tiết nhỏ về cách cuộc sống diễn ra</s>
 <s id="160">và đó là cuộc cách mạng không thể định nghĩa được trong phạm vi của khoa học và công nghệ.</s>
 <s id="161">Đó phải là cuộc bàn luận của toàn thế giới</s>
 <s id="162">Chúng ta phải bắt đầu nghĩ đến tương lai mà ta đang tạo dựng như một côn người.</s>
 <s id="163">Chúng ta cần tương tác với sự sáng tạo, với các họa sĩ, các nhà triết học, với các chính trị gia.</s>
 <s id="164">Bao gồm tất cả mọi người bởi đó là tương lai của loài chúng ta</s>
 <s id="165">không sợ hãi, với hiểu biết rằng là quyết định chúng ta thực hiện trong năm tới sẽ thay đổi quá trình lịch sử mãi mãi.</s>
 <s id="166">Xin cảm ơn,</s>
 <s id="167">(hoang nghênh)</s>
</text>
