<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn thân của tôi vừa có em bé.</s>
 <s id="2">Khi gặp cậu bé, tôi thán phục khi chứng kiến sinh linh bé nhỏ, xinh đẹp ấy bước vào cuộc sống của chúng tôi.</s>
 <s id="3">Tôi cũng nhận ra rằng bé không chỉ bước vào cuộc sống của chúng tôi, bé cũng đang bước chân vào thế giới này - cái thế giới điên khùng đầy thử thách, đặc biệt trong thời buổi hiện nay.</s>
 <s id="4">Tôi dành nhiều thời gian trong công việc để trò chuyện với mọi người về việc chúng ta là ai, chúng ta nên thành người thế nào và vết thương được chữa lành trông ra sao.</s>
 <s id="5">Vậy nên vào lần đầu ẳm bé, tôi đã chuẩn bị bài thuyết giảng.</s>
 <s id="6">Bạn biết đấy, tôi muốn bé biết rằng thử thách giúp chúng ta tìm được sức mạnh của mình.</s>
 <s id="7">Tôi muốn bé biết rằng ta có thể làm mọi điều vĩ đại khi bắt đầu từ việc nhỏ.</s>
 <s id="8">Tôi muốn bé biết là mỗi người trong chúng ta đều có một sức chịu đựng lớn hơn ta tưởng nhiều.</s>
 <s id="9">Đây tôi đang bế Thelonious bé nhỏ.</s>
 <s id="10">Tôi nhìn bé, và chợt nhận ra: bé là một em bé.</s>
 <s id="11">(Cười lớn) Bé sẽ không hiểu nỗi một chữ tôi nói.</s>
 <s id="12">Nên thay vào đó, tôi nghĩ sẽ tốt hơn nếu tôi về nhà và viết ra.</s>
 <s id="13">Điều này dành cho những người trưởng thành nhưng nó cũng dành cho Thelonious, khi bé đủ lớn để đọc nó: Thế giới này sẽ nói với bạn rằng, "Hãy trở thành một người tốt hơn".</s>
 <s id="14">Đừng ngại nói, "Có."</s>
 <s id="15">Hãy bắt đầu là một người nghe tốt hơn.</s>
 <s id="16">Bắt đầu trở nên tốt hơn bằng việc đi dạo dọc con phố,</s>
 <s id="17">nhìn ngắm mọi người,</s>
 <s id="18">nói, "Xin chào,"</s>
 <s id="19">hỏi thăm họ và lắng nghe những điều họ nói.</s>
 <s id="20">Bắt đầu bằng việc trở thành một người bạn tốt hơn, một người bố, người mẹ tốt hơn; một người con tốt hơn; một người anh, chị tốt hơn; một người yêu, một người đồng hành tốt hơn.</s>
 <s id="21">Bắt đầu bằng việc trở thành một người hàng xóm tốt hơn.</s>
 <s id="22">Gặp gỡ người mới và làm quen với họ,</s>
 <s id="23">Thế giới sẽ hỏi rằng, "Bạn định làm gì?"</s>
 <s id="24">Đừng ngần ngại trả lời, "Tôi biết mình không thể làm được tất cả, nhưng tôi có thể làm một điều gì đó."</s>
 <s id="25">Đi thêm nhiều nơi, đến và nói rằng, "Tôi ở đây để giúp đỡ."</s>
 <s id="26">Làm quen với sự hào phóng.</s>
 <s id="27">Cho những gì bạn có thể cho, và làm những gì bạn có thể làm.</s>
 <s id="28">Trao đi những đồng, những cắc, cho đi thời gian, cho đi tình yêu, trao cả trái tim và tâm hồn bạn.</s>
 <s id="29">Thế giới sẽ nói với bạn rằng, "Chúng tôi cần sự yên bình."</s>
 <s id="30">Tìm lấy bình yên trong bạn, giữ lấy điều thiêng liêng đó, mang nó theo cùng mỗi nơi bạn đến.</s>
 <s id="31">Bình yên không thể được chia sẻ hay tạo bởi những người khác nếu ngay từ đầu nó không được sinh ra từ sâu trong chúng ta.</s>
 <s id="32">Thế giới này sẽ nói với bạn rằng, "Chúng là kẻ thù."</s>
 <s id="33">Hãy đủ yêu thương để biết rằng chỉ vì ai đó không đồng ý với bạn, không có nghĩa họ là kẻ thù của bạn.</s>
 <s id="34">Bạn có thể thua một cuộc tranh luận, có thể chẳng thuyết phục nổi một ai, nhưng nếu bạn chọn, bạn có thể luôn đạt được thành công từ cội nguồn thấu cảm -- một sự thấu hiểu của trái tim.</s>
 <s id="35">Thế giới này sẽ nói với bạn rằng, "Chúng ta cần công lý."</s>
 <s id="36">Hãy điều tra.</s>
 <s id="37">Tìm sự thật bên ngoài những câu chuyện bạn được kể.</s>
 <s id="38">Tìm sự thật vượt ngoài những gì mắt thường nhìn thấy.</s>
 <s id="39">Hãy hỏi, "Tại sao?"</s>
 <s id="40">Hỏi, "Điều này có công bằng không?"</s>
 <s id="41">Hỏi, "Vì sao chúng ta lại đi đến đây?"</s>
 <s id="42">Và hãy làm việc này với lòng trắc ẩn,</s>
 <s id="43">với sự vị tha.</s>
 <s id="44">Hãy học cách khoan dung với người khác.</s>
 <s id="45">Hãy bắt đầu bằng việc học khoan dung với chính bản thân bạn.</s>
 <s id="46">Chúng ta giá trị hơn những sai lầm của mình.</s>
 <s id="47">Chúng ta của hôm nay đều đã tiến xa hơn hôm qua.</s>
 <s id="48">Chúng ta xứng đáng với phẩm giá của mình.</s>
 <s id="49">Nhìn bản thân mình qua người khác.</s>
 <s id="50">Nhận ra rằng công bằng của bạn cũng là công bằng của tôi, và công bằng của tôi cũng là của bạn.</s>
 <s id="51">Không có sự giải phóng nào cho chúng ta nếu những người còn lại không được tự do.</s>
 <s id="52">(Vỗ tay) Thế giới sẽ nói với bạn rằng, "Tôi là kẻ bạo tàn."</s>
 <s id="53">Hãy đáp lại rằng, "Tôi thì không.</s>
 <s id="54">Không cả với những từ ngữ lẫn hành động của tôi."</s>
 <s id="55">Thế giới sẽ nói với bạn rằng, "Chúng ta cần chữa lành hành tinh này."</s>
 <s id="56">Bắt đầu bằng việc nói, "Không, cảm ơn.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Tôi không cần túi nhựa."</s>
  <s id="57.2">Tái chế, tái sử dụng.</s>
 </p>
 <s id="58">Hãy bắt đầu bằng việc nhặt rác trong khu vực của bạn.</s>
 <s id="59">Thế giới sẽ nói với bạn rằng, "Nơi đây có quá nhiều vấn đề."</s>
 <s id="60">Đừng ngại trở thành một phần của những giải pháp.</s>
 <s id="61">Hãy bắt đầu bằng việc thảo luận vấn đề.</s>
 <s id="62">Chúng ta không thể vượt qua những gì chúng ta đã phớt lờ.</s>
 <s id="63">Càng trao đổi nhiều về các vấn đề, ta càng nhận rõ sự liên kết của các vấn đề vì chúng ta được kết nối với nhau.</s>
 <s id="64">Thế giới sẽ nói với bạn rằng, "Chúng ta cần chấm dứt chủ nghĩa phân biệt chủng tộc."</s>
 <s id="65">Bắt đầu bằng việc hàn gắn trong chính gia đình của mình.</s>
 <s id="66">Thế giới sẽ hỏi bạn rằng, "Làm thế nào để nói về thiên kiến và sự cuồng tín?"</s>
 <s id="67">Hãy bắt đầu bằng việc có cuộc trò chuyện đầu tiên trên chính bàn ăn của bạn.</s>
 <s id="68">Thế giới sẽ nói với bạn rằng, "Nơi đây có quá nhiều căm hờn."</s>
 <s id="69">Hãy dâng mình cho tình yêu.</s>
 <s id="70">Hãy tự yêu mình thật nhiều để có thể yêu những người khác mà không có bất kì chướng ngại hay phán xét nào.</s>
 <s id="71">Khi thế giới hỏi những câu hỏi lớn đòi hỏi những câu trả lời lớn, chúng ta có hai lựa chọn.</s>
 <s id="72">Một: cảm thấy quá choáng ngợp hoặc không đủ năng lực, không làm gì cả.</s>
 <s id="73">Hai: bắt đầu từ những hành động nhỏ và tự trau dồi cho đủ năng lực.</s>
 <s id="74">Tôi là chỉ huy của cục an ninh quốc gia, và bạn cũng vậy.</s>
 <s id="75">Có thể không ai bổ nhiệm chúng ta và cũng chẳng có sự phê chuẩn của thượng nghị viện, nhưng chúng ta có thể bảo vệ một quốc gia.</s>
 <s id="76">Khi bạn giúp chỉ một công dân được an toàn hơn, cả đất nước sẽ được an toàn hơn.</s>
 <s id="77">Chỉ cần một bàn tay vươn ra và hỏi, "Bạn có ổn không?</s>
 <s id="78">Tôi ở đây để giúp bạn," Chúng ta có thể biến sự bất an thành an toàn.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Chúng ta thấy mình hỏi thế giới này, "Tôi nên làm gì?"</s>
  <s id="79.2">"Chúng tôi nên làm gì?"</s>
 </p>
 <s id="80">Tốt hơn chúng ta nên hỏi, "Làm thế nào để tôi thể hiện mình?"</s>
 <s id="81">Ta đòi thế giới này phải hòa bình, nhưng liệu ta có thể hiện sự hòa thuận khi gặp mặt gia đình, bạn bè?</s>
 <s id="82">Ta đòi thế giới này phải chấm dứt sự căm hờn, nhưng liệu ta có thể hiện sự yêu thương không chỉ với những người quen, mà cả những người ta không quen?</s>
 <s id="83">Liệu ta có thể hiện sự yêu thương với những người xung đột ý kiến với mình?</s>
 <s id="84">Ta đòi thế giới này phải chấm dứt khổ đau, nhưng liệu ta có xuất hiện vì những con người khốn khổ trên góc phố?</s>
 <s id="85">Chúng ta đòi thế giới, "Làm ơn hãy thay đổi, chúng tôi cần sự thay đổi."</s>
 <s id="86">Nhưng chúng ta đã làm những gì để thay đổi cuộc sống của mình?</s>
 <s id="87">Chúng ta đã làm gì để thay đổi cuộc sống của những người trong cộng đồng?</s>
 <s id="88">James Baldwin từng nói: "Mọi thứ giờ đây chúng ta cần phải gánh vác đang nằm trong lòng bàn tay ta; nhưng ta lại không có quyền được gánh vác."</s>
 <s id="89">Điều này vẫn luôn đúng.</s>
 <s id="90">Không ai bổ nhiệm Harriet Tubman thực thi mục tiêu, nhiệm vụ, và lòng can đảm của bà.</s>
 <s id="91">Bà không nói rằng, "Tôi không phải là một nghị sĩ hay tổng thống của nước Mỹ, sao tôi có thể tham gia vào cuộc chiến chấm dứt một chế độ lớn như chế độ nô lệ?"</s>
 <s id="92">Ngược lại, bà đã dành 10 năm thực hiện 19 chuyến hành trình, giải phóng 300 người, từng nhóm người một.</s>
 <s id="93">Hãy nghĩ về những người con của 300 con người đó, những người cháu, người chắt và hơn thế nữa.</s>
 <s id="94">Những hành động chính đáng của chúng ta tạo nên những gợn sóng vô hạn trong dòng sông công lý vô bờ bến.</s>
 <s id="95">Dù là Hurricane Katrina, Harvey, Irma hay Maria, chẳng ai từng nói, "Nơi đây có quá nhiều thiệt hại.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Tôi nên làm gì?"</s>
  <s id="96.2">Họ bắt tay vào làm những gì họ có thể.</s>
 </p>
 <s id="97">Ai có thuyền thì lên thuyền và bắt đầu cứu vớt mọi đàn ông, phụ nữ và trẻ em mà họ thấy.</s>
 <s id="98">Gần hay xa, người ta đã cho đi những đồng, những cắc của mình, họ đã cho cả con tim, và cả tâm hồn của mình.</s>
 <s id="99">Chúng ta đã dành quá nhiều thời gian nghĩ rằng mình không có đủ sức mạnh để thay đổi thế giới.</s>
 <s id="100">Chúng ta quên mất rằng sức mạnh để thay đổi cuộc sống luôn nằm trong tay ta.</s>
 <s id="101">Tạo ra thay đổi không phải là việc của riêng một nhóm người, mà là việc của tất cả chúng ta.</s>
 <s id="102">Bạn không cần đợi ai đó chỉ ra rằng bạn là người trong cuộc.</s>
 <s id="103">Hãy bắt đầu.</s>
 <s id="104">Khởi đầu bằng việc làm những gì bạn có thể với những thứ bạn có, nơi bạn sống và theo cách của bạn.</s>
 <s id="105">Chúng ta không phải trở thành những anh hùng, mặc một bộ đồng phục, tự gọi mình là những nhà hoạt động xã hội hoặc được bầu cử để tham dự.</s>
 <s id="106">Chúng ta chỉ cần đủ dũng cảm để quan tâm.</s>
 <s id="107">Trong khoảng thời gian mà Thelonious được sinh ra, tôi đã đến dự tiệc sinh nhật của một người đàn ông tên Gene Moretti.</s>
 <s id="108">Đó là sinh nhật thứ 100 của ông ấy, điều này có nghĩa là ông ấy đã sống ở đất Mỹ này trong suốt khủng hoảng kinh tế, chiến tranh thế giới thứ hai, phong trào công nhân, chiến thắng của quyền bầu cử cho phụ nữ, phong trào dân quyền, con người đặt chân lên mặt trăng, chiến tranh Việt Nam và cuộc tuyển cử của tổng thống da đen đầu tiên,</s>
 <s id="109">Tôi ngồi cạnh ông và hỏi, "Gene, bác đã sống ở Mỹ 100 năm.</s>
 <s id="110">Liệu bác có lời khuyên nào cho khoảng thời gian đó?"</s>
 <s id="111">Ông cười và nói một cách mộc mạc, "Có chứ.</s>
 <s id="112">Hãy đối xử tốt với nhiều người nhất có thể."</s>
 <s id="113">Và trong lúc ông nhảy cùng mẹ tôi, người chỉ bằng nửa tuổi của ông, trong một căn phòng đủ các thế hệ của gia đình ông và hàng trăm người khác, nhiều người trong số đó đã vượt cả nghìn cây số để đến chúc thọ ông, Tôi nhận ra ông không chỉ cho tôi lời khuyên, mà còn dạy tôi bước đầu tiên rằng mỗi người trong chúng ta có thể hành động nếu muốn toàn tâm toàn ý tạo một ảnh hưởng thực sự với thế giới quanh ta, ngay bây giờ.</s>
 <s id="114">"Hãy đối xử tốt với nhiều người nhất có thể."</s>
 <s id="115">Cảm ơn</s>
 <s id="116">(Vỗ tay)</s>
</text>
