<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta sẽ bắt đầu từ năm 1964.</s>
 <s id="2">Khi Bob Dylan mới 23 tuổi, và sự nghiệp của ông chỉ vừa mới lên tới đỉnh cao.</s>
 <s id="3">Được mệnh danh "giọng ca của thế hệ", ông phát hành rất nhiều bài hát cổ điển với một tốc độ gần như không tưởng, tuy nhiên một bộ phận khán giả cho rằng Bob Dylan đạo nhạc của người khác.</s>
 <s id="4">Năm 2004, Brian Burton, được gọi là Con chuột Nguy Hiểm, đem "White Album" của the Beatles, kết hợp với"The Black Album" của Jay-Z và tạo ra "The Grey Album".</s>
 <s id="5">Album đó lập tức trở thành cơn sốt online và công ty thu âm của The Beatle gửi vô số thư tố cáo hành vi "cạnh tranh không công bằng và làm suy giảm tài sản đắt giá."</s>
 <s id="6">Bây giờ "The Grey Album" là một bản remix</s>
 <s id="7">Nó là bản thu mới được tạo ra từ bản thu cũ.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Nó được tạo ra sử dụng ba kĩ thuật: sao chép, biến đổi và kết hợp.</s>
  <s id="8.2">Đó là cách bạn remix.</s>
 </p>
 <s id="9">Bạn dùng những bài hát có sẵn, chia nhỏ chúng ra, biến đổi chúng rồi kết hợp chúng lại lần nữa, và bạn có một bài hát mới, nhưng bài hát đó rõ ràng bao gồm những bài hát cũ.</s>
 <s id="10">Nhưng tôi nghĩ chúng không chỉ là những thành phần của remix.</s>
 <s id="11">Tôi nghĩ đấy là những nguyên liệu cơ bản của tất cả sự sáng tạo.</s>
 <s id="12">Tôi nghĩ mọi thứ đều là một bản remix, và tôi nghĩ đây là một cách tốt hơn để nhận thức sự sáng tạo.</s>
 <s id="13">Hãy quay về năm 1964, và hãy nghe thử từ đâu vài bài hát đầu tiên của Dylan ra đời.</s>
 <s id="14">Chúng ta sẽ so sánh từng mặt một ở đây.</s>
 <s id="15">Bài hát đầu tiên bạn nghe là "Nottamun Town" - 1 giai điệu dân ca truyền</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">thống.</s>
  <s id="16.2">Sau đó, bạn sẽ nghe "Masters of War" của Dylan</s>
 </p>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Jean Ritchie:♫ In Nottamun Town, not a soul would look out, ♫ ♫ not a soul would look up, not a soul would look down. ♫ Bob Dylan: ♫ Come you masters of war, ♫ ♫ you that build the big guns, you that build the death planes, ♫ ♫ You that build all the bombs. ♫ Kirby Ferguson: Ok, đó là 1 giai điệu có cấu trúc tổng thể tương tự nhau.</s>
  <s id="17.2">Bài hát tiếp theo "The Patriot Game", của Dominic Behan.</s>
  <s id="17.3">Sau đó, bạn sẽ nghe "With God on Our Side" của Dylan,</s>
 </p>
 <s id="18">Dominic Behan: ♫ Come all ye young rebels♫ ♫ and list while I sing, ♫ ♫ for the love of one's land is a terrible thing ♫ BD: ♫ Oh my name it is nothin', ♫ ♫ my age it means less, ♫ ♫ the country I come from is called Midwest ♫ KF: OK, trong trường hợp này, Dylan thừa nhận ông ấy đã nghe "The Patriot Game" mà quên mất, sau đó khi bài hát vừa lóe lên trong đầu, ông ấy nghĩ đó là bài hát của mình.</s>
 <s id="19">Cuối là "Who's Going To Buy You Ribbons," một bài dân gian truyền thống khác.</s>
 <s id="20">cùng với bài "Don't Think Twice, It's All Right".</s>
 <s id="21">Lần này thì thiên về ca từ hơn.</s>
 <s id="22">Paul Clayton: ♫ It ain't no use to sit and sigh now, ♫ ♫ darlin', and it ain't no use to sit and cry now. ♫ BD: ♫ It ain’t no use to sit and wonder why, babe, ♫ ♫ if you don't know by now, ♫ ♫ and it ain't no use to sit and wonder why, babe, ♫ ♫ it'll never do somehow. ♫ KF: Ok, giờ đây, có rất nhiều thứ như vậy.</s>
 <s id="23">Người ta ước tính có khoảng 2/3 giai điệu Dylan dùng trong những ca khúc đầu tiên là vay mượn.</s>
 <s id="24">Khá phổ biển trong giới ca sĩ dân ca.</s>
 <s id="25">Một lời khuyên từ thần tượng của BD, Woody Guthrie.</s>
 <s id="26">Lời ca là điều quan trọng.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Đừng lo về giai điệu.</s>
  <s id="27.2">Chọn một cái, hát cao hơn nếu họ hát thấp, hát nhanh hơn khi họ hát chậm, và bạn sẽ có một giai điệu mới."</s>
 </p>
 <s id="28">(cười) (vỗ tay) Và đó, đó chính là những gì Guthrie đã làm ngay đây, tôi chắc chắn các bạn đều nhận ra kết quả thế nào.</s>
 <s id="29">(Âm nhạc) Chúng ta đều biết giai điệu này, đúng chứ?</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Chúng ta biết chứ?</s>
  <s id="30.2">Thực ra bạn không biết.</s>
 </p>
 <s id="31">Đó là bản "When the World's on Fire" một giai điệu rất cũ được trình bày bởi Carter Family.</s>
 <s id="32">Guthrie áp dụng nó vào bản "This Land Is Your Land."</s>
 <s id="33">Vậy, Bob Dylan, cũng như những ca sĩ nhạc dân ca khác, ông ấy sao chép giai điệu, biến đổi chúng, và kết hợp chúng với những ca từ mới thứ mà thường được xem là sự pha chế của họ từ những nguyên liệu trước.</s>
 <s id="34">Ngày nay, những luật bản quyền và sáng chế của Mỹ lại đi ngược với ý niệm rằng ta dựa vào sản phẩm của người khác.</s>
 <s id="35">Thực tế, những luật này và cả những điều luật trên toàn thế giới sử dụng sự tương đồng khá rầy rà của luật sở hữu.</s>
 <s id="36">Ngày nay, sản phẩm sáng tạo được coi là một dạng tài sản, nhưng tài sản đó là do tất cả chúng ta cùng xây dựng, và sự sáng tạo chỉ có thể bén rễ và phát triển một khi nền tảng được chuẩn bị sẵn sàng.</s>
 <s id="37">Henry Ford đã từng nói "Tôi không sáng tạo ra thứ gì mới mẻ.</s>
 <s id="38">Tôi chỉ tập hợp các phát hiện của người khác được gầy dựng nên bởi hàng thế kỉ qua.</s>
 <s id="39">Sự tiến bộ xảy ra khi tất cả các yếu tố tạo thành nó được sẵn sàng và khi đó nó là điều tất yếu."</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Vào năm 2007.</s>
  <s id="40.2">Iphone được cho ra mắt.</s>
 </p>
 <s id="41">Apple hiển nhiên mang đến sự cách tân này rất sớm, nhưng thời đại của nó đang đến gần vì công nghệ lõi đã được phát triển trong nhiều thập kỷ.</s>
 <s id="42">Đó là cảm ứng đa điểm, điều khiển một thiết bị bằng cách chạm vào màn hình hiển thị.</s>
 <s id="43">Đây là Steve Jobs khi giới thiệu về cảm ứng đa điểm và tạo ra lời đùa tiên đoán này.</s>
 <s id="44">Steve Jobs: và chúng tôi đã phát minh ra một công nghệ mới gọi là cảm ứng đa điểm.</s>
 <s id="45">Bạn có thể thực hiện những cử chỉ đa ngón trên nó, và nó đã được cấp bằng sáng chế. ( cười) KF: Vâng, và đây là cách cảm ứng đa điểm hoạt động.</s>
 <s id="46">Đây là ở Ted, khoảng một năm trước.</s>
 <s id="47">Đây là Jeff Han, và đó là cảm ứng đa điểm.</s>
 <s id="48">Ít nhất thì nó có cùng cấu tạo.</s>
 <s id="49">Hãy nghe Jeff Han nói gì về công nghệ mới lạ này.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Jeff Han: Cảm ứng đa điểm không là gì cả -- không phải mới mẻ.</s>
  <s id="50.2">Những người như Bill Buxton đã chơi với nó trong những năm 80.</s>
 </p>
 <s id="51">Công nghệ cũng không phải là thứ hay ho nhất ở đây ngoại trừ những tính năng truy cập mới được tạo nên của nó.</s>
 <s id="52">KF: Ông khá thẳng thắn về việc nó là hàng cũ.</s>
 <s id="53">Cảm ứng đa điểm chung không phải là sản phầm độc quyền.</s>
 <s id="54">Mà là những phần nhỏ của nó, nằm trong những chi tiết mà ta thấy rõ luật sáng chế mâu thuẫn với mục đích của nó: để thúc đẩy sự tiến bộ của nghệ thuật hữu ích.</s>
 <s id="55">Đây là màn hình "trượt để mở khóa" đầu tiên</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Tất cả nằm ở đó.</s>
  <s id="56.2">Apple đã sáng chế ra thứ này.</s>
 </p>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Một văn bản dài 28 trang, nhưng tôi sẽ tóm tắt cơ bản của nó.</s>
  <s id="57.2">Thông báo trước: mở khóa ĐT bằng cách trượt 1 biểu tượng với ngón tay của bạn. (cười) Tôi chỉ nói quá 1 chút thôi.</s>
  <s id="57.3">Nó là bằng sáng chế rất rộng.</s>
 </p>
 <s id="58">Giờ đây, liệu ai đó có thể sở hữu ý tưởng này được?</s>
 <s id="59">Qquay về thập niên 80, không có sáng chế phần mềm, và hãng Xerox đã tiên phong trong giao diện đồ họa người dùng.</s>
 <s id="60">Điều gì xảy ra nếu như họ phát minh ra thanh công cụ, thanh cuộn, desktop với các biểu tượng trông giống như tập tin và những tờ giấy?</s>
 <s id="61">Liệu 1 Apple non trẻ và thiếu kinh nghiệm có thể sống sót trong một cuộc tấn công bản quyền từ tập đoàn lớn và lâu đời hơn nhiều như Xerox?</s>
 <s id="62">Ý tưởng mà mọi thứ là 1 bản remix nghe có vẻ đại trà cho đến khi bạn là 1 người bị thay đổi.</s>
 <s id="63">Ví dụ ...</s>
 <s id="64">SJ: Picasso có 1 câu nói.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Ông nói: "Họa sĩ giỏi thì sao chép.</s>
  <s id="65.2">Họa sĩ vĩ đại thì đánh cắp."</s>
 </p>
 <s id="66">Và các bạn biết đấy, chúng ta đã từng luôn bị chê bai về việc đánh cắp những ý tưởng vĩ đại.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">KF: đó là năm '96.</s>
  <s id="67.2">Đây là vào năm 2010.</s>
 </p>
 <s id="68">"Tôi sẽ tiêu diệt Android bởi vì nó là loại đồ ăn cắp."</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">(Tiếng cười) "Tôi rất sẵn lòng gây ra chiến tranh hạt nhân vì nó."</s>
  <s id="69.2">(Tiếng cười) Nên, họa sĩ vĩ đại thì đánh cắp, nhưng miễn là không phải từ tôi.</s>
 </p>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">(Tiếng cười) Các nhà kinh tế học hành vi sẽ chỉ đó là một ác cảm về sự mất mát.</s>
  <s id="70.2">Chúng ta có khuynh hướng thiên vể việc bảo vệ những gì chúng ta cảm thấy là của mình.</s>
 </p>
 <s id="71">Chúng ta không có ác cảm với việc sao chép người khác, bởi vì chúng ta làm nó không ngưng nghỉ.</s>
 <s id="72">Do vậy đây là loại cân bằng mà ta đang tìm kiếm.</s>
 <s id="73">Ta có luật lệ cơ bản xem công việc sáng tạo như tài sản, cộng với những phần thưởng hay thỏa thuận to lớn trong các vụ vi phạm, cộng với án phí to lớn để bảo vệ bản thân bạn trước tòa, cộng với những nhận thức thành kiến đối với cảm giác mất mát.</s>
 <s id="74">Và tổng số sẽ giống như vầy.</s>
 <s id="75">Đó là 4 năm cuối của các vụ kiện tụng trong đế chế của điện thoại thông minh.</s>
 <s id="76">Điều này có khích lệ sự tiến triển của các nghệ thuật hữu ích?</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Năm 1983.</s>
  <s id="77.2">Bob Dylan được 42 tuổi, và thời gian vàng của ông đã mãi xa vời.</s>
 </p>
 <s id="78">Ông đã thu ca khúc "Blind Willie McTell," được đặt tên theo ca sĩ nhạc blues, và bài hát là 1 cuộc du hành xuyên quá khứ, xuyên qua 1 thời tăm tối, nhưng đơn giản hơn, 1 thời điểm mà các nhạc sĩ như Willie McTell có rất ít ảo tưởng về những gì họ đã làm.</s>
 <s id="79">"Tôi lấy chúng từ những tác giả khác nhưng tôi sắp xếp chúng theo cách của tôi."</s>
 <s id="80">Đây là hầu hết những gì chúng ta làm.</s>
 <s id="81">Sự sáng tạo của ta đến từ sự thiếu thốn, chứ không phải sự có sẵn.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Chúng ta không tự làm nên chúng ta.</s>
  <s id="82.2">Chúng ta dựa trên người khác, và thừa nhận điều này với chính mình là không chấp nhận sự tầm thường và sao chép.</s>
 </p>
 <s id="83">Nó là 1 sự giải phóng từ những nhận thức sai lầm của ta, và nó là 1 khích lệ cho sự rộng lượng của bản thân và cho 1 sự bắt đầu đơn giản.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Xin cám ơn các bạn rất nhiều.</s>
  <s id="84.2">Tôi rất vinh dự được ở đây.</s>
 </p>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Xin cám ơn.</s>
  <s id="85.2">(Vỗ tay) Xin cám ơn.</s>
  <s id="85.3">Cám ơn.</s>
  <s id="85.4">(Vỗ tay) Cám ơn.</s>
  <s id="85.5">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
