<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào năm 2013, Có một sự giác ngộ làm thay đổi cuộc đời tôi</s>
 <s id="2">Tôi là một họa sĩ và nhà trang trí tại Castlemaine, một thị trấn nhỏ ở miền trung Victoria.</s>
 <s id="3">Tôi đã đi đến gặp Pete, người nổi tiếng với tay nghề luyện thép.</s>
 <s id="4">Tôi đến nhà kho lấy thép viền cho khu vườn.</s>
 <s id="5">Hôm nay, khi nghĩ lại nó là món quà tuyệt vời, Pete trông vui vẻ hơn ngày thường.</s>
 <s id="6">Hai tuần sau đó, Khi đang sơn nhà ở cuối đường nhà Pete Tôi nghe được tin sét đánh</s>
 <s id="7">Pete đã tự tử.</s>
 <s id="8">Pete, giống tôi, đều là thợ thủ công.</s>
 <s id="9">Chúng tôi yêu việc rút ngắn mọi thứ</s>
 <s id="10">Là một thợ thủ công.</s>
 <s id="11">Có một sự đặc thù khi là thợ thủ công.</s>
 <s id="12">Bạn phải kiên nhẫn.</s>
 <s id="13">Bạn phải mạnh mẽ, cường tráng, nam tính.</s>
 <s id="14">Bạn phải có sức khỏe dẻo dai và lặng im đối mặt với nghịch cảnh.</s>
 <s id="15">Có một hiệu ứng lan tỏa rõ rệt. khi ai đó tự sát trong cộng đồng.</s>
 <s id="16">Đám tang của Pete vào mùa đông tháng bảy.</s>
 <s id="17">Không khí ảm đạm, ủ rũ trong hội trường đông đúc.</s>
 <s id="18">Một tập thể trầm uất không có câu trả lời về việc tự tử của Pete, không có bất cứ câu trả lời nào.</s>
 <s id="19">Khi đi lang thang giữa các nghệ nhân, và thành viên trong cộng đồng, Tôi bắt đầu nghe những mức độ bi thảm ẩn sau trong lời nói.</s>
 <s id="20">Tôi nghe mọi người nói ở trong lễ đường về những khó khăn mà họ đã trải qua.</s>
 <s id="21">Bản chất của những đoạn hội thoại được chứa trong hai từ mà tôi nghe vài lần: Ai tiếp?</s>
 <s id="22">Ai tiếp đây?</s>
 <s id="23">Đó là một sự giác ngộ.</s>
 <s id="24">Đấy là khoảnh khắc tôi đứng ở hội trường một nơi mà cộng đồng Castlemaine đã cho tôi ủng hộ trong suốt 20 năm, mọi người đã giúp đỡ cho công việc của tôi tôi đã chơi footy ở đó, Tôi đã làm nhà hát ở đó, Tôi rất biết ơn vì những gì họ đã cho tôi.</s>
 <s id="25">Nhưng tôi đứng đấy, và nhìn xung quanh, và tôi có thể nói với mọi người trong hội trường những người đang vật lộn với rượu chè, ma túy, tài chính, cờ bạc, bạo hành gia đình, bắt nạt và quấy rối.</s>
 <s id="26">Tuy nhiên bởi vì văn hóa của thợ thủ công và thái độ thò ơ mà chúng tôi có trong tập thể thợ thủ công, Tôi chẳng cảm thấy tự tin một chút nào.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Tôi không có công cụ.</s>
  <s id="27.2">Tôi thiếu kinh nghiệm.</s>
 </p>
 <s id="28">Tôi không biết phải làm gì, nhưng tôi muốn làm gì đó.</s>
 <s id="29">Tôi rời khỏi.</s>
 <s id="30">Tôi ôm một vài người bạn thủ công, và nói, ''Đến và gặp tôi nếu bạn cần''.</s>
 <s id="31">Nhưng tôi không biết phải nói gì với họ.</s>
 <s id="32">Tôi chẳng có ý tưởng gì hết.</s>
 <s id="33">Tôi nhận được cuộc gọi từ người đồng sáng lập - Catherine Pilgrim, hai tuần sau đó, muốn làm gì đó cho gia đình.</s>
 <s id="34">Tôi nói chuyện một lúc và nói, hãy làm gì đó cho cộng đồng thợ thủ công.</s>
 <s id="35">Chúng tôi yêu quê nhà, chúng tôi biết ơn, hãy làm gì đó cho cộng đồng thợ thủ công.</s>
 <s id="36">vì thế chúng tôi nói nhiều hơn.</s>
 <s id="37">Chúng ta có thể làm gì?</s>
 <s id="38">Một sự kiện nâng cao ý thức.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Tuyệt vời.</s>
  <s id="39.2">Chúng ta đang nói về những thợ thủ công.</s>
 </p>
 <s id="40">Làm sao chúng ta tìm ra họ?</s>
 <s id="41">Chúng ta có thể tìm họ ở bệnh viện?</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Không.</s>
  <s id="42.2">Ở trung tâm sức khỏe cộng đồng?</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Không.</s>
  <s id="43.2">Có một nền văn hóa ăn sâu trong một thợ thủ công.</s>
 </p>
 <s id="44">Tôi nghĩ, nơi nào hoàn hảo nhất để tìm họ nơi mà họ cảm thấy hòa đồng và họ cảm thấy thoải mái và họ có thể chia sẻ, cởi mở và nói về sức khỏe tinh thần. ở tòa nhà công nghiệp?</s>
 <s id="45">Chúng tôi có sự kiện ở đâu được?</s>
 <s id="46">Một cửa hàng phần cứng.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">(Cười) Đó cũng là điều mà tôi nghĩ.</s>
  <s id="47.2">Tôi nghĩ nó thật thông minh.</s>
 </p>
 <s id="48">Chính xác hơn, sân gỗ của cửa hàng phần cứng</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Vậy chúng tôi đã ở đấy.</s>
  <s id="49.2">Chúng tôi có địa điểm.</s>
 </p>
 <s id="50">Chúng tôi cần gì nữa?</s>
 <s id="51">Còn gì mà thợ thủ công thích?</s>
 <s id="52">Thức ăn.</s>
 <s id="53">Tôi biết, ta đều biết, nhưng họ thich thức ăn.</s>
 <s id="54">Đặc biệt người thợ thủ công, tôi là một thợ thủ công, Chúng tôi thích ăn trứng và thịt heo xông khói.</s>
 <s id="55">Vì vậy chúng tôi nghĩ sẽ cung cấp cho họ trứng và thịt heo xông khói, và một khẩu hiệu: Cứu lấy thân xác mình.</s>
 <s id="56">Nghe thì quê, nhưng mà nó có tác dụng.</s>
 <s id="57">Và chúng tôi cũng nghĩ ra một khẩu hiệu.</s>
 <s id="58">''Hội hỗ trợ niềm tin cho thợ thủ công địa phương"</s>
 <s id="59">Luôn nhớ rằng, ''HALT'', quỹ của chúng tôi không có tiền để bắt đầu, không có gì, dù chỉ một xu.</s>
 <s id="60">Chúng tôi có những cuộc nói chuyện.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Đây là vấn đề cộng đồng.</s>
  <s id="61.2">Nó bắt đầu trong cộng đồng.</s>
 </p>
 <s id="62">Vì vậy chúng tôi đi xung quanh để bán thịt làm thợ bánh, không có nhà sản xuất nến, có ít trứng và ít sô cô la, có cà phê , hoa quả, nhưng chúng tôi đi quanh và nói, ''Này, chúng tôi đang tổ chức sự kiện nâng cao ý thức.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Anh có muốn đóng góp không?</s>
  <s id="63.2">Bởi vì chúng tôi vẫn chưa có tiền"</s>
 </p>
 <s id="64">Dĩ nhiên, gần như mỗi người tôi bắt chuyện đều biết ai đó có chứng lo âu, trầm cảm hay suy nghĩ tự sát hoặc đã tự sát.</s>
 <s id="65">Có một sự đoàn kết. mà cả cộng đồng hướng tới.</s>
 <s id="66">Vậy chúng tôi nghĩ, thật tốt, chúng tôi có ít đồ ăn</s>
 <s id="67">Chúng tôi cần thêm gì nữa?</s>
 <s id="68">Chúng tôi cần dịch vụ hỗ trợ ở đây.</s>
 <s id="69">Rất nhiều thợ thủ công, và nhiều người nói chung, không biết nên đi đâu để tìm kiếm sự giúp đỡ.</s>
 <s id="70">Bản thân đã từng là một trong số họ, và đây là cái tôi nói về tại sự kiện HALT rằng bốn năm trước khi tôi thành lập HALT, Tôi đã không biết rằng tôi có thể gặp bác sỹ về sức khỏe tinh thần và có kế hoạch cho nó.</s>
 <s id="71">Tôi đã không biết về sức khỏe cộng đồng.</s>
 <s id="72">Tôi chắc chắn không biết gì về Lifeline, và tôi đã từng gọi cho Lifeline ba lần, và họ chắc chắn có khả năng cứu đời tôi.</s>
 <s id="73">Tôi phải học tất cả mọi thứ.</s>
 <s id="74">Những thợ thủ công cần biết.</s>
 <s id="75">Chúng tôi cung cấp những chiếc túi những chiếc túi thông tin, và vào năm đầu đã có một vài thợ thủ công nói với tôi ''Đây là một đống bạn biết gì không? '', nhưng với những thợ thủ công tôi biết vẫn còn nhiều chiếc túi trong xe bán tải hoặc nhà kho.</s>
 <s id="76">Ngày 10 tháng 11 năm 2013 Chúng tôi có một sự kiện, và thú vị là khi tôi nói về cách tiếp cận cộng đồng, đó là sự kiện đầu tiên của chúng tôi trong Castlemaine tại Tonks Brothers, và có cả cộng đồng ở đó.</s>
 <s id="77">Có những cố vấn, Có những người trải qua vấn đề tâm lý.</s>
 <s id="78">Sự kiện đầu tiên được quay lại.</s>
 <s id="79">Kể từ đó, chúng tôi có nhiều sự kiện hơn.</s>
 <s id="80">Thú vị hơn, không chỉ những thợ thủ công bị ảnh hưởng bởi vấn đề tâm lý, lo lắng hoặc trầm cảm hay tự tử.</s>
 <s id="81">Chúng tôi hợp tác với TAFEs.</s>
 <s id="82">Bắt đầu làm việc ở nông trại, ở hội đồng, cao đẳng trung học.</s>
 <s id="83">Chúng tôi làm sự kiện cho những người bạn đời của thợ thủ công, vì thỉnh thoảng họ không về nhà và nói: ''Đoán xem, chúng tôi nói về sức khỏe tinh thần, chúng tôi dự định làm điều đó, và hiện tại đang làm''.</s>
 <s id="84">Vì vậy chúng tôi tổ chức sự kiện cho họ, người mà bản thân cần giúp đỡ.</s>
 <s id="85">TAFEs rất phổ biến.</s>
 <s id="86">Với tôi, thực sự quan trọng để tìm thấy những người trẻ và dễ tổn thương.</s>
 <s id="87">Chúng tôi làm sự kiện cho họ, vì vậy mà tỉ lệ tự sát cao hơn ở những người nhiều tuổi.</s>
 <s id="88">Chúng tôi đã làm các sự kiện cho công nhân và hội nghị của hội đồng.</s>
 <s id="89">thú vị là, gần như mọi sự kiện mà chúng tôi từng làm đều với rất ít vốn, 150 sự kiện trên 4 bang.</s>
 <s id="90">Cảm ơn.</s>
 <s id="91">(Vỗ tay) Và mọi sự kiện HALT tại cửa hàng đồ cứng, Có một thợ thủ công đến gặp tôi ít nhất một lần gặp tôi và nói về việc anh cố tự tử.</s>
 <s id="92">Về sau họ đã không tự tử nữa, họ vượt qua nó, nhưng những người nay không bao giờ cảm thấy họ có thể chia sẻ sự tổn thương.</s>
 <s id="93">Họ chưa bao giờ cảm thấy mình có thể chia sẻ về những lần cố tự tử, nhưng những sự kiện HALT, nơi mà không kỳ vọng họ phải nói, làm cho họ thoải mái để tâm sự.</s>
 <s id="94">Không phải chỉ vì họ nói cho tôi về câu chuyện của họ, họ thực sự nói, ''Chúng tôi cảm thấy thoải mái khi nói chuyện với những người khác.''</s>
 <s id="95">Có nhiều người đứng dậy và nói ''Trước đó, tôi chưa từng nói về bệnh trầm cảm của mình, bây giờ khác, nếu ai đó muốn đến và nói chuyện với tôi, tôi ở đây để tâm sự cùng anh.''</s>
 <s id="96">Thật mạnh mẽ để làm điều đó.</s>
 <s id="97">Chúng tôi cần sự chung tay của cả cộng đồng</s>
 <s id="98">Chúng tôi cung cấp những thợ thủ công về dịch vụ hỗ trợ địa phương và quốc gia.</s>
 <s id="99">Một điều mà một thợ thủ công nói với mọi người ''Bạn nên đến đây, đây và đây nữa'' nhưng chúng tôi cần cả cộng đồng để tuyên truyền về việc ngăn chặn tự tử.</s>
 <s id="100">Chúng tôi cần những dịch vụ đó, và tự sát không trừ bất kỳ ai.</s>
 <s id="101">Đó không là công việc từ 9 giờ đến 5 giờ</s>
 <s id="102">Chúng tôi làm sự kiện trước 9 giờ sáng, giờ của bữa sáng, và sau 5 giờ chiều.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Cái mà chúng ta cần làm.</s>
  <s id="103.2">Đó là sự tiếp cận của cả cộng đồng.</s>
 </p>
 <s id="104">Chúng ta cần kinh doanh,</s>
 <s id="105">Chúng ta cần vào các câu lạc bộ thể thao, cộng đồng.</s>
 <s id="106">Chúng ta cần đến đó và huấn luyện họ để họ hiểu về sức khỏe tinh thần</s>
 <s id="107">Đây là một số số liệu nghiêm túc sẽ cho bạn ý tưởng.</s>
 <s id="108">Năm 2016, ở Úc, 2886 vụ tự tử gần gấp đôi phí đường bộ.</s>
 <s id="109">Toàn cầu có 800.000 vụ tử tử trên một năm trên toàn thế giới, cứ 40 giây có một người tự tử.</s>
 <s id="110">Chúng ta cần sự chung tay của cả cộng đồng</s>
 <s id="111">Chúng ta cần cảm thấy thoải mái để mở lòng tâm sự.</s>
 <s id="112">Họ thấy khó để mở lòng trong những cuộc hội thoại.</s>
 <s id="113">Họ chắc chắn như vậy.</s>
 <s id="114">Tôi nói với họ, nếu bạn muốn mở lòng trong cuộc hội thoại, bạn cần tìm một nơi thoải mái để trút bầu tầm sự, dù ở quán rượu hay đi dạo, sau bữa ăn.</s>
 <s id="115">chỉ cần cảm thấy thoải mái để nói chuyện.</s>
 <s id="116">một trong những khả năng để nói chuyện là hiểu mình cần nói gì.</s>
 <s id="117">Chúng ta đã từng nghe câu: "Cậu ổn chứ?''</s>
 <s id="118">Tôi từng thấy và làm điều này.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">''Cậu ổn chứ?''</s>
  <s id="119.2">''Ổn" ''Cậu ổn chứ?''</s>
 </p>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">''Ổn'' ''Cậu ổn chứ?''</s>
  <s id="120.2">''Ổn'' ''Cậu ổn chứ?''</s>
 </p>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">''Không''.</s>
  <s id="121.2">Tôi nói gì bây giờ?</s>
 </p>
 <s id="122">Tôi nên nói gì?</s>
 <s id="123">Chúng ta cần trang bị cho mỗi người với khả năng bộc bạch và có thể trải lòng mình.</s>
 <s id="124">Chúng ta cần có khả năng lắng nghe.</s>
 <s id="125">Tôi không biết ai ngoài kia là người biết lắng nghe.</s>
 <s id="126">Tôi đang làm việc trong khả năng lắng nghe của mình, nhưng có một hình thức nghệ thuật của lắng nghe và không phán xét.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Đừng cười nhạo.</s>
  <s id="127.2">Nếu ai đó nói với bạn về rối loạn tâm thần lo lắng và trầm cảm hay suy nghĩ tự tử, chúng ta cần tôn trọng điều đó.</s>
 </p>
 <s id="128">Họ muốn chúng ta tin và giữ bí mật và không nói cho ai.</s>
 <s id="129">Chúng ta cần làm điều đó.</s>
 <s id="130">Vì vậy chúng ta cần nói chuyện chúng ta cần lắng nghe.</s>
 <s id="131">Và chúng ta bắt đầu giảm bớt những dị nghị liên quan đến sức khỏe tinh thần.</s>
 <s id="132">Nhiều công ty bắt đầu có những ngày cho sức khỏe tinh thần.</s>
 <s id="133">Thật là một ý tưởng hay.</s>
 <s id="134">Đó không chỉ là những ngày nghỉ ốm mà cho cả tinh thần.</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Mọi thứ đang thay đổi.</s>
  <s id="135.2">Chúng ta có thể đóng góp cho sự thay đổi đó.</s>
 </p>
 <s id="136">Tôi là người bảo hộ cuộc sống.</s>
 <s id="137">Tôi nghĩ chúng ta đều có thể là người bảo hộ.</s>
 <s id="138">Nỗi đau của hối hận còn đau đớn hơn công việc vất vả.</s>
 <s id="139">Cảm ơn.</s>
 <s id="140">(Vỗ tay)</s>
</text>
