<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hỡi những ai từng lên tiếng về biến đổi khí hậu, chúng tôi chưa được nghe đủ về những ảnh hưởng tâm lý khi sống trên thế giới ngày càng ấm lên này.</s>
 <s id="2">Nếu đã nghe về các nghiên cứu đáng sợ mà nhà truyền thông khoa học như tôi viết lên trang sách và các tài liệu, bạn chắc sẽ cảm thấy đầy chết chóc, sợ hãi và tuyệt vọng.</s>
 <s id="3">Nếu từng chịu ảnh hưởng của thảm họa khí hậu, những cảm xúc có thể càng tồi tệ hơn, dẫn đến sốc, chấn thương tâm lý, làm căng thẳng các mối quan hệ, lạm dụng thuốc đánh mất bản sắc cá nhân và khả năng tự kiểm soát.</s>
 <s id="4">Chính trị và công nghệ đóng vai trò quan trọng trong việc điều hòa hỗn loạn khí hậu, nhưng tôi ở đây để gợi lên nơi các bạn việc tại sao ta cũng cần hành động và chính sách phản ánh sự hiểu biết về việc môi trường thay đổi đe dọa đến hạnh phúc tinh thần, xã hội và tâm hồn của ta.</s>
 <s id="5">Sự lo âu, buồn bã và tuyệt vọng của các nhà khoa học và hoạt động môi trường đã được ghi chép lại hàng năm nay.</s>
 <s id="6">Ta đã thấy sau các thiên tai, thảm họa như bão Sandy hay Katrina, xu hướng tự tử và rối loạn stress sau sang chấn (PTSD) tăng lên.</s>
 <s id="7">Nhiều dữ liệu về sức khỏe tâm thần của cộng đồng phía Bắc nơi ấm lên nhanh nhất, như Inuit ở Labrador, người dân đang đau khổ khi chứng kiến tảng băng, một phần quan trọng trong bản sắc của họ, tan biến dần ngay trước mắt.</s>
 <s id="8">Nếu vẫn chưa đủ đô thì Hiệp hội Tâm lý học Mỹ tuyên bố rằng các phản ứng tâm lý với biến đổi khí hậu, như là tránh xung đột, cảm giác vô dụng và từ chức, đang tăng lên.</s>
 <s id="9">Nghĩa là quá trình ý thức và vô thức đang kìm hãm ta nhìn nhận nguyên nhân của vấn đề, tìm hiểu giải pháp và thúc đẩy khả năng phục hồi tâm lý, nhưng đó là thứ ta cần để chống chọi với những thứ mà ta gây ra.</s>
 <s id="10">Gần đây, tôi đang nghiên cứu một hiện tượng, một ví dụ về những khó khăn về mặt cảm xúc được ghi nhận.</s>
 <s id="11">Một dạng câu hỏi mà phần lớn những người ở độ tuổi của tôi đang loay hoay tìm câu trả lời.</s>
 <s id="12">Đó là: Tôi có nên sinh con trong thời kì biến đổi khí hậu này không?</s>
 <s id="13">Sau cùng thì, mọi trẻ em hiện nay sẽ phải lớn lên trong thế giới nơi bão giông, ngập lụt, cháy rừng,.. những thứ mà ta gọi là thiên tai đã trở thành quen thuộc.</s>
 <s id="14">20 trong 22 năm vừa qua được ghi nhận là nóng nhất lịch sử loài người.</s>
 <s id="15">Liên Hiệp Quốc cho rằng 2/3 dân số thế giới có thể đối mặt với sự thiếu nước sạch trong sáu năm tới.</s>
 <s id="16">Ngân hàng Thế giới dự đoán đến năm 2050, sẽ có 140 triệu người tị nạn khí hậu ở châu Phi hạ Sahara, Mỹ Latin và Nam Á.</s>
 <s id="17">Và những ước tính khác đẩy con số lên trên một tỷ người.</s>
 <s id="18">Di cư hàng loạt và khan hiếm tài nguyên làm tăng nguy cơ bạo lực, chiến tranh và bất ổn chính trị.</s>
 <s id="19">Liên Hiệp Quốc vừa báo cáo gần một triệu loài sinh vật đang bị đẩy đến bờ tuyệt chủng, nhiều loài chỉ trong vài thập kỉ nữa, và lượng khí thải vẫn tiếp tục tăng, kể cả sau Hiệp định Paris.</s>
 <s id="20">Một năm rưỡi vừa qua, tôi đã tổ chức các buổi hội thảo và phỏng vấn với hàng trăm người về việc làm bố mẹ trong thời khủng hoảng khí hậu.</s>
 <s id="21">Và tôi có thể nói là những người lo lắng về việc có con trong thời biến đổi khí hậu không phải vì ích kỉ.</s>
 <s id="22">Mà vì họ đang phát hoảng.</s>
 <s id="23">Có một phong trào tên là BirthStrike, những người tham gia tuyên bố sẽ không có con vì tình trạng khủng hoảng sinh thái và chính phủ không có động thái gì giải quyết mối đe dọa này.</s>
 <s id="24">Vâng, các thế hệ khác cũng đối mặt với hiểm họa sống còn của riêng họ, Và không có lí do gì để xem thường mối đe dọa thật sự đến sự sống này.</s>
 <s id="25">Một vài người cảm thấy tốt hơn nếu nhận con nuôi.</s>
 <s id="26">hoặc phi đạo đức nếu có nhiều hơn một con, đặc biệt là có 3, 4 đứa hoặc hơn, vì trẻ em làm tăng khí thải nhà kính.</s>
 <s id="27">Giờ thì, thật không may là, những người muốn có con phải hi sinh quyền lợi, vì, theo một vài cách, họ bị đổ lỗi vì lựa chọn của mình trong khi sự thật không nghiêm trọng đến thế, nhưng cứ tạm gác logic đấy ở đây.</s>
 <s id="28">Một nghiên cứu thường được trích dẫn chỉ ra, trung bình, ở một đất nước công nghiệp, bớt sinh một đứa con, bạn có thể giảm 59 tấn CO2 mỗi năm.</s>
 <s id="29">So sánh với việc không dùng xe hơi giảm gần 2,5 tấn, tránh các chuyến bay quốc tế, chỉ giảm 1,5 tấn, và ăn thực đơn từ thực vật có thể giảm gần một tấn mỗi năm.</s>
 <s id="30">Cân nhắc rằng nếu một đứa trẻ ở Bangladesh chỉ góp 56 tấn CO2 vào "di sản" CO2 của bố mẹ chúng trong suốt cuộc đời, thì một đứa trẻ ở Mỹ là 9.441 tấn.</s>
 <s id="31">Đó là lí do một số người tranh cãi rằng chính phụ huynh từ những quốc gia thải ra lượng CO2 lớn nên suy nghĩ thấu đáo về việc có bao nhiêu con.</s>
 <s id="32">Nhưng quyết định có con và cảm xúc về tương lai là rất riêng tư, và phụ thuộc vào chuẩn mực văn hóa, tín ngưỡng tôn giáo, địa vị xã hội, học vấn và nhiều thứ nữa.</s>
 <s id="33">Thế nên, với vài người, tranh cãi về sinh con thời khủng khoảng khí hậu thì thật là khó hiểu.</s>
 <s id="34">Nhiều người có nhiều thứ sống còn khác cần phải quan tâm hơn như là, làm sao để có đủ thức ăn khi là mẹ đơn thân làm ba việc cùng lúc, hoặc họ dương tính với HIV hoặc thuộc một đoàn tị nạn.</s>
 <s id="35">Bi kịch thay, biến đổi khí hậu khiến nút giao ngày càng rõ nét.</s>
 <s id="36">Nó khiến những nỗi lo bên lề mà chúng ta đang đối mặt thêm trầm trọng.</s>
 <s id="37">Một nhà khoa học chính trị từng nói với tôi rằng biến đổi khí hậu đang bắt đầu đánh vào tâm lý các gia đình, và làm tăng tỉ lệ nữ giới có hiểu biết quyết định không có con.</s>
 <s id="38">Thật thú vị.</s>
 <s id="39">Nó có ảnh hưởng đến tâm lý của bạn không?</s>
 <s id="40">Bạn có bị "căng thẳng trước san chấn liên quan đến khí hậu"?</s>
 <s id="41">Một nhà tâm thần học khí hậu đã đặt ra thuật ngữ đó và rằng nghề nghiệp cũng đang chùn bước vì những tai ương từ khí hậu.</s>
 <s id="42">Chúng ta đang sống trong thời mà vài học sinh trung học không muốn vào đại học nữa, vì chúng không thể nhìn thấy tương lai.</s>
 <s id="43">Và điều này đưa tôi quay lại với quan điểm chính của mình.</s>
 <s id="44">Quan ngại về việc có con thời khủng hoảng khí hậu tăng lên là một chỉ số báo động rằng mọi người đang cảm thấy rất căng thẳng.</s>
 <s id="45">Giờ đây, học sinh toàn cầu đang kêu gào sự thay đổi trong tuyệt vọng.</s>
 <s id="46">Và thực tế điên rồ là ta có thể thấy mình đã góp phần tạo ra vấn đề khiến bản thân cảm thấy bất an.</s>
 <s id="47">Biến đổi khí hậu xuất hiện ở mọi mặt, cũng như cách nó làm hỗn loạn tâm trí ta.</s>
 <s id="48">Nhiều nhà hoạt động sẽ nói cách chữa đau khổ hiệu quả nhất là hành động.</s>
 <s id="49">Và vài nhà tâm lý học sẽ nói rằng câu trả lời nằm ở trị liệu.</s>
 <s id="50">Số khác tin rằng việc tưởng tượng đang trong giây phút cuổi đời, hồi tưởng về thứ quan trọng nhất trong cuộc đời, sẽ giúp bạn xác định điều nên làm lúc này, với từng đấy thời gian còn lại.</s>
 <s id="51">Ta cần những ý tưởng đó, và hơn nữa, để chăm sóc cho tâm hồn mình khi môi trường mà ta từng biết đang trừng phạt ta.</s>
 <s id="52">Và dù bạn có con hay không, thì chúng ta cũng cần thành thật về điều đang diễn ra, và thứ chúng ta đang mắc nợ lẫn nhau.</s>
 <s id="53">Ta không đủ sức chữa trị các ảnh hưởng tâm lý do biến đổi khí hậu gây ra vì vài vấn đề khác như khoa học, công nghệ, kinh tế, chính trị, thì "nặng kí" và vấn đề này bị xem nhẹ.</s>
 <s id="54">Sức khỏe tâm thần nên là thứ quan trọng nhất của bất kì chiến lược chống biến đổi khí hậu nào, nó cần được gây quỹ, thực hiện công bằng, đạo đức, quan tâm, và lan tỏa nhận thức.</s>
 <s id="55">Vì kể cả khi là người hay né tránh cảm xúc nhất trên thế giới, vấn đề này là quá lớn để bạn có thể chôn giấu.</s>
 <s id="56">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="57">(vỗ tay)</s>
</text>
