<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mẹ tôi là một nhà từ thiện.</s>
 <s id="2">Và tôi biết, giờ các bạn thắc mắc điều gì tôi sẽ trả lời các bạn: đúng là khá giống với Melinda Gates -- (Cười) nhưng với ít tiền hơn rất nhiều.</s>
 <s id="3">(Cười) Mẹ tôi đã thực hiện hoạt động từ thiện tại cộng đồng của chúng tôi thông qua cách chúng tôi gọi là "isirika".</s>
 <s id="4">Bà ấy hỗ trợ giáo dục điểm số cho trẻ nhỏ và mời nhiều em đến sống ở nhà chúng tôi để có cơ hội đến trường.</s>
 <s id="5">Bà huy động các nguồn để xây dựng phòng khám địa phương và khoa sản được đặt tên để tưởng nhớ bà.</s>
 <s id="6">Nhưng quan trọng nhất là, cộng đồng yêu mến bà vì khả năng tổ chức của bà, bởi bà đã thành lập một cộng đồng, đặc biệt là phụ nữ, để tìm ra giải pháp cho mọi vấn đề cần thiết.</s>
 <s id="7">Bà làm mọi thứ thông qua isirika.</s>
 <s id="8">Để tôi lặp lại từ đó lần nữa: isirika.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Giờ đến lượt bạn.</s>
  <s id="9.2">Hãy cùng nói với tôi.</s>
 </p>
 <s id="10">(Khán giá) Isirika.</s>
 <s id="11">Cảm ơn.</s>
 <s id="12">Từ đó là ngôn ngữ của tôi, Maragoli, ở miền tây Kenya, và giờ bạn nói ngôn ngữ của tôi.</s>
 <s id="13">(Cười) Isirika là một cách sống thực tế bao gồm tổ chức từ thiện, dịch vụ và làm từ thiện cùng nhau.</s>
 <s id="14">Bản chất của isirika là làm mọi thứ trở nên cụ thể với bất cứ ai, bạn là người chăm sóc em gái bạn -- và đúng vậy, bạn là người chăm sóc cho em trai.</s>
 <s id="15">Trách nhiệm chung đối với việc chăm sóc người khác.</s>
 <s id="16">Về mặt ngôn từ, nó đồng nghĩa với sự hào phóng nhưng xét theo ý nghĩa triết học sâu xa đó là sự quan tâm, cùng nhau, cho nhau.</s>
 <s id="17">Vậy isirika thực sự là thế nào?</s>
 <s id="18">Tôi lớn lên trong cộng đồng nông nghiệp ở tây Kenya.</s>
 <s id="19">Tôi nhớ như in nhiều lần hàng xóm đến một nhà hàng xóm khác khi họ ốm đau và thu hoạch mùa màng giúp họ.</s>
 <s id="20">Tôi theo mẹ tới các sự kiện cộng đồng và sự kiện của phái nữ, và nói chuyện về việc tiêm chủng ở trường xây các trung tâm y tế và những điều thực sự lớn lao, cải tạo giống cho mùa tới.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Thường thì cộng đồng tập hợp lại để đóng góp tiền cho một đứa trẻ hàng xóm đến trường.</s>
  <s id="21.2">Không chỉ trong nước mà còn đi học đại học nước ngoài.</s>
 </p>
 <s id="22">Vì thế chúng tôi có một bác sĩ phẫu thuật.</s>
 <s id="23">Bác sĩ phẫu thuật đầu tiên ở nước tôi đến từ làng quê.</s>
 <s id="24">(Vỗ tay) Vì vậy...</s>
 <s id="25">đó là những điều mà isirika làm.</s>
 <s id="26">Chúng tôi, những đứa trẻ, bên cạnh người lớn đóng góp tiền bạc, và được ghi tên trong sổ cộng đồng, giống như người trưởng thành.</s>
 <s id="27">Khi tôi lớn lên, học đại học ở nhà và ở nước ngoài có một vài bằng cấp ở nơi này nơi kia trở thành người có tổ chức nhận những công việc quốc tế, làm việc cho sự phát triển công việc nhân đạo và tình nguyện.</s>
 <s id="28">Rất sớm, isirika trở nên nhỏ bé.</s>
 <s id="29">Rồi tan biến và biến mất hẳn.</s>
 <s id="30">Ở mỗi nơi, tôi đều học được vốn từ vựng mới.</s>
 <s id="31">Vốn từ vựng của nhà tài trợ và người nhận.</s>
 <s id="32">Từ vựng về đo lường tác động, hoàn vốn đầu tư...</s>
 <s id="33">dự án và chương trình.</s>
 <s id="34">Các cộng đồng như khi tôi còn nhỏ biến thành "dân cư nghèo, dễ bị tổn thương"</s>
 <s id="35">Đó là những cộng đồng mà văn chương miêu tả là có mức sống ít hơn 1 đô 1 ngày, và là đối tượng của chương trình xóa đói giảm nghèo.</s>
 <s id="36">Nhân tiện, họ là đối tượng đầu tiên mà phát triển bền vững của Liên hợp quốc hướng tới</s>
 <s id="37">Giờ đây, tôi thực sự phấn khích chúng ta đã tìm thấy cách giải quyết đói nghèo và nhiều vấn đề to lớn trên thế giới bởi chúng thực sự tồn tại.</s>
 <s id="38">Tôi nghĩ có thể làm tốt hơn, có thể làm tốt hơn nếu làm theo isirika.</s>
 <s id="39">Tôi sẽ nói cho bạn biết cách.</s>
 <s id="40">Một là isirika có tính nhân đạo</s>
 <s id="41">Bất kể bạn làm gì, hãy lấy tiền đề, chúng ta cùng là con người.</s>
 <s id="42">Bắt đầu với việc chúng ta cùng là con người bạn sẽ nhìn nhận người xung quanh khác đi.</s>
 <s id="43">Bạn không nhìn thấy người tị nạn đầu tiên, không nhìn thấy phụ nữ đầu tiên cũng không thấy người khuyết tật đầu tiên.</s>
 <s id="44">Mà bạn thấy con người trước nhất.</s>
 <s id="45">Đó là bản chất khi nhìn người đầu tiên</s>
 <s id="46">Và khi bạn làm được điều đó, bạn trân trọng ý tưởng của người khác, bạn trân trọng sự đóng góp của họ dù nhỏ hay lớn.</s>
 <s id="47">trân trọng thứ họ mang tới.</s>
 <s id="48">Đó là tinh hoa của isirika.</s>
 <s id="49">Tôi chỉ muốn tưởng tượng nó sẽ ra sao nếu mọi người trong phòng này bác sĩ, phụ huynh, luật sư, nhà từ thiện, dù bạn là ai nếu theo đuổi isirika và biến nó thành mặc định.</s>
 <s id="50">Chúng ta có thể làm được gì cho người khác?</s>
 <s id="51">Chúng ta có thể làm được gì cho nhân loại?</s>
 <s id="52">Chúng ta có thể làm được gì cho vấn đề hòa bình?</s>
 <s id="53">Ta có thể làm được gì cho y học?</s>
 <s id="54">Tôi sẽ cho bạn vài gợi ý, bởi tôi muốn bạn đồng hành với tôi cùng tái xây dựng và cải tổ isirika.</s>
 <s id="55">Đầu tiên, bạn phải có niềm tin rằng chúng ta cùng là con người chúng ta có một hành tinh và chúng ta không có lựa chọn thứ hai.</s>
 <s id="56">Như thế sẽ không có bức tường nào đủ cao để chia rẽ lòng nhân đạo.</s>
 <s id="57">Hãy từ bỏ các bức tường.</s>
 <s id="58">Từ bỏ chúng.</s>
 <s id="59">(Vỗ tay) Chúng ta không có hành tinh B để tới.</s>
 <s id="60">Nó thực sự rất quan trọng.</s>
 <s id="61">Làm rõ vấn đề này; chuyển sang giai đoạn tiếp theo.</s>
 <s id="62">Giai đoạn hai: nhớ, ở isirika, mọi ý tưởng đều quan trọng</s>
 <s id="63">Các cây cầu có băng rôn lớn và chúng có đinh.</s>
 <s id="64">Mọi ý tưởng đều được tính -- dù nhỏ hay lớn.</s>
 <s id="65">Và thứ ba, isirika khẳng định rằng người có nhiều hơn thực sự tận hưởng đặc quyền cho đi nhiều hơn</s>
 <s id="66">Đó là đặc quyền cho đi nhiều hơn.</s>
 <s id="67">(Vỗ tay) Đây là lúc phụ nữ cho phụ nữ nhiều hơn.</s>
 <s id="68">Đây là lúc cho phụ nữ nhiều hơn.</s>
 <s id="69">Khi bố mẹ chúng tôi mang những đứa trẻ khác về sống cùng. họ đã không xin phép chúng tôi.</s>
 <s id="70">Họ thể hiện rõ rằng họ có trách nhiệm bởi họ được đến trường và họ có thu nhập.</s>
 <s id="71">Họ làm rõ để chúng tôi hiểu rằng tài sản của họ không phải quyền lợi của chúng tôi, đó là bài học rất hay của isirika</s>
 <s id="72">Ta có thể dùng nó ngày nay, ở tất cả các nền văn hóa, tất cả mọi nơi, truyền cho thế hệ sau những gì chúng ta cùng làm với nhau</s>
 <s id="73">Tôi đã, qua các năm, bắt gặp isirika ở nhiều nơi, Điều mang lại cho tôi đam mê hôm nay để nắm chặt lấy isirika là công việc tôi làm với phụ nữ trên toàn địa cầu thông qua Quỹ Toàn Cầu vì Phụ nữ, thông qua các quỹ của phụ nữ và các bước chuyển mình của phụ nữ toàn cầu.</s>
 <s id="74">Nếu bạn làm việc với phụ nữ, bạn thay đổi mỗi ngày bởi bạn thấy họ sống cùng isirika trong những thứ họ làm.</s>
 <s id="75">Nơi tôi làm việc, chúng tôi tin nữ lãnh đạo và ý tưởng của họ.</s>
 <s id="76">Chúng tôi ủng hộ quỹ để họ thể mở rộng, họ có thể phát triển và họ có thể nỗ lực vì cộng đồng của chính họ.</s>
 <s id="77">Một người phụ nữ, năm 1990, đến với Quỹ Toàn cầu với một ý tưởng lớn người phụ nữ đến từ Mexico với cái tên Lucero González.</s>
 <s id="78">Cô muốn gây quỹ để ủng hộ cuộc vận động xuất phát từ cộng đồng ở Mexico.</s>
 <s id="79">Cô ấy nhận tiền phụ cấp 75.000 đô la Mỹ.</s>
 <s id="80">Hiện tại, 25 năm sau, Semillas, tên của quỹ này, đã được gây dựng và đóng góp cho cộng đồng, 17,8 triệu đô.</s>
 <s id="81">(Vỗ tay) Họ có tác động tới hai triệu người, và họ hoạt động bởi một nhóm gồm 600.000 phụ nữ Mexico.</s>
 <s id="82">Suốt đợt động đất gần đây, họ được bài bản tới mức có thể nhanh chóng đánh giá trong cộng đồng và những nơi khác những nhu cầu ngắn hạn và dài hạn</s>
 <s id="83">Và tôi nói bạn nghe, rất lâu sau khi đèn tắt ở Mexico, Semillas sẽ ở đó với cộng đồng, vói những người phụ nữ trong một thời gian rất dài.</s>
 <s id="84">Và đó là những gì tôi đang nói tới: khi chúng ta có thể giúp đỡ các ý tưởng của cộng đồng được bắt nguồn từ sự thiết lập của họ.</s>
 <s id="85">30 năm trước, có rất ít quỹ hỗ trợ trực tiếp dành cho người phụ nữ trong cộng đồng của họ,</s>
 <s id="86">Ngày nay chúng ta có tới 168 quỹ dành cho phụ nữ trên khắp thế giới, 100 quỹ trong đó là ở đất nước này</s>
 <s id="87">Và đã giúp hỗ trợ -- (Vỗ tay) Đã giúp hỗ trợ cơ bản cho những tổ chức của phụ nữ -- các tổ chức cộng đồng dưới sự lãnh đạo của những người phụ nữ và cùng với nhau chúng ta đã có thể chung sức để đem một tỉ đô la tới những tổ chức được phụ nữ lãnh đạo ấy.</s>
 <s id="88">(Vỗ tay) Nhưng thách thức bắt đầu từ ngày hôm nay.</s>
 <s id="89">Thách thức bắt đầu từ hôm nay bởi vì chúng ta thấy phụ nữ ở khắp nơi đang tổ chức như isirika, bao gồm những người phụ nữ tổ chức như isirika như ở TED này.</s>
 <s id="90">Bởi vì isirika là trí tuệ xanh tươi sống giữa cộng đồng.</s>
 <s id="91">Bạn tìm thấy nó trong cộng đồng bản xứ, trong cộng đồng nông thôn.</s>
 <s id="92">Và những gì thực sự ăn sâu vào lòng người đó là khả năng tin tưởng và điều hành các bước hoạt động.</s>
 <s id="93">Có ba điều mà tôi đã nghiệm ra và muốn chia sẻ với các bạn thông qua công việc của mình.</s>
 <s id="94">Một, nếu bạn muốn giải quyết các vấn đề lớn nhất của thế giới, hãy đầu tư vào phụ nữ và con gái.</s>
 <s id="95">(Vỗ tay) Không những họ giúp mở rộng sự đầu tư, mà họ còn chăm sóc tất cả mọi người trong cộng đồng</s>
 <s id="96">Không chỉ là nhu cầu của họ mà còn là nhu cầu của những đứa con của họ nhu cầu của những người khác của cộng đồng nhu cầu của người già, và quan trọng nhất, họ tự bảo vệ chính mình -- điều này rất quan trọng -- và họ bảo vệ cộng đồng của mình.</s>
 <s id="97">Những người phụ nữ tự biết bảo vệ bản thân thì sẽ biết cách tạo ra sự khác biệt.</s>
 <s id="98">Và lý do thứ hai mà tôi nói rằng nên đầu tư vào phụ nữ và con gái bởi lẽ đó là điều đúng đắn nhất mà bạn có thể làm vào thời gian đặc biệt này.</s>
 <s id="99">Và nếu chúng ta có trên 350 nghìn tỉ đô la vào năm 2030 số tiền này cần được nằm trong tay những người phụ nữ.</s>
 <s id="100">Tôi lớn lên cùng isirikia.</s>
 <s id="101">Mẹ tôi là isirika.</s>
 <s id="102">Bà ấy không phải một dự án hay chương trình.</s>
 <s id="103">Và bây giờ tôi truyền điều đó cho bạn.</s>
 <s id="104">Bạn có thể chia sẻ nó với gia đình của mình, với những người bạn của mình và với cả cộng đồng của bạn, và coi isirika như là một cách sống vậy -- như là một cách sống thực tế.</s>
 <s id="105">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="106">(Vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="107">(vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="108">(vỗ tay)</s>
</text>
