<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chào mọi người.</s>
 <s id="2">Tôi mang đến một tã giấy.</s>
 <s id="3">Bạn sẽ biết tại sao ngay đây thôi.</s>
 <s id="4">Tã giấy có độ sạch tuyệt vời.</s>
 <s id="5">Chúng có thể thấm hút rất nhiều khi bạn đổ nước lên, một thí nghiệm được cả hàng triệu trẻ làm mỗi ngày.</s>
 <s id="6">(Cười) Nhưng lý do tôi nói về nó ở đây là chúng được thiết kế một cách rất thông minh.</s>
 <s id="7">Chúng được làm từ chất được gọi là vật liệu hút chất lỏng.</s>
 <s id="8">Nó là một chất liệu đặc biệt mà khi bạn đổ nước vào, nó sẽ hút được rất nhiều, có thể gấp nghìn lần thể tích của nó.</s>
 <s id="9">Và đây là một loại polyme công nghiệp vô cùng hữu dụng.</s>
 <s id="10">Nhưng điều nhóm chúng tôi thử làm tại Viện MIT là tìm hiểu liệu chúng ta có thể làm gì đó tương tự cho não người.</s>
 <s id="11">Có thể làm nó lớn hơn, nó đủ lớn để bạn có thể nhìn vào bên trong và thấy tất cả những khối nhỏ xíu, phân tử sinh học, thấy được cấu trúc không gian 3 chiều của chúng, thấy được cấu trúc thực tế của não, liệu bạn có làm được không?</s>
 <s id="12">Nếu chúng ta làm được, có lẽ chúng ta sẽ hiểu tường tận hơn về cách thức tổ chức của não để tiếp cận được suy nghĩ và cảm xúc và hành động và cảm giác.</s>
 <s id="13">Chúng ta thử chỉ ra chính xác những thay đổi xảy ra trong não đã gây ra bệnh tật, những bệnh như Alzheimer, động kinh và Parkinson, đó là những bệnh mà ta có quá ít cách trị liệu, chữa trị, và chúng ta chưa biết nguyên nhân hay nguồn gốc và điều làm cho những bệnh đó xuất hiện.</s>
 <s id="14">Nhóm của chúng tôi tại MIT đang cố gắng có cái nhìn khác về cách khoa học thần kinh được hình thành trên một trăm năm qua,</s>
 <s id="15">Chúng tôi là nhà thiết kế, nhà phát minh,</s>
 <s id="16">Chúng tôi cố gắng tìm ra cách xây dựng công nghệ cho phép chúng ta nhìn vào não và chỉnh sửa.</s>
 <s id="17">Lý do là, não vô cùng, vô cùng phức tạp.</s>
 <s id="18">Vậy chúng ta học được từ thế kỷ đầu của khoa học thần kinh rằng não là một mạng lưới rất phức tạp, được làm từ những tế bào chuyên biệt được gọi là nơ ron với những hình dạng rất phức tạp, và dòng điện chạy qua các nơ ron có hình dạng phức tạp này.</s>
 <s id="19">Hơn nữa, nơ ron được kết nối trong các mạng lưới.</s>
 <s id="20">chúng được nối bởi những đầu nối nhỏ gọi là khớp thần kinh, có trao đổi hóa học và cho phép các nơ ron liên lạc được với nhau.</s>
 <s id="21">Độ đậm đặc của não thật không tin nổi.</s>
 <s id="22">Trong một milimet khối của não, có khoảng 100.000 nơ ron và có thể có 1 tỷ kết nối.</s>
 <s id="23">Nhưng còn hơn nữa.</s>
 <s id="24">Vậy, nếu bạn có thể phóng to một nơ ron, thì đó chỉ là một cách diễn đạt theo nghệ thuật.</s>
 <s id="25">Điều bạn thấy là hàng nghìn, hàng nghìn loại phân tử sinh học, đó là những bộ máy siêu vi được làm theo mô hình 3D phức tạp, và cùng với nhau chúng điều tiết những xung điện, và những trao đổi hóa học để cho phép các nơ ron liên lạc với nhau để tạo ra những thứ như suy nghĩ, cảm xúc và vân vân.</s>
 <s id="26">Bây giờ chúng ta vẫn chưa biết cách thức các nơ ron trong não được sắp xếp để hình thành các mạng lưới, và ta cũng không biết cách các phân tử sinh học được tổ chức bên trong các nơ ron để hình thành các bộ máy có tổ chức và phức tạp.</s>
 <s id="27">Nếu ta thật sự muốn hiểu điều này, ta cần có những công nghệ mới.</s>
 <s id="28">Nhưng nếu ta có thể có được những bản đồ thế này, nếu ta nhìn được tổ chức của phân tử và nơ ron và mạng lưới nơ ron, có thể ta hiểu được cách thức bộ não quản lý thông tin từ những vùng giác quan, kết hợp với xúc giác và cảm giác, và tạo ra các quyết định và hành động của ta.</s>
 <s id="29">Chúng ta có thể chỉ ra hình thức chính xác của các thay đổi phân tử xảy ra trong sự phức tạp của não.</s>
 <s id="30">Mỗi lần ta biết cách những phân tử này thay đổi, thì chúng đã tăng số lượng và thay đổi nguyên mẫu, ta có thể dùng những thay đổi này như là mục tiêu của thuốc chữa mới, cho cách thức mới để phân phối năng lượng trong não để chỉnh lại những thao tác trong não bị sai lệch của bệnh nhân đang chịu những rối loạn não.</s>
 <s id="31">Chúng ta thấy xuất hiện nhiều công nghệ mới ở thế kỷ qua để đương đầu với khó khăn đó.</s>
 <s id="32">Tôi nghĩ tất cả chúng ta đã thấy hình scan của não được chụp bằng máy MRI.</s>
 <s id="33">Đương nhiên, những máy này có lợi thế to lớn là chúng không tác hại đến não, chúng có thể dùng trên đối tượng người sống.</s>
 <s id="34">Nhưng chúng cũng còn rất thô.</s>
 <s id="35">Mỗi vệt mà bạn thấy, nhiều người gọi là những hình khối, có thể chứa hàng triệu nơ ron.</s>
 <s id="36">Vậy nếu nó không đạt được mức độ phân giải ở đó nó có thể xác định được vị trí phân tử đang thay đổi hay những thay đổi trong hệ thống của những mạng lưới này đang đóng góp vào khả năng của chúng ta về nhận thức và sức mạnh con người.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Ở thái cực khác, bạn có kính hiển vi.</s>
  <s id="37.2">Đương nhiên kính hiển vi sẽ dùng ánh sáng để nhìn vào những vật vô cùng nhỏ.</s>
 </p>
 <s id="38">Trong nhiều thế kỷ, chúng được dùng để nhìn những thứ như vi khuẩn.</s>
 <s id="39">Đối với khoa học thần kinh, kính hiển vi là cách khám phá ra nơ ron đầu tiên, cách đây khoảng 130 năm.</s>
 <s id="40">Nhưng về cơ bản, ánh sáng bị hạn chế.</s>
 <s id="41">Chúng ta không thể thấy phân tử dạng đơn lập với một kính hiển vi cũ kỹ.</s>
 <s id="42">Bạn không thể nhìn những kết nối bé xíu này.</s>
 <s id="43">Vậy nếu chúng ta muốn tăng khả năng quan sát bộ não, để tiếp cận được cấu trúc thực địa, chúng ta cần có công nghệ tốt hơn nữa.</s>
 <s id="44">Cách đây vài năm, nhóm của tôi nghĩ: Tại sao chúng ta không làm ngược lại?</s>
 <s id="45">Nếu nó quá rối rắm không thể phóng to bộ não, tại sao chúng ta không làm cho bộ não to lên?</s>
 <s id="46">Ý tưởng đó bắt đầu với 2 sinh viên tốt nghiệp trong nhóm tôi, Fei Chen và Paul Tillberg.</s>
 <s id="47">Bây giờ nhiều sinh viên khác trong nhóm đang tham gia giúp chương trình này.</s>
 <s id="48">Chúng tôi quyết định tìm hiểu liệu có thể dùng chất tổng hợp, như chất trong tã giấy trẻ em, và cài đặt nó trong não.</s>
 <s id="49">Nếu ta có thể làm điều đó chính xác, và bạn thêm nước vào, bạn có thể thổi phình to bộ não lên để ở đó bạn có thể phân biệt những phân tử sinh học với nhau.</s>
 <s id="50">Bạn sẽ thấy những kết nối và có được bản đồ não.</s>
 <s id="51">Điều đó vô cùng khó khăn.</s>
 <s id="52">Chúng tôi mang hình mẫu đến đây.</s>
 <s id="53">Chúng tôi có chất liệu tinh khiết làm tã giấy trẻ em.</s>
 <s id="54">Mua qua mạng thì dễ hơn là tự làm, thực ra thì chất đó có trong những cái tã giấy này.</s>
 <s id="55">Tôi đặt cái muỗng nhỏ ở đây trong chất tổng hợp tinh khiết này.</s>
 <s id="56">Và ở đây chúng ta có nước.</s>
 <s id="57">Điều chúng ta sẽ làm là quan sát xem liệu chiếc muỗng trong chất liệu tã trẻ em có thể tăng kích thước.</s>
 <s id="58">Bạn sẽ thấy nó tăng kích thước khoảng 1000 lần ngay trước mắt bạn.</s>
 <s id="59">Tôi có thể đổ nhiều nước vào, nhưng tôi nghĩ bạn đã thấy rồi đó là một phân tử rất thú vị, và nếu có thể dùng nó đúng đắn, chúng ta có thể phóng to phần bên trong bộ não theo cách mà bạn không thể làm với những công nghệ trong quá khứ.</s>
 <s id="60">Vậy, cần một ít hóa chất.</s>
 <s id="61">Cái gì sẽ xảy ra trong chất tổng hợp làm tã giấy trẻ em?</s>
 <s id="62">Nếu bạn có thể phóng to nó, nó phải giống như cái bạn thấy trên màn hình đây.</s>
 <s id="63">Chất tổng hợp là chuỗi các nguyên tử được xếp dài theo những đường mỏng.</s>
 <s id="64">Những chuỗi này rất nhỏ, khoảng bằng độ rộng của một phân tử sinh học, và những chất tổng hợp này rất đậm đặc.</s>
 <s id="65">Chúng cách xa nhau bằng kích thước của một phân tử sinh học.</s>
 <s id="66">Thật tuyệt vời vì chúng ta có thể di chuyển mọi thứ riêng biệt trong bộ não.</s>
 <s id="67">Nếu ta thêm nước vào, điều xảy ra là chất có thể phồng lên này sẽ hút nước, chuỗi polymer sẽ di chuyển riêng biệt giữa chúng, và toàn bộ chất này sẽ phồng to lên.</s>
 <s id="68">Và bởi vì những chuỗi này quá nhỏ và cách nhau chỉ bằng một phân tử sinh học, nên chúng ta có thể đưa vào não và làm cho nó đủ lớn để xem.</s>
 <s id="69">Thậy là bí ẩn, rồi sau đó: Làm sao để tạo những chuỗi polymer trong não khi chúng ta cũng có thể di chuyển các phân tử sinh học riêng biệt?</s>
 <s id="70">Nếu chúng ta có thể làm điều đó, chúng ta có thể có được bản đồ thực địa của não.</s>
 <s id="71">Chúng ta có thể nhìn rõ cả hệ thống trong não.</s>
 <s id="72">Chúng ta có thể nhìn vào trong và thấy những phân tử trong đó.</s>
 <s id="73">Để minh họa, chúng tôi làm vài đoạn hoạt hình, theo cách vẽ không gian 3 chiều, chúng tôi nhìn thấy cái mà các phân tử sinh học thể hiện và cách mà chúng ta tách chúng ra.</s>
 <s id="74">Bước 1: điều mà ta cần làm trước hết là gắng mỗi phân tử sinh học, chúng có màu vàng ở đây, với 1 cái định vị, một cái móc kết nối.</s>
 <s id="75">Chúng ta cần kéo những phân tử của não rời nhau ra, và để làm điều đó, chúng ta cần có một cái tay cầm nhỏ cho phép những phân tử polymer này kết với chúng và cho phép dùng lực kéo của chúng.</s>
 <s id="76">Bây giờ, nếu bạn chỉ lấy chất tổng hợp trong tã giấy và đưa vào trong não, đương nhiên, nó sẽ ở trên.</s>
 <s id="77">Vậy chúng ta cần tìm ra một cách để đưa các phân tử polymer vào trong.</s>
 <s id="78">Và đây là nơi chúng ta gặp may.</s>
 <s id="79">Hóa ra, bạn có thể làm được những khối, được gọi là phân tử đơn hợp, và nếu bạn cho chúng vào não và kích hoạt các phản ứng hóa học, bạn có thể làm cho chúng hình thành những chuỗi dài này, ngay trong mô não.</s>
 <s id="80">Chúng sẽ uốn quanh những phân tử sinh học và xen giữa chúng, hình thành những mạng lưới phức tạp này cho phép bạn kéo những phân tử ra xa nhau.</s>
 <s id="81">Một khi mỗi tay cầm nhỏ này được cuốn xung quanh, chất polimer sẽ nối tay cầm, và đó là cái ta cần để kéo các phân tử rời nhau ra.</s>
 <s id="82">Đây là giây phút chờ đợi.</s>
 <s id="83">Chúng ta cần phân tích mẫu này với một chất hóa học để kéo giãn tất cả những phân tử ra khỏi nhau, và khi chúng ta thêm nước vào, chất có thể phồng lên này sẽ hút nước, chuỗi polymer sẽ căng ra, nhưng các phân tử sinh học sẽ tách ra xa nhau.</s>
 <s id="84">Và rất giống với hình vẽ trên quả bong bóng, rồi bạn thổi bong bóng đó lớn lên, hình vẽ đó cũng giống như vậy, các phân tử của mực vẽ đã tách xa nhau.</s>
 <s id="85">Đó là điều chúng tôi đã có thể làm bây giờ, nhưng trong không gian 3 chiều.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Còn cái này nữa.</s>
  <s id="86.2">Như bạn thấy đấy,</s>
 </p>
 <s id="87">chúng tôi đã dùng màu đánh dấu tất cả những phân tử sinh học thành màu nâu.</s>
 <s id="88">Đó là bởi vì chúng giống nhau.</s>
 <s id="89">Phân tử sinh học được làm từ những nguyên tử giống nhau, nhưng theo trật tự khác nhau.</s>
 <s id="90">Vậy chúng ta cần một thứ sau cùng để có thể nhìn thấy chúng.</s>
 <s id="91">Chúng tôi phải mang đánh dấu chúng, với thuốc nhuộm sáng để phân biệt.</s>
 <s id="92">Vậy một loại phân tử sinh học có thể có màu xanh.</s>
 <s id="93">Một loại phân tử sinh học khác có màu đỏ.</s>
 <s id="94">Và cứ thế tiếp tục.</s>
 <s id="95">Đó là bước cuối.</s>
 <s id="96">Bây giờ chúng ta dường như có thể nhìn một bộ não và nhìn từng phân tử riêng biệt, vì chúng ta đã đẩy chúng ra xa nhau đủ để chúng ta có thể phân biệt chúng.</s>
 <s id="97">Vậy hy vọng ở đây là ta có thể làm cái không thấy thành cái thấy được.</s>
 <s id="98">Chúng ta có thể biến đổi những thứ nhỏ và không rõ và làm chúng phình to ra cho tới khi chúng trở thành những điểm chứa thông tin về sự sống.</s>
 <s id="99">Đây là một video giống như vậy.</s>
 <s id="100">Chúng ta có ở đây một não nhỏ trong một cái đĩa -- đó là một mẩu của nhỏ của não.</s>
 <s id="101">Chúng ta cho polymer vào, và chúng ta thêm nước vào.</s>
 <s id="102">Điều bạn sẽ thấy là, ngay trước mắt bạn -- video này được tăng tốc khoảng 60 lần -- miếng mô não này đang lớn dần lên.</s>
 <s id="103">Nó có thể tăng độ lớn lên 100 lần hay còn nhiều hơn nữa.</s>
 <s id="104">Và phần hay nhất là, vì những phân tử polymer rất nhỏ, chúng ta đang tách những phân tử sinh học ra.</s>
 <s id="105">Đó là một sự dàn trải trơn tru.</s>
 <s id="106">Chúng ta không làm biến dạng thông tin.</s>
 <s id="107">Chúng ta chỉ làm cho chúng trở nên dễ quan sát mà thôi.</s>
 <s id="108">Vậy chúng ta có thể lấy được mạch điện trong não -- đây là một mẩu của não ví dụ có chứa trong đó trí nhớ -- và chúng ta phóng to lên.</s>
 <s id="109">Chúng ta có thể bắt đầu thấy cách các mạch điện hình thành.</s>
 <s id="110">Có thể ngày nào đó chúng ta sẽ đọc được trí nhớ.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Có thể chúng ta sẽ thấy được cách hình thành các mạch điện để tạo ra được cảm xúc, cách tổ chức mạng lưới não để làm cho chúng ta trở thành chính chúng ta.</s>
  <s id="111.2">Và đương nhiên, hy vọng chúng ta có thể thấy rõ</s>
 </p>
 <s id="112">các vấn đề trong não ở mức độ phân tử.</s>
 <s id="113">Sẽ thế nào nếu chúng ta có thể nhìn vào phân tử trong não và chỉ ra đây là 17 phân tử bị biến thái trong mô não đang bị động kinh hay bị thay đổi do bệnh Parkinson hoặc bị bệnh gì khác?</s>
 <s id="114">Nếu chúng ta có được danh sách tổng hợp của những trục trặc, chúng trở thành mục tiêu chữa trị của chúng ta.</s>
 <s id="115">Ta có thể tìm ra thuốc kết nối những thứ này.</s>
 <s id="116">Ta có thể nhắm đến năng lượng cho những phần khác nhau của não để có thể giúp mọi người bệnh Parkinson hay động kinh hay những điều kiện khác đang ảnh hưởng đến hàng tỷ người trên thế giới.</s>
 <s id="117">Bây giờ, điều thú vị sắp xảy ra.</s>
 <s id="118">Hóa ra trong ngành y sinh học, có những vấn đề khác mà sự phồng to lên có thể giải quyết được.</s>
 <s id="119">Đây là một mẩu sinh thiết từ bệnh nhân ung thư vú.</s>
 <s id="120">Hóa ra nếu bạn nhìn bệnh ung thư, nếu bạn nhìn hệ thống miễn dịch, nếu bạn nhìn sự lão hóa nếu bạn nhìn sự phát triển -- tất cả những quá trình này đều liên quan đến những hệ thống sinh học ở quy mô lớn.</s>
 <s id="121">Nhưng đương nhiên, vấn đề bắt đầu từ những phân tử nano nhỏ bé này, đó là những bộ máy làm cho các tế bào và cơ quan trong cơ thể ta hoạt động.</s>
 <s id="122">Vậy điều chúng ta đang cố gắng làm là tìm hiểu liệu ta có thể dùng công nghệ này để vẽ bản đồ về thành phần cơ bản của sự sống trong sự đa dạng rộng lớn của các dạng bệnh tật.</s>
 <s id="123">Ta có thể chỉ ra những thay đổi trong một khối u mà ta có thể theo dõi một cách thông minh và dùng những loại thuốc có thể diệt chính xác những tế bào mà ta muốn không?</s>
 <s id="124">Như các bạn biết đấy, nhiều loại thuốc có nguy cơ tác hại rất cao.</s>
 <s id="125">Đôi khi, đó chỉ là những phỏng đoán.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Tôi hy vọng chúng ta có thể biến một cú phóng đầy rủi ro thành một hành động an toàn.</s>
  <s id="126.2">Nếu bạn nghĩ về vụ phóng phi thuyền lên mặt trăng,</s>
 </p>
 <s id="127">ở đó họ đã đáp xuống mặt trăng, vì nó được thực hiện trên nền tảng khoa học vững chắc.</s>
 <s id="128">Chúng ta hiểu lực hấp dẫn; chúng ta hiểu khí động học.</s>
 <s id="129">Chúng ta biết cách chế tạo tên lửa.</s>
 <s id="130">Những nguy hiểm trong khoa học đã được kiểm soát.</s>
 <s id="131">Cũng phải kể đến những thành công ngành kỹ thuật.</s>
 <s id="132">Nhưng trong y khoa, chúng ta không có những luật cần thiết.</s>
 <s id="133">Chúng ta có tất cả các luật tương tự như luật hấp dẫn, như khí động học chưa?</s>
 <s id="134">Tôi nghĩ với công nghệ như tôi đang nói đến hôm nay, thật sự chúng ta có thể làm được những việc này.</s>
 <s id="135">Chúng ta có thể vẽ bản đồ những phần tử cấu tạo nên hệ thống cơ thể sống, và tìm ra cách chữa trị bệnh tật làm ta đau khổ.</s>
 <s id="136">Bạn biết không, vợ tôi và tôi có 2 đứa trẻ, hy vọng một đứa sẽ làm kỹ sư sinh học để làm cho cuộc sống tốt hơn là so với cuộc sống hiện tại của chúng tôi.</s>
 <s id="137">Tôi hy vọng nếu chúng tôi có thể biến sinh học và y khoa từ những thử nghiệm có nhiều rủi ro thành những cơ hội và may mắn, và biến chúng thành những thành công nhờ vào kỹ năng và sự làm việc chăm chỉ, và thế giới sẽ tiến bộ vượt bậc.</s>
 <s id="138">Cảm ơn nhiều.</s>
 <s id="139">(Vỗ tay)</s>
</text>
