<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có lẽ bạn biết rằng tất cả mọi vật được tạo thành từ các nguyên tử và một nguyên tử là một hạt thực sự, thực sự, thực sự, thực sự nhỏ bé.</s>
 <s id="2">Mỗi nguyên tử đều có một lõi, được làm từ ít nhất một hạt được tích điện dương được gọi là proton, và trong phần lớn các trường hợp, một số hạt trung hoà được gọi là neutron.</s>
 <s id="3">Lõi đó được bao quanh bởi các hạt được tích điện âm được gọi là electron.</s>
 <s id="4">Bản sắc của một nguyên tử được xác định chỉ bởi số lượng proton trong hạt nhân của nó.</s>
 <s id="5">Hidro là hidro bởi vì nó chỉ có 1 proton, cacbon là cacbon vì nó có 6, vàng là vàng vì nó có 79, và vân vân.</s>
 <s id="6">Thoả mãn trong một dòng suy nghĩ tạm thời.</s>
 <s id="7">Làm thế nào để ta biết về cấu trúc nguyên tử?</s>
 <s id="8">Chúng ta không thể thấy proton, neutron, hoặc electron.</s>
 <s id="9">Vì vậy, chúng ta làm một loạt các thí nghiệm và phát triển 1 mô hình cho những gì chúng ta nghĩ là có.</s>
 <s id="10">Rồi chúng ta làm thêm các thí nghiệm và để xem chúng có đồng ý với mô hình.</s>
 <s id="11">Nếu có, thật tuyệt.</s>
 <s id="12">Nếu không, có lẽ nên làm một mô hình mới.</s>
 <s id="13">Chúng ta đã có rất nhiều mô hình nguyên tử khác nhau từ Democritus ở năm 400 trước công nguyên, và gần như chắc chắn sẽ có nhiều hơn xuất hiện.</s>
 <s id="14">Được rồi, dòng suy nghĩ đã qua.</s>
 <s id="15">Các lõi của nguyên tử có khuynh hướng dính với nhau, nhưng các electron tự do di chuyển, và đây là lí do tại sao các nhà hoá học yêu các electron.</s>
 <s id="16">Nếu ta có thể cưới chúng, chúng ta có lẽ sẽ làm.</s>
 <s id="17">Nhưng các electron thì siêu lạ</s>
 <s id="18">Chúng có vẻ cư xử như các hạt, giống những trái bóng chày nhỏ, hoặc như các cơn sóng, như sóng nước, phụ thuộc vào các thí nghiệm mà ta tiến hành.</s>
 <s id="19">1 trong những điều kì lạ nhất về electron là ta không thể nói chính xác chúng ở đâu.</s>
 <s id="20">Nó không phải do ta không có thiết bị, sự không chắc chắn này là một phần của mô hình của chúng ta về các electron.</s>
 <s id="21">Vì vậy, chúng ta không thể xác định được chúng, tốt.</s>
 <s id="22">Nhưng ta có thể nói có 1 khả năng chắc chắn về việc tìm thấy 1 electron trong 1 không gian xung quanh nhân.</s>
 <s id="23">Và điều đó có nghĩa rằng chúng ta có thể hỏi câu hỏi sau: Nếu ta vẽ một hình quanh nhân như vậy ta sẽ chắc chắn 95% tìm thấy một electron trong hình đó, nó sẽ trông như thế nào?</s>
 <s id="24">Dưới đây là một vài trong số các hình dạng này.</s>
 <s id="25">Các nhà hoá học gọi chúng là các orbitals, và mỗi orbital trông thế nào, giữa các thứ khác, phụ thuộc vào bao nhiêu năng lượng mà nó có.</s>
 <s id="26">Orbital càng có nhiều năng lượng phần lớn mật độ của nó thì xa hơn từ hạt nhân.</s>
 <s id="27">Nhân tiện, tại sao ta chọn 95% mà không là 100%?</s>
 <s id="28">Đó là điều không minh bạch khác của mô hình electron.</s>
 <s id="29">Qua một khoảng cách nhất định từ hạt nhân, khả năng tìm thấy 1 electron bắt đầu giảm nhiều hoặc ít hơn theo cấp số nhân, có nghĩa là trong khi nó tiến đến 0, nó sẽ không bao giờ thực sự chạm đến 0.</s>
 <s id="30">Vậy, trong mỗi nguyên tử, có một số nhỏ, nhưng không phải 0, xác suất trong một khoảng thời gian rất, rất ngắn, một trong các electron của nó thì ở đầu kia của vũ trụ được biết đến.</s>
 <s id="31">Nhưng phần lớn các electron ở gần nhân của chúng như các đám mây dày đặc điện tích âm thay đổi và di chuyển với thời gian.</s>
 <s id="32">Làm thế nào các electron từ 1 nguyên tử tương tác với các electron của nguyên tử khác xác định hầu hết mọi thứ.</s>
 <s id="33">Các nguyên tử có thể bỏ các electron của chúng, từ bỏ chúng cho các nguyên tử khác, hoặc chúng có thể chia sẻ electron.</s>
 <s id="34">Và cơ năng của mạng lưới này là cái làm hoá học thú vị.</s>
 <s id="35">Từ các đá cũ đơn giản đến vẻ đẹp phúc tạp của sự sống, bản chất của tất cả những gì ta thấy, nghe, nếm, ngửi, chạm, và thậm chí cảm giác được xác định ở mức độ nguyên tử.</s>
</text>
