<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Các hang động luôn có một lối mờ tối trong núi đá vôi thu hút bạn vào.</s>
 <s id="2">Khi bước qua ranh giới giữa ánh sáng và bóng tối, bạn sẽ bước vào một thế giới bí mật -- nơi của bóng tối, mùi hơi đất, sự yên tĩnh</s>
 <s id="3">Từ xưa ở châu Âu, người cổ đại từng khám phá thế giới này</s>
 <s id="4">Như để minh chứng, họ đã để lại những bức điêu khắc lẫn những bức vẽ kỳ bí, như bức vẽ về con người, các hình tam giác và đường ziczac ở Ojo Guareña, Spain.</s>
 <s id="5">Giờ thì bạn đang chung đường với những danh họa thời kì đầu</s>
 <s id="6">Và trong thế giới kì lạ này, nơi thuộc về thế giới bên kia, bạn có thể tưởng tượng rằng bạn đang nghe thấy tiếng đôi giày da bước nhẹ trên mặt đất mềm hoặc rằng bạn nhìn thấy ánh đuốc lập lòe phía trước khúc quanh</s>
 <s id="7">Khi tôi ở trong hang, tôi thường tự hỏi điều gì khiến họ vào sâu như vậy bất chấp nguy hiểm lối đi hẹp chỉ để lưu lại dấu vết</s>
 <s id="8">Trong clip này, đây là một nửa km, khoảng 1/3 dặm dưới mặt đất, trong một hang ở Cudon, Tây Ban Nha, chúng tôi đã tìm thấy nhiều bức vẽ màu đỏ trên trần hang phần mà trước đây chưa được thăm dò.</s>
 <s id="9">chúng tôi phải trườn kiểu quân đội cuối cùng đến một điểm thấp nhất của trần hang nơi mà chồng tôi và Dylan, một nhíêp ảnh gia của dự án không thể nào điều chỉnh camera để quay thêm nữa.</s>
 <s id="10">Khi anh ấy quay phim tôi, chỉ với ngọn đèn tôi lần theo dấu của bức vẽ màu đỏ và một điểm sáng của máy quay thứ chúng tôi giữ khi gặp trường hợp đặc biệt</s>
 <s id="11">Nửa km dưới mặt đất.</s>
 <s id="12">Thật không thể đùa</s>
 <s id="13">Người ta đang làm gì dưới đó với một cây đuốc hay một cái đèn đá?</s>
 <s id="14">(cười)</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Ý tôi là, tôi nó đúng?</s>
  <s id="15.2">Nhưng mà bạn biết đấy,</s>
 </p>
 <s id="16">Đây là câu hỏi tôi đang giải đáp trong nghiên cứu của mình.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tôi nghiên cứu một số nghệ thuật cổ trên thế giới.</s>
  <s id="17.2">Nó được tạo ra bởi những họa sĩ đầu tiên của châu Âu,</s>
 </p>
 <s id="18">khoảng 10,000 40,000 năm Và vấn đề là,, tôi nghiên cứu không vì nó đẹp</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">mặc dù chúng thật sự như vậy.</s>
  <s id="19.2">Nhưng điều khiến tôi thấy thú vị đó là sự phát triển của tư duy hiện đại, tiến hóa của óc sáng tạo, trí tưởngtượng, suy nghĩ trừu tượng.</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">về ý nghĩa của loài người.</s>
  <s id="20.2">Trong khi tất cả loài vật giao tiếp bằng cách này hay cách khác,</s>
 </p>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">chỉ loài người đưa giao tiếp lên một cấp độ khác.</s>
  <s id="21.2">Tham vọng, khả năng chia sẻ, và cộng tác của chúng ta</s>
 </p>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">đã là một phần to lớn trong sự thành công của chúng ta.</s>
  <s id="22.2">Thế giới hiện đại của chúng ta dựa trên hệ thống chia sẻ thông tin toàn cầu phần lớn là do khả năng giao tiếp của chúng ta tạo nên</s>
 </p>
 <s id="23">sử dụng đồ họa hoặc văn bản mặc dù, chúng ta vẫn đang xây dựng trên những thành tựu trí óc mà đã có trước chúng ta từ rất lâu</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">nó dễ quên rằng những khả năng này chưa hề tồn tại.</s>
  <s id="24.2">Đó là một trong những điều làm tôi hứng thú</s>
 </p>
 <s id="25">khi nghiên cứu kỹ về lịch sử của chúng ta</s>
 <s id="26">Những người không kế thừa được gì từ thế hệ trước.</s>
 <s id="27">Chính họ đã là những điều đó Con số đáng ngạc nhiên về các phát minh quan trọng đến từ thời xa xưa,</s>
 <s id="28">Điều tôi muốn nói hôm nay là phát minh về giao tiếp đồ họa Có 3 dạng giao tiếp chính, Nói, cử chỉ-giống như ngôn ngữ kí hiệu,</s>
 <s id="29">và truyền thông đồ họa</s>
 <s id="30">Lời nói và cử chỉ là do tạo hóa</s>
 <s id="31">Nó yêu cầu sự kết nối gần để thông tin được gửi và nhận.</s>
 <s id="32">Và sau đó thì chúng qua đi mãi mãi.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Ngược lại, giao tiếp đồ họa, tách riêng với mối quan hệ đó.</s>
  <s id="33.2">Ngay từ đầu nó đã trở nên có khả năng để truyền đạt và lưu giữ thông tin</s>
 </p>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">vượt khỏi thời khắc không gian, thời gian.</s>
  <s id="34.2">Châu Âu là một trong những nơi đầu tiên chúng tôi nhìn thấy những hình vẽ thường xuyên xuất hiện</s>
 </p>
 <s id="35">trong hang động, vỏ đá và cả ở những nơi lộ thiên.</s>
 <s id="36">Nhưng đây không phải là châu Âu mà chúng ta biết hôm nay đây là thế giới bị thống trị bởi những khối băng cao từ 3 đến 4 km,</s>
 <s id="37">cuốn đi các đồng cỏ và lãnh nguyên băng giá</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Đây là kỉ băng hà.</s>
  <s id="38.2">Khoảng cuối thế kỉ trước, hơn 350 mặt đá nghệ thuật thời kỉ băng hà đã được tìm thấy qua các lục địa, được trang trí bởi hình thù động vật biểu tượng và con người từng thời kỳ,</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">giống những hình được khắc ở Grotta dell'Addaura ,Sicily.</s>
  <s id="39.2">Chúng cung cấp cho chúng ta một cái nhìn hiếm hoi</s>
 </p>
 <s id="40">về thế giới sáng tạo và tưởng tượng của những họa sĩ đầu tiên Từ những khám phá của họ, Động vật là đề tài nghiên cứu chính như ngựa đen của Cullalvera, Tây Ban Nha</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">hay con bò rừng màu tím tuyệt vời này từ La Pasiega.</s>
  <s id="41.2">Nhưng với tôi đó là những hình trừu tượng như kí hiệu hình học,</s>
 </p>
 <s id="42">điều khiến tôi nghiên cứu nghệ thuật Điều thú vị ở hầu hết các mặt đá</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">là kí hiệu hình học chiếm nhiều hơn hình động vật và con người.</s>
  <s id="43.2">Nhưng khi tôi bắt đầu trên lĩnh vực này vào năm 2007, không một danh sách nào cho biết có bao nhiêu hình vẽ và cũng không có ý nghĩa nào rõ ràng</s>
 </p>
 <s id="44">hay một bằng chứng nào cho thấy chúng đã xuất hiện cùng lúc. trước khi đi vào vấn đề, bước đầu tiên là tôi sưu tập dữ liệu</s>
 <s id="45">các kí hiệu hình học từ các mặt đá. khó khăn là khi tài liệu về các mặt đá được cung cấp luôn có những mặt chứa nhiều hình vẽ động vật, chúng chiếm một số lượng lớn, không rõ nguồn gốc</s>
 <s id="46">không có nhiều sự mô tả hay chi tiết</s>
 <s id="47">Một trong số chúng đã không được biết đến hơn nửa thế kỉ.</s>
 <s id="48">Đây là mục tiêu nghiên cứu của tôi Trong khoảng thời gian hai năm tôi và chồng tôi, Dylan đã dành ra hơn 300h dưới lòng đất, trèo, bò và trườn khoảng 52 mặt</s>
 <s id="49">ở Pháp, Tây Ban Nha Bồ Đào Nha và Sicily</s>
 <s id="50">Và thật sự rất xứng đáng.</s>
 <s id="51">Chúng tôi đã tìm ra nhiều kí hiệu hình học mới trên khoảng 75% mặt đá Đây là sự chính xác mà chúng tôi đang cần</s>
 <s id="52">nếu muốn trả lời những câu hỏi lớn kia.</s>
 <s id="53">Hãy bắt đầu trả lời chúng.</s>
 <s id="54">Trừ những cái không liên quan chỉ có 32 kí hiệu hình học Chỉ 32 kí hiệu</s>
 <s id="55">trải qua 30,000 năm và rải khắp châu Âu,</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Đó là một con số khá nhỏ.</s>
  <s id="56.2">Nếu đây là những nét chữ, sự trang trí ngẫu nhiên chúng tôi mong được thấy nhiều những biến thể, nhưng chúng lại là những kí hiệu giống nhau</s>
 </p>
 <s id="57">lặp lại cả về thời gian lẫn không gian Một vài kí hiệu rời ra trước khi thực sự biến mất</s>
 <s id="58">trong khi những kí hiệu khác là các phát minh sau Khoảng 65% các kí hiệu này được dùng hầu như trong thời gian trước như đường kẻ, hình chữ nhật, tam giác trái xoan và hình tròn chúng ta có thể thấy trên màn hình đây từ thời cổ đại</s>
 <s id="59">ở độ cao 10000 năm của dãy núi Pyrenees những kí hiệu nối nhau cả hàng ngàn ki lô met những kí hiệu khác chỉ giới hạn trong vài khuôn mẫu một số thì giới hạn trong vùng lẻ như ta thấy ở đây các hình tam giác bị chia ra nó chỉ được tìm thấy ở phía bắc Tây Ban Nha và một số nhà nghiên cứu đã suy đoán</s>
 <s id="60">có thể là vài loại ký hiệu của gia đình hoặc bộ tộc Trên một mặt ghi chú, có sự giống nhau đến ngạc nhiên của nghệ thuật đá thời xưa</s>
 <s id="61">trên tất cả các nước từ Pháp, Tây Ban Nha đến In-đô và Úc nhiều kí hiệu giống nhau xuất hiện ở những nơi bao la như thế đặc biệt trong khoảng 30,000 đến 40,000 năm, nó bắt đầu có vẻ gia tăng</s>
 <s id="62">phát minh này đã vạch ra điểm gốc chung ở Châu Phi</s>
 <s id="63">tôi e rằng nó là chủ đề trong tương lai</s>
 <s id="64">trở lại với vấn đề không có nghi ngờ gì về ý nghĩa của những ký hiệu này với người tạo ra nó như những bức trạm nổi 25,000 năm của La Roque de Venasque nước Pháp này</s>
 <s id="65">chúng ta có thể không hiểu chúng nghĩa gì nhưng người trong thời đó chắc chắn hiểu.</s>
 <s id="66">Việc lặp lại của những ký hiệu giống nhau và tại nhiều nơi, lâu dần cho chúng ta biết rằng các họa sĩ đã tạo nên những lựa chọn có chủ ý</s>
 <s id="67">nếu chúng ta nói đến những mẫu hình học, với những ý nghĩa đặc trưng, phù hợp với văn hóa và đã được thỏa hiệp, hơn là chúng ta nhìn nhận rất tốt về một trong những hệ thống cổ nhất của giao tiếp tạo hình trên thế giới.</s>
 <s id="68">tôi vẫn chưa nói đến chữ viết.</s>
 <s id="69">về mặt này thì vẫn chư có đủ các ký tự để miêu tả hết những từ ngữ có trong ngôn ngữ nói, một vật mà là điều kiện cần thiết cho toàn hệ thống chữ viết</s>
 <s id="70">và ta không thấy các dấu hiệu lặp lại thường xuyên để đưa ra giả thuyết chúng là một mảng của bảng chữ cái.</s>
 <s id="71">Nhưng điều chúng tôi nghiên cứu là điều chỉ xảy ra một lần. như bức pano ở La Pasiege Tây Ban Nha này được biết như là "bảng khắc" với sự đối xứng phía bên trái, những sự trình bày cách điệu của đôi bàn tay ở giữa, và trông giống hình ngoặc vuông bên phía tay phải</s>
 <s id="72">Những hệ thống cổ nhất của giao tiếp tạo hình trên thế giới chữ nêm người Xu me, tượng hình của Ai Cập chữ in của người Trung Hoa cổ tất cả hiện ra khoảng 4 và 5 ngàn năm về trước mỗi loại tồn tại trong hệ thống cổ đầu tiên đã tạo nên các loại dấu, và các lối chữ hình vẻ, thời mà ngữ nghĩa và hình ảnh tương đồng nhau.</s>
 <s id="73">Như một bức vẽ về con chim thì thực sự miêu tả về lòai vật.</s>
 <s id="74">sau đó chúng ta thấy những lối chữ hình vẽ đã được cách điệu hơn, cho đến khi tất cả các ký tự đều không thể nhận ra chúng ta cũng bắt đầu nhận ra nhiều biểu tượng đã được tạo ra đễ diễn tả tất cả những từ bị bỏ sót trong ngôn ngữ như là đại từ, trạng ngữ và tính từ.</s>
 <s id="75">Để biết tất cả những thứ đó, không chắc chắn rằng các ký hiệu hình học đến từ Châu Âu cổ đại thực sự là các chữ viết trừu tượng.</s>
 <s id="76">Mà là, điều đó giống như cái họa sĩ cổ đang tạo ra các dấu đếm, như là những đường kẻ dọc của Riparo di Za MInic ở Sicily này, khi tạo ra các tượng trưng được cách điệu hóa những vật từ thế giới xung quanh họ.</s>
 <s id="77">có thể là các ký hiệu của vũ khí hay nhà cửa?</s>
 <s id="78">hoặc và các vật thể trên trời như là các chòm sao?</s>
 <s id="79">thậm chí là các con sông, ngọn núi, rừng cây hay là cảnh đẹp, có thể là hình lông chim màu đen được bao quanh bởi những hình chuông lạ này đến từ vùng EI Castillo ở Tây Ban Nha</s>
 <s id="80">thuật ngữ penniform có nghĩa"dáng lông vũ" trong tiếng Latin, nhưng nó thật sự là sự miêu tả về thực vật hoặc là cái cây?</s>
 <s id="81">một số nhà nghiên cứu đã đặt ra một vài câu hỏi về những ký tự chắn chắn ở những vùng đặc trưng, nhưng tôi tin đã tới lúc để thăm dò lại toàn bộ kiểu ký tự này.</s>
 <s id="82">Dĩ nhiên, sự châm biếm về loại đó là đã phân loại những ký hiệu đó thành những phạm trù đơn lẻ, tôi có cảm giác rằng bước tiếp theo là phân chia nó thành những mảng nhỏ như những loại khác nhau của hình tượng được nhận định và chia ra.</s>
 <s id="83">Đừng hiểu lầm ý của tôi, Sự sáng tạo gần đây của chữ viết là một kỳ công ấn tượng trong chính điều kiện của nó.</s>
 <s id="84">Nhưng điều quan trọng cần nhớ là hệ thống chữ viết trước đây không phải đến từ chân không.</s>
 <s id="85">Và thậm chí là 5,000 năm về trước con người đã xây dựng nhứng thứ cổ hơn thế nữa, với nguồn gốc của nó trải dài lên cả 10 ngàn năm đến những ký hiệu hình học của thời Châu Âu cổ đại và xa hơn thế đến những điểm, vực thẳm trong lịch sử chung của chúng ta, khi một người nào đó có ý nghĩ đầu tiên tạo ra dấu đồ thị và thay đổi vĩnh viễn về bản chất cách chúng ta giao tiếp.</s>
 <s id="86">Cảm ơn.</s>
 <s id="87">(vỗ tay)</s>
</text>
