<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 2008, các nhà khảo cổ học đã khai quật hai bộ xương 9.000 năm tuổi.</s>
 <s id="2">Không ai biết thứ gì đã giết chết họ, nhưng ta biết rằng xương của họ bị nhiễm những vi khuẩn rất quen thuộc.</s>
 <s id="3">Người Hy Lạp cổ đã biết những triệu chứng bệnh này và gọi nó là phthisis, người Inca gọi nó là chaky oncay; và người Anh gọi nó là tuberculosis.</s>
 <s id="4">Ngày nay, tuberculosis, hay bệnh lao, vẫn là một trong những kẻ giết người nguy hiểm nhất thế giới, gây nên nhiều cái chết hơn cả sốt rét hay thậm chí là HIV AIDS.</s>
 <s id="5">Vậy thực tế, bệnh này là gì và làm thế nào mầm bệnh lại tồn tại lâu đến thế?</s>
 <s id="6">Thông thường, vi khuẩn lao tồn tại trong không khí.</s>
 <s id="7">Chúng di chuyển qua đường hô hấp và làm nhiễm trùng phổi.</s>
 <s id="8">Những tế bào miễn dịch gọi là đại thực bào di chuyển đến nơi nhiễm trùng để tiêu diệt những vi khuẩn xâm nhập.</s>
 <s id="9">Trong nhiều trường hợp, phản ứng này đủ để loại bỏ chúng.</s>
 <s id="10">Nhưng với một vài người - như những người bị suy giảm chức năng do HIV hay béo phì và có thai, hệ thống miễn dịch sẽ không đủ mạnh để tiêu diệt kẻ xâm nhập.</s>
 <s id="11">Trong trường hợp này, vi khuẩn lao sẽ sinh sản trong đại thực bào, và tạo nên những tế bào bao quanh mô phổi.</s>
 <s id="12">Càng nhiều tế bào bị lây nhiễm, vi khuẩn càng tạo ra enzym phá huỷ những mô bị nhiễm trùng, gây nên những cơn tức ngực, và hiện tượng ho ra máu.</s>
 <s id="13">Những tổn hại trong phổi dẫn đến thiếu oxy.</s>
 <s id="14">Điều này làm thay đổi nội tiết tố - bao gồm sự chán ăn và giảm sản sinh sắt.</s>
 <s id="15">Từ đây, vi khuẩn có thể lan đến hệ thống xương, gây đau lưng và di chuyển khó khăn; gây nên những cơn đau trong bụng ở thận và ruột; gây ảnh hưởng đến não, đau đầu, thậm chí, gây mất khả năng nhận thức.</s>
 <s id="16">Những triệu chứng sau đây là điển hình của vi khuẩn bệnh lao: Sụt cân, ho dữ dội và ho ra máu, làn da xám xịt thiếu sức sống.</s>
 <s id="17">Những dấu hiệu bên ngoài này khiến bệnh lao được gọi là "Xác Chết Trắng" dưới thời Victoria ở nước Anh.</s>
 <s id="18">Trong thời kỳ này, bệnh lao được xem là dịch bệnh "lãng mạn", vì nó ảnh hưởng tới những họa sĩ và nhà thơ nghèo - những người có hệ thống miễn dịch yếu.</s>
 <s id="19">Biểu hiện bên ngoài của bệnh lao còn gây nên những giả tưởng về ma cà rồng.</s>
 <s id="20">Dù ít được quan tâm về mặt khoa học, bệnh lao, thời kỳ này, vẫn có những bước tiến đầu tiên trong việc điều trị.</s>
 <s id="21">Năm 1882, nhà vật lý học người Đức Robert Koch đã nghiên cứu được nguồn gốc của vi khuẩn bệnh lao.</s>
 <s id="22">13 năm sau, nhà vật lý học Wilhelm Roentgen khám phá ra tia X, giúp các bác sĩ chẩn đoán và theo dõi sự phát triển của vi khuẩn trong cơ thể người.</s>
 <s id="23">Những kỹ thuật này đã giúp những nhà nghiên cứu phát triển một loại vắc-xin hiệu quả, đầu tiên là cho đậu mùa, và vào năm 1921, các nhà khoa học đã phát triển vắc-xin BCG để trị lao.</s>
 <s id="24">Những thành tựu này đặt nền móng cho mảng thuốc kháng sinh - mà hiện nay là phương pháp điều trị lao hiệu quả nhất.</s>
 <s id="25">Nhưng, kháng sinh không giải quyết được vấn đề lớn nhất trong chẩn đoán: khoảng 90% người mắc bệnh lao không cho thấy bất kỳ dấu hiệu nào.</s>
 <s id="26">Trong quá trình lây nhiễm ngầm này, vi khuẩn lao có thể ngủ đông, và chỉ hoạt động khi hệ thống miễn dịch trở nên quá yếu.</s>
 <s id="27">Điều này khiến bệnh lao rất khó thể chẩn đoán.</s>
 <s id="28">Kể cả khi được chẩn đoán chính xác, những phương pháp điều trị truyền thống có thể kéo dài tới chín tháng, đòi hỏi rất nhiều thuốc và có nguy cơ gây tác dụng phụ rất cao,</s>
 <s id="29">khiến quá trình điều trị tổng thể trở nên khó khăn, và những liệu trình đơn lẻ dễ khiến khuẩn lao trở nên kháng thuốc.</s>
 <s id="30">Ngày nay, bệnh lao vẫn đang hoành hành ở 30 quốc gia, vốn phải đối mặt với nhiều khủng hoảng về sức khỏe khác, khiến tình trạng trở nên trầm trọng và ngày càng nhiều trường hợp ẩn bệnh.</s>
 <s id="31">Tệ hơn, một số nước có thể gặp khó khăn trong việc tiếp cận phương pháp điều trị, và sự kỳ thị có thể khiến người bệnh khó nhận được sự giúp đỡ.</s>
 <s id="32">Những chuyên gia sức khỏe đều cho rằng cần phương pháp chẩn đoán tốt hơn, những kháng sinh kích hoạt nhanh hơn, và nhiều vắc-xin hiệu quả hơn.</s>
 <s id="33">Những nhà nghiên cứu cũng đã phát triển một loại kiểm tra nước tiểu có kết quả trong 12 giờ, cũng như phương pháp điều trị bằng thuốc uống có thể rút ngắn thời gian điều trị đến 75%.</s>
 <s id="34">Mong rằng, với những phát triển vượt bậc như thế, ta sẽ sớm có thể cho bệnh lao vào quên lãng.</s>
</text>
