<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nhân viên quán bánh mì kẹp vừa bắt cóc đầu bếp cừ nhất của quán mì sợi hòng moi ra chỗ cất giữ công thức bí truyền của nước xốt.</s>
 <s id="2">Nhưng chúng chẳng biết rằng có bên thứ ba là quán xúc xích cử bạn lợi dụng tình thế để nẫng tay trên.</s>
 <s id="3">Là một điệp vụ có hạng, thâm nhập hay ẩn mình bạn đều biết tuốt kể cả phá két hay đọc vị kẻ đang nói dối.</s>
 <s id="4">Bạn lần theo lũ bắt bớ tới nơi chúng giam tay đầu bếp.</s>
 <s id="5">Từ chỗ núp, bạn có thể thấy anh ta qua lớp kính, trong khi trước mặt bạn, một tên tra khảo đang đeo tai nghe nói qua một chiếc mic.</s>
 <s id="6">"Bọn ta đã biết công thức nằm ở tầng 13 trong kho nhà băng, đặt trong hộp ký thác an toàn đánh số từ 13 tới 1300.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Giờ nói cho bọn ta biết...</s>
  <s id="7.2">Có phải con số nhỏ hơn 500?"</s>
  <s id="7.3">Bạn không nghe được tay đầu bếp nói gì, nhưng biết được rằng anh ta đang nói dối.</s>
 </p>
 <s id="8">Tuy vậy, lũ tra khảo nuốt từng chữ một.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Chúng tiếp tục hỏi, "Là số chính phương phải không?"</s>
  <s id="9.2">Bạn lại không nghe được câu trả lời nhưng tay đầu bếp rõ là đang nói dối, trong khi lũ tra hỏi lấy làm vững dạ lắm.</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Rồi gã hỏi: "Đó là số lập phương chăng?"</s>
  <s id="10.2">Lần này tay đầu bếp trả lời thật tâm.</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Lũ tra khảo suy nghĩ hồi lâu rồi đáp rằng: "Tốt.</s>
  <s id="11.2">Giờ chỉ cần cho bọn ta biết chữ số thứ hai có phải là số một hay không, rồi ta xong chuyện."</s>
  <s id="11.3">Nhưng khi tay đầu bếp bắt đầu mở miệng, gã tra khảo đứng lên, chặn mất tầm nhìn của bạn.</s>
 </p>
 <s id="12">Trong thoáng chốc, hắn lao ra khỏi căn phòng, to mồm rằng mình đã biết được đáp án và đang cử đặc vụ tới cuỗm công thức.</s>
 <s id="13">Bạn biết rằng lũ người của quán bánh mì kẹp có sai số hộp.</s>
 <s id="14">Nhưng liệu bạn có tìm ra câu trả lời đúng và lấy về được công thức cho mình.</s>
 <s id="15">Tạm dừng hình để tìm ra đáp án.</s>
 <s id="16">Trả lời sau 3 Trả lời sau 2 Trả lời sau 1 Mấu chốt là ta cần nhớ lại trước đó.</s>
 <s id="17">Ta không biết câu trả lời của tay đầu bếp cho câu hỏi cuối hay biết được anh ta có nói thật hay không.</s>
 <s id="18">Nhưng ta biết rằng khi mà tên tra khảo hỏi câu đó, gã đã thu hẹp đáp án về hai con số một số có chữ số thứ hai là một, số còn lại thì không.</s>
 <s id="19">Đích đến của ta là tìm ra đáp án cho câu trả lời kế đó giúp dẫn ta đến hai khả năng.</s>
 <s id="20">Đem lại ba ràng buộc, một là tìm ra những số chính phương nhằm bỏ bớt các số còn lại.</s>
 <s id="21">Cho ta tám con số trong khoảng 13 tới 1300.</s>
 <s id="22">Cứ cho là tay đầu bếp nói thật đáp án ĐÚNG cho câu hỏi thứ ba.</s>
 <s id="23">Giờ hay xem lại câu hỏi thứ hai.</s>
 <s id="24">Nếu tay đầu bếp trả lời ĐÚNG là một số chính phương, thì sẽ thu hẹp các lựa chọn của lũ tra khảo lại còn 64 và 729, những số vừa là số chính phương và số lập phương.</s>
 <s id="25">Nhưng không số nào có chữ số thứ hai là 1.</s>
 <s id="26">Vậy câu trả lời mà đầu bếp đã nói phải là KHÔNG</s>
 <s id="27">Có nghĩa rằng ta có thể loại hai số chính phương này khỏi danh sách của chúng, chỉ chừa lại sáu số.</s>
 <s id="28">Giờ hãy xét đến câu hỏi thứ nhất, cho phép ta chia danh sách ra.</s>
 <s id="29">Nếu đầu bếp trả lời ĐÚNG cho câu hỏi có phải số bé hơn 500 hay không, chúng ta còn lại bốn lựa chọn, tức quá nhiều lựa chọn.</s>
 <s id="30">Nhưng trả lời KHÔNG thì mang tới cho ta hai lựa chọn lớn hơn 500, một trong hai số đó có chữ số thứ hai là 1.</s>
 <s id="31">Ta không biết số nào mà lũ tra khảo nghĩ là đúng.</s>
 <s id="32">Nhưng chẳng quan trọng, hãy nhớ rằng, kết luận của gã dựa trên những lời nói dối.</s>
 <s id="33">Mặt khác, bạn giờ ở vào thế có thể tái dựng lại sự thật.</s>
 <s id="34">Đầu tiên, đầu bếp nói số đó lớn hơn 500 nhưng là nói dối, nghĩa là thực ra nó nhỏ hơn 500.</s>
 <s id="35">Thứ hai, đầu bếp nói nó không phải là số chính phương nhưng lại là nói dối, nghĩa là đó là một số chính phương.</s>
 <s id="36">Và sau cùng, anh ta thật tâm xác nhận rằng số đó là một số lập phương.</s>
 <s id="37">Và như ta đã thấy số duy nhất nhỏ hơn 500 vừa là số chính phương và số lập phương là 64.</s>
 <s id="38">Bạn tìm thấy công thức mật và chuồn lẹ trước khi có kẻ nào khôn hơn thó được.</s>
 <s id="39">Tình báo kinh tế không phải là trò chơi dễ dàng gì nhưng đôi khi, đó là cách để làm ra nước xốt.</s>
</text>
