<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Điều mà bạn đang làm ngay lúc này đang dần giết chết bạn.</s>
 <s id="2">Nó nguy hiểm hơn cả ô tô hay Internet hay là cái thiết bị di dộng mà chúng ta vẫn nói hằng ngày, cái công nghệ mà bạn sử dụng nhiều nhất trong gần như mọi ngày là cái này này, cái mông của bạn đấy.</s>
 <s id="3">Ngày nay, trung bình chúng ta ngồi 9,3 tiếng mỗi ngày, nó còn nhiều hơn cả thời gian chúng ta ngủ - 7,7 tiếng.</s>
 <s id="4">Ngồi là một điều gì đó vô cùng "thịnh hành", chúng ta còn chẳng tự hỏi là mình đã ngồi bao lâu rồi và bởi vì mọi người đều làm như vậy (ngồi), nên ta không để ý rằng điều này là không ổn chút nào.</s>
 <s id="5">Cứ như vậy, ngồi đang dần trở thành một vấn nạn như là hút thuốc ở thế hệ chúng ta vậy.</s>
 <s id="6">Đương nhiên là ngồi gây ra những hệ quả xấu đến sức khỏe, bên cạnh việc ảnh hưởng đến thắt lưng.</s>
 <s id="7">Những thứ như ung thử vú hay ung thư ruột kết gắn liền đến việc thiếu hoạt động thể chất, Khoảng 10% trên thực tế, cả 2 thứ đấy.</s>
 <s id="8">6% với bệnh đau tim, đái tháo đường loại 2 thì là 7%, và đây chính là căn bệnh đã cướp đi mạng sống của cha tôi.</s>
 <s id="9">Bất cứ số liệu nào trong đó cũng thuyết phục mỗi chúng ta phải nhấc mông lên nhiều hơn, nhưng nếu bạn giống tôi, thì chắc sẽ không đâu.</s>
 <s id="10">Điều khiến tôi thay đổi là tương tác với xã hội.</s>
 <s id="11">Có người mời tôi tới cuộc họp, nhưng lại không xếp chỗ được cho tôi ở trong cái hội trường đấy, "Ngay mai tôi phải dắt cho đi dạo.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Bạn đến được chứ? "</s>
  <s id="12.2">Làm như thế có vẻ hơi kì, và thực tế là, trong buổi họp đầu tiên đấy, tôi nhớ là mình đã nghĩ rằng, "Tôi phải là người hỏi câu hỏi tiếp theo," bởi vì tôi biết là tôi sẽ chuẩn bị tức điên lên trong suốt cuộc đối thoại này,</s>
 </p>
 <s id="13">Và vâng, tôi giữ ý tưởng đó và tự mình làm.</s>
 <s id="14">Thay cho việc đến buổi họp ở quán cafe hay đến buổi hội thảo về đèn huỳnh quang, tôi yêu cầu mọi người các cuộc họp đi bộ, sao cho vừa mức 20 đến 30 dặm mỗi tuần.</s>
 <s id="15">Điều đó thay đổi đời tôi.</s>
 <s id="16">Nhưng trước đó, điều thực sự xảy ra, tôi từng nghĩ về nó như việc ta quan tâm đến sức khỏe của mình, hay quan tâm đến các trách nhiệm, và cái này luôn đánh đổi cho cái kia.</s>
 <s id="17">Đến giờ, đã qua vài trăm cuộc họp đi bộ như thế, tôi học được vài điều.</s>
 <s id="18">Đầu tiên, một điều tuyệt vời rằng hành động khác biệt sẽ dẫn đến suy nghĩ sáng tạo.</s>
 <s id="19">Dù nhờ khung cảnh thiên nhiên hay bài tập, nó có tác dụng.</s>
 <s id="20">Thứ 2, có thể mang tính tương phản hơn, là cách mỗi chúng ta giữ các vấn đề trong sự đối lập trong khi thật ra chúng không như vậy.</s>
 <s id="21">Và nếu ta cố giải quyết vấn đề và quan sát thế giới theo cách khác, dù là quản lý công hay kinh doanh hoặc các vấn đề môi trường, tạo việc làm, ta có thể hình dung những vấn đề đó bằng cách chấp nhận tính đúng đắn của cả 2.</s>
 <s id="22">Vì khi điều đó xảy ra với ý tưởng đi-và-nói mọi việc trở nên vững chắc và khả thi</s>
 <s id="23">Tôi đã mở đầu bằng việc nói về mông, nên sẽ kết thúc bằng kết luận, rằng đi-và-nói.</s>
 <s id="24">Đi-mà-nói.</s>
 <s id="25">Bạn sẽ ngạc nhiên với luồng không khí mới đưa suy nghĩ mới và với cách bạn làm, bạn sẽ đưa hệ thống ý tưởng mới vào cuộc sống của bạn.</s>
 <s id="26">Cảm ơn.</s>
 <s id="27">(Vỗ tay)</s>
</text>
