<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Là một nhà vật lý về hạt, tôi nghiên cứu các hạt cơ bản và cách chúng tương tác ở mức cơ bản nhất.</s>
 <s id="2">Trong suốt hầu hết sự nghiệp của mình, tôi sử dụng máy gia tốc như máy gia tốc electron tại Trường đại học Stanford, gần đây, để nghiên cứu vật chất ở mức độ vi mô.</s>
 <s id="3">Nhưng gần đây, tôi đang chuyển hướng sang vũ trụ ở mức độ vĩ mô.</s>
 <s id="4">Bởi vì, tôi sẽ giải thích cho các bạn, những câu hỏi về những thứ vi mô và vĩ mô thật sự liên quan chặt chẽ đến nhau.</s>
 <s id="5">Tôi sẽ nói cho các bạn biết quang cảnh vũ trụ trong thế kỷ 21 của chúng ta, nó cấu tạo thế nào và các nghi vấn lớn trong khoa học vật lý -- chí ít là một vài nghi vấn lớn.</s>
 <s id="6">Gần đây, chúng ta nhận ra rằng vật chất thường trong vũ trụ -- và khi nói là vật chất thường, ý tôi đó là bạn, tôi, các hành tinh, ngôi sao, thiên hà -- vật chất thường chỉ chiếm vài phần trăm 'thành phần' của vũ trụ.</s>
 <s id="7">Gần một phần tư, hay xấp xỉ một phần tư vật chất trong vũ trụ là thứ vô hình.</s>
 <s id="8">Gọi là vô hình, nghĩa là nó không hấp thụ quang phổ điện từ.</s>
 <s id="9">Nó không phát xạ trong quang phổ điện từ.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Nó không phản xạ.</s>
  <s id="10.2">Nó không tương tác với quang phổ điện từ, thứ chúng ta dùng để phát hiện các sự vật.</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Nó hoàn toàn không tương tác.</s>
  <s id="11.2">Vậy làm sao ta biết nó tồn tại?</s>
 </p>
 <s id="12">Biết nó tồn tại nhờ nó có hiệu ứng hấp dẫn.</s>
 <s id="13">Trên thực tế, vật chất tối thống trị hiệu ứng hấp dẫn trong vũ trụ ở phạm vi vĩ mô và tôi sẽ đưa ra dẫn chứng về điều đó.</s>
 <s id="14">Vậy phần còn lại của cái bánh là gì?</s>
 <s id="15">Phần còn lại của cái bánh là một loại vật chất bí ẩn có tên là năng lượng tối.</s>
 <s id="16">Nói về nó sau nhé, OK.</s>
 <s id="17">Bây giờ thì, chuyển sang bằng chứng về vật chất tối.</s>
 <s id="18">Trong những ngân hà, đặc biệt là ngân hà xoắn ốc như thế này, hầu hết lượng lớn các ngôi sao tập trung ở trung tâm của ngân hà.</s>
 <s id="19">Số lượng khổng lồ các ngôi sao giữ chúng chuyển động theo quỹ đạo trong ngân hà.</s>
 <s id="20">Và chúng ta có những ngôi sao chạy theo vòng tròn như thế này.</s>
 <s id="21">Như bạn có thể tưởng tượng, kể cả khi bạn biết vật lý, điều này rất trực quan, OK -- rằng các ngôi sao nằm càng gần khu vực trung tâm thì xoay càng nhanh hơn so với những ngôi sao ở xa, OK.</s>
 <s id="22">Vậy nên bạn sẽ cho rằng nếu bạn đo tốc độ quỹ đạo của các ngôi sao, tốc độ ở khu vực rìa sẽ chậm hơn so với ở trong.</s>
 <s id="23">Hoặc, nếu đo tốc độ dựa vào khoảng cách -- tôi chỉ đưa ra đồ thị lần này thôi, OK -- chúng ta sẽ cho rằng tốc độ giảm khi khoảng cách tăng từ tâm của thiên hà.</s>
 <s id="24">Khi thực hiện đo đạc, thay vào đó, cái chúng ta có được là tốc độ gần như không đổi, theo tương quan với khoảng cách.</s>
 <s id="25">Nếu nó bất biến, có nghĩa là các ngôi sao bên ngoài cảm nhận được hiệu ứng hấp dẫn của những vật chất mà chúng ta ko nhìn thấy.</s>
 <s id="26">Trên thực tế, thiên hà này và tất cả những thiên hà khác như được nhúng trong một đám mây vật chất tối vô hình.</s>
 <s id="27">Và đám mây vật chất này có dạng cầu hơn hẳn bản thân các thiên hà, và nó dàn rộng ra hơn rất nhiều so với các thiên hà.</s>
 <s id="28">Ta nhìn thấy thiên hà và xoáy vào nó, mà thật ra đó là cả một đám mây vật chất tối, chi phối cấu trúc và động lực học của thiên hà này.</s>
 <s id="29">Bản thân các thiên hà không nằm ngẫu nhiên trong không gian, chúng có xu hướng co cụm lại.</s>
 <s id="30">Đây là ví dụ về một cụm thiên hà rất nổi tiếng, Coma.</s>
 <s id="31">Có đến hàng ngàn thiên hà trong cụm này.</s>
 <s id="32">Chúng là những đốm trắng, mờ mờ, hình ovan ở đây.</s>
 <s id="33">Những cụm thiên hà này -- chúng ta chụp hình nó bây giờ, và chụp hình nó trong một thập kỷ, chúng vẫn giống hệt nhau.</s>
 <s id="34">Thế nhưng thực tế là những thiên hà này đang di chuyển với tốc độ chóng mặt.</s>
 <s id="35">Chúng đang di chuyển xung quanh trường hấp dẫn tiềm năng của cụm thiên hà, OK.</s>
 <s id="36">Và tất cả các thiên hà đang chuyển động.</s>
 <s id="37">Chúng ta có thể đo vận tốc của những thiên hà này, vận tốc quỹ đạo, và tính được mật độ của cụm thiên hà này.</s>
 <s id="38">Và lần nữa, cái chúng ta tìm thấy là số lượng thiên hà [thực tế] lớn hơn nhiều so với số lượng thiên hà chúng ta có thể nhìn thấy và đếm được.</s>
 <s id="39">Xem các phần khác của quang phổ điện từ, chúng ta sẽ thấy có rất nhiều gas trong cụm thiên hà này nữa.</s>
 <s id="40">Mà cũng không chiếm khối lượng thiên hà.</s>
 <s id="41">Trên thực tế, lượng vật chất tối cấu thành nên khối thiên hà nhiều gấp khoảng 10 lần lượng vật chất thường, OK.</s>
 <s id="42">Sẽ tốt hơn nếu chúng ta có thể nhìn thấy vật chất tối rõ ràng hơn một chút.</s>
 <s id="43">Tôi vừa đặt một vòng màu xanh ở đây, OK, để nhắc bạn rằng vật chất tối ở đó.</s>
 <s id="44">Chúng ta có thể nhìn thấy nó trực quan hơn không?</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Có, có thể.</s>
  <s id="45.2">Để tôi chỉ các bạn chúng ta nhìn cách nào.</s>
 </p>
 <s id="46">Đây là một người quan sát: có thể là mắt người, hoặc kính viễn vọng.</s>
 <s id="47">Giả sử đây là một thiên hà trong vũ trụ.</s>
 <s id="48">Làm thế nào chúng ta thấy thiên hà đó?</s>
 <s id="49">Một tia sáng từ rời khỏi thiên hà và du hành xuyên qua vũ trụ có thể trong hàng tỉ năm trước khi tia sáng chạm kính viễn vọng hay mắt của bạn.</s>
 <s id="50">Giờ thì, làm thế nào chúng ta tính được vị trí của thiên hà ấy?</s>
 <s id="51">Chúng ta suy luận bằng hướng di chuyển của tia sáng khi nó chiếu đến mắt chúng ta, phải không?</s>
 <s id="52">Chúng ta nói, tia sáng đến từ hướng này; [nên] thiên hà phải ở đó, OK.</s>
 <s id="53">Giờ, giả sử tôi đặt ở giữa một cụm thiên hà -- và đừng quên vật chất tối, OK.</s>
 <s id="54">Giờ, nếu chúng ta xem xét một tia sáng khác, phát đi theo hướng này, chúng ta giờ cần phải tính đến điều Einstein dự đoán khi ông phát triển thuyết tương đối rộng.</s>
 <s id="55">Và đó chính là trường hấp dẫn, do khối thiên hà sinh ra, sẽ làm lệch hướng không chỉ qũy đạo của các hạt, mà còn làm lệch cả bản thân ánh sáng nữa.</s>
 <s id="56">Vì thế tia sáng này sẽ không tiếp tục đi theo một đường thẳng, nhưng sẽ bị bẻ cong và chiếu đến mắt chúng ta.</s>
 <s id="57">Người quan sát sẽ nhìn thấy thiên hà ở đâu?</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Bạn có thể trả lời.</s>
  <s id="58.2">Bên trên, đúng không?</s>
 </p>
 <s id="59">Chúng ta suy luận ngược và cho rằng thiên hà nằm ở phía trên.</s>
 <s id="60">Có tia sáng nào khác có thể đến mắt người quan sát từ thiên hà đó không?</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Có, tốt.</s>
  <s id="61.2">Tôi thấy có người chỉ xuống thế này.</s>
 </p>
 <s id="62">Tia sáng có thể đi xuống dưới, bị bẻ cong và chiếu lên mắt người quan sát, và người quan sát thấy tia sáng ở đây.</s>
 <s id="63">Giờ, tính đến thực tế là chúng ta sống trong một vũ trụ ba chiều, OK, một không gian ba chiều.</s>
 <s id="64">Có những tia sáng nào có thể đi đến mắt chúng ta nữa không?</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Có!</s>
  <s id="65.2">Những tia sáng có thể nằm trên một -- tôi muốn thấy - yeah, trên một hình nón.</s>
 </p>
 <s id="66">Vậy toàn bộ tia sáng trên một hình nón -- tất cả sẽ bị bẻ cong bởi cụm thiên hà và hướng đến mắt người quan sát.</s>
 <s id="67">Nếu có một cụm nón tia sáng chiếu đến mắt tôi, tôi sẽ thấy gì?</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Một vòng tròn.</s>
  <s id="68.2">Gọi là Vòng tròn Einstein.</s>
  <s id="68.3">Einstein đã tiên đoán điều đó, OK.</s>
 </p>
 <s id="69">Đó sẽ chỉ có thể là một vòng tròn hoàn hảo nếu nguồn sáng, vật làm lệch và nhãn cầu, trong trường hợp này, tất cả đều nằm trên một đường thẳng hoàn hảo.</s>
 <s id="70">Nếu chúng xiên một chút, chúng ta sẽ thấy một hình ảnh khác.</s>
 <s id="71">Các bạn có thể làm thí nghiệm tối nay tại buổi chiêu đãi, OK, để biết xem hình ảnh đó sẽ trông như thế nào.</s>
 <s id="72">Bởi vì hóa ra là có một loại thấu kính mà chúng ta có thể tạo ra, có hình dáng phù hợp để tạo ra hiệu ứng như thế.</s>
 <s id="73">Chúng tôi gọi nó là thấu kính hấp dẫn.</s>
 <s id="74">Và, đây là thiết bị của các bạn, OK.</s>
 <s id="75">(Cười)</s>
 <s id="76">Hãy bỏ qua phần bên trên.</s>
 <s id="77">Phần đáy là cái tôi muốn các bạn tập trung vào, OK.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Thật ra, ở nhà, mỗi khi làm vỡ ly rượu.</s>
  <s id="78.2">Tôi để lại phần đáy, đem nó đến xưởng máy.</s>
 </p>
 <s id="79">Chúng tôi mài nó, và tôi đã có một thấu kính hấp dẫn, OK.</s>
 <s id="80">Nó có hình dạng chuẩn để tạo ra thấu kính.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Và thứ tiếp theo cần làm trong thí nghiệm là cầm cái khăn ăn.</s>
  <s id="81.2">Tôi cầm một mảnh giấy đồ thị --Tôi là nhà vật lý học mà.</s>
  <s id="81.3">(Cười) Một cái khăn ăn.</s>
  <s id="81.4">Vẽ một mô hình thiên hà nhỏ ở giữa.</s>
 </p>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Và giờ thì đặt thấu kính lên trên thiên hà.</s>
  <s id="82.2">Và cái bạn sẽ thấy là một vòng tròn, đó là vòng tròn Einstein.</s>
 </p>
 <s id="83">Giờ thì di chuyển cái đáy qua một bên, và vòng tròn bị chia thành các cung, OK.</s>
 <s id="84">Và bạn thử đặt nó lên bất kỳ bức hình nào.</s>
 <s id="85">Ở mảnh giấy, bạn thấy những đường thẳng trên giấy bị biến dạng.</s>
 <s id="86">Và một lần nữa, đây là một mô hình khá chính xác về điều xảy ra với thấu kính hấp dẫn.</s>
 <s id="87">OK, vậy câu hỏi ở đây là: chúng ta thấy điều này trên bầu trời phải không?</s>
 <s id="88">Chúng ta thấy những đường cung khi chúng ta quan sát một cụm thiên hà?</s>
 <s id="89">Và câu trả lời là đúng.</s>
 <s id="90">Đây là hình ảnh từ Kính thiên văn Hubble.</s>
 <s id="91">Rất nhiều hình ảnh chúng ta đang nhìn thấy chụp từ Kính thiên văn không gian Hubble.</s>
 <s id="92">Đầu tiên, các thiên hà dạng vàng -- chúng là những thiên hà trong cụm.</s>
 <s id="93">Chúng là những thiên hà được nhúng trong biển vật chất tối thứ gây ra hiện tượng bẻ cong ánh sáng và tạo ra những ảo giác quang học, hay thực tế hơn là ảo ảnh của phần nền phía sau các thiên hà.</s>
 <s id="94">Thế nên những vệt mà các bạn thấy, tất cả những vệt này, thật ra là hình ảnh bị biến dạng của các thiên hà cách đây rất xa.</s>
 <s id="95">Điều chúng ta có thể làm, là dựa vào độ biến dạng chúng ta quan sát ở những tấm hình trên, để có thể tính toán mật độ của các cụm thiên hà.</s>
 <s id="96">Và đó là một số lượng khổng lồ.</s>
 <s id="97">Và, bạn cũng thấy bằng mắt, nhìn vào đây, rằng những đường cung không tập trung vào những thiên hà riêng lẻ.</s>
 <s id="98">Chúng tập trung vào một số cấu trúc trải dài ra bên ngoài, và đó là vật chất tối mà cụm thiên hà bị nhúng vào, OK.</s>
 <s id="99">Đây là thứ rõ nhất mà bạn có thể nhìn được chí ít là tác động của vật chất tối bằng mắt thường.</s>
 <s id="100">Ok, một tóm tắt nhanh, để thấy rằng các bạn đang theo dõi.</s>
 <s id="101">Vậy bằng chứng mà chúng ta có là một phần tư vũ trụ là vật chất tối -- thứ thu hút trường hấp dẫn này -- là các thiên hà, tốc độ các ngôi sao di chuyển theo quỹ đạo trong các thiên hà là rất lớn; nó phải được nhúng trong vật chất tối.</s>
 <s id="102">Tốc độ các thiên hà trong cụm di chuyển theo quỹ đạo là rất lớn; chúng phải được nhúng trong vật chất tối.</s>
 <s id="103">Và chúng ta nhìn thấy những tác động thấu kính hấp dẫn, những biến dạng, nhắc lại rằng các cụm thiên hà được nhúng trong vật chất tối.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">OK.</s>
  <s id="104.2">Giờ thì, quay sang năng lượng tối.</s>
 </p>
 <s id="105">Để hiểu được cơ sở về năng lượng tối, ta cần thảo luận về thứ mà Stephen Hawking đề cập đến trong phần trước.</s>
 <s id="106">Đó là thực tế rằng không gian đang giãn nở.</s>
 <s id="107">Nếu chúng ta tưởng tượng một phần vũ trụ vô tận của chúng ta -- và tôi đặt vào đây 4 thiên hà xoắn ốc, OK -- và tưởng tượng rằng tôi đặt vào đây một tập thước dây, mỗi đường thẳng ở đây là một cái thước dây, theo chiều dọc hay ngang, để đo đạc vị trí các vật.</s>
 <s id="108">Nếu bạn có thể làm thế, thứ bạn tìm thấy là mỗi ngày trôi qua, mỗi năm trôi qua, mỗi hàng tỉ năm trôi qua, OK, khoảng cách giữa các thiên hà lại càng rộng ra.</s>
 <s id="109">Và đó không phải do các thiên hà đang di chuyển xa nhau trong không gian.</s>
 <s id="110">Chúng -- không cần phải di chuyển trong không gian.</s>
 <s id="111">Chúng đang di chuyển xa nhau là vì bản thân không gian đang trở nên rộng hơn, OK.</s>
 <s id="112">Sự giãn nở của vũ trụ hay không gian có nghĩa là vậy.</s>
 <s id="113">Và chúng đang di chuyển ngày càng xa nhau.</s>
 <s id="114">Điều Stephen Hawking cũng đề cập đến, là sau vụ nổ Big Bang, không gian giãn nở với tốc độ rất nhanh.</s>
 <s id="115">Thế nhưng vì vật chất có tính thu hút trường hấp dẫn được nhúng trong không gian này, nó có xu hướng kéo chậm lại sự giãn nở của không gian, OK.</s>
 <s id="116">Vì vậy sự giản nở chậm dần theo thời gian.</s>
 <s id="117">Vào thế ký trước, người ta tranh luận về việc liệu sự giãn nở này có kéo dài mãi mãi không; liệu nó sẽ chậm lại, bạn biết đấy, sẽ chậm lại, nhưng tiếp diễn mãi mãi; chậm lại và dừng, dừng theo tiệm cận; hay chậm lại, dừng, và đảo chiều, bắt đầu co lại một lần nữa.</s>
 <s id="118">Cách đây hơn một thập kỷ, hai nhóm các nhà vật lý và thiên văn học đã bắt tay vào việc đo đạc tốc độ kéo chậm của sự giãn nở không gian, OK.</s>
 <s id="119">Độ giãn nở hiện nay ít hơn bao nhiêu so với một vài tỉ năm trước?</s>
 <s id="120">Câu trả lời sửng sốt cho câu hỏi này, từ các thí nghiệm, là không gian hiện nay đang giãn nở với tốc độ nhanh hơn so với cách đây vài tỉ năm, OK.</s>
 <s id="121">Vậy sự giãn nở của không gian đang tăng tốc.</s>
 <s id="122">Và đây là một kết quả hoàn toàn đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="123">Không có một lý luận thuyết phục nào giải thích cho điều này.</s>
 <s id="124">Không ai đoán trước được đây là kết quả sẽ tìm thấy.</s>
 <s id="125">Nó đối lập với dự đoán.</s>
 <s id="126">Vì thế chúng ta cần thứ gì đó để có thể giải thích điều này.</s>
 <s id="127">Hiện nay, hóa ra, trong toán học, bạn có thể đặt nó theo thuật ngữ đó là một năng lượng, nhưng là một năng lượng -- hoàn toàn khác so với mọi dạng chúng ta từng thấy trước đây.</s>
 <s id="128">Chúng ta gọi nó là năng lượng tối, và nó là tác nhân gây nên sự giãn nở của vũ trụ.</s>
 <s id="129">Có điều, chúng ta chưa có lập luận phù hợp để giải thích sự tồn tại của nó, OK.</s>
 <s id="130">Vì vậy, thật không thể hiểu nổi tại sao năng lượng tối tồn tại.</s>
 <s id="131">Lúc này, điều tôi rất muốn nhấn mạnh với các bạn là: đầu tiên, vật chất tối và năng lượng tối là những thứ hoàn toàn khác, OK.</s>
 <s id="132">Chúng thật sự là hai điều bí ấn ngoài kia cấu thành nên hầu hết vũ trụ, và chúng có những ảnh hưởng rất khác nhau.</s>
 <s id="133">Vật chất tối, bởi vì nó thu hút hấp dẫn lực, nó có xu hướng làm tăng sự phát triển của cấu trúc, OK.</s>
 <s id="134">Thế nên các cụm thiên hà sẽ có xu hướng hình thành, bởi vì sự thu hút trường hấp dẫn này.</s>
 <s id="135">Năng lượng tối, ngược lại, ngày càng kéo dãn không gian giữa các thiên hà hơn, khiến cho trường hấp dẫn giữa chúng giảm xuống, và ngăn trở sự phát triển của cấu trúc.</s>
 <s id="136">Bằng cách quan sát những thứ như cụm thiên hà, và -- chỉ số dày đặc của chúng, số lượng của chúng theo thời gian -- chúng ta có thể học biết được làm thế nào vật chất tối và năng lượng tối cạnh tranh nhau trong việc hình thành cấu trúc vũ trụ.</s>
 <s id="137">Đối với vật chất tối, tôi đã nói rằng chúng ta chẳng hề có, bạn biết đấy, một lập luận thuyết phục cho năng lượng tối tồn tại.</s>
 <s id="138">Có lập luận nào cho vật chất tối không?</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Câu trả lời là có.</s>
  <s id="139.2">Chúng ta có những ứng cử viên sáng giá cho vật chất tối.</s>
 </p>
 <s id="140">'Sáng giá', ý tôi là gì nhỉ?</s>
 <s id="141">Ý tôi là chúng ta có những lý thuyết toán học phù hợp đã được đưa ra để giải thích cho một hiện tượng hoàn toàn khác biệt, OK, những thứ mà tôi chưa hề nói đến, rằng mỗi [lý thuyết] dự đoán sự tồn tại của một hạt mới tương tác rất yếu.</s>
 <s id="142">Đây chính là thứ các bạn muốn trong vật lý nơi mà một dự đoán khởi đi từ một lý thuyết toán học phù hợp thật sự được khai thác cho một thứ khác.</s>
 <s id="143">Thế nhưng chúng ta không biết liệu có cái nào trong số chúng thật sự là ứng cử viên của vật chất tối không.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Một hoặc cả hai, ai biết?</s>
  <s id="144.2">Hoặc là một thứ gì đó hoàn toàn khác.</s>
 </p>
 <s id="145">Chúng ta đang tìm thứ hạt vật chất tối này, bởi vì, rốt cuộc, chúng đang ở trong căn phòng này, OK, và chúng không đi qua bằng cửa.</s>
 <s id="146">Chúng đơn giản chỉ đi xuyên qua mọi thứ.</s>
 <s id="147">Chúng đi xuyên tòa nhà, xuyên Trái đất -- chúng phi tương tác.</s>
 <s id="148">Một cách để tìm ra chúng là tạo ra những thiết bị dò tìm cực kỳ nhạy với hạt vật chất tối khi chúng đi xuyên qua và va phải nó.</s>
 <s id="149">Một tinh thể sẽ rung lên nếu điều đó xảy ra.</s>
 <s id="150">Một đồng nghiệp của tôi và cộng sự của anh đã tạo ra một máy dò tìm như thế.</s>
 <s id="151">Và họ đặt nó sâu dưới một mỏ sắt ở Minnesota, OK, sâu dưới lòng đất, thực tế, vài ngày trước đã thông báo những kết quả tinh nhạy nhất cho đến giờ.</s>
 <s id="152">Họ chưa nhìn thấy gì, OK, nhưng nó đặt giới hạn cho khối lượng và cường độ tương tác của những hạt vật chất tối.</s>
 <s id="153">Sẽ có một kính thiên văn vệ tinh được phóng vào năm nay và nó sẽ hướng đến khu vực giữa thiên hà, để xem có thấy khi các hạt vật chất tối tiêu hủy và tạo ra sóng gamma thì vệ tinh có thể phát hiện được không.</s>
 <s id="154">The Large Hadron Collier, một máy gia tốc hạt, chúng tôi sẽ khởi động vào năm nay.</s>
 <s id="155">Có khả năng phân tử vật chất tối sẽ được tạo ra tại The Large Hadron Collider.</s>
 <s id="156">Hiện nay, vì chúng -- phi tương tác, chúng có thể thoát khỏi thiết bị dò tìm, thế nên dấu hiệu của chúng sẽ là năng lượng bị mất, OK.</s>
 <s id="157">Hiện nay, không may là có rất nhiều vật chất mới -- mà dấu hiệu của chúng có thể là năng lượng bị mất, thế nên rất khó để phân biệt chúng.</s>
 <s id="158">Cuối cùng, vì những nỗ lực cho tương lai, có những kính thiên văn đang được thiết kế đặc biệt để trả lời câu hỏi về vật chất tối và năng lượng tối -- các kính viễn vọng mặt đất, và 3 kính viễn vọng không gian hiện nay đang trong cuộc đua để được phóng nhằm nghiên cứu về vật chất tối và năng lượng tối.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Vậy đối với câu hỏi lớn: Vật chất tối là gì?</s>
  <s id="159.2">Năng lượng tối là gì?</s>
 </p>
 <s id="160">Các câu hỏi lớn đặt ra cho ngành vật lý.</s>
 <s id="161">Và tôi chắc rằng các bạn có rất nhiều câu hỏi, mà tôi rất vui lòng để giải đáp trong 72h tới, khi tôi ở đây.</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="162.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
