<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">[Video có chứa nội dung người lớn.</s>
  <s id="1.2">Khán giả cân nhắc trước khi xem] Tiffany Kagure Mugo: Ok.</s>
  <s id="1.3">Lỡ đăng ký rồi, không còn đường lui đâu.</s>
 </p>
 <s id="2">(Tiếng cười) Siphumese Khundayi: Chào các bạn.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">TKM: Chào mọi người.</s>
  <s id="3.2">TKM: Bạn nghĩ bạn đã biết về tình dục.</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Xác suất cao là bạn nhầm.</s>
  <s id="4.2">Và chúng tôi, ở đây, để nói với bạn điều đó.</s>
 </p>
 <s id="5">SK: Chúng tôi sẽ nói với bạn rằng dù bạn đến từ đâu Abuja đến Alabama, Dubai hay trung tâm London, tình dục đã và sẽ còn thay đổi.</s>
 <s id="6">Và chúng ta cần hiểu điều này để giữ cho tình dục an toàn và nóng bỏng.</s>
 <s id="7">TKM: Giờ đây, hành động vuốt ve cơ thể trần trụi của nhau đang có vài thay đổi.</s>
 <s id="8">Và những thay đổi đó chịu ảnh hưởng của vô vàn suy nghĩ.</s>
 <s id="9">Ngay cả bạn, một người trưởng thành, vẫn sẽ có những suy nghĩ thầm kín về tình dục của riêng mình.</s>
 <s id="10">Có cả tốt, cả xấu và cả kì lạ.</s>
 <s id="11">(Tiếng cười) SK: Khi để ai đó thấy vòng ba lộ thiên của mình, bạn có từng nghĩ những ý nghĩ thầm kín ấy sẽ ảnh hưởng đến việc liệu bạn sẽ muốn họ mơn trớn khuỷu tay, hôn lên đùi hay gào thét tên bạn?</s>
 <s id="12">Một người phải có hành động và đánh giá riêng khi đã trải qua những cuộc tình nóng bỏng nhất.</s>
 <s id="13">TKM: Và chúng tôi sẽ chia sẻ cách để có đời sống tình dục nóng bỏng.</s>
 <s id="14">Điều đầu tiên bạn cần là giải thoát những ý nghĩ xấu về tình dục.</s>
 <s id="15">SK: Nghĩ về những thứ bạn cần thay đổi.</s>
 <s id="16">TKM: Và những thứ bạn cần tôn vinh cho những điều mới mẻ.</s>
 <s id="17">Chúng tôi sẽ đưa bạn vào chuyến khám phá về tình dục: những điều tồi tệ nhất, hành động gợi dục nhất trong lịch sử, và tương lai của tình dục.</s>
 <s id="18">SK: Với hơn bảy tỉ người trên hành tinh này, loài người đã làm tình suốt quãng thời gian dài</s>
 <s id="19">với tần suất lớn.</s>
 <s id="20">Nhưng điều đó không có nghĩa là chúng ta làm tình giỏi.</s>
 <s id="21">Một ví dụ mà tôi đang có trong đầu - "văn hoá" cưỡng hiếp.</s>
 <s id="22">TMK: Cách văn hoá và truyền thống giới hạn khoái cảm.</s>
 <s id="23">SK: Hay thậm chí, ý nghĩ rằng núm vú cần được đối xử như cách DJ chà đĩa khi cố chỉnh to âm.</s>
 <s id="24">TKM: Đó là điều gây khó chịu với riêng tôi.</s>
 <s id="25">SK: Chúng ta đều sợ tình dục.</s>
 <s id="26">TKM: Và chúng ta cần ai đó để đổ lỗi cho nỗi sợ đó.</s>
 <s id="27">Nỗi sợ về cơ thể người phụ nữ trừ khi bạn là người tận hưởng nó.</s>
 <s id="28">SK: Hãy nghĩ đi.</s>
 <s id="29">Thật dễ dàng để đến và nói với ai đó: "Khuỷu tay tôi đau"</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">nhưng hãy thử nói: "Xin lỗi, âm vật của tôi đang "rung động" kì lạ.</s>
  <s id="30.2">Bạn biết chỗ nào bán thuốc mỡ cho việc đó không?"</s>
 </p>
 <s id="31">Chờ xem điều gì sẽ xảy ra nhé.</s>
 <s id="32">(Tiếng cười) TKM: Không tốt đẹp gì đâu.</s>
 <s id="33">Đã có lần tôi thách bạn mình đến siêu thị và nói từ "đùi" với người lạ.</s>
 <s id="34">Không ai dám làm kể cả khi họ có thể nói về "đùi" gà.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">(Tiếng cười) SK: Một số quan niệm về văn hoá và lịch sử đã đóng đinh sâu trong suy nghĩ chúng ta.</s>
  <s id="35.2">Chúng ta không lấy làm kì lạ khi phát hoảng vì ai đó nhắc đến "núm vú" chứ không phải "đầu gối trái".</s>
 </p>
 <s id="36">Chúng ta tránh đụng chạm đến tình dục.</s>
 <s id="37">Bước đầu tiên là chấp nhận nó tồn tại nhưng không phải để bán sản phẩm như nước đóng chai hay cà phê.</s>
 <s id="38">Và sự xa rời thực tế của các cảnh phim hay thứ mà bạn "vô tình" xem trên mạng (phim heo).</s>
 <s id="39">TKM: Mhm</s>
 <s id="40">Nên để chữa căn bệnh này, hãy chấp nhận rằng chúng ta có những suy nghĩ sai lệch về tình dục.</s>
 <s id="41">SK: Hãy hít thật sâu --- (Hít thở) Và hãy để mọi thứ trôi ra.</s>
 <s id="42">Giờ thì hơi không "trong sáng" -- rằng văn hoá và xã hội đã khiến ta nghĩ sai về làm tình.</s>
 <s id="43">Nhưng vấn đề không nằm ở đó.</s>
 <s id="44">Có những thứ trong quá khứ dạy ta cải thiện hiện tại.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">TKM: Nếu có rượu Merlot, và ước chi là có thật, tôi sẽ mời các vị tổ tiên một ly vì có nhiều cách mà xã hội châu Phi bàn về tình dục trước khi nhắc đến chữ "t".</s>
  <s id="45.2">SK (thì thầm): "T" trong "thực dân hoá" ấy</s>
 </p>
 <s id="46">TKM: Hiểu chứ?</s>
 <s id="47">Xã hội châu Phi có những nơi cho giao lưu và tâm linh giảng dạy về tình dục lành mạnh.</s>
 <s id="48">Chúng tôi có những trường về tình dục dạy về những ám hiệu gợi dục.</s>
 <s id="49">Chúng tôi có những nơi cho thiếu niên hội họp, để hiểu và biết chính xác cách xử lý ham muốn và chỉ cho người lớn cách giải toả stress và bức bách "người lớn".</s>
 <s id="50">SK: Những nơi mà bạn không cần giấu diếm hoá đơn tín dụng hay xoá cuộc gọi miễn phí.</s>
 <s id="51">Những nơi đó rất cần thiết cho phụ nữ.</s>
 <s id="52">TKM: Có những hành vi tình dục ở châu Phi chỉ dành cho phụ nữ và cụ thể là khoái cảm của họ.</s>
 <s id="53">SK: Chúng tôi sẽ nói về một loại cụ thể mang tên "osunality".</s>
 <s id="54">TKM: Còn được biết đến với tên "dục cảm châu Phi".</s>
 <s id="55">Chào mừng đến với Thunderdome.</s>
 <s id="56">Dục cảm mang nhiều hình dạng khắp thế giới.</s>
 <s id="57">Giờ, xin hãy cúi đầu trước "Kama Sutra" quyển sách đầu tiên về cách sống khoái cảm.</s>
 <s id="58">Vượt lên trên những mô tả đơn thuần về các tư thế tình dục uốn, xoắn, nó là hướng dẫn chi tiết về cách sống.</s>
 <s id="59">Điều đặc biệt thu hút chúng tôi là nó tập trung vào phụ nữ và cách tạo cho họ khoái lạc.</s>
 <s id="60">TKM: Hoan hô "Kama Sutra", nhưng hãy quay lại với dục cảm châu Phi.</s>
 <s id="61">SK: Xin lỗi, hãy quay lại với chủ đề chính nào.</s>
 <s id="62">Nkiru Nzegwu nói rằng Osun, một orisha của người Yoruba, thường được gắn với nước, sự tinh khiết, sinh sản, tình yêu và quan trọng nhất, nhục dục, là biểu tượng cho nguồn năng lượng ở nữ giới có khả năng chuyển biến và hồi sinh sức sống.</s>
 <s id="63">Bà nói rằng phụ nữ tiêu biểu cho quyền năng của osun khoe sự gợi cảm của mình một cách cởi mở và phóng khoáng.</s>
 <s id="64">Và bà tiếp tục ...</s>
 <s id="65">TKM: Đây là nguyên văn:</s>
 <s id="66">"Dòng chảy không cần tạo nên sự thai nghén hay sinh nở cũng không có ý chỉ quy luật của khoái lạc nằm ở sự giao cấu.</s>
 <s id="67">Quy luật của khoái cảm nằm ở nguồn năng lượng sáng tạo còn được ẩn dụ như "mật ngọt osun".</s>
 <s id="68">Xin lỗi, tôi không muốn trích sai câu nói đó.</s>
 <s id="69">Vậy nên mật ngọt osun và osunality khằng định sự tự nhiên của dục cảm và khoái cảm.</s>
 <s id="70">Osun, như một nữ thần sinh sản ở châu Phi, nhấn mạnh tầm quan trọng của dục cảm ở phụ nữ nhưng không làm giảm dục cảm ở đàn ông.</s>
 <s id="71">Chúng tôi có Tonga, Bemba, Sande và những trường phái triết lý khiêu dâm tương tự đã dạy những phụ nữ trẻ về nội lực.</s>
 <s id="72">TKM: Ở châu Phi, có rất nhiều thứ để nói về tính đồng vận của tình dục và cách nó hợp tác vì lợi ích xã hội.</s>
 <s id="73">Ví dụ, ở Rwanda, đã có cảnh báo về sự dâng cao của nước sông do phụ nữ phóng dịch.</s>
 <s id="74">(Tiếng cười) SK: Quan điểm đương thời lại coi tình dục như một cuộc chiến mà ai cũng đều cố thắng đối thủ.</s>
 <s id="75">TKM: Chúng ta "nện gái" cuồng nhiệt, dùng tình dục như một vũ khí, làm cao giá, và chinh phục - một cuộc chiến quyền lực chưa có hồi kết.</s>
 <s id="76">SK: Và mọi cuộc chiến luôn có kẻ bại trận.</s>
 <s id="77">TKM: Khả năng khám phá thiên hướng tình dục mà không biến nó thành mối đe doạ là cốt lõi của tình dục an toàn.</s>
 <s id="78">SK: Mọi thứ trở nên thú vị hơn rồi đây.</s>
 <s id="79">TKM: Vậy việc tách tình dục khỏi việc bị nhìn nhận như một con quái vât trong đêm có ý nghĩa gì?</s>
 <s id="80">Việc làm tình trên bàn bếp, bãi biển biệt lập, ghế sau xe hơi, hay thậm chí trong chăn có những tiềm năng nào?</s>
 <s id="81">Học từ quá khứ đến hiện tại, lý thuyết cơ bản về tình dục phải được trình bày, giải thích và công bố về những kìm nén tình dục và bất công về dục cảm.</s>
 <s id="82">TKM: Thái độ tích cực về giới tính và tình dục cũng có những điều mới mẻ cần khám phá.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">SK: Chúng tôi muốn nhắc lại mật osun để kết nối với quan niệm mới về tình dục và khoái cảm.</s>
  <s id="83.2">Từ đó, có thể tạo ra một định nghĩa mới phù hợp hơn và bớt giống một cỗ quan tài khô dần bóp nghẹt sức sống của chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="84">Có rất nhiều người lập đồ thị cho đời sống tình dục của mình.</s>
 <s id="85">Nhưng, vì như HOLAAfrica -- SK: Chúng ta làm tình qua mạng - TKM: Thật ngớ ngẩn nếu không nhắc đến địa hạt công nghệ ấy.</s>
 <s id="86">Nhiều phụ nữ lên mạng, kể những chuyện thú vị về âm vật, về động tác gợi tình.</s>
 <s id="87">SK: Tôi rất thích từ "động tác gợi tình".</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">TKM: Chắc chắn rồi.</s>
  <s id="88.2">Nhưng đó không phải chủ đề chính.</s>
 </p>
 <s id="89">Những phụ nữ làm sống dậy tác phẩm của tổ tiên bằng những câu chuyện thú vị vốn đã bị chôn vùi.</s>
 <s id="90">SK: Họ hỏi rằng có phải ta đã quá sợ hãi để đặt câu hỏi dẫn đến những tình huống khó xử.</s>
 <s id="91">TKM: Chuẩn rồi.</s>
 <s id="92">Một địa hạt khác có đồ thị tình dục là giới đồng tính nữ và dục vọng của họ.</s>
 <s id="93">SK: Hãy nghĩ đến "50 sắc thái Xám" bỏ qua gã trai giàu không hiểu gì về đồng thuận.</s>
 <s id="94">(Tiếng cười) TKM: Nên dục vọng ở đây, thực chất cũng là trò chơi dây nhợ.</s>
 <s id="95">SK: Shibari, còn gọi là Kinbaku, là nghệ thuật chơi dây của Nhật.</s>
 <s id="96">Nghĩa đen là công cụ bắt trói, nó dần được hiểu theo nghĩa tình dục và phổ biến trên toàn cầu như một dạng trói buộc mỹ miều của ham muốn.</s>
 <s id="97">TKM: Và nó đến với châu Phi.</s>
 <s id="98">Ai mà nghĩ giới đồng tính nữ châu Phi lại có ham muốn tình dục kỳ lạ vậy?</s>
 <s id="99">Với quá khứ bị bạo dâm, nô lệ và không được toàn quyền</s>
 <s id="100">trên chính thân thể mình, bạn sẽ hỏi liệu như thế có quá sớm?</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">SK: Thực sự không.</s>
  <s id="101.2">Những phụ nữ này đã dạy ta rằng bất chấp lịch sử đen tối dày vò thân thể phụ nữ trên lục địa xinh đẹp này, họ vẫn tích cực xây đắp ý nghĩa tình dục và khoái cảm.</s>
 </p>
 <s id="102">TKM: Ý chúng tôi không phải là mọi người cần có xu hướng tình dục kì lạ.</s>
 <s id="103">Nhưng nếu giới đồng tính nữ có thể vượt qua quá khứ bạo dâm, nô lệ, thực dân những phong tục, văn hoá tôn giáo cổ hủ, để tái định nghĩa tình dục và khoái cảm thì bạn cũng có thể.</s>
 <s id="104">SK: Bạn có thể làm được.</s>
 <s id="105">Vâng bạn có thể.</s>
 <s id="106">(Tiếng cười) TKM: Nó có nghĩa là loại bỏ những suy nghĩ tình dục sai lệch, phát huy những cái tốt và tạo ra những cái mới rằng chúng ta có sự kết nối sâu sắc với một trong những hành vi tự nhiên nhất của con người.</s>
 <s id="107">SK: Điều đó có nghĩa là tìm ra những sai lệch.</s>
 <s id="108">TKM: Xác định những gì là kinh điển</s>
 <s id="109">và những gì cần được tiếp nhận.</s>
 <s id="110">Con người có sức mạnh để cải tiến.</s>
 <s id="111">Và tình dục cũng có thể được cải tiến.</s>
 <s id="112">TKM: Xin cảm ơn.</s>
 <s id="113">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
