<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn mở đầu buổi biểu diễn hôm nay bằng câu nói 90% mọi sự ở đời đều tệ hại.</s>
 <s id="2">(Tiếng cười) Theo định luật Sturgeon, điều đó có nghĩa là phần lớn mọi việc luôn đi theo chiều hướng xấu.</s>
 <s id="3">Tôi có một con huơu cao cổ ở đây.</s>
 <s id="4">Tôi sẽ quay lưng lại và ném nó và ai chụp được nó sẽ giúp tôi làm điều tiếp theo.</s>
 <s id="5">Thưa ngài, ngài đã chụp được nó.</s>
 <s id="6">Tôi có 1 lá bài trong tay tôi.</s>
 <s id="7">Hãy đọc bất kì lá bài nào trong bộ bài.</s>
 <s id="8">Khán giả: 10 cơ.</s>
 <s id="9">Helder Guimarães: 10 cơ.</s>
 <s id="10">Ngài có thể đọc bất kì lá nào trong bộ bài, nhưng ngài lại chọn quân 10 cơ.</s>
 <s id="11">90% mọi thứ đều nhảm nhí, và điều này chứng minh rằng Sturgeon đã đúng.</s>
 <s id="12">(Tiếng cười) (Vỗ tay) (Tiếng cười) Thưa ngài, đây đâu phải buổi trình diễn của ngài đâu.</s>
 <s id="13">(Tiếng cười) Cứ giữ con hươu cao cổ này được chứ?</s>
 <s id="14">Chúa ơi.</s>
 <s id="15">(Tiếng cười) Mấy người này.</s>
 <s id="16">Vậy sự thật là, tại sao phần lớn mọi thứ đều tệ?</s>
 <s id="17">Tôi cho rằng: chúng ta ngừng suy nghĩ quá sớm.</s>
 <s id="18">Tôi sẽ cho các bạn một ví dụ cụ thể, một điều mà mọi người từng làm xuyên suốt cả thế kỷ -- không phải thế kỷ này, thế kỷ trước ấy.</s>
 <s id="19">Ý tưởng là lấy ra một mẩu giấy nhỏ rồi gập từ trong ra ngoài bằng cánh tay không thuận với tôi thì là tay trái.</s>
 <s id="20">Trông như thế này đây.</s>
 <s id="21">Dựa vào phản ứng của các bạn, tôi hiểu là không ai thấy hứng thú.</s>
 <s id="22">(Tiếng cười) Không sao, tôi hiểu lý do mà.</s>
 <s id="23">Chúng ta ngừng suy nghĩ quá sớm.</s>
 <s id="24">Nhưng nếu ta dành thêm thời gian suy nghĩ, như chiếc kẹp này chẳng hạn.</s>
 <s id="25">Một chiếc kẹp giấy có thể khiến việc tôi đang làm thú vị hơn chút đỉnh.</s>
 <s id="26">Tôi cũng không dùng năm ngón tay nữa, mà sẽ nắm lại, đáng mong đợi hơn rồi đúng không.</s>
 <s id="27">Chưa hết, tôi sẽ buộc mình làm tất cả chỉ trong một giây, như thế này.</s>
 <s id="28">Giờ ---- không, không, không</s>
 <s id="29">Sturgeon có thể đã đúng.</s>
 <s id="30">Nhưng không gì có thể đúng mãi mãi.</s>
 <s id="31">Mọi thứ luôn thay đổi.</s>
 <s id="32">Thưa ngài, lá bài lúc nãy ngài nói là gì?</s>
 <s id="33">Quân 10 cơ nhỉ?</s>
 <s id="34">Và đây là minh chứng cho việc mọi thứ luôn có khả năng thay đổi -- Quân 10 cơ.</s>
 <s id="35">(Tiếng vỗ tay) Các bí mật rất quan trọng.</s>
 <s id="36">Chúng cũng rất giá trị.</s>
 <s id="37">Đây là bí mật tài tình nhất tôi từng trải nghiệm.</s>
 <s id="38">Bắt đầu với một bộ bài trên mặt bàn, một người đàn ông đứng tuổi nói, "Tôi sẽ không chạm vào bộ bài này."</s>
 <s id="39">Người đàn ông đó là ai không quan trọng lời của người đó mới là thứ tôi ghi nhớ mãi: "Tôi sẽ không chạm vào bộ bài này."</s>
 <s id="40">Trong suốt thời gian ấy, người nọ cầm một cuốn sổ nhỏ, mà thỉnh thoảng ông mở nó ra rồi lật giở vài trang và nhìn thứ gì đó.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Nhưng tôi không hề để ý tới cuốn sổ vì còn đang mải để tâm tới bộ bài cùng lời khẳng định trước đó của ông.</s>
  <s id="41.2">"Tôi sẽ không chạm vào bộ bài này."</s>
 </p>
 <s id="42">Giờ, người đang giữ chú hươu cao cổ.</s>
 <s id="43">Ngài hãy thử ném nó đi để chọn một người bất kỳ.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Tuyệt vời.</s>
  <s id="44.2">Thưa ngài, giờ tới ngài đóng vai là tôi trong câu chuyện này.</s>
 </p>
 <s id="45">Người đàn ông nọ quay về phía tôi rồi bảo: "Cậu có thể chọn một quân bài đỏ hoặc một quân bài đen."</s>
 <s id="46">Câu trả lời của tôi là ...</s>
 <s id="47">Khán giả 2: Quân bài đen.</s>
 <s id="48">HG: Chính thế.</s>
 <s id="49">Đó là một quân màu đen.</s>
 <s id="50">Ông ta hỏi tiếp "Nó có thể là chất bích hoặc nhép", tôi trả lời ...</s>
 <s id="51">Khán giả 2: Bích.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">HG: Chính xác!</s>
  <s id="52.2">Là một lá bích.</s>
 </p>
 <s id="53">Người đó lại hỏi: "Liệu là một quân bích cao hay thấp?</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">".</s>
  <s id="54.2">Và câu trả lời của tôi là ...</s>
 </p>
 <s id="55">Khán giả 2: Quân bích cao.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">HG: Quá chuẩn xác!</s>
  <s id="56.2">Một quân cao.</s>
 </p>
 <s id="57">Vậy nó là một quân bích cao, có thể là 9, 10, J, Q, K hoặc Át bích.</s>
 <s id="58">Tôi sẽ trả lời là ...</s>
 <s id="59">Khán giả 2: Quân K.</s>
 <s id="60">HG: Quân K bích.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Hẳn rồi.</s>
  <s id="61.2">Giờ thì, ta sẽ thật công bằng nhé.</s>
 </p>
 <s id="62">Ngài chọn quân đen, chất bích, một quân cao, rồi ngài chọn --- gì ấy nhỉ?</s>
 <s id="63">Khán giả 2: Quân K. HG: K bích.</s>
 <s id="64">Ngài có nghĩ tôi gây ảnh hưởng lên quyết định của ngài không?</s>
 <s id="65">Khán giả 2: Không, tôi chỉ cảm nhận được năng lượng từ anh.</s>
 <s id="66">HG: Nhưng ngài vẫn được tự do lựa chọn?</s>
 <s id="67">Vì nếu không, ta phải bắt đầu lại từ đầu.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Rất công bằng đúng không?</s>
  <s id="68.2">Khán giả 2: Chắc chắn rồi.</s>
 </p>
 <s id="69">HG: Lúc này, người đàn ông nói muốn hỏi tôi nốt một câu nữa, một con số trong khoảng từ 1 đến 52.</s>
 <s id="70">Con số đầu tiên tôi nghĩ đến là ...</s>
 <s id="71">Khán giả 2: 17.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">HG: Chính xác!</s>
  <s id="72.2">Đúng là số 17.</s>
 </p>
 <s id="73">Người đàn ông đó còn nói: "Đến đây là hết."</s>
 <s id="74">Tôi biết chính xác điều đó nghĩa là gì.</s>
 <s id="75">Tôi biết ông ta sẽ chạm vào bộ bài đó.</s>
 <s id="76">Những gì các bạn đang xem đều giống hệt như lúc đó.</s>
 <s id="77">Ông ta rút bộ bài ra khỏi hộp.</s>
 <s id="78">Trong hộp không còn gì hết.</s>
 <s id="79">Ông bắt đầu đếm: "1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10."</s>
 <s id="80">Không khí dần trở nên căng thẳng.</s>
 <s id="81">(Tiếng cười) "11, 12, 13, 14, 15, 16, 17."</s>
 <s id="82">Quân bài thứ 17, không phải một lá K bích, có thứ gì đó xuất hiện từ giữa bộ bài, mà sau này tôi mới nhận ra đó là một điều bí mật.</s>
 <s id="83">Người đàn ông nọ đứng lên, rồi rời đi.</s>
 <s id="84">Tôi không bao giờ gặp lại ông ta nữa.</s>
 <s id="85">Nhưng ông ta để lại cuốn sổ vẫn luôn ở đó.</s>
 <s id="86">Và khi tôi cầm nó lên, đó thực sự là bí mật tuyệt vời nhất.</s>
 <s id="87">Bản chất của ta được định nghĩa bởi những bí mật ta gìn giữ và những bí mật ta chia sẻ.</s>
 <s id="88">Và đây là cách ông chia sẻ bí mật với tôi.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">(Tiếng vỗ tay) Khỉ thật!</s>
  <s id="89.2">Giờ thì -- (Tiếng cười) Tôi tin rằng những điều tuyệt vời diễn ra ở khắp mọi nơi.</s>
 </p>
 <s id="90">Thật thế.</s>
 <s id="91">Và lý do tại sao chúng ta ít khi được tận mắt chứng kiến chúng, đó là vì ta không đặt mình vào vị trí đi tìm kiếm những điều kỳ diệu.</s>
 <s id="92">Vậy nếu ta đi tìm những điều kỳ diệu đó, những sự trùng hợp hãn hữu thực sự đáng kinh ngạc thì sao?</s>
 <s id="93">Ngài là người bắt được chú hươu cao cổ, xin hãy ném nó đi hướng nào cũng được, để ta cùng tìm ra vị khán giả cuối cùng.</s>
 <s id="94">Thưa ngài, cho tôi hỏi, ngài có, ngay trong người, tờ một đô-la Mỹ không?</s>
 <s id="95">Khán giả 3: Tôi nghĩ là có.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">HG: Thật sao?</s>
  <s id="96.2">Mọi người thấy không, trùng hợp ghê chưa!</s>
 </p>
 <s id="97">(Tiếng cười) Hãy đảm bảo là ngài có nó đi.</s>
 <s id="98">Ngài có tờ tiền đó không?</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Khán giả 3: Có.</s>
  <s id="99.2">HG: Có hả!</s>
 </p>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Tuyệt vời.</s>
  <s id="100.2">Giờ tôi muốn ngài làm theo chính xác những gì tôi chuẩn bị làm.</s>
 </p>
 <s id="101">Tôi cũng có tờ một đô-la đây.</s>
 <s id="102">Tôi muốn ngài cầm tờ tiền ấy, rồi gập phần Washington vào trong, như thế này.</s>
 <s id="103">Thế là ta sẽ có một hình vuông lớn nhỉ?</s>
 <s id="104">Tiếp theo, ngài hãy cầm nó và gập như thế này, theo chiều dọc, để tờ tiền thành hình chữ nhật, rồi lại tiếp tục -- gập nó lại, miết thật kĩ -- và sau khi xong thì lại gập tiếp thành hình vuông nhỏ như thế này và báo cho tôi sau khi xong việc.</s>
 <s id="105">Ngài xong chưa?</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Tuyệt.</s>
  <s id="106.2">Giờ tôi sẽ bước tới, và trước khi bắt đầu, tôi muốn chắc chắn rằng chúng ta vẫn đang rất nghiêm túc.</s>
 </p>
 <s id="107">Đầu tiên, ta phải có một chiếc bút dạ và một chiếc kẹp giấy.</s>
 <s id="108">Ngài sẽ lấy chiếc bút ra và kí vào tờ tiền.</s>
 <s id="109">Lý do là vì lát nữa, tôi sẽ làm vài thứ trên sân khấu và tôi không muốn ngài nghĩ trong khi tôi bị Helder làm phân tâm, ai đó sẽ lên sân khấu và đánh tráo tờ tiền.</s>
 <s id="110">Nên hãy đảm bảo rằng nó vẫn là tờ tiền cũ.</s>
 <s id="111">Không chỉ thế, tôi còn muốn ngài lấy chiếc kẹp giấy và kẹp xung quanh tờ tiền.</s>
 <s id="112">Vậy thì dù không có ai tráo đổi nó, tôi cũng sẽ không đủ thời gian mở nó ra và cài lại để thấy cảnh mình không muốn thấy.</s>
 <s id="113">Như vậy được rồi chứ?</s>
 <s id="114">Giờ xin ngài hãy trả tôi chiếc bút.</s>
 <s id="115">Cứ như vậy, rất rõ ràng rành mạch, tôi muốn mọi người đều nhìn rõ từ đầu chí cuối và để chắc chắn mọi người đều nhìn rõ thì chúng tôi cũng có người quay phim trên sân khấu đây.</s>
 <s id="116">Phải rồi, để ai cũng có thể nhìn rõ.</s>
 <s id="117">Chữ kí của ngài đây phải không?</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Hoàn hảo.</s>
  <s id="118.2">Lần này ta sẽ dùng cả bộ bài lẫn cốc nước.</s>
 </p>
 <s id="119">Và đặt mình vào vị trí tìm kiếm những sự trùng hợp tuyệt diệu.</s>
 <s id="120">Ngài có thể thể giúp tôi không?</s>
 <s id="121">Hãy lấy mấy lá bài này và tráo chúng lên.</s>
 <s id="122">Đây xin hãy lấy vài lá rồi tráo lên.</s>
 <s id="123">Ngài có thể tráo mấy lá này.</s>
 <s id="124">Mọi người thích tráo bài kiểu gì cũng được.</s>
 <s id="125">Tráo như thế này.</s>
 <s id="126">Hay tráo kiểu trộn tung chúng lên, như thế này.</s>
 <s id="127">Mọi người có thể tráo kiểu Mỹ.</s>
 <s id="128">Với tư cách một gã Bồ Đào Nha thì tôi thấy mình chắc không cần chỉ cho các vị.</s>
 <s id="129">Nhưng xin nhớ rằng sau khi tráo, luôn nhớ tách đôi và hợp chúng lại.</s>
 <s id="130">Ngài có phiền làm điều đó giúp tôi không?</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Xin hãy chia đôi rồi gộp lại.</s>
  <s id="131.2">Sau khi xong xin hãy giơ các lá bài lên cao.</s>
 </p>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Cả ngài nữa, tách, gộp rồi giơ lên cao.</s>
  <s id="132.2">Giơ lên cao.</s>
 </p>
 <s id="133">Một bộ bài được tráo bởi một, hai ba, bốn, năm người cả thảy.</s>
 <s id="134">Giờ, tôi sẽ lấy lại những lá bài một cách rất công khai.</s>
 <s id="135">Như thế đấy.</s>
 <s id="136">Tôi sẽ tìm kiếm sự trùng hợp trước sự chứng kiến của tất cả mọi người.</s>
 <s id="137">Tôi đang cố thử.</s>
 <s id="138">Tôi có vài lá bài rất có thể không mang ẩn nghĩa gì.</s>
 <s id="139">Nhưng cũng có thể ta đã không chú tâm tới chúng.</s>
 <s id="140">Vì có thể, rất có thể, chúng mang khá nhiều ý nghĩa.</s>
 <s id="141">Trước khi bắt đầu, ngài đã đưa tôi tờ tiền một đô-la.</s>
 <s id="142">Chữ kí của ngài đây đúng không?</s>
 <s id="143">Khán giả 3: Đúng thế.</s>
 <s id="144">HG: Tôi muốn ngài nhìn thật rõ rằng tôi đang mở tờ tiền của ngài ra và hé lộ bí mật nhỏ ta đã chế tạo.</s>
 <s id="145">Bí mật của tờ tiền này chính là mã sê-ri.</s>
 <s id="146">Thưa bà, bà có thể cầm tờ tiền này không?</s>
 <s id="147">Trong sê-ri có cả chữ cái.</s>
 <s id="148">Vậy chữ số đầu tiên sau phần chữ là gì?</s>
 <s id="149">Khán giả 4: 7.</s>
 <s id="150">HG: 7.</s>
 <s id="151">7.</s>
 <s id="152">Có lẽ đây chỉ là một sự trùng hợp thôi.</s>
 <p id="p153">
  <s id="153.1">Vậy còn số thứ hai?</s>
  <s id="153.2">Khán giả 4: 9.</s>
  <s id="153.3">Vậy là sau số 7, ta có một số 9.</s>
 </p>
 <s id="154">Còn sau số 9?</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Khán giả 4: 2.</s>
  <s id="155.2">HG: Số hai.</s>
 </p>
 <s id="156">Sau số 2?</s>
 <s id="157">Khán giả 4: 3.</s>
 <s id="158">HG: 3, tiếp đó?</s>
 <s id="159">Khán giả 4: 3 HG: 3.</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">Khán giả 4: 7.</s>
  <s id="160.2">HG: 7.</s>
 </p>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Khán giả 4: 4.</s>
  <s id="161.2">HG: 4.</s>
 </p>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Khán giả 4: 2.</s>
  <s id="162.2">HG: 2, và?</s>
 </p>
 <s id="163">Khán giả 4: Q.</s>
 <s id="164">HG: Q như trong Quân Hậu?</s>
 <s id="165">(Tiếng vỗ tay) Quân Q nhép!</s>
 <s id="166">Tất cả đều theo thứ tự, dành riêng cho các bạn.</s>
 <s id="167">Xin kết thúc màn trình diễn của tôi.</s>
 <s id="168">Cảm ơn các bạn rất nhiều, tối lành.</s>
 <s id="169">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
