<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Tôi thực sự rất sợ.</s>
  <s id="1.2">Tôi nghĩ, chúng ta sẽ không làm được đâu.</s>
 </p>
 <s id="2">Có lẽ tới giờ hầu hết các bạn đã nghe bài thuyết trình tuyệt vời của Al Gore.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Một thời gian ngắn sau khi xem nó, tôi đã mời vài người bạn ăn tối với gia đình tôi.</s>
  <s id="3.2">Cuộc nói chuyện về sự nóng lên toàn cầu, và tất cả mọi người đều đồng ý rằng, có một vấn đề thực sự.</s>
 </p>
 <s id="4">Chúng ta đang đối mặt với khủng hoảng khí hậu.</s>
 <s id="5">Vì thế, chúng tôi đã luân phiên thảo luận về những gì chúng ta nên làm.</s>
 <s id="6">Khi tới lượt Mary, cô con gái 15 tuổi của tôi.</s>
 <s id="7">Nó nói, "Con đồng ý với tất cả những điều trên.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Con cảm thấy sợ và phẫn nộ".</s>
  <s id="8.2">Nó quay sang tôi và nói, "Ba à, thế hệ của ba tạo ra vấn đề này, vậy ba nên khắc phục nó đi".</s>
 </p>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Cuộc trò chuyện chấm dứt.</s>
  <s id="9.2">Tất cả các con mắt đổ dồn về tôi.</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">(Cười) Tôi đã không biết phải nói sao.</s>
  <s id="10.2">Theo như quy tắc thứ 2 của Kleiner thì "Có những thời điểm, sự sợ hãi là lời hồi đáp thích hợp nhất."</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">(cười) Và thời điểm đó đã tới.</s>
  <s id="11.2">Chúng ta không thể đánh giá thấp vấn đề này.</s>
  <s id="11.3">Nếu chúng ta đối mặt với những hậu quả thảm khốc và không thể tránh khỏi, chúng ta phải hành động, thật quyết đoán.</s>
 </p>
 <s id="12">Đối với tôi, mọi thứ đã thay đổi kể từ buổi tối ngày hôm đó.</s>
 <s id="13">Vì thế, các cộng sự của tôi và tôi đã bắt đầu sứ mệnh này để học hỏi nhiều hơn, nỗ lực nhiều hơn.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Và thế là chúng tôi lên đường.</s>
  <s id="14.2">Chúng tôi bay tới tới Brazil, Trung Quốc, Ấn Độ, tới Bentonville, Arkansas, Washington D.C Sacramento.</s>
 </p>
 <s id="15">Giờ tôi muốn chia sẻ với các bạn những gì chúng tôi học được từ những cuộc hành trình đó.</s>
 <s id="16">Bởi vì chúng ta học được càng nhiều, nhận thức của chúng ta càng trưởng thành.</s>
 <s id="17">Bạn biết đấy, tôi và những cộng sự ở Kleiner được được kết nối với nhau, và vì vậy khi chúng tôi nhận thấy một vấn đề hay cơ hội lớn như dịch cúm gia cầm hay việc y học cá thể hóa, chúng tôi gặp mặt người giỏi nhất chúng tôi biết.</s>
 <s id="18">Đối với cuộc khủng hoảng khí hậu này, chúng tôi đã gây dựng một mạng lưới những siêu sao từ những nhà hoạt động chính trị đến những nhà khoa học, doanh nhân, và những lãnh đạo doanh nghiệp.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Khoảng 50 người.</s>
  <s id="19.2">Tôi cũng muốn chia sẻ với các bạn về những gì chúng tôi học hỏi được từ đó và bốn bài học tôi lĩnh hội được trong năm ngoái.</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Bài học đầu tiên chính là những doanh nghiệp có những tác động rất lớn, và điều này quan trong rất nhiều.</s>
  <s id="20.2">Đây là câu chuyện về cách War-Mart đầu tư dự án xanh và ý nghĩa của nó.</s>
 </p>
 <s id="21">Hai năm trước, CEO Lee Scott tin rằng sống xanh là bước tiến lớn tiếp theo, và vì thế Wal-mart đã đưa mục tiêu xanh trở thành ưu tiên số một.</s>
 <s id="22">Họ cam kết rằng họ sẽ đóng những cửa hàng hiện có và cắt giảm 20% năng lượng tiêu thụ, giảm 30% số cửa hàng mới, trong vòng bảy năm.</s>
 <s id="23">Ba nguồn tiêu thụ năng lượng lớn nhất trong một cửa hiệu là hệ thống sưởi và điều hòa, sau đó là hệ thống chiếu sáng và sau đó là hệ thống giữ lạnh.</s>
 <s id="24">Hãy nhìn những gì mà họ đã làm.</s>
 <s id="25">Họ sơn trắng mái ngói của tất cả cửa hiệu.</s>
 <s id="26">Họ thiết kế các cửa sổ trần thông minh để có thể tận dụng ánh sáng ban ngày và giảm nhu cầu về đèn chiếu sáng.</s>
 <s id="27">Thứ ba, họ đặt những hàng hóa cần giữ lạnh sau những cánh cửa đóng kín với đèn LED.</s>
 <s id="28">Tại sao các bạn lại muốn chạy hệ thống giữ lạnh cả cửa hàng?</s>
 <s id="29">Có những giải pháp đơn giản, hiệu quả dựa trên công nghệ sẵn có.</s>
 <s id="30">Tại sao Wal-mart có ảnh hưởng lớn như vậy?</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Họ quá lớn.</s>
  <s id="31.2">Họ là công ty tư lớn nhất tại Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="32">Họ là khách hàng tiêu thụ điện nhiều nhất.</s>
 <s id="33">Họ sở hữu số phương tiện đường bộ lớn thứ hai.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Và họ có một trong những chuỗi cung ứng khổng lồ nhất, với 60,000 nhà cung cấp.</s>
  <s id="34.2">Nếu Wal-mart là một quốc gia, họ sẽ là đối tác thương mại lớn thứ sáu của Trung Quốc.</s>
 </p>
 <s id="35">Và có lẽ quan trọng nhất, họ có ảnh hưởng đáng kể tới các công ty khác.</s>
 <s id="36">Khi Wal-mart tuyên bố họ sẽ sống xanh và tạo ra lợi nhuận, nó có ảnh hưởng mạnh mẽ tới những tổ chức lớn khác.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Vì thế, hãy để tôi nói với bạn điều này: Khi Wal-mart cắt giảm được 20% năng lượng tiêu thụ, nó sẽ mang lại ảnh hưởng cực kỳ lớn.</s>
  <s id="37.2">Tuy vậy, tôi e rằng, như vậy vẫn chưa đủ.</s>
 </p>
 <s id="38">Chúng ta cần Wal-mart và tất cả các công ty khác làm giống nhau.</s>
 <s id="39">Điều thứ hai chúng tôi học được đó là ảnh hưởng từ các cá nhân, và đó là sức ảnh hưởng khổng lồ.</s>
 <s id="40">Tôi kể một câu chuyện khác về Wal-mart cho các bạn nhé?</s>
 <s id="41">Wal-mart có hơn 125 triệu khách hàng Mỹ.</s>
 <s id="42">Đó là 1/3 dân số Mỹ.</s>
 <s id="43">65 triệu bóng đèn huỳnh quang được tiêu thụ năm ngoái.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Wal-Mart cam kết sẽ bán 100 triệu bóng đèn khác vào năm tới.</s>
  <s id="44.2">Đó không phải là việc dễ dàng.</s>
 </p>
 <s id="45">Người tiêu dùng không thực sự thích những chiếc bóng đèn đó.</s>
 <s id="46">Ánh sáng của chúng khá tức cười, hơi mờ, và tốn thời gian khởi động.</s>
 <s id="47">Nhưng hiệu quả nó mang lại thì thật lớn lao.</s>
 <s id="48">100 triệu đèn huỳnh quang đồng nghĩa với việc chúng ta tiết kiệm 600 triệu đô la trong hóa đơn tiền điện, và giảm 20 triệu tấn CO2 mỗi năm.</s>
 <s id="49">Thực sự không dễ dàng để khiến khách hàng lựa chọn đúng đắn.</s>
 <s id="50">Có một điều ngớ ngẩn là chúng ta dùng hai tấn thép, thủy tinh, nhựa để mang lời xin lỗi tới các khu mua sắm.</s>
 <s id="51">Thật ngớ ngẩn khi chúng ta đóng chai nước tại Fiji và vận chuyển tới đây.</s>
 <s id="52">(cười) Thật khó để thay đổi hành vi khách hàng, bởi khách hàng không hiểu rõ những chi phí này.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Các bạn có biết không?</s>
  <s id="53.2">Các bạn có biết có bao nhiêu CO2 thải ra khi các bạn lái xe hoặc bay tới đây?</s>
 </p>
 <s id="54">Tôi không biết, và tôi nên biết điều đó.</s>
 <s id="55">Những ai quan tâm đến tất cả điều này sẽ hành động tốt đẹp hơn nếu chúng ta biết cái giá thực sự là gì.</s>
 <s id="56">Nhưng nếu chúng ta vẫn giả vờ rằng CO2 tự nhiên, nếu những nguồn sử dụng gần như là vô hạn, làm sao chúng ta có thể tạo ra thay đổi?</s>
 <s id="57">Tôi thực sự e ngại, vì tôi nghĩ, những thay đổi được trông đợi từ cá nhân hiển nhiên là không đủ.</s>
 <s id="58">Bài học thứ ba của chúng tôi nhận được là sức ảnh hưởng của chính trị.</s>
 <s id="59">Trên thực tế, chính sách là tối thượng.</s>
 <s id="60">Tôi muốn kể một câu chuyện hậu trường với bạn về mạng lưới công nghệ xanh mà tôi đã mô tả</s>
 <s id="61">Vào cuối buổi họp đầu tiên, chúng tôi cùng nhau bàn luận về các bước hành động, và cách giám sát.</s>
 <s id="62">Và Bob Epstein giơ tay.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Anh ấy đứng dậy.</s>
  <s id="63.2">Bạn biết đấy, Bob là chuyên gia công nghệ ở Berkerley, người sáng lập Sybase.</s>
 </p>
 <s id="64">Bob nói, điều quan trọng nhất chúng ta có thể làm hiện giờ là chỉ rõ ra tại Sacramento, California, rằng chúng ta cần một hệ thống quản trị dựa trên thị trường, để cắt giảm lượng khí thải nhà kính tại California.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Đó là điều thực sự cần thiết, và đương nhiên là quan trọng.</s>
  <s id="65.2">Nó sẽ tốt cho nền kinh tế California.</s>
 </p>
 <s id="66">Thế nên, tám chúng tôi tới Sacramento vào tháng 8, gặp gỡ bảy nhà lập pháp còn lưỡng lự, và vận động cho đạo luật AB32.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Các bạn biết không?</s>
  <s id="67.2">Sáu trong số bảy đã ủng hộ đạo luật này, đạo luật đó do vậy được thông qua, với 47phiếu thuận và 32 phiếu chống.</s>
 </p>
 <s id="68">(vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="69">Tôi nghĩ đó là đạo luật quan trọng nhất năm 2006.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Tại sao ư?</s>
  <s id="70.2">Vì California là bang đầu tiên ở Mỹ đặt mục tiêu giảm 25% khí thải nhà kính trước năm 2020.</s>
 </p>
 <s id="71">Kết quả là, chúng ta sẽ tạo ra 83,000 việc làm mới, 4 tỷ đô la trong thu nhập hàng năm, và giảm lượng CO2 phát thải bởi 174 triệu tấn một năm.</s>
 <s id="72">California chiếm khoảng 7% lượng CO2 phát thải của Mỹ.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Nó chỉ chiếm 1.5% tổng lượng CO2 phát thải trên cả nước.</s>
  <s id="73.2">Đó là một sự khởi đầu tốt, nhưng, tôi đã rất e ngại khi mới bắt đầu.</s>
 </p>
 <s id="74">Thực tế là, tôi dám chắc rằng chỉ California là không đủ.</s>
 <s id="75">Đây là một câu chuyện về chính sách quốc gia mà chúng ta cần học hỏi.</s>
 <s id="76">Bạn biết đấy, Tom Friedman từng nói, "Nếu không đi, làm sao bạn biết"?</s>
 <s id="77">Thế là chúng tôi tới Brazil để gặp tiến sỹ Jose Goldemberg.</s>
 <s id="78">Ông là cha đẻ của cuộc cách mạng ethanol.</s>
 <s id="79">Ông nói rằng chính phủ Brazil đã yêu cầu mỗi trạm xăng sẽ cung cấp cả ethanol.</s>
 <s id="80">Và họ cũng yêu cầu các phương tiện mới sẽ linh hoạt trong sử dụng nhiên liệu.</s>
 <s id="81">Chúng sẽ chạy bằng cả ethanol hoặc xăng thông thường.</s>
 <s id="82">Và, đây là những gì đã diễn ra ở Brazil.</s>
 <s id="83">Hiện tại có 29,000 máy bơm ethanol -- so với con số 700 máy ở Mỹ, và con số 2 nhỏ bé ở California -- trong ba năm tới, những dòng xe mới sẽ tăng từ 4% lên 85% về độ sử dụng nhiên liệu linh hoạt.</s>
 <s id="84">So sánh với cả nước Mỹ: 5% trong sử dụng nhiên liệu linh hoạt.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Các bạn biết gì không?</s>
  <s id="85.2">Hầu hết khách hàng không biết xe của họ có tính năng đó.</s>
 </p>
 <s id="86">Tại Brazil, họ đã thay thế 40% lượng xăng tiêu thụ bởi xe hơi bằng ethanol.</s>
 <s id="87">Nó tương đương 59 tỷ đô la, từ năm 1975 mà họ không vận chuyển tới Trung Đông.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Nó đã tạo ra hàng triệu việc làm, và giảm 32 triệu tấn CO2.</s>
  <s id="88.2">Thực sự rất đáng kể.</s>
 </p>
 <s id="89">Nó tương đương 10% tổng lượng CO2 phát thải của cả nước.</s>
 <s id="90">Tuy vậy, Brazil chỉ chiếm 1.3% tổng lượng CO2 phát thải trên thế giới.</s>
 <s id="91">Do đó, phép màu ethanol tại Brazil, tôi e rằng, thực sự là chưa đủ.</s>
 <s id="92">Trên thực tế, tôi e rằng, những chính sách tốt nhất của chúng ta đều sẽ là chưa đủ.</s>
 <s id="93">Bài học thứ tư, và cuối cùng, của chúng tôi là về tiềm năng của những cải cách cơ bản.</s>
 <s id="94">Tôi muốn nói về một vấn đề nhức nhối và một bước nhảy vọt trong công nghệ.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Mỗi năm có 1.5 triệu người chết vì những căn bệnh hoàn toàn có thể phòng ngừa.</s>
  <s id="95.2">Đó là bệnh sốt rét.</s>
 </p>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">6000 người chết 1 ngày.</s>
  <s id="96.2">Chỉ cần hai đô la là đủ cho một liều thuốc và mua dễ dàng tại một hiệu thuốc.</s>
 </p>
 <s id="97">Vậy mà, hai đô la lại là quá đắt đối với châu Phi.</s>
 <s id="98">Một đội ngũ các nhà nghiên cứu Berkerley với 15 triệu đô la từ quỹ Gates đang nghiên cứu, thiết kế một phương cách mới để chế tạo ra những thành phần chủ đạo, còn gọi là artemisinin, và giá thành của thuốc sẽ giảm 10 lần.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Họ sẽ cứu được hàng triệu con người -- ít nhất một triệu người mỗi năm.</s>
  <s id="99.2">Một triệu người được sống.</s>
 </p>
 <s id="100">Công nghệ đột phá ở đây chính là sinh học tổng hợp.</s>
 <s id="101">Điều này ngang với hàng triệu năm tiến hóa bằng việc tái cấu trúc vi khuẩn để tạo ra những sản phẩm hữu ích.</s>
 <s id="102">Giờ đây, việc các bạn làm đó là, thâm nhập vào vi khuẩn, thay đổi cơ chế trao đổi chất, và tạo ra một nhà máy hóa học sống.</s>
 <s id="103">Các bạn có thể đặt câu hỏi, John, vậy nó liên quan gì tới sống xanh và khủng hoảng khí hậu?</s>
 <s id="104">Liên quan rất nhiều đấy.</s>
 <s id="105">Chúng tôi đã thành lập công ty Amyris, công nghệ họ sử dụng có thể tạo ra những nguồn nhiên liệu sinh học tốt hơn.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Đừng bỏ qua chúng.</s>
  <s id="106.2">Chúng thực sự rất đáng kể.</s>
 </p>
 <s id="107">Điều đó đồng nghĩa rằng chúng ta có thể điều khiển, tối ưu hóa các phân tử trong chuỗi nhiên liệu.</s>
 <s id="108">Nếu như mọi việc suôn sẻ, chúng ta sẽ có những vi khuẩn được thiết kế trong những bể có nhiệt độ ấm sẽ ăn và tiêu hóa đường, sau đó bài tiết ra nhiên liệu sinh học tốt hơn.</s>
 <s id="109">Nhờ những con vi khuẩn đó, có lẽ cuộc sống sẽ tốt hơn.</s>
 <s id="110">Alan Kay nổi tiếng vì đã nói Các tốt nhất để dự đoán tương lai là tạo ra chúng</s>
 <s id="111">Dĩ nhiên, tại Kleiner, chúng tôi hơi xin lỗi khi nói cách tốt thứ hai chính là đầu tư cho nó.</s>
 <s id="112">Vậy nên chúng tôi đã đầu tư 200 triệu đô la cho những công nghệ đa dạng và thực sự đột phá phục vụ cho những cải tiến công nghệ xanh.</s>
 <s id="113">Và chúng tôi khuyến khích những người khác làm tốt như vậy.</s>
 <s id="114">Chúng tôi đã nói rất nhiều về điều này.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Năm 2005, 600 triệu đô la đã được đầu tư cho những công nghệ mới mà các bạn đang thấy.</s>
  <s id="115.2">Vào năm 2006, nó tăng gấp đôi thành 1.2 tỷ đô.</s>
 </p>
 <s id="116">Tuy vậy, tôi e rằng, chúng ta cần nhiều, nhiều hơn thế nữa.</s>
 <s id="117">Thực trạng thứ nhất, Doanh thu của Exxon năm 2005 là một tỷ đô một ngày.</s>
 <s id="118">Bạn có biết, họ chỉ đầu tư 0.2% doanh thu vào lĩnh vực nghiên cứu phát triển không?</s>
 <s id="119">Thực trạng thứ hai: ngân sách của tổng thống mới dành cho năng lượng tái tạo mới vừa đủ một tỷ đô.</s>
 <s id="120">Ít hơn doanh thu một ngày của Exxon.</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Thực trạng thứ ba: tôi dám chắc các bạn không biết rằng nguồn năng lượng trong những lớp đá nóng đủ đáp ứng cho nhu cầu của cả nước Mỹ trong một ngàn năm tới.</s>
  <s id="121.2">Và ngân sách liên bang chỉ đòi hỏi 20 triệu đô cho việc nghiên cứu phát triển năng lượng địa nhiệt.</s>
 </p>
 <s id="122">Quả là một tội ác khi chúng ta không đầu tư thêm vào việc nghiên cứu năng lượng ở đất nước này.</s>
 <s id="123">Và tôi thực sự e ngại rằng ngân sách đó chắc chắn là không đủ.</s>
 <s id="124">Trong một năm học hỏi, chúng tôi chứng kiến rất nhiều bất ngờ.</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Ai mà nghĩ rằng một nhà bán lẻ hàng đầu có thể tạo ra lợi nhuận từ sống xanh?</s>
  <s id="125.2">Ai sẽ nghĩ rằng một doanh nghiệp về cơ sở dữ liệu có thể thay đổi luật pháp California?</s>
 </p>
 <s id="126">Ai sẽ nghĩ rằng phép màu năng lượng sinh học ethanol tới từ một nước đang phát triển ở Nam Mỹ?</s>
 <s id="127">Ai sẽ nghĩ rằng những nhà khoa học đang tìm kiếm phương thuốc cho sốt rét lại có bước đột phá ở nhiên liệu sinh học?</s>
 <s id="128">Và ai sẽ nghĩ rằng chừng ấy hành động là chưa đủ?</s>
 <s id="129">Chưa đủ để ổn định lại khí hậu.</s>
 <s id="130">Chưa đủ để giữ cho băng tại Greenland không tan chảy.</s>
 <s id="131">Các nhà khoa học nói rằng -- họ chỉ đang dự đoán-- rằng chúng ta cần giảm lượng phát thải khí nhà kính một nửa, càng nhanh càng tốt.</s>
 <s id="132">Bây giờ, chúng ta đã có sự đồng thuận chính trị tại Mỹ về vấn đề này, nhưng, chúng ta chỉ có một bầu khí quyển, và bằng cách nào đó, chúng ta cần có sự đồng thuận này trên toàn thế giới.</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Đặc biệt là Trung Quốc.</s>
  <s id="133.2">Hãy hình dung quy mô vấn đề, Trung Quốc thải ra 3.3 triệu tấn CO2; Mỹ thải ra 5.8 triệu tấn Theo kịch bản "tiêu chuẩn", Trung Quốc sẽ thải ra 23 triệu tấn vào năm 2050.</s>
 </p>
 <s id="134">Nó tương đương lượng CO2 trên toàn thế giới hiện nay.</s>
 <s id="135">Tiếp tục kịch bản "tiêu chuẩn", chúng ta sẽ bị diệt vong.</s>
 <s id="136">Khi tôi ở Davos, thị trưởng Đại Liên, Trung Quốc bị thúc ép về các chiến lược giảm CO2, và ông ấy đã nói với những người theo dõi, "Nước Mỹ phát thải CO2 trên đầu người cao gấp bảy lần Trung Quốc."</s>
 <s id="137">"Vậy tại sao Trung Quốc phải hy sinh tăng trưởng của mình để phương Tây tiếp tục xả thải vô tội vạ?"</s>
 <s id="138">Có ai trả lời được câu hỏi này không?</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Tôi không trả lời được.</s>
  <s id="139.2">Chúng ta cần xây dựng một định chế để tất cả mọi người, tất cả quốc gia sẽ đi tới một kết quả đúng đắn, có lợi, và thích hợp nhất.</s>
 </p>
 <s id="140">Ngành năng lượng thế giới trị giá 6000 tỷ.</s>
 <s id="141">Nó là cội rễ của mọi thị trường.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Các bạn còn nhớ Internet chứ?</s>
  <s id="142.2">Công nghệ xanh -- sống xanh -- lớn hơn cả Internet.</s>
 </p>
 <s id="143">Nó là cơ hội kinh tế lớn nhất trong thế kỷ 21.</s>
 <s id="144">Hơn nữa, nếu thành công, nó sẽ là bước ngoặt quan trọng nhất cho cuộc sống trên hành tinh này tới thời điểm hiện tại, như Bill Joy nói, chúng ta đã đi từ metan tới oxi trong khí quyển</s>
 <s id="145">Hiện tại đây là câu hỏi khó, nếu như quỹ đạo của tất cả các công ty, cá nhân, chính sách, cải cách trên toàn thế giới là không đủ, vậy chúng ta phải làm gì?</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">Tôi không biết.</s>
  <s id="146.2">Mỗi người chúng ta đều muốn thay đổi thế giới và tạo ra sự khác biệt, bằng mọi cách.</s>
 </p>
 <s id="147">Vì vậy, chúng tôi kêu gọi hành động của các bạn -- tôi kêu gọi các bạn -- hãy đặt mục tiêu sống xanh lên hàng đầu.</s>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Các bạn có thể làm gì ư?</s>
  <s id="148.2">Các bạn trở thành cacbon trung tính.</s>
 </p>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">Truy cập ClimateCrisis.org, hay CarbonCalculator.com và mua tín dụng cacbon.</s>
  <s id="149.2">Tham dự cùng các nhà lãnh đạo trong việc quy định, vận động hành lang trong việc giảm lượng khí nhà kính tại Mỹ.</s>
 </p>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Có sáu đạo luật đang đệ trình quốc hội.</s>
  <s id="150.2">Hãy khiến một đạo luật được thông qua.</s>
 </p>
 <s id="151">Điều quan trọng nhất mà các bạn làm được đó là sử dụng sức mạnh cá nhân, danh thiếp để lãnh đạo doanh nghiệp, tổ chức của bạn sống xanh.</s>
 <s id="152">Hãy làm như Wal-mart, thực hiện sống xanh vì khách hàng, nhà cung cấp, và vì chính tổ chức của bạn nữa.</s>
 <s id="153">Phá vỡ tư duy lối mòn.</s>
 <s id="154">Bạn có thể hình dung sức ảnh hưởng tạo ra khi chính bạn khiến Amazon, eBay, Google, Microsoft hay Apple thực hiện sống xanh không?</s>
 <s id="155">Nó sẽ lớn hơn Wal-mart rất nhiều.</s>
 <s id="156">Tôi đang nóng lòng chờ đợi những hành động của cộng đồng TED trong cuộc khủng hoảng này.</s>
 <s id="157">Tôi thực sự mong rằng chúng ta sẽ nhân rộng sức mạnh, tài năng, và ảnh hưởng của mỗi chúng ta để giải quyết vấn đề này.</s>
 <s id="158">Bởi vì nếu chúng ta làm được, tôi có thể trông chờ vào một cuộc trò chuyện mà tôi sẽ có với con gái tôi vào 20 năm tới.</s>
 <s id="159">(vỗ tay)</s>
</text>
