<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một cô gái tôi chưa từng gặp bao giờ đã thay đổi cuộc đời tôi và hàng ngàn người khác</s>
 <s id="2">Tôi là CEO của Dosomething.org,</s>
 <s id="3">một trong những tổ chức lớn nhất trên thế giới cho giới trẻ.</s>
 <s id="4">Thực tế nó lớn hơn Boy Scouts ở Mỹ.</s>
 <s id="5">Và chúng tôi không kì thị người đồng tính.</s>
 <s id="6">(tiếng cười) Chúng tôi giao tiếp với giới trẻ qua tin nhắn, vì đó là cách mà họ giao tiếp hiện nay.</s>
 <s id="7">Do đó chúng tôi sẽ tổ chức hơn 200 chiến dịch năm nay, những việc như là thu lượm bơ đậu phộng để dự trữ, hoặc làm những tấm thiệp Valentine cho người lớn tuổi luôn ở trong nhà.</s>
 <s id="8">Và ta nhắn cho họ.</s>
 <s id="9">Và chúng tôi sẽ nhận được 97% hưởng ứng.</s>
 <s id="10">Nó sẽ lan truyền khắp Tây Ban Nha và vùng thành thị.</s>
 <s id="11">Chúng tôi đã thu lượm được 200.000 lọ bơ đậu phộng và hơn 365.000 thiệp Valentine.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Rất nhiều.</s>
  <s id="12.2">OK-- (vỗ tay) Nhưng có một mặt trái kì lạ.</s>
 </p>
 <s id="13">Mỗi lần chúng tôi gửi tin nhắn, chúng tôi nhận lại cả tá tin không liên quan đến bơ đậu phộng. hay nạn đói hoặc người cao tuổi-- mà là tin nhắn về việc bị bắt nạt, tin nhắn về việc bị nghiện cá cược.</s>
 <s id="14">Tin nhắn buồn nhất chúng tôi nhận được chính xác như này: " Ông ấy không ngừng cưỡng bức tôi.</s>
 <s id="15">Đó là cha tôi.</s>
 <s id="16">Ông ấy nói tôi không được kể với ai.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Cô còn đó không?"</s>
  <s id="17.2">Chúng tôi đã không thể tin</s>
 </p>
 <s id="18">Chúng tôi không thể tin rằng việc khủng khiếp như vậy có thể xảy ra, và rằng cô ấy đã chia sẻ với chúng tôi-- một việc rất riêng tư.</s>
 <s id="19">Và chúng tôi nhận ra cần phải dừng lại và xây dựng đường dây khẩn cấp cho những người như vậy.</s>
 <s id="20">Vì thế chúng tôi bắt đầu Đường Dây Khẩn Cấp, một cách lặng lẽ, ở Chicago và El Paso -- chỉ có vài nghìn người ở mỗi địa điểm.</s>
 <s id="21">Và trong 4 tháng, chúng tôi đã có mặt tại tất cả 295 mã vùng tại Mỹ,</s>
 <s id="22">một cách bao quát, chúng tôi không quảng cáo nhưng lại phát triển nhanh hơn cả Facebook.</s>
 <s id="23">(Vỗ tay) Những tin nhắn hoàn toàn bí mật.</s>
 <s id="24">Không ai có thể biết bạn nói gì.</s>
 <s id="25">Vì thế chúng tôi bận rộn vào giờ ăn trưa -- Bọn trẻ đang ngồi tại bàn ăn và bạn nghĩ cô ấy đang nhắn cho bạn trai, nhưng cô ấy đang nhắn cho chúng tôi về chứng háu ăn của mình.</s>
 <s id="26">Chúng tôi không nhận những từ "như là","ừm", tiếng thở gấp hay tiếng khóc.</s>
 <s id="27">Chúng tôi chỉ nhận sự thật.</s>
 <s id="28">Chúng tôi nhận được những lời nhắn như là, "Tôi muốn tự tử.</s>
 <s id="29">Tôi có một lọ thuốc trên bàn ngay trước mặt tôi."</s>
 <s id="30">Và rồi tư vấn viên sẽ nói, "Sao bạn không cất thuốc vào tủ khi chúng ta nói chuyện nhỉ?"</s>
 <s id="31">Và họ nói tới nói lui một thời gian.</s>
 <s id="32">Và tư vấn viên đã xin được địa chỉ nhà cô bé ấy, vì nếu bạn nhắn tin nghĩa là bạn cần giúp đỡ.</s>
 <s id="33">Thế là cô ấy đưa địa chỉ và tư vấn viên đã gọi một đội cứu hộ trong khi họ đang nhắn tin qua lại.</s>
 <s id="34">Và rồi mọi thứ trở nên im ắng -- 23 phút không thấy trả lời từ cô bé.</s>
 <s id="35">Và tin nhắn tiếp theo là -- đó là mẹ cô bé -- " Tôi đã không biết gì, và tôi đang ở trong nhà, chúng tôi đang trong xe cứu thương và trên đường đến bệnh viện."</s>
 <s id="36">Đó là những gì bà ấy có thể nói -- Một tháng sau tin nhắn kế tiếp đến.</s>
 <s id="37">" Tôi vừa ra viện.</s>
 <s id="38">Tôi được chuẩn đoán là dễ thay đổi cảm xúc và tôi nghĩ mọi chuyện đều ổn."</s>
 <s id="39">(Vỗ tay) Tôi muốn nói rằng đó là sự giao tiếp không bình thường, nhưng chúng tôillàm trung bình 2.41 cuộc giải cứu mỗi ngày.</s>
 <s id="40">30 phần trăm tin nhắn của chúng tôi là về tuyệt vọng và tự tử -- rất nhiều.</s>
 <s id="41">Mặt tốt của Đường Dây Khẩn Cấp là những người lạ đang tư vấn với những người lạ mặt khác về vấn đề rất riêng tư, và đưa họ đến những giây phút vui và buồn.</s>
 <s id="42">Điều đó rất thú vị, và tôi sẽ nói rằng chúng tôi đã nhắn được hơn 6.5 triệu tin trong vòng hai năm.</s>
 <s id="43">(Vỗ tay) Nhưng điều khiến tôi thực sự thấy xúc động, việc khiến tôi phấn khích đó là số liệu: 6.5 triệu tin nhắn -- đó là khối lượng, tốc độ và sự đa dạng tạo nên một tập hợp đầy thú vị.</s>
 <s id="44">Chúng ta có thể đoán trước kết quả.</s>
 <s id="45">Chúng ta có thể làm đủ các kết luận và nghiên cứu từ số liệu đó.</s>
 <s id="46">Từ đó chúng ta sẽ tốt hơn, và thế giới cũng trở nên tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="47">Và chúng ta cần sử dụng dữ liệu đó như thế nào?</s>
 <s id="48">Được rồi, có thể là ai đó ở đây, ai đó đang xem đã từng gặp nhà trị liệu vì những khó khắn trong cuộc sống -- mọi người không cần giơ tay.</s>
 <s id="49">(Tiếng cười) Làm sao để biết một người có tốt hay không?</s>
 <s id="50">Ồ, họ có bằng Harvard treo trên tường?</s>
 <s id="51">Bạn có chắc họ không đứng top cuối danh sách 10 người?</s>
 <s id="52">(Tiếng cười) Khi tôi và chồng gặp người cố vấn hôn nhân, Tôi đã nghĩ cô ấy là thiên tài khi nói, "Tôi sẽ gặp hai người trong vòng hai tuần -- những tôi cần gặp ngài tuần sau"</s>
 <s id="53">(Tiếng cười) Chúng ta cần số liệu dể biết ai là cố vấn giỏi.</s>
 <s id="54">Chúng tôi biết rằng nếu bạn nhắn "tê" và "vải," thì có 99% bạn đang bị thương.</s>
 <s id="55">Chúng tôi biết rằng nếu bạn nhắn "mg" và "dây cao su", thì 99% bạn đang lạm dụng thuốc.</s>
 <s id="56">Và chúng tôi biết rằng nếu bạn nhắn "tình dục", "miệng" và "Mormon", bạn đang nghi ngờ mình đồng tính.</s>
 <s id="57">Đó là thông tin thú vị mà một cố vấn đã nhận thấy nhưng công thức ấy có nghĩa là nó tự nhiên nảy ra trong đầu rằng, "99% là bị thương -- thử hỏi một trong những câu hỏi này" để thúc dục cố vấn.</s>
 <s id="58">Hoặc "99% bạn đang lạm dụng thuốc, có ba hiệu thuốc gần người nhắn."</s>
 <s id="59">Điều đó càng rõ ràng hơn.</s>
 <s id="60">Vào ngày Robin Williams tự tử, mọi người đổ ập trên các đường dây nóng toàn quốc.</s>
 <s id="61">Thật buồn khi thấy một hình tượng, một diễn viên hài, lại tự tử, và mọi đường dây nóng đã ngưng ba tiếng không hoạt động.</s>
 <s id="62">Chúng tôi cũng đã nhận số lượng lớn cuộc gọi.</s>
 <s id="63">Điều khác biệt là nếu bạn nhắn," tôi muốn chết," hay "tôi muốn tự tử," theo công thức bạn là màu cam, và được ưu tiên đứng đầu danh sách.</s>
 <s id="64">Do đó chúng tôi có thể xử lí sự nghiêm trọng, không theo thứ tự.</s>
 <s id="65">(Vỗ tay) Số liệu này đã làm thế giới tốt đẹp hơn vì tôi đang chứng kiến khủng hoảng thực sự lần đầu tiên.</s>
 <s id="66">Thử nghĩ xem: 6.5 triệu tin nhắn đó, tự động gắn kết qua quá trình ngôn ngữ tự nhiên, tất cả những số liệu ấy -- Tôi có thể nói rằng ngày rối loạn chế độ ăn tồi tệ nhất trong tuần: Thứ Hai.</s>
 <s id="67">Thời gian lạm dụng thuốc nhiều nhất trong ngày: 5 giờ sáng.</s>
 <s id="68">Và Montana là một địa điểm đẹp để tham quan nhưng bạn sẽ không muốn sống ở đó, vì đó là bang có tư tưởng tự tử nhiều nhất.</s>
 <s id="69">Và chúng tôi đã công bố số liệu đó.</s>
 <s id="70">Chúng tôi đã thêm tất cả thông tin cá nhân.</s>
 <s id="71">Và đó là trang web CrisisTrends.org.</s>
 <s id="72">Vì tôi muốn các trường học thấy rằng thứ hai là ngày rối loạn chế độ ăn tồi tệ nhất, do đó họ có thể tính toán lại bữa ăn và cố vẫn sẽ thức trực vào các thứ hai.</s>
 <s id="73">Và tôi muốn các gia đình thấy rằng 5 giờ sáng là lúc lạm dụng thuốc cao nhất.</s>
 <s id="74">Tôi muốn ai đó chăm sóc vùng đất của người Mỹ ở Montana.</s>
 <s id="75">(Vỗ tay) Dữ liệu, bằng chứng giúp chính sách, nghiên cứu, báo chí, cảnh sát, bảng thông báo của trường -- tất cả đều tốt lên.</s>
 <s id="76">Tôi không cho mình là nhà hoạt động xã hội về tâm lí.</s>
 <s id="77">Tôi cho mình là nhà hoạt động về sức khỏe quốc gia.</s>
 <s id="78">Tôi rất thích thú với số liệu đó, tôi hơi nghiện máy tính.</s>
 <s id="79">Yeah, nghe có vẻ quá nữ tính.</s>
 <s id="80">Tôi nghiện máy tính.</s>
 <s id="81">(Tiếng cười) Tôi yêu dữ liệu.</s>
 <s id="82">Vá sự khác biệt duy nhất giữ tôi và những người mặc áo hoody ngoài kia với công ti lớn được tài trợ của họ, là tôi không hứng thú với việc giúp bạn tìm đồ ăn Trung Hoa vào 2 giờ sáng ở Dallas, hoặc giúp bạn chạm cổ tay và lấy xe ngay lập tức, hay ăn trộm rồi bị bắt.</s>
 <s id="83">Tôi hứng thú -- (Tiếng cười và vỗ tay) Tôi muốn sử dụng công nghệ và dữ liệu để tạo nên một thế giới tốt hơn.</s>
 <s id="84">Tôi muốn dùng nó để giúp cô gái nhắn tin cho tôi về việc bị cha mình cưỡng bức.</s>
 <s id="85">Bởi vì sự thật là chúng ta không bao giờ nghe tin về cô ấy lần nữa.</s>
 <s id="86">Và tôi hi vọng cô ấy đang ở đâu đó an toàn và khỏe mạnh, và tôi hi vọng cô ấy đang xem bài nói này và biết rằng sự tuyệt vọng và can đảm của mình đã truyền cảm hứng cho sự ra đời của Đường Dây Khẩn Cấp và truyền cảm hứng cho tôi mỗi ngày.</s>
 <s id="87">(Vỗ tay)</s>
</text>
