<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn dành tặng bài hát sau đây cho Carmelo, chú chó đã mất một vài ngày trước vì đã lớn tuổi.</s>
 <s id="2">Tuy vậy nó vẫn là một con chó đáng yêu và luôn để con mèo ngủ trên giường của nó.</s>
 <s id="3">♫ (Tiếng chó thở ) Heh, Heh, Heh, Heh ♫ ♫ Tôi đang vừa đi bộ vừa hát cùng với chú chó ♫ ♫ Đúng vậy, chỉ mỗi tôi và chú chó đón nắng trời, mọi thứ không thể tốt hơn ♫ ♫ Cuộc sống của tôi đã từng đau khổ và cô đơn♫ ♫ Đúng vậy, tôi đã buồn như một người thủy thủ ♫ ♫ Và tôi cũng dễ nổi giận ♫ ♫ Và sau đó bạn xuất hiện khi tôi đang ở trong thời niên thiếu đầy sợ hãi ♫ ♫ với cũng bồn chồn lo lắng, khi rượu và bia đang dần hủy hoại tôi ♫ ♫ Nhưng khi tôi nhìn vào mắt bạn ♫ ♫ và tôi không còn là một kẻ thất bại ♫ ♫ Bạn thật kì lạ và thông minh ♫ ♫ Và tôi nói "Chúa ơi, con hạnh phúc vì con đang đi cùng với chú chó của con♫ ♫ đón nắng trời, chưa bao giờ tốt hơn vậy ♫ ♫ Đúng vậy, chỉ tôi và chú chó của tôi, hát bài hát của chúng ta, và cùng đi dạo ♫ ♫ Vì tôi không quan tâm việc bạn nghi ngờ hay ghét bỏ ♫ ♫ và tôi không quan tâm những gì các chính trị gia nói ♫ ♫ Nếu bạn cần một người bạn, tại sao,sao không đến nhà nuôi động vật ♫ ♫ và tìm cho bạn một chú chó và làm nó tự hào ♫ ♫ vì đó là tất cả những gì tôi muốn nói ♫ ♫ (Tiếng chó thở ) Heh, Heh, Heh, Heh ♫ ♫ Cuộc sống tôi bi thảm và đau buồn ♫ ♫ tôi luôn là kẻ thua cuộc ♫ ♫ tôi luôn là kẻ phô trương tồi tệ ♫ ♫ và rồi đúng lúc đó tôi có bạn, đang ve vảy đuôi ♫ ♫ trong trang phục anh hề đáng yêu đang bị giam cầm ♫ ♫ Tôi nói "Woof, hãy là của tôi" và bạn sủa lên rồi ♫ tôi không còn cô đơn nữa ♫ ♫ Và tôi không còn là kẻ nghiện rượu♫ ♫Chúng ta sẽ cùng xây dựng tổ ấm hạnh phúc♫ ♫ Và tôi nói "Chúa ơi, con hạnh phúc vì con đang đi cùng với chú chó của con♫ ♫ hát bài hát của chúng ta, và cùng đi dạo ♫ ♫ Đúng vậy, chỉ tôi và chú chó của tôi đón nắng trời, không thể tốt hơn thế♫ ♫ Vì tôi không quan tâm việc bạn nghi ngờ hay ghét bỏ ♫ ♫ và tôi không quan tâm những gì các chính trị gia nói ♫ ♫ Nếu bạn cần một người bạn, tại sao,sao không đến nhà nuôi động vật ♫ ♫ và tìm cho bạn một chú chó và làm nó tự hào ♫ ♫ vì đó là tất cả những gì tôi muốn nói ♫ ♫ đó là tất cả những gì tôi muốn nói ♫ ♫ đó là tất cả những gì tôi muốn nói WOW WOW WOW ♫ ♫ đó là tất cả những gì tôi muốn nói ♫ ♫ (Tiếng chó thở ) Heh, Heh, Heh, Heh ♫ Chó ngoan!</s>
 <s id="4">Cám ơn.</s>
</text>
