<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một trong những thương nhân giàu có nhất vương quốc vừa bị bóc trần tội tham ô của cải.</s>
 <s id="2">Gần như cả gia tài của hắn đổ dồn vào bộ sưu tập 30 viên đá rubi Miến Điện tuyệt đẹp, và quần chúng ở quảng trường, đang ầm ĩ đòi tịch thu tài sản này để hoàn trả cho các nạn nhân.</s>
 <s id="3">Nhưng những tên đồng loã với hắn ở toà án đã đưa ra lý lẽ khá thuyết phục rằng ít nhất vài trong số đó là tài sản hắn kiếm được hợp pháp, với thái độ phục vụ tốt với vương thất.</s>
 <s id="4">Nhà vua cân nhắc trong một phút và ra quyết định.</s>
 <s id="5">Vì không có cách nào biết được phần nào của chỗ rubi được mua bởi những đồng tiền dơ bẩn, án phạt sẽ được quyết định qua cuộc đấu trí giữa tên thương buôn và cố vấn giỏi nhất của ngài - chính là bạn.</s>
 <s id="6">Cả hai đều được biết trước luật chơi.</s>
 <s id="7">Tên thương buôn được phép chia số rubi một cách kín đáo thành ba rương, sau đó, đặt trước mặt bạn.</s>
 <s id="8">Bạn sẽ được nhận ba tấm thẻ, viết lên mỗi thẻ một số trong khoảng từ 1 đến 30, trước khi đặt một tấm thẻ lên trước mỗi rương.</s>
 <s id="9">Cả ba rương sẽ đều được mở.</s>
 <s id="10">Với mỗi rương, bạn sẽ nhận được số rubi tương ứng với số trên tấm thẻ, nếu trong đó có đủ số rubi.</s>
 <s id="11">Nếu con số của bạn lớn hơn số rubi thực có trong rương, tên vô lại kia sẽ được giữ hết cái rương ấy.</s>
 <s id="12">Nhà vua đặt ra hai ràng buộc về cách phân chia số rubi.</s>
 <s id="13">Mỗi rương phải có ít nhất hai viên rubi và một trong số đó phải chứa nhiều hơn đúng sáu viên so với một rương khác — nhưng bạn sẽ không biết rương nào có số lượng ra sao.</s>
 <s id="14">Sau vài phút cân nhắc, tên thương buôn chia chỗ đá quý, vào ba cái rương trước mặt bạn.</s>
 <s id="15">Bạn sẽ chọn viết ra những con số nào để cho kẻ tham lam kia sự trừng phạt nặng nhất và lấy được phần bồi thường lớn nhất cho các nạn nhân?</s>
 <s id="16">Tạm dừng video nếu bạn muốn tự tìm câu trả lời.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Trả lời trong 3 2 1 Quá tham lam có thể phản tác dụng.</s>
  <s id="17.2">Và bạn không muốn thế.</s>
 </p>
 <s id="18">Nhưng có một cách để đảm bảo bạn có thể lấy được hơn một nửa chỗ đó.</s>
 <s id="19">Tình huống này mô phỏng trò chơi đối kháng như cờ - chỉ là ở đây bạn không thấy được nước đi của đối thủ.</s>
 <s id="20">Để đoán ra được số rubi nhỏ nhất có thể chắc thắng, bạn cần nhận ra đâu là kịch bản xấu nhất có thể, nếu tên thương buôn biết trước nước đi của bạn và sắp xếp những viên rubi để giảm thiểu khả năng bạn thắng.</s>
 <s id="21">Vì không có cách nào biết được rương nào sẽ có nhiều hay ít rubi hơn, bạn nên chọn một số duy nhất cho cả ba.</s>
 <s id="22">Giả sử bạn viết ba số 9.</s>
 <s id="23">Và tên buôn kia có thể đặt theo thứ tự số rubi là 8, 14, và 8.</s>
 <s id="24">Trong trường hợp đó, bạn sẽ chỉ nhận được 9 viên từ rương ở giữa.</s>
 <s id="25">Hay ngược lại, bạn có thể chắc rằng có ít nhất hai rương có số rubi tối thiểu là 8.</s>
 <s id="26">Đây là lý do.</s>
 <s id="27">Ta sẽ bắt đầu bằng giả định điều ngược lại, là có hai rương có 7 viên hoặc ít hơn.</s>
 <s id="28">Chúng không thể là hai rương chênh nhau 6 viên, vì mỗi rương phải có ít nhất 2 viên.</s>
 <s id="29">Trong trường hợp đó, cái rương thứ ba phải có nhiều nhất là 13 viên - do 7 cộng 6.</s>
 <s id="30">Cộng cả ba rương lại. và đáp án lớn nhất có được là 27.</s>
 <s id="31">Vậy là ít hơn 30, kịch bản đó không thể xảy ra.</s>
 <s id="32">Bạn giờ đã biết hai trong số ba rương phải có 8 viên hoặc nhiều hơn.</s>
 <s id="33">Nếu ghi số 8 cho cả ba, bạn sẽ nhận được ít nhất 16 viên-- và đó là số viên mà bạn chắc thắng, như cách bạn suy ra về trường hợp 8, 14, 8.</s>
 <s id="34">Bạn đã có được hơn nửa số rubi của tên bất chính kia và đòi được bồi thường cho quần chúng.</s>
 <s id="35">Và dù có xoay xở thế nào để giữ chặt chỗ rubi còn lại, gia sản của hắn chắc chắn đã bị tổn thất lớn.</s>
</text>
