<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ở châu Phi, chúng tôi thường nói với nhau Chúa trao cho người da trắng chiếc đồng hồ nhưng lại gửi tặng người da đen thời gian.</s>
 <s id="2">(cười) Tôi nghĩ: làm sao để một người bình thường có thể kể lại câu chuyện của mình trong 18 phút?</s>
 <s id="3">Tôi nghĩ đây là một thử thách lớn cho mình</s>
 <s id="4">Hầu hết những câu chuyện về Châu Phi Họ nói về nạn đói, HIV &amp;amp; AIDS nghèo nàn hoặc chiến tranh</s>
 <s id="5">Nhưng câu chuyện tôi muốn chia sẻ hôm nay là về sự thành công</s>
 <s id="6">Nó nói về một quốc gia nằm ở vùng Tây Nam châu Phi, có tên là Namibia.</s>
 <s id="7">Namibia có số dân khoảng 2.1 triệu người nhưng diện tích chỉ gấp đôi California</s>
 <s id="8">Tôi đến từ một vùng đất ở vùng Đông Bắc xa xôi của đất nước.</s>
 <s id="9">Vùng đất đó là Kunene.</s>
 <s id="10">Và ở trung tâm của Kunene là ngôi làng Sesfontein nơi tôi sinh ra</s>
 <s id="11">và lớn lên.</s>
 <s id="12">Nếu mọi người theo dõi câu chuyện của Angelina Jolie và Brad Pitt sẽ biết Namibia ở đâu.</s>
 <s id="13">Họ yêu Namibia bởi vẻ đẹp của những cồn cát Chúng thậm chí còn cao hơn tòa nhà Đế Chế của Mỹ</s>
 <s id="14">Thời gian và gió bão đã bào mòn vẻ đẹp ấy trở nên những hình thù rất kỳ lạ, và hoang dã điểm cho chúng những lốm đốm để thích nghi với vùng đất khắc nghiệt và kỳ lạ này.</s>
 <s id="15">Tôi là một người Himba</s>
 <s id="16">Bạn có thể sẽ thắc mắc, vì sao tôi lại mặc bộ Âu Phục này?</s>
 <s id="17">Tôi thuộc bộ tộc Himba và là người Namibia</s>
 <s id="18">Himba là một trong 29 bộ tộc ở Namibia.</s>
 <s id="19">Chúng tôi sống theo truyền thống.</s>
 <s id="20">Tôi lớn lên theo kiểu bầy đàn chăm sóc đàn gia súc như dê, cừu và trâu bò.</s>
 <s id="21">Một ngày nọ, cha tôi dắt tôi vào một bụi rậm.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Ông nói: "John.</s>
  <s id="22.2">Cha muốn con trở thành một người tốt,</s>
 </p>
 <s id="23">Con trai, nếu con đang chăn bầy gia súc, và nhìn thấy một con báo đốm ăn thịt dê của chúng ta, báo đốm rất rụt rè, con hãy đến gần nó,</s>
 <s id="24">đến gần và vỗ vào lưng nó."</s>
 <s id="25">(tiếng cười) "Như thế nó sẽ thả con dê ra rồi chạy mất."</s>
 <s id="26">Rồi cha tôi nói tiếp, "Con trai, nhưng nếu đó là lũ sư tử thì đừng cử động.</s>
 <s id="27">Đừng cử động, cứ đứng yên đó,</s>
 <s id="28">Thở đều và nhìn thẳng vào mắt nó, nó sẽ không làm gì con đâu."</s>
 <s id="29">(tiếng cười) Rồi, cha nói tiếp, "Nếu con nhìn thấy một con báo đen, thì hãy chạy bán sống bán chết đi."</s>
 <s id="30">(tiếng cười) "Cứ nghĩ rằng con chạy nhanh hơn những con dê nhé."</s>
 <s id="31">Bằng cách này... (tiếng cười) Bằng cách này, tôi bắt đầu tìm hiểu thêm về thiên nhiên</s>
 <s id="32">Ngoài việc là một người Namibia, một người con của dân tộc Himba, tôi cũng là một nhà bảo tồn thiên nhiên.</s>
 <s id="33">Và điều đó rất quan trọng nếu bạn muốn biết nên đối đầu với cái gì và bỏ chạy khỏi cái gì.</s>
 <s id="34">Tôi sinh vào năm 1971.</s>
 <s id="35">Chúng tôi sống dưới chế độ Apartheid,</s>
 <s id="36">người da trắng có thể trồng trọt,chăn nuôi và săn bắt những gì họ muốn, nhưng người da đen không có quyền làm gì với thế giới hoang dã.</s>
 <s id="37">Bất cứ khi nào chúng tôi săn bắn, họ sẽ nói chúng tôi ăn trộm.</s>
 <s id="38">và họ sẽ bắt chúng tôi vào tù.</s>
 <s id="39">Từ năm 1966 đến 1990, chính phủ Mỹ và Xô Viết tranh chấp để chiếm giữ đất nước chúng tôi</s>
 <s id="40">Và, trong thời gian chiến tranh quân đội, vũ khí ở khắp mọi nơi</s>
 <s id="41">Và, họ săn sừng những con tê giác và cả ngà voi.</s>
 <s id="42">Họ có thế bán nó với giá 5000$ cho một kilogram.</s>
 <s id="43">Trong những năm đó, người Himba nào cũng có súng trường,</s>
 <s id="44">Vì trong thời chiến, súng trường 303 của Anh có mặt ở khắp mọi nơi.</s>
 <s id="45">Vào những năm 1980, chúng tôi hứng chịu một đợt hạn lớn,</s>
 <s id="46">khiến cho mọi thứ như biến mất.</s>
 <s id="47">Gia súc của chúng tôi gần như đã tuyệt chủng, dù được bảo vệ.</s>
 <s id="48">Chúng tôi hứng chịu nạn đói.</s>
 <s id="49">Tôi nhớ đêm hôm đó, khi một con báo đen đói xông vào nhà của một người hàng xóm và bắt mất đứa bé đang ngủ trên giường.</s>
 <s id="50">Đây là một câu chuyện buồn.</s>
 <s id="51">Và thậm chí đến ngày hôm nay, câu chuyện đó vẫn in đậm trong tâm trí.</s>
 <s id="52">Họ có thể chỉ ra đích danh địa điểm nơi câu chuyện diễn ra.</s>
 <s id="53">Và, trong những năm đó, chúng tôi đã mất tất cả.</s>
 <s id="54">Cha tôi hỏi: Sao con không tới trường?</s>
 <s id="55">Và tôi được gửi đến trường chỉ để trở nên bận rộn.</s>
 <s id="56">Vào năm tôi đi học, cha tôi làm một tổ chức phi chính phủ gọi là IRDNC.</s>
 <s id="57">Họ dành rất nhiều thời gian cho cộng đồng,</s>
 <s id="58">họ được dân chúng rất tín nhiệm, nhất là ngài Joshua Kangombe, chủ tịch.</s>
 <s id="59">Joshua Kangombe nhìn thấy được thực trạng thế giới hoang dã đang biến mất, nạn săn bắt trộm tràn lan, và mọi thứ đang chìm trong tuyệt vọng.</s>
 <s id="60">Cái chết và sự chia rẽ đang bao vây cộng đồng của chúng tôi.</s>
 <s id="61">Rồi, người từ IRDNC nói với Joshua: Nếu tôi trả tiền cho người ông tin tưởng để bảo vệ động vật thì sao?</s>
 <s id="62">Ông có biết ai trong cộng đồng mà biết tất cả mọi ngóc ngách, bụi rậm và biết rất rõ về thế giới hoang dã không?</s>
 <s id="63">Trưởng làng nói: Là mấy người săn trộm đấy</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Gì cơ?</s>
  <s id="64.2">Mấy người săn trộm?</s>
 </p>
 <s id="65">Phải, bọn săn trộm.</s>
 <s id="66">Và, đó là cha tôi.</s>
 <s id="67">Ông đã săn trộm trong một thời gian dài,</s>
 <s id="68">Thay vì xử tử họ, như cách mà người ta làm ở Nam Phi IRDNC đã giúp họ nhận ra năng lực của mình để điều hành mọi người và nhận ra quyền bảo vệ cuộc sống hoang dã</s>
 <s id="69">Do đó, người dân bắt đầu có quyền sở hữu và thế giới hoang dã dần quay trở lại, sự bảo tồn ở Namibia dần hình thành.</s>
 <s id="70">Cả một cộng đồng dần xích lại với nhau, và được quản lý bởi chính phủ.</s>
 <s id="71">Có 3 lý do chính hình thành nên tổ chức: Một là: Tôn trọng truyền thống, tiếp thu cái mới</s>
 <s id="72">Truyền thống của chúng tôi là: Ngôi làng Himba nào cũng có ngọn lửa thánh</s>
 <s id="73">Đó là linh hồn của cha ông chúng tôi trò chuyện thông qua các bậc tiền bối, chỉ dẫn chúng tôi lấy nước ở đâu, chăn nuôi gia súc ở đâu, săn bắt ở đâu.</s>
 <s id="74">Và tôi nghĩ đây là cách tốt nhất để chỉnh đốn mọi người trong vấn đề môi trường</s>
 <s id="75">Và đây là một số ý tưởng mới.</s>
 <s id="76">Vận chuyển tê giác bằng trực thăng Tôi nghĩ nó dễ hình dung hơn là nói về những niềm tin bạn không nhìn thấy, phải không?</s>
 <s id="77">Và chúng tôi được dạy bởi những người khác</s>
 <s id="78">Chúng tôi học từ những điều bên ngoài</s>
 <s id="79">Chúng tôi cần vạch ra những giới hạn mới cho vùng đất của mình, chúng tôi cần học những thứ như GPS, để biết được, liệu GPS có thực sự phản ánh về vùng đất hay nó chỉ là một thứ tạo ra ở phương Tây?</s>
 <s id="80">Và chúng tôi muốn biết liệu có thể so sánh bản đồ cổ với bản đồ kỹ thuật số hay không</s>
 <s id="81">Và bằng cách đó, chúng tôi có thể nhận ra giấc mơ của mình và giữ gìn truyền thống dân tộc, nhưng vẫn sẵn sàng tiếp nhận điều mới.</s>
 <s id="82">Thứ hai là chúng tôi muốn có một cuộc sống mà chúng tôi nhận được nhiều thứ tốt hơn.</s>
 <s id="83">Phần lớn những kẻ săn trộm, như cha tôi, đều là những người địa phương.</s>
 <s id="84">Họ không phải là người ngoài.</s>
 <s id="85">Họ là anh em của chúng tôi.</s>
 <s id="86">Nếu họ bị bắt, họ nhận được sự tôn trọng, được quay về và trở thành một phần của giấc mơ lớn.</s>
 <s id="87">Người tốt nhất, như cha tôi, tôi không có ý vận động cho cha đâu (tiếng cười) họ chịu trách nhiệm ngăn chặn nạn săn trộm</s>
 <s id="88">Và mọi thứ bắt đầu, chúng tôi dần trở thành một cộng đồng, kết nối chặt chẽ với thiên nhiên.</s>
 <s id="89">Đó là một mối liên kết rất chặt chẽ.</s>
 <s id="90">Và điều cuối cùng là sự hợp sức kinh doanh.</s>
 <s id="91">Chính phủ đã hợp thức hóa vùng đất này.</s>
 <s id="92">Sự hợp sức kinh doanh khác là cộng đồng doanh nghiệp địa phương.</s>
 <s id="93">Doanh nghiệp đã đưa Namibia ra thế giới và họ cũng giúp thiên nhiên hoang dã trở thành vùng đất đầy tiềm năng chẳng hạn như bằng nông nghiệp.</s>
 <s id="94">Và phần lớn các đồng nghiệp của tôi tại Namibia đã được đào tạo từ đây, từ sự can thiệp của Quỹ hoang dã, và các biện pháp hiện đại khác.</s>
 <s id="95">Họ cũng cung cấp vốn trong 20 năm để chương trình có thể hoạt động.</s>
 <s id="96">Đến thời điểm này, từ một chương trình nhỏ, WWF đã phát triển thành một chương trìn quốc gia.</s>
 <s id="97">Namibia...hay Sesfontein không còn là một nơi bị cô lập nữa, không còn là nơi hẻo lánh ở Namibia.</s>
 <s id="98">Chúng tôi là một ngôi làng toàn cầu,</s>
 <s id="99">30 năm đã trôi qua từ khi cha tôi bắt đầu công việc này.Không</s>
 <s id="100">may là ông đã mất khi chưa nhìn thấy thành quả ngày hôm nay</s>
 <s id="101">Tôi hoàn thành chương trình học năm 1995, chỉ có 20 con sư tử trong vùng này.</s>
 <s id="102">Nhưng hôm nay, có đến hơn 130 cá thể .</s>
 <s id="103">(tiếng vỗ tay) Vậy nên, nếu bạn đến Namibia, hãy đảm bảo rằng bạn ở trong lều,</s>
 <s id="104">và đừng đi ra ngoài vào buổi đêm</s>
 <s id="105">(tiếng cười) Tê giác đen,gần như tuyệt chủng năm 1982</s>
 <s id="106">Kunene ngày nay có số lượng tê giác đen lớn nhất trên thế giới</s>
 <s id="107">Thậm chí, đây không phải vùng bảo tồn.</s>
 <s id="108">(tiếng vỗ tay) Báo đen ngày nay có số lượng rất lớn nhưng được tập trung ở một khu vực rất xa vì số lượng động vật tăng cao như ngựa vằn, linh dương...</s>
 <s id="109">Chúng sống ở rất xa vì nhiều loài khác đã gia tăng số lượng từ ít hơn 1 ngàn đến 10 000 cá thể.</s>
 <s id="110">Từ một xuất phát điểm nhỏ, một cộng đồng bắt đầu hình thành, và trở thành một ủy ban bảo vệ.</s>
 <s id="111">Ủy ban này là một cơ quan hợp pháp, điều hành bởi chính phủ, quản lý bởi cộng đồng dân sinh.</s>
 <s id="112">Ngày hôm nay, chúng tôi có 60 ủy ban điều hành và bảo vệ hơn 13 triệu héc ta đất đai tại Namibia</s>
 <s id="113">Chúng tôi đang dần tái tạo lại đất nước</s>
 <s id="114">Nơi nào trên thế giới này, có một cộng đồng như thế?</s>
 <s id="115">(tiếng vỗ tay) Năm 2008, công tác bảo tồn đem về 5.7 triệu đô.</s>
 <s id="116">Đó là ngành kinh tế mới của chúng tôi dựa trên sự tôn trọng thiên nhiên</s>
 <s id="117">Chúng tôi có thể sử dụng vốn để đổi mới giáo dục.</s>
 <s id="118">Thứ hai là cơ sở hạ tầng, lương thực.</s>
 <s id="119">Và đầu tư vào tuyên truyền HIV&amp;amp;AIDS</s>
 <s id="120">Châu Phi bị ảnh hưởng lớn bởi virus này</s>
 <s id="121">và tin tốt là chúng tôi đã vượt qua.</s>
 <s id="122">(vỗ tay) Và bây giờ, điều thế giới thật sự cần là các bạn giúp tôi và các cộng sự đưa những gì đã học ở Namibia đến những nơi đang gặp vấn đề tương tự: những nơi như Mongolia hay thậm chí ngay sân sau nhà bạn, phía bắc Great Plains, nơi động vật đang chịu nhiều tổn thất và nhiều cộng đồng đang bị suy tàn.</s>
 <s id="123">Tôi thích thế này: Namibia đóng vai trò làm mẫu cho châu Phi và châu Phi cũng sẽ làm mẫu cho nước Mỹ</s>
 <s id="124">(vỗ tay) Chúng tôi đã thành công ở Namibia vì chúng tôi đã mơ đến một tương lai lớn hơn một thế giới hoang dã lành mạnh.</s>
 <s id="125">Chúng tôi biết việc bảo tồn sẽ thất bại nếu nó không giúp cải thiện cuộc sống của cộng đồng địa phương.</s>
 <s id="126">Vì thế, hãy nói chuyện với tôi về Namibia và tốt hơn hết, hãy đến Namibia tận mắt xem chúng tôi đã thực hiện ra sao.</s>
 <s id="127">Và xin ghé thăm trang web của chúng tôi để học nhiều hơn và xem mình có thể giúp gì cho CBNRM ở châu Phi và trên toàn thế giới.</s>
 <s id="128">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="129">(Vỗ tay)</s>
</text>
