<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">"Chủ đề và sự biến tấu" là một trong những hình thức đòi hỏi sự đào sâu suy nghĩ bởi vì các bạn luôn so sánh giữa sự biến tấu và chủ đề trong đầu mình</s>
 <s id="2">các bạn có thể nói rằng chủ đề là điều tự nhiên và mọi thứ theo sau đó là sự biến tấu của sự vật</s>
 <s id="3">Khoảng 6 năm trước, tôi được nhờ làm một chuỗi các bức tranh để kỷ niệm ngày sinh nhật của Piero della Francesca</s>
 <s id="4">Tôi gặp khó khăn trong việc đưa ý tưởng làm thế nào để vẽ các tranh dựa trên Piero cho đến khi tôi nhận ra tôi có thể nhìn Piero theo một cách tự nhiên Tôi đã nhìn Piero della Francesca với cảm nhận tương tự như khi tôi nhìn một cái cây qua cửa sổ</s>
 <s id="5">và điều đó đã giải đáp thắc mắc cho tôi</s>
 <s id="6">Có lẽ đó không phải là sự quan sát kỹ lưỡng Nhưng đã bước đầu giúp tôi có thể thực hiện một loại chủ đề và biến tấu dựa trên tác phẩm của Piero bức tranh tâm điểm là ở Ulffizi 'Lãnh chúa xứ Montefeltro' đang đối mặc với vợ ông là Battista</s>
 <s id="7">Khi tôi nhận ra tôi có hứng thú với chủ đề này Tôi đã làm một tuyển tập các bức vẽ</s>
 <s id="8">Đó thực sự là Piero della Francesca một trong những bức chân dung tuyệt vời nhất trong lịch sử của nhân loại</s>
 <s id="9">và đây tôi sẽ cho các bạn xem mà không bình luận</s>
 <s id="10">chỉ là một chuỗi sự thay đổi với sự đứng đầu của lãnh chúa Montefeltro người có công rất lớn trong thời phục hưng và là nền tảng cho tác phẩm "The Prince" của Machivelli</s>
 <s id="11">Ông đã mất một mắt trong trận chiến đó là lý do ông luôn nghiêng mặt</s>
 <s id="12">Và đây là Battista</s>
 <s id="13">Và tôi đã quyết định thay đổi vị trí một chút để lần đầu tiên trong lịch sự họ cùng nhìn về một hướng</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Wao !</s>
  <s id="14.2">Qua từng cái một</s>
 </p>
 <s id="15">Và tiếp theo, một tác phẩm của của Piero Đây là từ tranh " sự phục sinh của chúa" Như diễn viên vừa có một cuộc trò chuyện</s>
 <s id="16">và bây giờ, 4 mảng lớn đây là phía trên bên trái phía trên bên phải góc dưới bên trái góc dưới bên phải</s>
 <s id="17">tôi chưa bao giờ hiểu sự mâu thuẫn giữa giả tưởng và tự nhiên</s>
 <s id="18">Cho đến khi tất cả bức tranh được bắt đầu với những mảng riêng biệt</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Thêm một tác phẩm nữa, (Cười)..</s>
  <s id="19.2">Vào một ngày, tôi đang lái xe cùng vợ tôi tôi đã nhìn thấy tấm biển này, và tôi thốt lên: " Đó là một phần tuyệt vời của sự sắp đặt"</s>
 </p>
 <s id="20">Và cô ấy nói: " Anh đang nói về điều gì vậy"</s>
 <s id="21">tôi đáp: " À, nó quá thuyết phục anh" bởi vì mục đích của tấm biển đó là dẫn bạn đến garage, và từ đó hầu hết mọi người rất nghi ngờ về những cái garage và biết rằng, chúng là lừa đảo họ dùng từ "đáng tin cậy" Nhưng mọi người nói họ đáng tin cậy.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Nhưng, người Hà Lan đáng tin cậy...</s>
  <s id="22.2">(Cười)... "</s>
  <s id="22.3">Tuyệt vời"</s>
 </p>
 <s id="23">Bởi vì, từ lâu rồi bạn mới nghe từ Dutchman... là một từ cổ, không ai gọi người Hà Lan là "Dutchmen" nữa.. nhưng giờ bạn thấy "Dutchman" Bạn nhận thấy đây chỉ là bức tranh đứa trẻ vẽ bậy trên tường ngăn cách những thứ từ đổ vỡ và ngập lụt ở Hà Lan, và hơn nữa.</s>
 <s id="24">Và vì vậy, toàn bộ vấn đề bị làm hại bởi sử dụng "Dutchman"</s>
 <s id="25">Bây giờ, nếu bạn nghĩ tôi đang làm quá lên, thì tất cả những gì bạn cần làm là xem 1 từ khác như "Indonesian"</s>
 <s id="26">(Cười) Hay thậm chí là "French"</s>
 <s id="27">(Cười) Bây giờ, là các tác phẩm "Swiss", nhưng rồi chúng sẽ rất đáng giá.</s>
 <s id="28">"Cười" Tôi sẽ giải thích nhanh về quá trình làm một poster</s>
 <s id="29">Tôi làm rất nhiều cho Trường Mỹ Thuật nơi tôi dạy, Hiệu trưởng trường, là một người đặc biệt, tên là Silas Rhodes Thường đưa cho bạn một đoạn văn bản và nói " Hãy làm gì đó với cái này"</s>
 <s id="30">Và ông ấy đã làm vậy</s>
 <s id="31">Và đây là đoạn văn: "Trong những từ như thời trang, qui luật giống nhau sẽ giữ lại" cũng tốt nếu quá cũ hoặc quá mới/ Người mới được thử không phải là người đầu tiên nhưng cũng phải bỏ cũ sang 1 bên"</s>
 <s id="32">Tôi không thể làm gì được từ đó</s>
 <s id="33">Và tôi thực sự gặp rắc rối với điều này</s>
 <s id="34">điều đầu tiên tôi làm sắp xếp chỗ thiếu của các ý tưởng khác, có thể nói là tôi sắp xếp viết chúng để tạo nên từ mới và tôi sẽ có một vài thiết kế mơ hồ sau đó và tôi đã hi vọng -- như một người vẫn thường làm, để bắt đầu một điều gì đó</s>
 <s id="35">Vì thế tôi tách nó ra theo cách khác các bạn theo dõi nhé -- và tôi đã sao chép vài từ ở mảnh giấy màu sắc và dán nó xuống cái bảng xấu xí</s>
 <s id="36">Tôi đã nghĩ rằng có điều gì đó sẽ nảy ra từ đây như :" những quy tắc từ ngữ tuyệt vời mới cũ đầu cuối" bởi vì nó được tạo bởi Alexander Pope, nhưng tôi đã làm nó lộn xộn lên, và sau đó, tôi nghĩ tôi sẽ viết lại theo cách nào đó, nên nó rất dễ đọc</s>
 <s id="37">vì thế nó đã được lan rộng</s>
 <s id="38">Thỉnh thoảng, giữa những rắc rối liên tiếp nhau tôi viết chúng ra theo cách tôi biết về nó</s>
 <s id="39">Nhưng bạn có thể thấy mở đầu của một ý tưởng từ đây vì bạn có thể thấy những cái mới từ cái cũ</s>
 <s id="40">Điều đó dẫn đến đâu</s>
 <s id="41">Có một mối liên hệ giữa cái cũ và mới cái mới hiện ra từ ngữ cảnh của cái cũ</s>
 <s id="42">Và sau đó, tôi đã làm một vài biến tấu của nó nhưng tôi vẫn không thấy sự phát triển thống nhất ở chúng</s>
 <s id="43">tôi đã có một bản khác có một vài điều thú vị có thể kết hợp với nhau từ gợi ý</s>
 <s id="44">chữ W rõ ràng là chứ W, chữ N là chữ N thậm chí, chúng rất không hoàn thiện và chúng không mang nhiều thông tin</s>
 <s id="45">Sau đó, tôi xem từ "mới" và "cũ" và tôi nghĩ lại một điểm theo một cách khác</s>
 <s id="46">(Cười) Tôi thực sự khó khăn tại điểm này</s>
 <s id="47">Và vì vậy, tôi đã làm vài điều mà tôi thực sự hứng thú đó là mang hai bức tranh tôi đã làm cho mục đích khác và đặt chúng cạnh nhau</s>
 <s id="48">Nó thể hiện "Giấc mơ" ở bên trên</s>
 <s id="49">Và tôi quyết định làm một điều, tôi nói, " Tốt thôi, thay đổi bản sao"</s>
 <s id="50">Nó thể hiện vài thứ về những giấc mơ, và đi đến SVA và bạn sẽ sắp xếp lại những điều đó"</s>
 <s id="51">Nhưng, cái thẻ của tôi Tôi rất hào hứng làm cái đó Cái mà tôi không bao giờ phác họa</s>
 <s id="52">Và cuối cùng, tôi đã có giải pháp</s>
 <s id="53">Bây giờ, nó không còn quá hấp dẫn nữa nhưng lại có một vài điều rằng kết hợp nó từ nhiều poster khác</s>
 <s id="54">có một điều, nó phá bỏ quy luật về mục đích của poster dễ hiểu, dễ nhìn và không cần giải thích</s>
 <s id="55">Tôi nghe tất cả các bạn trong graphic arts " Nếu bạn phải giải thích nó, nó chẳng có ý nghĩa gì"</s>
 <s id="56">Và một ngày tôi thức dậy và nói: " Mục đích, cái đó có đúng không nhỉ"</s>
 <s id="57">(Cười) Vì vậy, đây là những điều nó diễn tả sự giải thích của tôi ở góc trên bên trái</s>
 <s id="58">Nó nói lên rằng " Những suy nghĩ: Bài thơ này là không thể"</s>
 <s id="59">Silas luôn luôn có một cách tiếp cận tốt hơn với sự lựa chọn đoạn trích dẫn của anh ấy</s>
 <s id="60">Cái này là có căn cứ, không có bất kỳ sự tưởng tượng nào"</s>
 <s id="61">Bây giờ tôi đang bày tỏ với khán giả của tôi, phải không?</s>
 <s id="62">Điều gì bạn không bao giờ muốn làm một cách chuyên nghiệp</s>
 <s id="63">"Có những điều có thể tưởng tượng mà không có bất kỳ điều gì xảy ra.</s>
 <s id="64">Trái tim của bài thơ này là gì?</s>
 <s id="65">Đừng chạy theo xu hướng nếu bạn thực sự muốn nghiêm túc</s>
 <s id="66">poster đang chạy theo xu hướng mới bởi chính nó</s>
 <s id="67">Tôi đoán rằng điều đó có thể làm hạn chế việc phát triển ý tưởng bằng sự đề nghị cái mới nới cũ như thế này"</s>
 <s id="68">Và tiếp theo tôi cho bạn xem một vài bức vẽ bạn nhìn này, bạn có điều mà tôi đã bỏ qua không?</s>
 <s id="69">Tôi đã biết cách sử dụng nó</s>
 <s id="70">Và đây, có một vài sự thay thế ở đây Và tôi nói, "Không tồi" " nhưng tính giáo huấn nhiều hơn thân thuộc</s>
 <s id="71">Có thể nói rằng cái cũ và cái mới bị giới hạn trong cái được định sẵn là đúng một loại mà cái này định nghĩa cái khác</s>
 <s id="72">Và sau đó, tự hỏi bản thân nhiều hơn: Mình có đang suy nghĩ đơn giản không?</s>
 <s id="73">Điều đơn giản này dễ nhận thấy hay có tác động mạnh mẽ</s>
 <s id="74">Có một sự khác biệt quan trọng</s>
 <s id="75">Sự khác biệt này có thể gây lúng túng</s>
 <s id="76">Tôi nhận ra rằng, nỗi sợ lúng túng này theo tôi cũng nhiều như tham vọng của tôi vậy</s>
 <s id="77">Bạn có nghĩ rằng những điều tương tự có thực sự khiến một học sinh muốn tới trường?</s>
 <s id="78">Cười Tôi nghĩ có hai điều mới mẻ ở đây-- -hai điều mới mẻ</s>
 <s id="79">Một là mong muốn bộc bạch bản thân với một vị khán giả khó tính và không đề nghị tôi làm điều mà tôi cảm thấy tự tin</s>
 <s id="80">Và như bạn thấy, bạn phải có một mặt nạ</s>
 <s id="81">Ý tôi là --- bạn cần tự tin Nếu bạn không tự tin trong công việc của bạn, thì ai có thể tin tưởng vào nó chứ?</s>
 <s id="82">Đó là một điều để giới thiệu một ý tưởng mơ hồ trong graphics.</s>
 <s id="83">Cái đó có thể là một đóng góp to lớn</s>
 <s id="84">Một điều khác là đưa cho bạn hai giải pháp và cái giá của nó Bạn có một giải pháp lớn và nếu bạn không thích nó, còn cái khác thì sao?</s>
 <s id="85">Cười Và đó cũng là một ý tưởng khá mới</s>
 <s id="86">Đây chỉ là một chuỗi những trải nghiệm Mà tôi đặt ra câu hỏi --- Một tờ poster có phải là hình vuông</s>
 <s id="87">Đây là một số giả định.</s>
 <s id="88">Cái poster đó không gấp lại được.</s>
 <s id="89">Nó không gấp lại được, nó là một tấm ảnh Và nó bị cắt theo đường chéo</s>
 <s id="90">tương tự như vậy theo góc bên trên tay trái</s>
 <s id="91">Và đây một cái poster rất độc đọc đáo vì, đơn giản vì nó sử dụng không gian 3 chiều trong máy tính nó không đứng yên mãi trong một khoảng trống</s>
 <s id="92">Có những thời điểm nó dường như trải rộng nhiều về phía sau hơn phía trước và sau đó nó di chuyển</s>
 <s id="93">Và nếu bạn ngồi đây đủ lâu, nó sẽ nổi lên</s>
 <s id="94">Nhưng, chúng ta không có thời gian.</s>
 <s id="95">Cười Và tiếp theo là một trải nghiệm một chút về sự tự nhiên của hình phối cảnh nơi mà phía ngoài khuôn hình được quyết định bởi cái nhìn độc đáo nhưng hình dạng của chai nước -- cái tương tự như bên ngoài khuôn hình được nhìn ở phía trước</s>
 <s id="96">và một phần khác của câu lạc bộ sáng tác nghệ thuật là "Anna Rees" những cái bóng dài</s>
 <s id="97">Đây là một poster khác từ trường Mỹ thuật</s>
 <s id="98">Có 10 họa sĩ được mời đến tham gia và đây là một trong những sự kiện mang đậm chất cuộc thi và tôi không muốn bị đánh giá thấp vì vậy tôi đã làm việc rất chăm chỉ</s>
 <s id="99">Ý tưởng đó -- là một ý tưởng sáng giá đã có 10 poster được trưng bày dọc theo hệ thống đường ray ngầm của thành phố vì thế khi bạn đi theo dọc đường ray bạn sẽ qua các poster khác nhau tất cả đều có những ý tưởng nghệ thuật khác nhau</s>
 <s id="100">nhưng tôi hoàn toàn bị thu hút bởi ý tưởng "nghệ thuật" là và cố quyết định xem Nghệ thuật là gì</s>
 <s id="101">nhưng sau đó tôi bỏ cuộc và thấy mỹ thuật là bất cứ cái gì</s>
 <s id="102">và khi tôi nói vậy tôi nhận ra rằng từ "hat" được ẩn trong từ "whatever" và nó đã dẫn tôi đến kết luận chắc chắn</s>
 <s id="103">Nhưng ngay sau, nó vào danh sách didactic posters của tôi</s>
 <s id="104">mọi sự chú ý của tôi đều hướng về một bài nhạc đệm văn vẻ để giải thích tấm poster trong trường hợp bạn không hiểu nó</s>
 <s id="105">Cười điều này nói rằng " Chú ý vào người xem" tối nghĩ, tôi có thể sử dụng một dấu mốc đặc biệt trong thời gian của chúng ta -- mọi đàn ông của Magritte để nhấn mạnh rằng mỹ thuật là điều bí ẩn, sự nối tiếp và lịch sử</s>
 <s id="106">tôi cũng lo lắng rằng, trong một thời đại của các thao tác máy tính chủ nghĩa siêu thực đã trở nên bình thường là một cái bóng của chính nó</s>
 <s id="107">Cụm từ "Nghệ thuật là bất cứ điều gì" nhấn mạnh tính toàn diện xung quanh việc làm nghệ thuật một thể loại ' nó không phải là những điều bạn làm, đó là các bạn thể hiện ý tưởng của nó'</s>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">Cái bóng của Magritte đổ qua chính giữa poster một dấu ấn đầy thơ mộng diễn ra nhưng bóng người đàn ông cô lập trong từ "hat", ẩn trong từ "whatever".</s>
  <s id="108.2">Có 4 cái mũ được vẽ trong poster nghệ thuật có thể được định nghĩa thế nào: một thứ của chính nó, giá trị của một điều gì đó, cái bóng của cái gì đó, và hình dạng của một vật nào đó</s>
 </p>
 <s id="109">Bất cứ điều gì"</s>
 <s id="110">Vỗ tay Ok</s>
 <s id="111">Vỗ tay Và có một điều tôi chưa nói Cái tôi vẫn thích Tôi muốn sử dụng cụm từ giống nhau</s>
 <s id="112">Có những thí nghiệm tuyệt vời của Bruno Munari trên mẫu bì thư vài năm trước -- hãy nhìn xem, bạn có thể đi xa thế nào và vẫn có thể đọc chúng.</s>
 <s id="113">Và ý tưởng đó cứ luẩn quẩn trong đầu tôi</s>
 <s id="114">Nhưng tôi đã lấy những mảnh giấy viết chúng ở phía trên</s>
 <s id="115">Và tất nhiên chúng tồn tại, và chúng quá mang tính khẩu hiểu</s>
 <s id="116">Nhưng điều gì sẽ xảy ra khi bạn đọc nó như là: " Nghệ thuật là bất cứ điều gì còn tồn tại"</s>
 <s id="117">Cảm ơn.</s>
 <s id="118">Vỗ tay</s>
</text>
