<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vâng, chúng tôi đã từng giải quyết nhiều vấn đề lớn.</s>
 <s id="2">Vào ngày 21-7-1969, Buzz Aldrin bước ra khỏi tàu vũ trụ thám hiểm mặt trăng và đặt chân lên một khoảng không tĩnh lặng.</s>
 <s id="3">Chỉ có Armstrong và Aldrin, nhưng sự hiện diện của họ trên bề mặt xám của mặt trăng ấy là đỉnh điểm của một nỗ lực tập thể gây chấn động.</s>
 <s id="4">Apollo là chương trình hỗ trợ hòa bình lớn nhất trong lịch sử nước Mỹ.</s>
 <s id="5">Để lên được mặt trăng, tính theo giá trị tiền ngày nay, NASA đã huy động khoảng 180 tỷ đô la hoặc là bốn phần trăm tổng ngân sách liên bang.</s>
 <s id="6">Dự án Apollo bao gồm 400,000 nhân viên 20,000 cộng tác viên và nhiều công ty, trường đại học và văn phòng chính phủ.</s>
 <s id="7">Nhiều người đã chết, kể cả đội bay của Apollo 1</s>
 <s id="8">Nhưng trước khi dự án Apollo kết thúc 24 người đã lên đến mặt trăng.</s>
 <s id="9">Mười hai người đã đặt chân lên bề mặt mặt trăng, mà trong đó Aldrin giờ đây, sau khi Armstrong qua đời năm ngoái là người lớn tuổi nhất.</s>
 <s id="10">Thế thì tại sao họ lại lên Mặt Trăng?</s>
 <s id="11">Họ không mang được nhiều về Trái đất: 841 pao đất đá cũ, và điều mà cả 24 người sau đó đã nhấn mạnh -- ý thức về sự nhỏ bé và mỏng manh c ủa ngôi nhà chung của chúng ta</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Tại sao họ lại lên Mặt Trăng?</s>
  <s id="12.2">Câu trả lời đầy mỉa mai là họ đi vì Tổng thống Kennedy muốn cho Xô Viết thấy rằng quốc gia của ông có tên lửa tân tiến hơn.</s>
 </p>
 <s id="13">Nhưng bài phát biểu của Kennedy ở Đại học Rice năm 1962 đã cho biết nhiều hơn thế.</s>
 <s id="14">(Video) John F. Kennedy: Một số người hỏi, tại sao lại là Mặt Trăng?</s>
 <s id="15">Tại sao lại chọn đây là mục tiêu của chúng ta?</s>
 <s id="16">Và có thể họ cũng sẽ hỏi, tại sao phải trèo lên đỉnh núi cao nhất?</s>
 <s id="17">Tại sao, 35 năm trước, phải bay qua Đại Tây Dương?</s>
 <s id="18">Tại sao Rice phải đấu với Texas?</s>
 <s id="19">Chúng ta chọn đi lên Mặt Trăng.</s>
 <s id="20">Chúng ta chọn đi lên Mặt Trăng.</s>
 <s id="21">(vỗ tay) Chúng ta chọn đi lên Mặt Trăng trong thập kỉ này, và làm nhiều điều khác, không phải bởi vì những việc đó dễ dàng, mà bởi vì chúng khó khăn.</s>
 <s id="22">Jason Pontin: Đối với những người thời đó Apollo không chỉ là Phương Tây chiến thắng Phương Đông trong Chiến Tranh Lạnh.</s>
 <s id="23">Vào lúc đó, cảm xúc mãnh liệt nhất là sự băn khoăn trước sức mạnh siêu việt của công nghệ.</s>
 <s id="24">Họ đi lên mặt trăng bởi vì đó là một điều vĩ đại.</s>
 <s id="25">Việc ta đặt chân lên mặt trăng diễn ra trong bối cảnh hàng loạt những kì tích về công nghệ.</s>
 <s id="26">Vào nửa đầu thế kỉ 20, ta đã cho ra đời dây chuyền lắp ráp và máy bay, penicillin và vắc xin chống lao phổi.</s>
 <s id="27">Vào những năm giữa thế kỉ 20, bệnh bại liệt bị loại bỏ và bệnh đậu mùa bị bài trừ.</s>
 <s id="28">Công nghệ dường như sở hữu điều mà Alvin Toffler, vào năm 1970, gọi là &amp;amp;quot;sự đẩy mạnh.&amp;amp;quot;</s>
 <s id="29">Trong hầu hết lịch sử loài người, chúng ta không thể nào đi nhanh hơn ngựa hay thuyền buồm, nhưng vào năm 1969, phi hành đoàn của Apollo 10 đã bay với vận tốc 25,000 dặm/h.</s>
 <s id="30">Từ năm 1970, không một con người nào quay trở lại mặt trăng.</s>
 <s id="31">Chưa ai từng du hành nhanh hơn phi hành đoàn của Apollo 10 và sự lạc quan về sức mạnh của công nghệ đã tan biến khi những vấn đề lớn mà chúng ta từng nghĩ rằng công nghệ có thể giải quyết được, như là đi lên Sao Hỏa chẳng hạn, tạo ra nguồn năng lượng sạch, chữa bệnh ung thư hay cung cấp thực phẩm cho dân số thế giới trở nên cực kì khó khăn để giải quyết.</s>
 <s id="32">Tôi vẫn nhớ lúc đứng xem Apollo 17 cất cánh.</s>
 <s id="33">Lúc đó tôi 5 tuổi, và mẹ tôi bảo đừng nhìn chằm chằm vào khí xả của tên lửa Saturn V.</s>
 <s id="34">Tôi mù mờ biết được đây sẽ là một trong những tàu cuối cùng lên Mặt Trăng nhưng tôi cảm thấy chắc chắn rằng vào một lúc nào đó trong đời tôi rồi sẽ được chứng kiến công việc thám hiểm Sao Hỏa .</s>
 <s id="35">Vậy rồi "Có một vấn đề gì đó đã xảy ra với khả năng của chúng ta trong việc giải quyết các vấn đề lớn bằng công nghệ " đã trở thành một câu thông dụng.</s>
 <s id="36">Bạn nghe người ta nói suốt.</s>
 <s id="37">Chúng ta cũng đã nghe nói như vậy trong vòng hai ngày trở lại đây tại TED.</s>
 <s id="38">Dường như công nghệ đã làm chúng ta đi chệch hướng và làm giàu chính nó với những loại đồ chơi nhỏ nhặt, với những thứ như iPhone và ứng dụng và phương tiện truyền thông, hay những thuật toán làm cho việc mua bán tự động nhanh hơn.</s>
 <s id="39">Những thứ này thì không có gì sai trái cả.</s>
 <s id="40">Chúng mở rộng và làm giàu cuộc sống của chúng ta.</s>
 <s id="41">Nhưng chúng không giúp giải quyết những vấn đề của nhân loại.</s>
 <s id="42">Điều gì đã xảy ra?</s>
 <s id="43">Có một lời giải thích trong nội bộ Silicon Valley, thú nhận rằng họ đã cung cấp vốn cho những công ty ít tham vọng hơn là những công ty như là Intel, Microsoft, Apple và Genentech một thời.</s>
 <s id="44">Silicon Valley nói rằng chính thị trường là người có lỗi, cụ thể hơn là những động cơ mang lại nguồn vốn cho các doanh nghiệp.</s>
 <s id="45">Silicion Valley nói rằng, thường thì vốn không được cung cấp cho những ý tưởng mang tính cách mạng mà thay vào đó là những vấn đề đang phát triển hoặc là thậm chí những vấn đề giả tạo.</s>
 <s id="46">Nhưng tôi không nghĩ đó là một lời giải thích đủ tốt.</s>
 <s id="47">Nó hầu như chỉ giải thích được vấn đề của Silicon Valley.</s>
 <s id="48">Thậm chí ở những nơi mà những nhà cung cấp vốn bằng lòng đối mặt với rủi ro, họ vẫn ưu tiên những khoản đầu tư nhỏ hơn, những khoản đầu tư nhỏ cho phép họ rút vốn trong vòng 10 năm.</s>
 <s id="49">Các nhà cung cấp vốn vẫn luôn gặp khó khăn trong việc đầu tư có lãi vào công nghệ, ví dụ như năng lượng, lĩnh vực cần rất nhiều vốn, và sự phát triển lại cần nhiều thời gian và các nhà cung cấp vốn chưa bao giờ, chưa bao giờ bỏ vốn cho việc phát triển các công nghệ dùng để giải quyết những vấn đề lớn mà không có giá trị thương mại tức thời.</s>
 <s id="50">Không phải, lý do chúng ta không thể giải quyết những vấn đề lớn thì phức tạp và sâu xa hơn thế.</s>
 <s id="51">Đôi lúc, chúng ta chọn không giải quyết các vấn đề đó.</s>
 <s id="52">Chúng ta đã có thể lên Sao Hỏa nếu muốn.</s>
 <s id="53">NASA thậm chí đã đề ra một kế hoạch.</s>
 <s id="54">Nhưng đi lên Sao Hỏa sẽ đi kèm với một quyết định chính trị được chú ý, và điều đó sẽ không bao giờ xảy ra.</s>
 <s id="55">Chúng ta không đi lên Mặt Trăng, bởi vì mọi người đều nghĩ rằng có những điều quan trọng hơn cần phải làm trên Trái Đất.</s>
 <s id="56">Đôi khi, chúng ta không thể giải quyết những vấn đề lớn bởi vì hệ thống chính trị của chúng ta thất bại.</s>
 <s id="57">Ngày nay, ít hơn hai phần trăm năng lượng được sử dụng của thế giới bắt nguồn từ các nguồn năng lượng tiên tiến, có thể hồi phục như năng lượng mặt trời, gió, và nhiên liệu sinh học, ít hơn hai phần trăm, và lý do hoàn toàn mang tính kinh tế.</s>
 <s id="58">Than và khí ga tự nhiên thì rẻ hơn so với năng lượng mặt trời và gió và dầu mỏ thì rẻ hơn so với nhiên liệu sinh học.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Chúng ta muốn những nguồn năng lượng thay thế mà có thể cạnh tranh về giá cả.</s>
  <s id="59.2">Những nguồn năng lượng đó không tồn tại.</s>
 </p>
 <s id="60">Giờ thì, các nhà công nghệ, những lãnh đạo doanh nghiệp và các nhà kinh tế về cơ bản đều đồng ý về những chính sách quốc dân và hiệp ước toàn cầu nào sẽ làm cho những nguồn năng lượng thay thế được phát triển: hầu hết thì, đó là một sự tiến bộ đáng kể trong việc nghiên cứu và phát triển năng lượng, và một loại thuế carbon nào đó</s>
 <s id="61">Nhưng không có một hy vọng nào trong tình hình chính trị hiện nay rằng chúng ta sẽ thấy chính sách năng lượng của Mỹ hay thoả thuận quốc tế mà cho thấy sự đồng nhất đó.</s>
 <s id="62">Nhiều lúc, những vấn đề lớn có vẻ như mang tính công nghệ hóa ra lại không mang tính công nghệ nào cả.</s>
 <s id="63">Nạn đói kém từ lâu đã được cho rằng xuất phát từ sự thất bại của nguồn cung thực phẩm.</s>
 <s id="64">Nhưng 30 năm nghiên cứu đã cho chúng ta thấy rằng nạn đói kém là những cơn khủng hoảng chính trị ảnh hưởng một cách khủng khiếp đến sự phân phối thực phẩm.</s>
 <s id="65">Công nghệ có thể cải thiện những thứ như mùa vụ hay hệ thống dự trữ và vận chuyển thực phẩm, nhưng sẽ vẫn còn nạn đói kém cho tới lúc nào các chính phủ kém cỏi còn tồn tại.</s>
 <s id="66">Cuối cùng thì, những vấn đề lớn thường lảng tránh việc tìm kiếm giải pháp bởi vì chúng ta thường không thực sự hiểu rõ vấn đề.</s>
 <s id="67">Tổng thống Nixon đã tuyên bố về cuộc chiến chống bệnh ung thư vào năm 1971, nhưng chúng ta sớm nhận ra rằng có rất nhiều loại ung thư, và các phương pháp chữa trị thì không hề có hiệu lực đối với hầu hết trong số đó, và chỉ trong vòng 10 năm trở lại đây mới thực sự có những phương pháp chữa trị hiệu quả và khả thi</s>
 <s id="68">Những vấn đề lớn thì khó khăn để giải quyết.</s>
 <s id="69">Và không phải là chúng ta không thể giải quyết chúng nhờ vào công nghệ.</s>
 <s id="70">Chúng ta có thể, chúng ta phải giải quyết, nhưng có bốn yếu tố phải có mặt: Các nhà lãnh đạo chính trị và công chúng cần phải quan tâm đến việc giải quyết vấn đề; các cơ quan phải ủng hộ giải pháp cho vấn đề đó; Đó phải thực sự là một vấn đề về công nghệ; và chúng ta cần phải hiểu rõ nó.</s>
 <s id="71">Nhiệm vụ Apollo, đã trở thành một phép ẩn dụ cho khả năng giải quyết các vấn đề lớn của công nghệ, hội đủ cả bốn yếu tố này.</s>
 <s id="72">Nhưng đây là một mô hình không thể tái sản xuất được trong tương lai.</s>
 <s id="73">Bây giờ không còn là năm 1961 nữa</s>
 <s id="74">Không còn cuộc chiến đầy kích động nào như Chiến Tranh Lạnh, không còn nhà chính trị nào như John Kenedy người có thể làm cho sự khó khăn và nguy hiểm trở nên anh hùng và không còn huyền thoại khoa học nào như là thám hiểm hệ mặt trời nữa.</s>
 <s id="75">Hơn hết, là đi lên Mặt Trang hóa ra lại là dễ dàng.</s>
 <s id="76">Nó chỉ cách Trái Đất 3 ngày đường.</s>
 <s id="77">Và người ta thậm chí có thể cho rằng đó cũng không giải quyết vấn đề gì.</s>
 <s id="78">Chúng ta đang cô độc trong thời đại này, và những giải pháp cho tương lai sẽ khó khăn hơn.</s>
 <s id="79">Chúa biết, chúng ta không thiếu những thử thách.</s>
 <s id="80">Cám ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="81">(Vỗ tay)</s>
</text>
