<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có bao nhiêu người theo Thuyết Sáng tạo trong căn phòng này?</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Hình như không.</s>
  <s id="2.2">Tôi nghĩ chúng ta đều là những người theo Thuyết Đắc-uyn.</s>
 </p>
 <s id="3">Và có rất nhiều người theo Thuyết Đắc-uyn những người cảm thấy lo lắng và một chút khó chịu muốn xem xem mức giới hạn mà thuyết này có thể đạt đến là bao xa</s>
 <s id="4">Không sao cả.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Bạn biết mạng nhện chứ?</s>
  <s id="5.2">Đương nhiên rồi, chúng là những kết quả của cuộc cách mạng.</s>
 </p>
 <s id="6">Thế còn mạng lưới trên toàn thế giới?</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Không chắc lắm.</s>
  <s id="7.2">Beaver Dams?</s>
  <s id="7.3">Có.</s>
  <s id="7.4">Hoover Dam?</s>
 </p>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Không.</s>
  <s id="8.2">Họ nghĩ nó là gì khi nó ngăn chặn những kết quả từ sự khéo léo của con người khỏi việc trở thành chính mình, trái của cái cây cuộc đời, và vì vậy, với một ý nghĩa nào đó, phải nghe theo quy luật tiến hóa?</s>
 </p>
 <s id="9">Và mọi người thì đang chịu đựng một cách thích thú với ý tưởng áp dụng tư tưởng tiến hóa vào tư tưởng –</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">đó là suy nghĩ của chúng ta.</s>
  <s id="10.2">Và vì vậy, tôi sẽ nói một chút về điều đó, tôi nhớ là có rất nhiều việc phải làm trong chương trình ngày hôm nay.</s>
 </p>
 <s id="11">Được rồi, thủ tưởng tượng bạn đang ở trong rừng, hoặc là một đồng cỏ và bạn thấy con kiến này đang bò trên một phiến cỏ.</s>
 <s id="12">Nó bò lên trên đỉnh, rồi ngã, rồi nó lại bò tiếp, ngã tiếp, rồi lại tiếp tục bò Nó cố gắng để ở lại nơi cao nhất của phiến cỏ.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Con kiến này đang làm gì vậy?</s>
  <s id="13.2">Mục đích của việc này là gì?</s>
 </p>
 <s id="14">Vì cái gì mà con kiến này cứ mãi cố bò lên đỉnh phiến cỏ?</s>
 <s id="15">Việc này có ý nghĩa gì với con kiến?</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Và câu trả lời là: không gì cả.</s>
  <s id="16.2">Điều này chả có ý nghĩa gì với nó cả.</s>
 </p>
 <s id="17">Vậy thì tại sao nó vẫn đang làm việc đó?</s>
 <s id="18">Chỉ là vì trùng hợp thôi ư?</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Đúng vậy, nó là một con sán.</s>
  <s id="19.2">Là sán mũi mác. *Fluke vừa có nghĩa là trùng hợp vừa có nghĩa là con sán.</s>
 </p>
 <s id="20">Nó là một loại kí sinh nhỏ vùng não.</s>
 <s id="21">Loại ký sinh mà sẽ chui vào bụng của một con cừu hay là một con bò để tiếp tục vòng đời của nó</s>
 <s id="22">Còn cá hồi, bạn biết đó, nó bơi ngược dòng để tìm đến nơi đẻ trứng và sán mũi mác thì bám vào một con kiến đi ngang qua nó, bò lên não con kiến và khiến cho con kiến phải bò lên phiến cỏ như một chiếc xe chạy được trên mọi địa hình.</s>
 <s id="23">Vậy thì việc này chẳng có nghĩa lý gì với con kiến</s>
 <s id="24">Não bộ của con kiến đã bị chiếm đoạt bởi một loài kí sinh tác động đến não, dẫn đến hành vi tự sát.</s>
 <s id="25">Khá là đáng sợ.</s>
 <s id="26">Vậy thì có điều gì tương tự như thế xảy ra với loài người không?</s>
 <s id="27">Tất nhiên là chỉ đại diện cho một nguyên nhân nào đó, chứ không phải là sức khỏe di truyền của một cá nhân nào</s>
 <s id="28">Nó có thể đã xảy ra với bạn, như “đạo Hồi” có nghĩa là “từ bỏ” hay “ bỏ qua hết thảy thú vui của bản thân để quy phục thánh Allah”</s>
 <s id="29">Đó là những ý kiến chứ không phải là loại giun sán chiếm đoạt não bộ chúng ta</s>
 <s id="30">Vậy bây giờ có phải tôi đang nói rằng một bộ phận quan trọng của dân số thế giới đã bị điều khiển bởi những ý tưởng đã ăn sâu vào đầu họ không?</s>
 <s id="31">Không, nó còn tệ hơn thế nữa</s>
 <s id="32">Đa số mọi người đều bị</s>
 <s id="33">(Tiếng cười) Có rất nhiều ý tưởng đáng để hy sinh:</s>
 <s id="34">Tự do, nếu bạn đến từ New Hampshire</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">(Tiếng cười) Công lý.</s>
  <s id="35.2">Sự thật.</s>
  <s id="35.3">Chủ nghĩa Cộng sản</s>
 </p>
 <s id="36">Đã có rất nhiều người phải nằm xuống vì Chủ nghĩa Cộng sản, và cũng có rất nhiều người phải hy sinh bản thân vì Chủ nghĩa Tư bản</s>
 <s id="37">Nhiều người bỏ mạng vì đạo Công giáo và đạo Hồi</s>
 <s id="38">Đây chỉ là một số nhỏ những ý tưởng có thể khiến ta sẵn sàng hy sinh.</s>
 <s id="39">Chúng có tính lây lan.</s>
 <s id="40">Hôm qua, Amory Lovins đã nói về “infectious repititis.“</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Thực vậy.</s>
  <s id="41.2">Đó là một thuật ngữ lạm dụng.</s>
 </p>
 <s id="42">Đó là kỹ thuật không suy nghĩ.</s>
 <s id="43">Đa phần sự di tản văn hóa chẳng sáng tạo chút nào, suy nghĩ “chưa thoát ra khỏi chiếc hộp”</s>
 <s id="44">Đó gọi là “infectious repititis,” và chúng ta cũng nên có cho mình một giả thuyết của việc điều gì đang diễn ra khi nó thực sự xảy đến Như vậy chúng ta mới có thể hiểu những điều kiện của sự lây nhiễm.</s>
 <s id="45">Những vật chủ chăm chỉ lan truyền những ý tưởng này đến những vật chủ khác.</s>
 <s id="46">Bản thân tôi là một nhà tâm lý, và một trong những chướng ngại nghề nghiệp của chúng ta là mọi người thường hỏi ý nghĩa của cuộc đời này là gì</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Và bạn phải có một khẩu hiệu cho riêng mình, bạn biết đó.</s>
  <s id="47.2">Bạn phải nói một điều gì đó.</s>
 </p>
 <s id="48">Chẳng hạn như lời phát biểu của tôi</s>
 <s id="49">Bí mật của hạnh phúc: đó là tìm thấy điều gì đó quan trọng hơn bản thân bạn và dâng hiến cuộc đời bạn cho nó.</s>
 <s id="50">Đa số trong chúng ta – bây giờ thì “thập niên của tôi” là nguồn cảm hứng trong quá khứ - giờ chúng ta đang thực sự làm điều đó.</s>
 <s id="51">Một loạt các ý tưởng đã thay thế một cách đơn giản các nhu cầu sinh học của chúng ta trong cuộc sống của chính mình.</s>
 <s id="52">Đây chính là điều tốt nhất của chúng ta.</s>
 <s id="53">Không phải việc chúng ta có bao nhiêu con cháu.</s>
 <s id="54">Giờ nhìn xem, đây là một tác động sinh học rất thâm thúy.</s>
 <s id="55">Đó là sự lệ thuộc của thú vui di truyền với những thú vui khác.</s>
 <s id="56">Và không một loài nào có thể làm được điều tương tự như vậy.</s>
 <s id="57">Vậy thì chúng ta sẽ nghĩ như thế nào về nó?</s>
 <s id="58">Điều này một mặt là tác động lớn, rất lớn về sinh học.</s>
 <s id="59">Hiển nhiên là như vậy</s>
 <s id="60">Giờ thì chúng ta muốn dùng những học thuyết nào để xem xét?</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Vâng, Rất nhiều học thuyết.</s>
  <s id="61.2">Nhưng làm sao để có thể kết hợp chúng lại với nhau?</s>
 </p>
 <s id="62">Suy nghĩ về những ý tưởng tái tạo; những suy nghĩ mà được tái tạo từ bộ não này sang bộ não khác.</s>
 <s id="63">Richard darwins, người bạn sẽ nghe sau này, đã sáng tạo ra thuật ngữ “memes”, và đưa ra phiên bản đầu tiên rõ ràng và sống động nhất của ý tưởng này trong quyển sách tên là “Gien ích kỷ” của ông.</s>
 <s id="64">Bây giờ tôi đang ở đây, nói về ý tưởng của ông ấy.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">À, bạn thấy đó, không phải của ông ấy.</s>
  <s id="65.2">Đúng, ông ấy là người bắt đầu.</s>
 </p>
 <s id="66">Nhưng bây giờ thì nó là ý tưởng của tất cả mọi người.</s>
 <s id="67">Và ông ấy thì không chịu trách nhiệm cho những gì mà tôi nói về “memes”.</s>
 <s id="68">Tôi mới là người chịu trách nhiệm cho điều này.</s>
 <s id="69">Thật ra thì tôi nghĩ tất cả mọi người đều chịu trách nhiệm cho không chỉ những tác động có chủ tâm của chúng ta, mà còn chịu trách nhiệm cho xu hướng sử dụng sai thuật ngữ này.</s>
 <s id="70">Vì vậy tôi nghĩ điều này thật sự quan trọng, đối với Richard, đối với tôi, rằng những ý tưởng này không bị lạm dụng, và không bị sử dụng sai.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Rất dễ để dùng sai chúng.</s>
  <s id="71.2">Đó là lí do tại sao mà chúng nguy hiểm.</s>
 </p>
 <s id="72">Nó chỉ nói về một công việc toàn thời gian cố gắng ngăn cản những người sợ hãi về những ý tưởng này khỏi việc cường điệu chúng và rồi chạy trốn khỏi sự cố ý tai hại.</s>
 <s id="73">Vì vậy chúng ta phải không ngừng kiên trì và bền bỉ, cố gắng chỉnh sửa những cách hiểu sai lầm như thế thì lòng tốt và những biến thể hữu dụng từ</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">những ý tưởng của chúng ta mới có thể tiếp tục được lan tỏa.</s>
  <s id="74.2">Nhưng đó là một vấn đề.</s>
 </p>
 <s id="75">Chúng ta không có nhiều thời gian, và tôi chỉ đi nhanh qua nó thêm một chút nữa thôi, bởi vì có rất nhiều thứ nữa cần phải nói.</s>
 <s id="76">Vậy, hãy để tôi nói luôn: memes giống như là vi-rút vậy.</s>
 <s id="77">Đó là điều Richard đã nói, vào năm 93.</s>
 <s id="78">Và bạn có thể nghĩ rằng “ồ, làm sao có thể như vậy?</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Ý tôi là, vi-rút – bạn biết đó, là một thứ!</s>
  <s id="79.2">Còn một meme thì được làm từ gì?"</s>
 </p>
 <s id="80">Hôm qua, Negroponte đã nói về vi-rút viễn thông nhưng mà vi-rút là gì?</s>
 <s id="81">Một con vi-rút là một axit nucleic dạng dây cộng thêm cả thái độ.</s>
 <s id="82">(Tiếng cười) Đúng vậy, có một điều gì đó ở nó có xu hướng làm cho nó tái tạo còn tốt hơn cả hiệu ứng một cuộc thi gây ra.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Đó gọi là meme.</s>
  <s id="83.2">Một túi thông tin kèm theo thái độ.</s>
 </p>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Một meme được làm từ gì?</s>
  <s id="84.2">Những cái bit được làm từ gì hả mẹ?</s>
 </p>
 <s id="85">Không phải là silicon.</s>
 <s id="86">Chúng được làm từ thông tin, và có thể được mang đi dưới hoàn cảnh vật chất nào.</s>
 <s id="87">Một từ ngữ thì được làm từ cái gì?</s>
 <s id="88">Thỉnh thoảng khi mọi người nói “memes có thật sự tồn tại?”</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Nói “từ ngữ tồn tại?</s>
  <s id="89.2">Chúng có nằm trong bản thể học của anh không?”</s>
 </p>
 <s id="90">Nếu có, vậy thì từ ngữ là memes mà có thể đánh vần được.</s>
 <s id="91">Như thế thì có rất nhiều memes khác mà chúng ta không thể đánh vần được.</s>
 <s id="92">Có rất nhiều loại memes khác nhau.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Còn nhớ the Shakers chứ?</s>
  <s id="93.2">Lấy nó cho đơn giản nhé?</s>
 </p>
 <s id="94">Nội thất đẹp và đơn giản?</s>
 <s id="95">Và tất nhiên là chúng cơ bản là đã bị tiêu diệt rồi.</s>
 <s id="96">Và một trong những lí do nằm trong tín điều của Shaker-dom là một người không nên lấy chồng hoặc vợ.</s>
 <s id="97">Không chỉ đối với những giáo sĩ.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Mà là tất cả mọi người.</s>
  <s id="98.2">Vâng, không lấy gì làm ngạc nhiên khi họ đều tuyệt chủng cả rồi.</s>
  <s id="98.3">Nhưng thực tế thì đó không phải là lí do mà họ tuyệt chủng.</s>
 </p>
 <s id="99">Họ đã tồn tại cũng lâu như họ đã từng ở vào thời điểm mà mạng lưới an toàn của xã hội chưa xuất hiện.</s>
 <s id="100">Đã có rất nhiều góa phụ và trẻ mồ côi, những người có hoàn cảnh như vậy, họ rất cần có một gia đình nhận nuôi.</s>
 <s id="101">Vì vậy, họ luôn sẵn sàng có nhu cầu chuyển đổi.</s>
 <s id="102">Và họ giữ cho điều đó được tiếp tục.</s>
 <s id="103">Và theo nguyên tắc thì điều đó có thể được tiếp tục mãi mãi, với cuộc sống độc thân hoàn hảo về phía những vật chủ.</s>
 <s id="104">Ý tưởng thì được nghe theo chỉ trong chốc lát thay vì được truyền đi qua nhiều thế hệ.</s>
 <s id="105">Vậy thì những ý tưởng có thể tồn tại dù thực tế rằng chúng không được đi tiếp đến những đời sau.</s>
 <s id="106">Một meme có thể được phát triển thay vì sở hữu một tác động tiêu cực đối với sức khỏe di truyền.</s>
 <s id="107">Sau hết, loại meme dành cho Shaker-dom cơ bản là một vật ký sinh làm triệt sản.</s>
 <s id="108">Cũng có nhiều vật ký sinh như vậy, chúng làm cho vật chủ bị vô sinh.</s>
 <s id="109">Đó là một phần trong kế hoạch của chúng.</s>
 <s id="110">Chúng không cần phải có trí óc để tạo ra kế hoạch.</s>
 <s id="111">Tôi chỉ muốn lưu ý các bạn về chỉ một trong rất nhiều ẩn ý nói về những quan điểm về meme,</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">tôi khuyên là nên như thế.</s>
  <s id="112.2">Tôi không có nhiều thời gian để đi sâu hơn vào nó nữa.</s>
 </p>
 <s id="113">Quyển sách hay của Jared Diamond, “Súng, Những mầm bệnh và Thép,” Ông nói về mầm bệnh là như thế nào, nhiều hơn là về súng và thép, điều đã chinh phục được một bán cầu mới – bán cầu phía Tây – nơi đã chinh phục được phần còn lại của thế giới.</s>
 <s id="114">Khi những nhà thám hiểm và những nhà du hành châu Âu di tản ra, họ mang theo trong mình những mầm bệnh mà cơ bản đã được miễn dịch với bản thân họ, những mầm bệnh mà họ đã biết cách làm sao để chịu đựng được qua hàng trăm, hàng ngàn năm, chung sống với gia súc – những con vật mang nguồn bệnh.</s>
 <s id="115">Và những nguồn bệnh này đã tiêu diệt người bản xứ, những người không hề miễn dịch với chúng.</s>
 <s id="116">Và rồi bây giờ chúng ta lại đang làm lại việc đó.</s>
 <s id="117">Lần này là những ý tưởng độc hại.</s>
 <s id="118">Hôm qua, một nhóm người –Nicholas Negroponte và những người khác – đã phát biểu về những điều tốt đẹp đang diễn ra khi chúng ta lưu truyền những ý tưởng, nhờ vào công nghệ vượt bậc trên toàn thế giới.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Và tôi đồng ý.</s>
  <s id="119.2">Đó là một điều cực kỳ, cực kỳ tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="120">Nhưng giữa những ý tưởng không thể không được lan rộng ra khắp thế giới, nhờ vào công nghệ tiên tiến của chúng ta, là rất nhiều ý tưởng độc hại.</s>
 <s id="121">Bây giờ, điều này ít nhiều cũng đã được chú ý đến.</s>
 <s id="122">Sayyid Qutb là một trong những cha đẻ của Đạo Hồi cuồng tín, một trong những nhà lý luận đã truyền cảm hứng cho Osama bin Laden.</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">“Thứ hướng đến cuộn phim, show thời trang, các cuộc thi sắc đẹp, phòng nhảy, những quầy rượu và các trạm phát tin.”</s>
  <s id="123.2">Memes.</s>
 </p>
 <s id="124">Những meme này đang tràn ra toàn thế giới và chúng đang hủy hoại tất cả các nền văn hóa.</s>
 <s id="125">Chúng đang phá hoại các ngôn ngữ.</s>
 <s id="126">Chúng đang thiêu rụi tất cả truyền thống và lệ thường của chúng ta.</s>
 <s id="127">Và đó không phải là lỗi của chúng ta, điều này không còn đúng nữa khi mà những mầm bệnh của chúng ta tấn công đến những người chưa phát triển hệ miễn dịch của họ.</s>
 <s id="128">Chúng ta đều có hệ miễn dịch với tất cả những thứ tạp nham nằm bên bờ văn hóa của mình.</s>
 <s id="129">Chúng ta là một xã hội tự do, vì vậy chúng ta để mặc cho những thứ đồi trụy – chúng ta chỉ nhún vai bỏ qua.</s>
 <s id="130">Chúng chỉ như là một cơn cảm lạnh nhẹ.</s>
 <s id="131">Chúng không hề gì đối với chúng ta.</s>
 <s id="132">Nhưng chúng ta nên nhận thấy rằng đối với rất nhiều người trên thế giới, Chúng thực sự là một vấn đề.</s>
 <s id="133">Và chúng ta nên được cảnh giác về điều này.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Khi chúng ta lan truyền nền giáo dục cũng như công nghệ của mình, một trong những việc mà chúng ta đang làm là trở thành vật trung gian của memes mà đang được quan sát một cách chính xác bởi những vật chủ của rất nhiều memes khác.</s>
  <s id="134.2">Là một sự đe dọa khủng khiếp đối với memes yêu thích của chúng – những memes mà chúng đã chuẩn bị để hy sinh bản thân mình.</s>
 </p>
 <s id="135">Vậy thì bây giờ, làm thế nào để chúng ta cho những meme tốt biết về những meme xấu?</s>
 <s id="136">Đó không phải là việc của ngành khoa học nghiên cứu về meme.</s>
 <s id="137">Ngành nghiên cứu về meme là trung lập, một cách có đạo đức.</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Và nó nên như vậy.</s>
  <s id="138.2">Đây không phải là nơi của sự ghét bỏ hay tức giận.</s>
 </p>
 <s id="139">Nếu bạn có một người bạn chết vì căn bệnh AIDS, vậy thì bạn ghét AIDS.</s>
 <s id="140">Nhưng cách thức để đối diện với nó là phải làm khoa học, Và hiểu được cách nó lan rộng, tại sao lại với một quan điểm trung lập, một cách có đạo đức.</s>
 <s id="141">Hãy dựa trên thực tế.</s>
 <s id="142">Thực hiện các ẩn ý.</s>
 <s id="143">Còn không gian cho sự đam mê có đạo đức khi chúng ta có được sự thật Và có thể tìm ra điều tuyệt vời nhất mà mình nên làm.</s>
 <s id="144">Và với những mầm bệnh, mẹo là không nên cố tiêu diệt chúng.</s>
 <s id="145">Bạn sẽ không bao giờ có thể triệt tiêu được những mầm bệnh.</s>
 <s id="146">Tuy nhiên, điều mà bạn có thể làm là khuyến khích các hình thức chăm sóc sức khỏe cộng đồng và những điều tương tự mà có thể sẽ khuyến khích cuộc cách mạng không độc hại.</s>
 <s id="147">Điều đó sẽ phần nào cổ vũ sự lan truyền các thể đột biến lành của những thứ độc hại nhất. *Thứ ở đây là chỉ cấp phân loại dưới loài trong sinh vật học</s>
 <s id="148">Thời gian tôi chỉ có chừng đó thôi, cảm ơn các bạn rất nhiều vì đã chú ý.</s>
</text>
