<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Lâu nay, tôi đã để tâm đến tác dụng của giả dược, đối với một ảo thuật gia như tôi thì điều đó khá kỳ lạ trừ phi bạn nghĩ đến giả dược ở khía cạnh giống tôi, đó là " một thứ giả được ai đó tin đủ để thành thực."</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Nói cách khác, các viên thuốc đường có tác dụng đáng kể theo nghiên cứu, tác dụng giả dược, chỉ vì ai đó nghĩ rằng điều đang xảy ra là 1 tác dụng dược phẩm hoặc 1 loại ...</s>
  <s id="2.2">Vì dụ như cho việc giảm đau, nếu họ tin có 1 tác dụng đáng kể trong cơ thể có tên tác dụng giả dược.</s>
 </p>
 <s id="3">Đôi khi giả thành thật tùy vào nhận thức của từng người.</s>
 <s id="4">Để chúng ta hiểu nhau rõ hơn, thì trước hết tôi muốn bắt đầu bằng một chiêu ảo thuật rất đơn giản và sơ đẳng.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Và tôi sẽ tiết lộ cho các bạn cách thực hiện.</s>
  <s id="5.2">Đây là 1 chiêu có trong mọi cuốn sách ảo thuật cho trẻ em, ít nhất là trong những năm 50.</s>
 </p>
 <s id="6">Tôi đã học được chiêu đó từ Cub Scout Magic ở những năm 70.</s>
 <s id="7">Tôi sẽ làm trước và giải thích sau.</s>
 <s id="8">Và sau đó tôi sẽ giải thích lý do tôi diễn giải nó.</s>
 <s id="9">Nó là thế này.</s>
 <s id="10">Các bạn có thể kiểm tra con dao và tay tôi.</s>
 <s id="11">Tôi sẽ nắm con dao trong tay như thế này.</s>
 <s id="12">Tôi sẽ vén tay áo lên</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">để đảm bảo không có gì giấu trong ống tay áo.</s>
  <s id="13.2">Tôi sẽ vặn cổ tay ở đây.</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Theo đó các bạn có thể thấy rằng không có thời gian cho 1 vật di chuyển.</s>
  <s id="14.2">Miễn là tôi tiếp tục vặn ở đó thì không gì có thể nhét lên hoặc nhét xuống ống tay áo.</s>
 </p>
 <s id="15">Và vật này khá là đơn giản.</s>
 <s id="16">Tôi sẽ mở tay ra, và mong rằng, nếu mọi thứ đều ổn thì từ tính trong cơ thể sẽ giữ con dao.</s>
 <s id="17">Thực ra, nó được giữ chặt ở nơi tôi có thể lắc nó, và con dao không rơi ra.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Chẳng có gì đi lên hoặc xuống ống tay áo cả, và cũng không phải mánh khóe gì.</s>
  <s id="18.2">Các bạn có thể kiểm tra.</s>
 </p>
 <s id="19">Ta-da!</s>
 <s id="20">(Vỗ tay) Đây là một trò tôi thường dạy những đứa trẻ yêu thích ảo thuật, vì các bạn có thể học được nhiều điều về sự dối trá bằng cách học cái này -- mặc dù đó chỉ là 1 chiêu với phương pháp rất đơn giản.</s>
 <s id="21">Có thể nhiều vị khán giả trong phòng hôm nay biết trò này.</s>
 <s id="22">Bây giờ tôi sẽ giải thích cho các bạn được rõ.</s>
 <s id="23">Tôi nắm con dao trong tay.</s>
 <s id="24">Tôi nói tôi sẽ nắm lấy cổ tay để đảm bảo không gì đi lên hoặc đi xuống ống tay áo chỉ là lời nói dối.</s>
 <s id="25">Lý do tôi nắm cổ tay là vì đó là bí mật của ảo giác.</s>
 <s id="26">Trong khoảnh khắc tay tôi di chuyển từ vị trí trước mặt đến cách xa dần các bạn, ngón trỏ của tôi sắp di chuyển từ vị trí của nó đến 1 vị trí chỉ ra ngoài như thế này.</s>
 <s id="27">Tuyệt.</s>
 <s id="28">Có người còn không có tuổi thơ.</s>
 <s id="29">(Tiếng cười) Thế là, nó đi như thế này, từ đây.</s>
 <s id="30">Và khi tôi di chuyển ngón tay.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Và chúng ta có thể nói về việc tại sao trò này lại mang tính lừa dối, tại sao các bạn không nhận ra chỉ có 3 ngón tay phía dưới này, vì cách trí não xử lý thông tin nó không đếm, 1,2,3.</s>
  <s id="31.2">Nó nhóm chúng lại.</s>
 </p>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Nhưng đó không hẳn là lý do.</s>
  <s id="32.2">Và tiếp đến tôi mở tay ra.</s>
 </p>
 <s id="33">Hiển nhiên nó đang dính ở đó, không phải do từ tính mà nhờ mánh khóe, ngón trỏ của tôi ở đó.</s>
 <s id="34">Và tiếp đến khi tôi gập ngón tay lại, điều tương tự diễn ra, khi di chuyển trở lại, chuyển động của các tấm che di chuyển lại về ngón tay tôi.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Tôi vung tay này ra.</s>
  <s id="35.2">Các bạn không còn để ý đến con dao nữa.</s>
 </p>
 <s id="36">Đây là 1 trò ảo thuật các bạn có thể làm cho bạn bè và hàng xóm xem.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="37.2">Bây giờ, (Tiếng cười) cái đó thì liên quan gì đến tác dụng của giả dược?</s>
 </p>
 <s id="38">Tôi đã đọc 1 nghiên cứu cách đây khoảng 1 năm nó thực sự đã mở mang cho tôi rất nhiều.</s>
 <s id="39">Tôi không phải bác sĩ hay nhà nghiên cứu gì cả, nên điều này khiến tôi há hốc miệng ngạc nhiên.</s>
 <s id="40">Hóa ra là, nếu bạn phân phối giả dược dưới dạng 1 viên thuốc trắng, giống hình viên aspirin, 1 viên thuốc tròn, trắng, nó sẽ tạo ra 1 tác dụng đáng kể.</s>
 <s id="41">Nhưng nếu bạn thay đổi hình dạng của viên giả dược, ví dụ như làm viên thuốc nhỏ hơn, và chuyển nó thành màu xanh da trời, dập 1 chữ cái lên đó, nó sẽ hiệu quả hơn rất nhiều.</s>
 <s id="42">Mặc dù không viên nào có tác dụng dược tính gì -- chúng chỉ là viên đường.</s>
 <s id="43">Nhưng 1 viên màu trắng thì không hiệu quả bằng 1 viên xanh.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Cái gì?</s>
  <s id="44.2">(Tiếng cười) Điều đó khiến tôi không thể hiểu nổi.</s>
 </p>
 <s id="45">Tuy nhiên, nó không dừng lại ở đó.</s>
 <s id="46">Thuốc con nhộng luôn hiệu nghiệm hơn thuốc viên.</s>
 <s id="47">Một viên con nhộng màu vàng và đỏ ở mỗi đầu thì tốt hơn 1 viên nhộng trắng.</s>
 <s id="48">Liều lượng cũng liên quan tới vấn đề này.</s>
 <s id="49">Hai viên 1 ngày không tốt bằng 3 viên -- Tôi không nhớ số liệu thống kê trong đó.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Xin lỗi các bạn.</s>
  <s id="50.2">Nhưng cái chính là ...</s>
 </p>
 <s id="51">(Tiếng cười)...các liều lượng này liên quan đến nó.</s>
 <s id="52">Và hình dạng viên thuốc cũng vậy.</s>
 <s id="53">Và nếu bạn muốn đạt hiệu quả cao nhất ở giả dược thì bạn cần 1 cây kim.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Đúng không nhỉ?</s>
  <s id="54.2">Một ống tiêm với thuốc giả vờ một vài cc thuốc mất hoạt tính chẳng hạn sau đó tiêm cho bệnh nhân...</s>
 </p>
 <s id="55">Đó thật là 1 hình ảnh mạnh mẽ trong tâm trí bệnh nhân, mạnh hơn cả viên thuốc trắng.</s>
 <s id="56">Tôi sẽ cho các bạn xem biểu đồ này vào 1 dịp khác khi chúng ta có các slide.</s>
 <s id="57">Cái chính là viên thuốc màu trắng không tốt bằng viên thuốc xanh cả 2 lại không tốt bằng viên con nhộng, và viên con nhộng không bằng ống tiêm.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Và dĩ nhiên chẳng cái nào thực sự có dược tính cả.</s>
  <s id="58.2">Chính là niềm tin của bạn khiến nó trở thành thực trong cơ thể và tạo ra 1 tác dụng mạnh mẽ hơn.</s>
 </p>
 <s id="59">Tôi muốn xem liệu mình có thể áp dụng ý tưởng đó vào 1 trò ảo thuật không.</s>
 <s id="60">Lấy 1 thứ rõ ràng là 1 chiêu giả và làm nó trông có vẻ thật.</s>
 <s id="61">Và chúng ta học được từ nghiên cứu đó rằng khi bạn muốn hiện thực, bạn cần đến mũi tiêm.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Đây là 1 cái ghim mũ dài 7 inch, rất sắc nhọn.</s>
  <s id="62.2">Và tôi sẽ khử trùng nó.</s>
 </p>
 <s id="63">Đây là da thịt thật của tôi chứ không phải da thịt được nuôi cấy đặc biệt của Damian.</s>
 <s id="64">Lớp da của tôi ngay đây, không phải 1 hiệu ứng đặc biệt của Hollywood đâu nhé.</s>
 <s id="65">Tôi sẽ đâm vào da và đẩy cây kim tới phía bên kia.</s>
 <s id="66">Nếu quý vị nào yếu bóng vía --( diễn giả cười) Nếu bạn nào dễ ngất -- Tôi đã biểu diễn màn ảo thuật này cho 1 số bạn bè trong phòng khách sạn tối qua, một số người tôi không quen biết, và 1 phụ nữ suýt ngất xỉu.</s>
 <s id="67">Nên tôi muốn nhắc nhở vị nào dễ buồn nôn thì hãy quay mặt đi trong 30 giây tới -- thực ra, các bạn biết không, tôi sẽ thực hiện phần kinh khủng đầu tiên phía sau nó.</s>
 <s id="68">Các bạn có thể quay mặt đi nếu muốn.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Vâng, tiết mục là như thế này.</s>
  <s id="69.2">Ở phần đầu của lớp da phần da bụng cánh tay tôi sẽ đâm nó.</s>
 </p>
 <s id="70">Xin lỗi, tôi có đang làm mọi người sợ không vậy?</s>
 <s id="71">Và tiếp đến xuyên qua da 1 chút và xuyên cây kim ra đầu này.</s>
 <s id="72">Chúng ta đang ở trong vị trí tương tự như với trò con dao.</s>
 <s id="73">(Tiếng cười) Đại loại thế.</s>
 <s id="74">Nhưng bây giờ các bạn không thể đếm các ngón tay tôi, đúng không?</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Vậy hãy để tôi chìa ra cho các bạn xem.</s>
  <s id="75.2">Một, hai, ba, bốn, năm.</s>
 </p>
 <s id="76">Vâng,</s>
 <s id="77">Tôi biết mọi người nghĩ gì khi xem trò này.</s>
 <s id="78">Đó là, " uhm, anh ta chắc không ngu đến mức chọc thủng da chỉ để mua vui cho khán giả trong vài phút."</s>
 <s id="79">Vậy hãy để tôi tiết lộ cho các bạn 1 chút.</s>
 <s id="80">Trông nó thế nào?</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Khá tốt.</s>
  <s id="81.2">(Diễn giả cười) Vâng, tôi biết (Diễn giả cười) Và những người ở phía sau nói, "OK, tôi không nhìn thấy cái đó."</s>
 </p>
 <s id="82">Những người ở phòng vệ tinh đang bắt đầu di chuyển vào.</s>
 <s id="83">Tôi sẽ cố để mọi người có thể quan sát rõ hơn.</s>
 <s id="84">Đây thực sự là da của tôi, không phải 1 hiệu ứng đặc biệt của Hollywood đâu.</s>
 <s id="85">Đó là da thịt tôi, và tôi có thể vặn véo nó.</s>
 <s id="86">Thành thực xin lỗi, nếu bạn nào đang buồn nôn, xin hãy quay mặt đi, đừng nhìn nhé.</s>
 <s id="87">Các khán giả ở phía sau hoặc sẽ xem video này trong tương lai sẽ nói, "uh, khá khéo léo nhưng nếu là thật thì anh ta sẽ đau lắm -- thấy chưa, cái lỗ ở kia, ở kia nữa, nếu là thật anh ta sẽ chảy máu ngay.</s>
 <s id="88">Thế thì hãy đợi tôi cho thêm ít máu cho hoành tráng nhé.</s>
 <s id="89">(Tiếng cười) Vâng, máu đây này.</s>
 <s id="90">(Vỗ tay) (Tiếng cười) Thường thì, đến lúc này tôi sẽ tháo cây kim ra.</s>
 <s id="91">Rửa sạch tay và cho các bạn xem, không có vết thương nào.</s>
 <s id="92">nhưng trong hoàn cảnh này, tôi thiết nghĩ với ý tưởng biến giả thành thật tôi xin kết thúc tại đây và rời khỏi sân khấu.</s>
 <s id="93">(Tiếng cười) Hẹn gặp lại các bạn trong vài ngày tới.</s>
 <s id="94">Hy vọng các bạn sẽ mong chờ cuộc tái ngộ đó.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Xin cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="95.2">(Tiếng cười) (Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
