<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn có nghĩ rằng những thứ ta xây dựng hôm nay sẽ được xem như kì quan trong tương lai?</s>
 <s id="2">Hãy nghĩ đến Stonehenge, các Kim tự tháp, tàn tích Machu Picchu và Đảo Phục Sinh.</s>
 <s id="3">Chúng khác biệt với những thứ hiện nay, với những tảng đá khổng lồ, gắn kết theo những cách phức tạp nhưng phi lí, và mọi dấu vết về quá trình xây dựng đều bị xóa bỏ, nằm dưới tấm màn bí ẩn.</s>
 <s id="4">Dường như con người không thể xây những thứ này, vì thực tế là vậy.</s>
 <s id="5">Chúng đã được cẩn thận chế tác bởi giống loài khổng lồ ban sơ tên là Cyclop.</s>
 <s id="6">(Cười) Tôi đã hợp tác cùng những con quái vật đó để học bí mật di chuyển những tảng đá lớn.</s>
 <s id="7">Hóa ra, Cyclop cũng chẳng khỏe mấy.</s>
 <s id="8">Chúng chỉ khôn khéo trong cách khiến vật liệu làm việc cho mình.</s>
 <s id="9">Video bạn thấy sau lưng tôi về những sinh vật đá to lớn, lảo đảo là kết quả của sự kết hợp này.</s>
 <s id="10">Vậy Cyclop có thể là huyền thoại, nhưng những kì quan kia là thật.</s>
 <s id="11">Con người tạo ra chúng.</s>
 <s id="12">Nhưng chúng cũng tạo ra các thần thoại xung quanh, và khi xét đến kì quan, có một mối liên kết chặt chẽ giữa thần thoại và thực tế.</s>
 <s id="13">Lấy Đảo Phục Sinh làm ví dụ.</s>
 <s id="14">Khi lần đầu đến đảo, những nhà thám hiểm Hà Lan hỏi người dân đảo Rapa Nui rằng làm thế nào tổ tiên họ có thể di chuyển những bức tượng to lớn thế.</s>
 <s id="15">Và người Rapa Nui nói: ''Tổ tiên chúng tôi không di chuyển tượng, vì những bức tượng tự di chuyển.''</s>
 <s id="16">Trong hàng thế kỉ, câu nói đó bị gạt bỏ, nhưng nó là sự thật.</s>
 <s id="17">Những bức tượng moai được di chuyển thẳng đứng, nghiêng bên này sang bên kia.</s>
 <s id="18">Được chứ?</s>
 <s id="19">Các bức tượng moai gây ấn tượng với du khách hiện nay, nhưng bạn phải tưởng tượng chúng khi đó, những moai khổng lồ diễu hành quanh đảo.</s>
 <s id="20">Vì đài tưởng niệm thật sự không phải là bức tượng, mà là nghi lễ bản địa thổi sự sống vào đá.</s>
 <s id="21">Là một kiến trúc sư, tôi luôn theo đuổi giấc mơ đó.</s>
 <s id="22">Làm thế nào xoay chuyển lý tưởng xây dựng theo hướng thần thoại?</s>
 <s id="23">Vậy nên điều tôi đang làm là thách thức bản thân bằng việc hoàn thành một loạt các thử thách cổ xưa nhưng dễ thực hiện: di chuyển và dựng đứng những vật thể to lớn, như khối cự thạch năm mét được thiết kế để di chuyển mặt trên đất và đứng thẳng; hay làm con vật 1,8 tấn này sống dậy và nhảy múa.</s>
 <s id="24">Điều tôi nhận thấy là bằng cách xem kiến trúc không phải như sản phẩm cuối cùng mà là một cách thể hiện, từ ý tưởng thành hiện thực, ta khám phá ra vài cách xây dựng thông minh cho ngày nay.</s>
 <s id="25">Bạn biết đấy, có quá nhiều bàn luận về tương lai, tập trung vào công nghệ, hiệu suất và tốc độ.</s>
 <s id="26">Nhưng nếu tôi học được gì từ Cyclop, thì đó là kì quan có thể thông minh, ngoạn mục và bền vững -- vì sự đồ sộ và bí ẩn của chúng.</s>
 <s id="27">Và nếu mọi người vẫn muốn biết làm thế nào các kì quan cổ đại được xây nên, tôi đã hỏi các Cyclop cách tạo ra bí mật buộc mọi người phải đặt câu hỏi.</s>
 <s id="28">Vì trong thời đại mà ta thiết kế các công trình để tồn tại trong 30, hay có thể là 60 năm, tôi muốn học cách tạo ra thứ có thể trường tồn.</s>
 <s id="29">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="30">(Vỗ tay)</s>
</text>
