<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ngày 3 tháng 3 năm 1913, người biểu tình nhường lối cho một phụ nữ mặc đồ trắng: khoác áo choàng tung bay và ngồi trên một con ngựa trắng, nhà hoạt động Inez Milholland trông thật nổi bật.</s>
 <s id="2">Bà cưỡi ngựa dẫn đầu cuộc biểu tình đòi quyền bầu cử cho phụ nữ - cuộc biểu tình đầu tiên đấu tranh cho vấn đề này</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">trên quy mô toàn quốc.</s>
  <s id="3.2">Sau hàng tháng trời tranh luận và lên kế hoạch chiến lược, hàng ngàn phụ nữ đã tập trung tại Thủ đô Washington D.C.</s>
 </p>
 <s id="4">Tại đây, họ kêu gọi sửa đổi Hiến pháp trao cho phụ nữ quyền bầu cử.</s>
 <s id="5">Đến năm 1913, những nhà hoạt động nữ quyền đã vận động cho chiến dịch hàng thập kỉ.</s>
 <s id="6">Không có quyền bầu cử, phụ nữ không có tiếng nói với những điều luật ảnh hưởng đến cuộc sống của họ hay ai khác.</s>
 <s id="7">Họ chật vật để có được sự ủng hộ lớn hơn về bình đẳng chính trị.</s>
 <s id="8">Họ đã không đạt được chiến thắng quan trọng nào từ năm 1896, kể từ bang Utah và Idaho đồng ý cho phụ nữ bầu cử.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Nâng tổng số bang chấp nhận quyền bầu cử của phụ nữ lên bốn.</s>
  <s id="9.2">Cho đến khi Alice Paul đem đến</s>
 </p>
 <s id="10">một tinh thần mới và sự thấu hiểu về truyền thông.</s>
 <s id="11">Bà được truyền cảm hứng từ những phụ nữ đòi quyền bầu cử ở Anh, những người đã tuyệt thực và chịu giam từ đầu những năm 1900.</s>
 <s id="12">Thay vì tiến hành những chiến dịch tốn kém tại từng bang, Paul nhắm vào ảnh hưởng lâu dài của Tu chính án Hiến pháp, điều sẽ bảo vệ cho quyền bầu cử của phụ nữ toàn quốc.</s>
 <s id="13">Là thành viên của Hiệp hội Quyền bầu cử cho Phụ nữ Hoa Kì, Paul đề xuất một cuộc biểu tình lớn, thu hút sự ủng hộ và làm mới phong trào.</s>
 <s id="14">Ban đầu, chính quyền Washington từ chối kế hoạch của bà và cố đưa cuộc tuần hành vào những con phố nhỏ.</s>
 <s id="15">Nhưng Paul đã làm đảo lộn những quyết định đó và xác nhận cuộc biểu tình sẽ diễn ra trước ngày nhậm chức của Tổng thống Woodrow Wilson đúng một ngày.</s>
 <s id="16">Điều đó giúp tối ưu việc báo chí đưa tin và gây được chú ý với quần chúng trong thành phố.</s>
 <s id="17">Nhưng khi lên kế hoạch cho cuộc tuần hành, Paul chỉ tập trung kêu gọi phụ nữ da trắng, gồm cả những người phân biệt chủng tộc.</s>
 <s id="18">Bà chủ động ngăn những nhà hoạt động người Mĩ gốc Phi và tổ chức của họ tham gia và tuyên bố những người đó chỉ được diễu hành ở phía sau.</s>
 <s id="19">Nhưng phụ nữ da màu đã không bị quên lãng trong phong trào toàn quốc mà họ góp phần hình thành.</s>
 <s id="20">Vào ngày biểu tình, Ida B. Wells-Barnett, một nhà báo điều tra nổi tiếng người ủng hộ bài trừ hành hình, đã từ chối đi phía cuối và diễu hành đầy tự hào dưới lá cờ của bang Illinois.</s>
 <s id="21">Đồng sáng lập của NAACP, Mary Church Terrell, đã tham gia tuần hành cùng 22 người sáng lập Hội Nữ sinh Delta Sigma Theta, hiệp hội được thành lập bởi nữ sinh Đại học Howard.</s>
 <s id="22">Sau tất cả, phụ nữ da màu vẫn tự khẳng định bất chấp sự thù địch sâu sắc từ phụ nữ da trắng trong phong trào và những rủi ro lớn về chính trị cũng như thể chất.</s>
 <s id="23">Vào ngày tuần hành, những người đòi quyền bầu cử tập hợp để phô bày sức mạnh.</s>
 <s id="24">Bộ phận sôi nổi của đoàn gồm người đòi quyền bầu cử khắp thế giới, nghệ sĩ, người biểu diễn và chủ doanh nghiệp.</s>
 <s id="25">Xe ngựa trở thành chiến xa dát vàng; một chiếc Chuông Tự do khổng lồ; và bản đồ những nước ủng hộ phụ nữ bầu cử.</s>
 <s id="26">Trên bậc thang của tòa Kho bạc, dàn giao hưởng tái hiện thành tựu của phụ nữ trong quá khứ.</s>
 <s id="27">Đoàn người vẫn tuần hành bất chấp đám đông chặn đường, ném lời thóa mạ, phun nước bọt vào phụ nữ; ném xì gà và hành hung những người tham gia.</s>
 <s id="28">Cảnh sát đã không can thiệp, cuối cùng, hơn 100 phụ nữ phải nhập viện.</s>
 <s id="29">Sự ngược đãi này được đưa tin rộng rãi trên toàn quốc, thu hút sự quan tâm và đồng cảm của công chúng.</s>
 <s id="30">Những tờ báo quốc gia lên tiếng chỉ trích cảnh sát, và các buổi điều trần Quốc hội điều tra phản ứng của họ ở buổi tuần hành.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Sau cuộc biểu tình, tờ Nhật báo Phụ nữ tuyên bố: "Washington là nỗi hổ thẹn.</s>
  <s id="31.2">Đòi quyền bầu cử đã đạt thắng lợi lớn."</s>
 </p>
 <s id="32">Theo đó, cuộc biểu tình đã tạo làn sóng ủng hộ quyền bầu cử của phụ nữ tiếp diễn trong nhiều năm tiếp theo.</s>
 <s id="33">Người đòi quyền bầu cử tiếp tục tạo áp lực với đại diện của họ, tham dự mít-tinh, gửi kiến nghị lên Nhà Trắng.</s>
 <s id="34">Inez Milholland, người phụ nữ trên con ngựa trắng, vẫn luôn tham gia các chiến dịch khắp nước Mĩ, dù gặp phải những vấn đề sức khỏe kinh niên.</s>
 <s id="35">Bà đã không chờ được đến ngày những nỗ lực của mình đạt thành quả.</s>
 <s id="36">Năm 1916, bà gục xuống khi đang thuyết trình về quyền bầu cử</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">và qua đời ít lâu sau.</s>
  <s id="37.2">Theo những nguồn đáng tin cậy, những lời cuối của bà là: ''Ngài Tổng thống, phụ nữ phải đợi bao lâu nữa mới được tự do?''</s>
  <s id="37.3">Dù việc biểu quyết mất vài thập kỉ để thông qua, vào năm 1920, Quốc hội đã thông qua Tu chính án thứ 19, cuối cùng, trao cho phụ nữ quyền bầu cử.</s>
 </p>
</text>
