<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã chơi nhạc cho TED gần một thập kỷ và tôi ít khi nào chơi bài hát nào mới của mình.</s>
 <s id="2">Và điều đó nhiều phần là bởi vì không có nhiều bài mới.</s>
 <s id="3">(Cười) vì tôi đã khá bận rộn với một số dự án, và một trong số đó là cái này, Cây đậu khấu.</s>
 <s id="4">một cái phao nổi của thuyền năm 1930, mà tôi đã phục hồi trong vườn của nhà nghỉ bên biển của tôi ở Anh.</s>
 <s id="5">và, bây giờ, khi mà băng ở Bắc cực đang tan chảy, thì phòng thu âm của tôi lại nổi lên như một con thuyền, và tôi sẽ trô nổi vào thế giới bị nhấn chìm như một nhân vật trong tiểu thuyết của J.G.Ballard.</s>
 <s id="6">Trong ngày, cây đậu khấu sẽ thu thập năng lượng từ bảng điều khiển năng lượng mặt trời trên mái của nhà nghỉ và từ một tuốc bin 450 watt trên cột buồm.</s>
 <s id="7">vì vậy khi trời tốt, tôi sẽ có đầy năng lượng.</s>
 <s id="8">và tôi sẽ phát sáng cây đậu khấu như là một cái đèn hiệu.</s>
 <s id="9">và tôi sẽ vào đó tới sáng sớm. và sáng tác nhạc mới.</s>
 <s id="10">Tôi muốn chơi cho các bạn, nếu các bạn chịu là khán giả đầu tiên nghe nó.</s>
 <s id="11">(Vỗ tay) baì này là về Billie Holiday.</s>
 <s id="12">và có vẻ là một đêm nọ năm 1947, cô ta rời khỏi chỗ của mình và bị mất tích cà đêm, tới khi cô xuất hiện trở lại vào sáng sớm.</s>
 <s id="13">nhưng tôi biết cô ta đã ở đâu.</s>
 <s id="14">cô đã ở với tôi trên chiêc thuyền phao của tôi.</s>
 <s id="15">và cô ta rất quyến rũ.</s>
 <s id="16">(Nhạc) ♫ Billie từ từ bò nhẹ nhàng ♫ ♫ vào vòng tay của tôi ♫ ♫ ấm áp như một hớp mật nóng ♫ ♫ thứ trái lạ cho ♫ ♫ một loại rác ngọt♫ ♫ hốt hoảng ở cửa sân khấu ♫ ♫ của Carnegie Hall ♫ ♫ "Ca sĩ nhạc Jazz nổi tiếng đã mất" ♫ ♫ chắc đã rời khỏi tòa nhà ♫ ♫ cơ thể và tâm hồn ♫ ♫ trên một ♫ ♫ ghế để piano đêm nay ♫ ♫ như là mặt trăng ♫ ♫ là nhân chứng duy nhất của tôi ♫ ♫ cô ấy đang thở ♫ ♫ vào tai tôi ♫ ♫ "đây là thời điểm của tình yêu "♫ ♫ Nhưng tình yêu là một cốt súng lên nòng ♫ ♫ vào ban ngày cô ấy biến mất ♫ ♫ khỏi dòng sông băng giá, về nhà ♫ ♫ Tôi và Johnny Walker ♫ ♫ nhìn thấy trong kỷ nguyên mới ♫ ♫ một mình ♫ ♫ ở lại với tôi ♫ ♫ một lần nữa đêm nay♫ ♫ Billie, thời gian ♫ ♫ thời gian là một cú ngoặt nguy hiểm ♫ ♫ vẫn là một tiếng vọng ♫ ♫ trong tim tôi nói ♫ ♫ "đây là thời điểm của tình yêu" ♫ (Vỗ tay)</s>
</text>
