<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ kể cho bạn câu chuyện về Manson.</s>
 <s id="2">Manson, 28 tuổi, là nhà thiết kế nội thất, là cha của một đứa con gái đáng yêu, và một cậu con trai luôn phải ngồi tù do hệ thống tư pháp mục ruỗng.</s>
 <s id="3">Anh bị buộc tội giết người dù không làm gì cả và được đưa tới giá treo cổ</s>
 <s id="4">Có hai nạn nhân trong sự việc này -- nạn nhân thực sự chết trong vụ giết người và Manson , người phải chịu án tù vì tội danh mà anh ta không hề gây ra.</s>
 <s id="5">Anh ấy bị nhốt trong nhà giam suốt bảy, tám tiếng với 13 người đàn ông khác khoảng 23 tiếng rưỡi một ngày.</s>
 <s id="6">Thức ăn thì không đảm bảo được đưa đến.</s>
 <s id="7">Và tôi nhớ vào hôm qua, khi tôi bước vào phòng tôi đang ở, Tôi tưởng tượng thứ ngục tù mà Manson đã phải giam cuộc đời mình ở đó.</s>
 <s id="8">Vì cái toilet --- Một dãy phòng nhỏ ở đó chỉ lớn hơn cái buồng giam đã nhốt anh ấy tám/ bảy tiếng một chút.</s>
 <s id="9">Nhưng ở buồng giam đó trong khi đợi người thi hành án - bởi vì anh ấy không có một cái tên trong tù -- Manson được biết đến bằng một con số.</s>
 <s id="10">Anh ấy chỉ là một số liệu.</s>
 <s id="11">Anh ấy không biết mình phải chờ bao lâu.</s>
 <s id="12">Anh ấy có thể phải chờ một phút, người thi hành án có thể đến ngay phút sau đó, ngày hôm sau, hay thậm chí 30 năm nữa.</s>
 <s id="13">Sự chờ đợi này chẳng hề dứt.</s>
 <s id="14">Và ngay giữa cơn đau dữ dội, sự tra tấn tâm lý, rất nhiều câu hỏi không lời đáp mà Manson phải đối mặt, anh ấy biết mình sẽ không đóng vai nạn nhân.</s>
 <s id="15">Anh ấy từ chối đóng vai nạn nhân.</s>
 <s id="16">Anh ấy tức điên lên với hệ thống tư pháp đã đẩy mình vào tù.</s>
 <s id="17">Nhưng anh ấy biết cách duy nhất để thay đổi hệ thống tư pháp hoặc giúp người khác giành lại công lý là không đóng vai nạn nhân.</s>
 <s id="18">Manson đón nhận sự thay đổi khi anh ấy quyết định chấp nhận tha thứ cho những kẻ đã đẩy mình vào tù.</s>
 <s id="19">Tôi nói điều đó là sự thật.</s>
 <s id="20">Bởi vì tôi biết Manson là ai.</s>
 <s id="21">Tôi chính là Manson.</s>
 <s id="22">Tên thật của tôi là Peter Manson Ouko.</s>
 <s id="23">Sau khi tôi bị tuyên án, sau khi thức tỉnh trước sự tha thứ, tôi đã hành động như vậy để giúp thay đổi hệ thống này.</s>
 <s id="24">Tôi đã quyết định sẽ không làm nạn nhân nữa.</s>
 <s id="25">Nhưng làm thế nào tôi có thể giúp thay đổi bộ máy mà đang tiếp nhận những tù nhân trẻ tuổi mỗi ngày, khi họ đáng được sống bên gia đình?</s>
 <s id="26">Nên tôi bắt đầu huy động anh em trong tù, những người bạn tù của tôi, viết những lá thư và bản ghi nhớ gửi tới hệ thống tư pháp, tới Uỷ ban Dịch vụ Tư pháp, vô số đội đặc nhiệm đã được thiết lập tại quê hương Kenya của tôi, nhằm giúp thay đổi hệ thống hiến pháp.</s>
 <s id="27">Và chúng tôi quyết nắm lấy chúng -- hay chính xác hơn, chớp lấy thời cơ -- chỉ để cho hệ thống tư pháp hoạt động hiệu quả, với tất cả mọi người.</s>
 <s id="28">Vào cùng khoảng thời gian đó, tôi gặp một cử nhân đại học trẻ từ Vương quốc Anh, tên là Alexander McLean.</s>
 <s id="29">Alexander đã gặp gỡ ba hay bốn người bạn từ trường đại học trong kì gap year, và họ muốn hỗ trợ xây dựng một thư viện ở Trại giam Kamiti Maximum, mà nếu bạn tra Google, bạn sẽ thấy nó được xếp là một trong 15 nhà tù tệ nhất thế giới.</s>
 <s id="30">Đó là trước đây.</s>
 <s id="31">Nhưng khi Alexander đến, cậu ta chỉ mới 20 tuổi thôi.</s>
 <s id="32">Và tôi đang chịu án tử trong lúc đó.</s>
 <s id="33">Và chúng tôi nhận bảo ban cậu ta.</s>
 <s id="34">Đó thực sự là vấn đề về niềm tin.</s>
 <s id="35">Cậu ta tin cậy chúng tôi dù chúng tôi là tử tù.</s>
 <s id="36">Và qua sự tin cậy đó, chúng tôi thấy cậu ta và đồng nghiệp ở trường đại học tân trang khu thư viện với công nghệ tối tân nhất và xây dựng khu chăm sóc với tiêu chuẩn rất cao để nếu một trong chúng tôi đổ bệnh trong tù thì cũng không cần phải chết trong nhục nhã.</s>
 <s id="37">Sau khi gặp qua Alexander, tôi đã có cơ hội, và cậu ta cho tôi cả cơ hội lẫn sự ủng hộ, giúp tôi đăng ký học lấy bằng tại Đại học London.</s>
 <s id="38">Giống như Mandela nghiên cứu ở Nam Phi, tôi đã có cơ hội nghiên cứu tại Trại giam An ninh Kamiti Maximum.</s>
 <s id="39">Và hai năm sau, tôi trở thành cử nhân đầu tiên của chương trình từ Đại học London từ chính bên trong hệ thống nhà giam.</s>
 <s id="40">Những gì xảy ra sau khi tôi tốt nghiệp - (Vỗ tay) Xin cảm ơn</s>
 <s id="41">(Vỗ tay) Sau khi tốt nghiệp, tôi thấy tràn đầy sức lực.</s>
 <s id="42">Tôi sẽ không vào vai nạn nhân bất lức nữa.</s>
 <s id="43">Nhưng nguồn động lực này không chỉ để hỗ trợ cho tôi, để truy tố vụ án của tôi, mà còn để hỗ trợ những người bạn tù khác đang chịu những bất công tương tự mà mới chỉ nhắc đến ở đây.</s>
 <s id="44">Vì thế tôi đã bắt đầu viết tóm tắt pháp lý cho họ.</s>
 <s id="45">Với những đồng nghiệp khác trong tù, chúng tôi làm mọi thứ có thể.</s>
 <s id="46">Nhưng vẫn chưa đủ.</s>
 <s id="47">Alexander McLean và đồng đội của cậu ta ở Dự án Các Trại giam Châu Phi quyết định hỗ trợ thêm số phạm nhân.</s>
 <s id="48">Trong khi tôi đang trình bày, đã có 63 phạm nhân và nhân viên ở Dịch vụ Trại giam Kenya đang học ngành Luật tại Đại học London qua học tập từ xa.</s>
 <s id="49">(Vỗ tay) Có những người đang tạo ra thay đổi với chút động lực không chỉ để hỗ trợ những kẻ biếng nhát nhất xã hội, mà còn để giúp những phạm nhân và người khác chạm đến công lý.</s>
 <s id="50">Ở ngay trong buồng giam của tôi, có cái gì đó cứ thôi thúc tôi.</s>
 <s id="51">Lời nói của Martin Luther King cứ vang vọng trong tôi.</s>
 <s id="52">Và ông ấy luôn nói với tôi "Pete, nếu cậu không thể bay, cậu có thể chạy.</s>
 <s id="53">Và nếu cậu không thể chạy, cậu có thể đi bộ.</s>
 <s id="54">Nhưng nếu cậu không thể đi bộ, cậu có thể bò.</s>
 <s id="55">Nhưng bất kể đó là gì, bất kể nó đòi hỏi thứ gì, hãy cứ tiến về phía trước."</s>
 <s id="56">Vì thế tôi đã có sự thôi thúc tiếp tục tiến lên.</s>
 <s id="57">Tôi vẫn còn động lực vươn lên lên trong mọi việc tôi làm.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Bời vì tôi nghĩ đây là cách duy nhất để thay đổi xã hội này.</s>
  <s id="58.2">Cách duy nhất để thay đổi hệ thống tư pháp -- thứ đã thực sự cải thiện ở quốc gia này - là giúp cơ cấu lại hệ thống ấy.</s>
 </p>
 <s id="59">Vì thế, ngày 26 tháng 10 năm ngoái, sau 18 năm trong tù, tôi đã thoát khỏi nơi đó nhờ ân xá của tổng thống.</s>
 <s id="60">Bây giờ tôi đang tập trung hỗ trợ APP, Dự án các Trại giam Châu Phi, hoàn thành nhiệm vụ huấn luyện và thiết lập ngôi trường luật và đại học pháp lý đầu tiên sau song sắt.</s>
 <s id="61">Ở đây chúng tôi sẽ huấn luyện (Vỗ tay) Ở đây chúng tôi sẽ huấn luyện các phạm nhân và đội nhân viên không chỉ để hỗ trợ các bạn tù, mà còn để hỗ trợ toàn bộ cộng đồng người nghèo rộng lớn không được hưởng pháp luật công minh.</s>
 <s id="62">Tôi trò chuyện với các bạn ngày hôm nay, tôi đứng đây với sự nhận thức rõ ràng rằng ta có thể nhìn nhận lại bản thân, ta có thể nhìn nhận lại tình hình bản thân, ta có thể nhìn nhận lại hoàn cảnh bản thân, và đừng vào vai nạn nhân tường thuật.</s>
 <s id="63">Nạn nhân tường thuật sẽ không giúp được gì cả.</s>
 <s id="64">Đúng là tôi đã từng ngồi tù,</s>
 <s id="65">nhưng tôi chưa bao giờ nghĩ mình là một tù nhân.</s>
 <s id="66">Thứ cơ bản nhất tôi từng học là nếu tôi nghĩ, và nếu bạn nghĩ bạn có thể, bạn sẽ làm được mọi thứ.</s>
 <s id="67">Nhưng nếu bạn ngồi yên và nghĩ bạn không làm được, bạn sẽ không làm được.</s>
 <s id="68">Đơn giản như vậy thôi.</s>
 <s id="69">Và tôi được các nhà cách mạng hoà bình... tôi biết ở đây động viên.</s>
 <s id="70">Bây giờ thế giời cần bạn, thế giới cần bạn ngay hôm nay.</s>
 <s id="71">Khi tôi hoàn thành bài phát biểu, tôi muốn hỏi từng người một ở đây, những trí tuệ phi thường, những người tiên phong, những người tạo sự thay đổi, những công dân toàn cầu ấn tượng chúng ta có ở TED, hãy nhớ câu nói của Martin Luther King</s>
 <s id="72">Hãy để chúng ngân lên trong trái tim và cuộc sống.</s>
 <s id="73">Bất kể việc đó là gì, bất kể bạn đang ở đâu cho dù cái giá phải trả như thế nào thì hãy cứ tiếp tục</s>
 <s id="74">Cám ơn</s>
 <s id="75">( Vỗ tay ) Cám ơn</s>
 <s id="76">( Vỗ tay )</s>
</text>
