<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một cái đầu lâu khổng lồ xé toạc nền vải da trời.</s>
 <s id="2">Những mảng màu dầu và sơn hé lộ những chiếc răng trần trụi.</s>
 <s id="3">Năm 2017, tác phẩm không đề này được đấu giá hơn 110 triệu đô la.</s>
 <s id="4">Nhưng nó không phải là tác phẩm của một danh họa cổ.</s>
 <s id="5">Những nét vẽ thiên tài này thuộc về họa sĩ da màu Jean-Michel Basquiat, 21 tuổi, sinh trưởng tại Brooklyn, một trong những họa sĩ có sức hút nhất nước Mỹ, và hiện là tác phẩm có giá cao nhất.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Sinh năm 1960, cha là người Haiti và mẹ là người Puerto Rico.</s>
  <s id="6.2">Suốt thời thơ ấu tại Boerum Hill, Basquiat thường vẽ vời và nghịch ngợm.</s>
 </p>
 <s id="7">Dù chưa từng qua trường lớp hội họa, cậu học hỏi khi lang thang qua các phòng trưng bày ở New York, và qua âm nhạc mà cha cậu chơi tại nhà.</s>
 <s id="8">Cậu tìm thấy cảm hứng từ những nơi không ngờ, phác họa các phiên bản hoạt hình, truyện tranh và kinh thánh của riêng mình trên giấy phế liệu từ văn phòng của cha.</s>
 <s id="9">Nhưng một cuốn bách khoa toàn thư ngành y lại được cho là có ảnh hưởng lớn đến phong cách của Basquiat.</s>
 <s id="10">Khi Jean-Michael bị xe đụng, mẹ cậu đã mang đến cho cậu một quyển "Grey’s Anatomy".</s>
 <s id="11">Quyển sách đã gieo vào cậu niềm đam mê trọn đời với giải phẫu, thể hiện qua hình ảnh đầu lâu, gân và ruột trong các tác phẩm sau này, thường đào sâu vào sức mạnh và sự mong manh của các cơ quan phụ.</s>
 <s id="12">Năm 17 tuổi, lần đầu tiên, cậu bước vào thế giới nghệ thuật</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">với người bạn Al Diaz của mình.</s>
  <s id="13.2">Họ phun sơn các tuyên ngôn và biểu tượng khắp các khu vực trung tâm Manhattan, dưới nghệ danh bí ẩn SAMO.</s>
 </p>
 <s id="14">Sự hài hước, sâu sắc, và những tuyên ngôn nổi loạn rải rác khắp các khuôn viên hội họa ở Soho.</s>
 <s id="15">Và sau khi tiết lộ thân phận, Basquiat dùng danh tiếng của SAMO dấn thân vào các hoạt động nghệ thuật: bán bưu thiếp, chơi nhạc avant-garde tại các câu lạc bộ, và quyết tìm kiếm người hùng của mình.</s>
 <s id="16">Năm 21 tuổi, cậu chuyển sang vẽ toàn thời gian.</s>
 <s id="17">Tranh vẽ của cậu mang tính ứng biến.</s>
 <s id="18">Giống như văn học trường phái Beat sáng tác bằng cách cắt ráp các bài viết, Basquiat sử dụng các kỹ thuật tương tự để phối lại chất liệu của mình.</s>
 <s id="19">Khi không đủ tiền mua vải vẽ, cậu dùng phần vải tìm thấy trên phố, loại bỏ khung gỗ.</s>
 <s id="20">Cậu dùng bút sáp dầu, bút màu, sơn và bút chì và cắt giấy từ các menu, truyện tranh và sách giáo khoa, bày biện khắp sàn studio.</s>
 <s id="21">Phơi bày mọi loại vật liệu khắp xưởng vẽ, cậu thường làm việc trên nhiều dự án cùng một lúc.</s>
 <s id="22">Dùng giải phẫu học, để hồi tưởng các sự kiện lịch sử, và những đầu lâu được cắt ghép từ những tranh tĩnh vật cổ điển, Basquiat kết hợp hội họa hiện đại và cổ điển tạo ra một ngôn ngữ hình ảnh sáng tạo.</s>
 <s id="23">Cậu làm việc như thể lồng mình vào tác phẩm của họa sĩ mà cậu vay mượn, tạo ra nhiều bức cắt ghép như những cuộc chuyện trò với lịch sử như thể họ đã từng ở cùng với nhau.</s>
 <s id="24">Như "Toussaint L’Overture versus Savonarola" và "Undiscovered Genius of the Mississippi Delta" cho ta hai cái nhìn khác biệt về những trăn trở của Basquiat về lịch sử và hiện tại.</s>
 <s id="25">Nhưng chúng lại giao hòa trong các chi tiết như hình ảnh cái đầu xuất hiện lại trong bức tranh "PPCD."</s>
 <s id="26">Các tác phẩm này là minh chứng vững chắc cho não bộ bồn chồn và sung mãn của Basquiat.</s>
 <s id="27">Những bức tranh hỗn loạn này nhanh chóng nhận được sự tán dương và chú ý.</s>
 <s id="28">Dù lượng khán giả ngày một tăng, Basquiat vẫn luôn tập trung lột tả các chủ đề đầy thách thức về bản sắc và sự áp bức.</s>
 <s id="29">Tranh tập trung vào những mảnh đời bên lề xã hội như tù nhân, đầu bếp và người gác cổng.</s>
 <s id="30">Sự ám ảnh của cậu về cơ thể, lịch sử, và biểu tượng có thể được tìm thấy trong các tác phẩm gợi nhớ việc buôn bán nô lệ Đại Tây Dương và lịch sử châu Phi, cũng như các tác phẩm tập trung vào quan hệ chủng tộc đương đại.</s>
 <s id="31">Trong vòng chưa đầy một thập kỷ, Basquiat đã tạo ra hàng ngàn bức tranh và bản vẽ, cùng với các tác phẩm điêu khắc, thơ ca và âm nhạc.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Càng nổi tiếng, cậu càng hăng say sáng tác nhưng cuộc sống và sự nghiệp của cậu lại có kết thúc ngắn ngủi.</s>
  <s id="32.2">Cậu chết do sốc ma túy ở tuổi 27.</s>
 </p>
 <s id="33">Các tác phẩm của Basquiat tăng giá sau khi cậu qua đời, nhưng năng lượng và sự sắc bén của nó có giá trị lớn hơn nhiều giá trị tài chính.</s>
 <s id="34">Ngày nay, ảnh hưởng của Basquiat có mặt khắp nơi trong âm nhạc, thơ ca, thời trang và phim ảnh và luôn mang trong mình sức mạnh gây sốc, truyền cảm hứng, và phiền nhiễu đến mê người.</s>
</text>
