<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">T. Morgan Dixon: Tôi sẽ nói cho bạn về người phụ nữ quyền lực nhất mà bạn chưa từng nghe đến.</s>
 <s id="2">Đây là Septima Clark.</s>
 <s id="3">Hãy nhớ tên bà: Septima Clark.</s>
 <s id="4">Tiến sĩ King gọi bà là "Kiến trúc sư của Phong trào Dân quyền," Vì bà đã tạo nên Trường học về quyền Công dân.</s>
 <s id="5">Tại đây, bà đã dạy những phụ nữ bình thường kỹ năng thực tế để trở lại cộng đồng và dạy cho mọi người đọc.</s>
 <s id="6">Vì nếu đọc được, họ có thể bầu cử.</s>
 <s id="7">Những người phụ nữ này học về kỹ năng tổ chức, và trở thành những nhà hoạt động dân quyền huyền thoại nhất mà đất nước này từng có.</s>
 <s id="8">Những người phụ nữ như Diane Nash.</s>
 <s id="9">Có lẽ bạn biết bà.</s>
 <s id="10">Bà đã tổ chức một cuộc đi bộ từ Selma đến Montgomery.</s>
 <s id="11">Và là nhà đồng sáng lập Ủy ban điều phối Bất bạo động cho Sinh Viên, họ tụ tập trong các nhà hàng nhỏ, và lập nên cuộc vận động Freedom Rides.</s>
 <s id="12">Có lẽ bạn nhớ Fannie Lou Hamer, người ngồi trên nền nhà trong buổi Hội nghị Quốc gia Dân chủ nói về việc bà bị đánh trong trại giam khi đăng kí cho mọi người đi bầu cử tại Mississippi.</s>
 <s id="13">Học sinh nổi tiếng nhất của bà, Rosa Parks.</s>
 <s id="14">Bà nói rằng Septima Clark là người đã dạy bà hành động tọa kháng ôn hòa.</s>
 <s id="15">Và khi bà ngồi xuống, bà đã truyền cảm hứng cho một dân tộc để đứng lên.</s>
 <s id="16">Đây chỉ là ba trong số 10,000 học sinh của bà.</s>
 <s id="17">Là những người phụ nữ đã tiên phong cho cuộc thay đổi, và qua việc làm đó, họ đã dạy mọi người đọc theo mô hình của Trường về quyền Công Dân và trao quyền cho 700,000 cử tri mới.</s>
 <s id="18">Không chỉ có thế,</s>
 <s id="19">bà còn tạo nên một nền văn hóa mới về hoạt động xã hội.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Pete Seeger nói Septima Clark đã chuyển ca từ một bài hát phúc âm cũ thành bài quốc ca mà ai cũng biết: '' We Shall Overcome.''</s>
  <s id="20.2">(Chúng ta sẽ cùng vượt qua)</s>
 </p>
 <s id="21">Vanessa Garrison: Có lẽ, nhiều bạn biết chúng tôi.</s>
 <s id="22">Chúng tôi đồng sáng lập tổ chức GirlTrek, một tổ chức sức khỏe lớn nhất cho phụ nữ da màu tại Mỹ.</s>
 <s id="23">Sứ mệnh chúng tôi rất đơn giản: yêu cầu những phụ nữ da màu, 80% trong số họ quá cân nặng cho phép, để đi bộ ngoài trời mỗi ngày để hình thành thói quen đi bộ lành mạnh; bằng những cách trên, khởi xướng phong trào triệt để mà phụ nữ da màu đảo ngược những ảnh hưởng xấu do bệnh mãn tính gây ra, đòi lại đường phố cho khu phố của họ, tạo nên một văn hóa sống lành mạnh cho chính gia đình họ và đứng trên tiền tuyến để đòi lại công lí.</s>
 <s id="24">Ngày nay, trên khắp nước Mỹ, hơn 100,000 phụ nữ da màu đã mặc áo thun GirlTrek khi vận động các cộng động của mình-- một lực lượng hào hùng.</s>
 <s id="25">Chúng tôi theo bước Septima Clark.</s>
 <s id="26">Bà đã tạo ra một bản thiết kế cho cuộc thay đổi.</s>
 <s id="27">Thứ nhất, phải có một ý tưởng táo bạo, to lớn hơn bất cứ điều gì mà mọi người dám nghĩ.</s>
 <s id="28">Thứ hai, bắt nguồn từ văn hóa truyền thống trong cộng đồng bạn và tin tưởng vào những điều đã có.</s>
 <s id="29">Thứ ba, đặt tên cho nó -- một cái tên mà mọi người sẽ nỗ lực làm việc chăm chỉ để xứng danh; một mục tiêu thật đơn giản nhưng không chỉ mang lại lợi ích cho cá nhân mà còn cả cộng đồng quanh họ.</s>
 <s id="30">Điều cuối cùng, đừng chờ đợi sự cho phép để cứu cuộc đời của bạn.</s>
 <s id="31">Đó là quyền lợi cơ bản của con người để giải quyết những vấn đề của riêng ta.</s>
 <s id="32">TMD: Với những phụ nữ đang tụ họp tại phòng khách, đã ủng hộ chúng tôi, hoạt động tích cực trên mạng xã hội -- chúng tôi đều thấy bạn.</s>
 <s id="33">(Cười) Chúng tôi thấy các bạn mỗi ngày.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Chúng tôi yêu bạn.</s>
  <s id="34.2">Bạn không đơn độc đâu, vì công việc lớn lao của chúng tôi sẽ bắt đầu ngay bây giờ.</s>
 </p>
 <s id="35">VG: Bạn đã đưa chúng tôi đến đây bằng khả năng lãnh đạo của bạn. kiểm soát những đường phố bị hủy hoại ở Detroit; hợp tác với những bệnh viện và hệ thống chăm sóc sức khỏe ở Harlem; cầu nguyện trên các đường phố ở Sacramento, Charlotte, Brooklyn, Flint và mỗi cộng động đã nhìn thấy sự mất mát đó; thay đổi cách tham gia giao thông để đường phố an toàn hơn; và điều quan trọng nhất, là làm gương cho người khác.</s>
 <s id="36">Mọi thứ bắt đầu từ việc bạn cam kết đi bộ, sự thống nhất để đặt gia đình, bạn bè và niềm tin của bạn vào sứ mệnh to lớn của chúng tôi.</s>
 <s id="37">TMD: Điều quan trọng với tôi là mỗi người ở đây hiểu sự thay đổi đó hoạt động ra sao trong GirlTrek.</s>
 <s id="38">Một nhà tổ chức đầy kĩ năng có sức mạnh để thay đổi thái độ 100 người bạn của cô ấy.</s>
 <s id="39">Ta biết đó là sự thật, bởi vì 1000 người phụ nữ lan tỏa thông tin trên phương tiện xã hội đã truyền cảm hứng cho hơn 100,000 phụ nữ đi bộ.</s>
 <s id="40">(Vỗ tay) Nhưng điều đó dường như chưa đủ.</s>
 <s id="41">mục đích của chúng tôi là tạo nên một số lượng lớn.</s>
 <s id="42">Để làm được điều đó, chúng tôi có một kế hoạch táo bạo để mở rộng quy mô can thiệp của mình.</s>
 <s id="43">Một ngàn nhà tổ chức vẫn chưa đủ.</s>
 <s id="44">GirlTrek sẽ tạo nên Trường học Công Dân kế tục.</s>
 <s id="45">Để làm được điều đó, chúng tôi sẽ tập huấn 10,000 nhà hoạt động y tế tiền tuyến và triển khai họ vào các cộng đồng có nhu cầu cao tại Mỹ.</s>
 <s id="46">Chỉ khi hành động, chúng ta mới đẩy lùi bệnh tật; Chúng ta sẽ tạo một văn hóa sức khỏe mới.</s>
 <s id="47">Chúng ta sẽ tạo nên một hệ thống để hỗ trợ cho một triệu phụ nữ da màu đi bộ để cứu cuộc đời của họ.</s>
 <s id="48">(Vỗ tay) Khóa huấn luyện của chúng tôi là độc nhất vô nhị.</s>
 <s id="49">Hãy thử tưởng tượng.</s>
 <s id="50">Nó giống như một lễ hội trại, hồi sinh, giống như dạy cuộc vận động về Dân quyền.</s>
 <s id="51">Chúng tôi sẽ đi khắp đất nước.</s>
 <s id="52">Thông báo lớn nhất cho tuần này: Tôi, Vanessa và nhóm giáo viên bậc thầy, năm tới sẽ leo lên đỉnh, một vùng đất linh thiêng, ở Selma, Alabama, để tạo nên truyền thống hằng năm, gọi là ''Mùa hè Selma.''</s>
 <s id="53">VG: Mùa hè Selma sẽ là cuộc hành hương hàng năm gồm việc đi bộ 87 km, lộ trình linh thiêng từ Selma đến Montgomery.</s>
 <s id="54">Sẽ có một cuộc tập huấn đầy khó khăn.</s>
 <s id="55">Hãy tưởng tưởng, khi phụ nữ học về chiến lược tổ chức và tuyển dụng, để nghiên cứu khoa học việc tập thể dục, học những khóa học về dinh dưỡng, học cách kể chuyện, để được chứng nhận là người lãnh đạo cho chuyến đi ngoài trời và là những người ủng hộ cho cộng đồng.</s>
 <s id="56">TMD: Đây là điều chưa từng xảy ra.</s>
 <s id="57">Sẽ giống như một tổ chức văn hóa, thực sự, là lễ hội Woodstock chữa lành cho phụ nữ da màu.</s>
 <s id="58">(Cười) (Vỗ tay) Sự cần thiết của nó --- cấp bách hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="59">Chúng ta đang dần mất đi nguồn nhân lực lớn trong cộng đồng.</s>
 <s id="60">Phụ nữ da màu đang chết trước mắt chúng ta.</s>
 <s id="61">Không chỉ vì không ai nói về nó, mà chúng ta cũng từ chối để thừa nhận rằng nguồn gốc của cuộc khủng hoảng này bắt nguồn từ sự bất công tương tự điều đã thúc đẩy phong trào dân quyền ngay từ lúc đầu.</s>
 <s id="62">Vào ngày 30 tháng 12 năm 2017, Erica Garner, con gái của Eric Garner, người đàn ông da màu đã chết trên đường phố tại New York khi bị cảnh sát bóp chặt cổ, đã qua đời vì đột quỵ.</s>
 <s id="63">Erica chỉ mới 27 tuổi, là mẹ của hai đứa trẻ.</s>
 <s id="64">Cô nằm trong số 137 phụ nữ da màu trong hơn 50,000 phụ nữ vào năm trước -- chết vì bệnh liên quan đến tim mạch, nhiều căn bệnh tim xuất phát từ sự chấn thương tâm lí.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Những ảnh hưởng do căng thẳng đè nặng lên phụ nữ da màu, họ phải để con cái và chồng mình ra ngoài mỗi ngày, không chắc liệu họ có còn sống trở về nhà.</s>
  <s id="65.2">Họ chỉ được trả 63 xen thay vì một đô so với người da trắng.</s>
  <s id="65.3">Họ sống trong những cộng đồng với cơ sở hạ tầng đổ nát, nơi không có trái cây và rau quả tươi. nơi quá hẹp để có thể đi bộ và tận hưởng không gian xanh -- ảnh hưởng của sự bất bình đẳng đang giết chết những phụ nữ da màu theo tốc độ nhanh và cao hơn bất kì nhóm nào khác ở đất nước này.</s>
 </p>
 <s id="66">Nhưng vấn đề này sắp được thay đổi.</s>
 <s id="67">Nó phải thay đổi.</s>
 <s id="68">TMD: Để tôi kể một câu chuyện.</s>
 <s id="69">Khoảng ba tuần trước -- chắc các bạn đã xem -- tôi và Vanessa cùng một nhóm gồm 10 phụ nữ đã đi bộ 160 km trên Đường Sắt Ngầm.</s>
 <s id="70">Chúng tôi hoàn thành trong năm ngày-- năm ngày dài và tuyệt vời.</s>
 <s id="71">Cả thế giới đã chứng kiến điều đó.</s>
 <s id="72">Ba triệu người đã xem trực tiếp.</s>
 <s id="73">Và nhiều người trong các bạn đã chia sẻ câu chuyện ấy.</s>
 <s id="74">Đài Radio Urban đã phát sóng nó toàn quốc.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">VG: Thậm chí là đài E!</s>
  <s id="75.2">News tạm ngưng câu chuyện về nhà Kardashian -- hơi bất công một chút nếu bạn hỏi chúng tôi -- (Cười) để thông báo GirlTrek đã hoàn thành chuyến hành trình 160 km an toàn.</s>
 </p>
 <s id="76">(Vỗ tay) TMD: Mọi người đang ủng hộ cho chúng tôi.</s>
 <s id="77">Họ ủng hộ chúng tôi vì trong thời điểm của sự rối loạn và tranh chấp này, chuyến hành trình này giúp chúng tôi khẳng định một công dân Mĩ là như thế nào.</s>
 <s id="78">Chúng tôi nhìn nước Mỹ trở nên gần gũi hơn</s>
 <s id="79">Chúng tôi đi qua những thị trấn lịch sử, băng qua khu rừng rậm, qua các đồn điền trước đây.</s>
 <s id="80">Một ngày nọ, Chúng tôi tình cờ băng qua một trạm xăng nơi có một quán cà phê, đầy đàn ông.</s>
 <s id="81">Họ mặc đồ ngụy trang và mang theo các vật dụng đi săn.</s>
 <s id="82">Phía trước là những chiếc xe tải của họ và một chiếc cắm cờ Liên Bang.</s>
 <s id="83">Và thế là chúng tôi rời đi.</s>
 <s id="84">Khi đi qua dải đường hẹp này, một vài chiếc xe tải chạy sát phía sau chúng tôi, và phía sau những ống xả là bóng ma của một cuộc bạo lực đám đông.</s>
 <s id="85">Thật đáng sợ.</s>
 <s id="86">Nhưng một chuyện xảy ra.</s>
 <s id="87">Ngay cạnh ranh giới giữa bang Maryland và Delaware, chúng tôi thấy một người đàn ông đứng cạnh chiếc xe tải.</s>
 <s id="88">Cốp xe sau đã được mở sẵn.</s>
 <s id="89">Ông ấy mặc một cái áo khoác nâu.</s>
 <s id="90">Đứng một cách lúng túng.</s>
 <s id="91">Hai cô gái trong nhóm chúng tôi, Jewel và Sandria, lại gần vì trông ông có vẻ đáng nghi.</s>
 <s id="92">(Cười) Chúng tôi đông hơn nên muốn cho ông ấy một cơ hội.</s>
 <s id="93">Ông tiến lại gần chúng tôi và nói, ''Chào, tôi là Jake Green.</s>
 <s id="94">Tôi nghe tin về các bạn trên radio Tin Lành sáng nay, và Chúa bảo tôi mang cho các bạn đồ tiếp tế.''</s>
 <s id="95">Ông mang nước uống, yến mạch cán vụn và khăn giấy cho chúng tôi.</s>
 <s id="96">Khăn giấy rất cần thiết vì chúng tôi đã đi bộ qua một cơn bão lớn; -2 độ C và tạt vào mặt chúng tôi.</s>
 <s id="97">Giày và tất chúng tôi đóng băng và ướt và đóng băng lại.</s>
 <s id="98">Chúng tôi cần khăn giấy hơn ông ấy có thể hiểu.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Ngày hôm đó, trong khoảnh khắc ấy, Jake Green đổi mới lòng tin của tôi vào Chúa.</s>
  <s id="99.2">Và ông đã thay đổi lòng tin của tôi vào con người.</s>
 </p>
 <s id="100">Chúng ta có quyền chọn lựa.</s>
 <s id="101">Ở Mĩ, chúng ta có thể lún sâu hơn vào sự tăm tối của bất hòa hoặc không.</s>
 <s id="102">Tôi muốn nói với các bạn phụ nữ GirlTrek sẽ tiếp tục đi bộ trên các đường phố với một niềm tin không thể dập tắt.</s>
 <s id="103">VG: Họ sẽ tiếp tục đi bộ trên các đường phố với một sứ mệnh rõ ràng và mạnh mẽ như những phụ nữ đã tuần hành ở Montgomery: rằng bệnh tật sẽ biến mất tại đây, vết thương sẽ không còn.</s>
 <s id="104">Với sự trợ giúp của các bạn và theo chân tổ tiên chúng ta, 10,000 nhà hoạt động được huấn luyện sẽ bắt đầu cách mạng về sức khỏe lớn nhất từ trước đến nay trên đất nước này.</s>
 <s id="105">Họ sẽ trở về cộng đồng của mình, làm gương cho sự phát triển của nhân loại.</s>
 <s id="106">Và chúng ta -- chúng ta sẽ cùng ăn mừng.</s>
 <s id="107">Vì giống như Jake Green đã hiểu, số phận của chúng ta đã kết nối với nhau.</s>
 <s id="108">Septima Clark từng nói, ''Chúng ta đã có thể thở chung một bầu không khí.''</s>
 <s id="109">Thế nhưng, lời nói cuối đầy ám ảnh mà Eric Garner thốt ra: ''Tôi không thể thở nổi.''</s>
 <s id="110">Cô con gái Erica đã chết ở tuổi 27, trong khi vẫn đi tìm công lí.</s>
 <s id="111">Vì thế -- chúng ta sẽ tiếp nối sứ mệnh của Septima đến khi lời nói của bà thành hiện thực, đến khi phụ nữ da màu không còn phải chết nữa, đến khi chúng ta được thở chung một bầu không khí.</s>
 <s id="112">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="113">(Vỗ tay)</s>
</text>
