<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn bắt đầu bằng việc giới thiệu những người đã xây dựng nên Jet Propulsion Lab</s>
 <s id="2">Khi họ là một đám trẻ, họ là những đứa trẻ giàu trí tưởng tượng, khoái mạo hiểm, khi đang cố gắng pha trộn hóa chất tại Caltech và xem cái nào nổ lớn hơn</s>
 <s id="3">tôi không khuyên bạn thử làm điều đó.</s>
 <s id="4">Lẽ dĩ nhiên, họ đã thổi bay một căn lều, bay luôn cả Caltech, rồi sau đó, mọi người đến Arroyo và thực sự bắt tay làm các thử nghiệm.</s>
 <s id="5">Vậy, đó là năm nhân viên đầu tiên của chúng tôi trong giờ nghỉ uống trà, bạn biết đấy, ở đây.</s>
 <s id="6">Như tôi đã nói, họ là những người ưa mạo hiểm.</s>
 <s id="7">Thực tế, một trong số họ, đã là vật tế thần xảy ra tại một nơi cách đây không quá xa, ở Orange Grove, đã khiến mình nổ tung khi cố trộn các loại hóa chất để tìm ra loại nào tốt nhất.</s>
 <s id="8">Vậy, bạn có thể hình dung ra những kiểu người mà chúng tôi có ở đó.</s>
 <s id="9">Chúng tôi cố gắng tránh tự làm nổ chính mình</s>
 <s id="10">Tôi nghĩ là mình sẽ giới thiệu người này</s>
 <s id="11">Đoán xem ai là một nhân viên JPL giữa đám đông này.</s>
 <s id="12">Sáng nay, tôi cũng đã cố gắng để được bảnh như anh ấy, nhưng khi ra ngoài trời, thời tiết quá lạnh, nên tôi tự nhủ, mình nên mặc áo vào thì hơn.</s>
 <s id="13">Nhưng quan trọng hơn, lý do tôi muốn đưa hình ảnh này: hãy nhìn theo hướng những người khác đang nhìn, và xem hướng anh ấy đang nhìn.</s>
 <s id="14">Nnếu có ai đó nhìn theo hướng này, ta hãy nhìn sang hướng khác, và làm một cái gì đó khác biệt.</s>
 <s id="15">Và đó là tinh thần của những gì chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="16">Và tôi muốn chia sẻ một câu nói của Ralph Emerson mà một đồng nghiệp đã treo lên tường trong văn phòng tôi, "Đừng đi theo những con đường có sẵn.</s>
 <s id="17">Hãy đi vào những nơi không có đường, và để lại dấu chân. "</s>
 <s id="18">Và đó là lời khuyên của tôi tới các bạn: hãy nhìn những gì người khác đang làm, hãy làm một cái gì đó hoàn toàn khác biệt.</s>
 <s id="19">Đừng cố gắng cải thiện những gì người khác đang làm, bởi vì điều đó không giúp bạn đi xa.</s>
 <s id="20">Trong những ngày đầu, chúng tôi nghiên cứu nhiều về tên lửa, nhưng chúng tôi cũng từng tổ chức nhiều bữa tiệc.</s>
 <s id="21">Như bạn có thể thấy, một bữa tiệc của chúng tôi, vài năm trước đây.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Nhưng rồi, khoảng 50 năm trước có một sự thay đổi lớn, sau khi Sputnik được phóng (vào vũ trụ).</s>
  <s id="22.2">Chúng tôi đã phóng vệ tinh đầu tiên của Mỹ, chính là cái bạn đang thấy trên màn hình, ở bên trái.</s>
 </p>
 <s id="23">Và ở đây chúng tôi đã thay đổi 180 độ: chúng tôi đã thay đổi lĩnh vực từ tên lửa sang thám hiểm.</s>
 <s id="24">Và điều đó được thực hiện trong khoảng thời gian một vài năm, và bây giờ chúng tôi là tổ chức hàng đầu, đại diện cho con người đi thám hiểm không gian.</s>
 <s id="25">Nhưng ngay cả khi đã làm điều đó, chúng tôi phải nhắc nhở mình, đôi khi có những bước thụt lùi.</s>
 <s id="26">Bạn thấy đấy, trong bức ảnh phía dưới, tên lửa lẽ ra được phóng lên trên; bằng cách nào đó cuối cùng nó lại đi ngang.</s>
 <s id="27">Chúng tôi gọi đó là Tên lửa sai hướng (missguided misssile).</s>
 <s id="28">Nhưng sau đó chỉ để ăn mừng chuyện đó, chúng tôi tổ chức một cuộc thi tại JPL: "Hoa hậu dẫn đường tên lửa.</s>
 <s id="29">"(Miss Guided Missile) Thế rồi, chúng tôi tổ chức sự kiện này hàng năm, để tuyển chọn --- thi thố, diễu hành, vân vân.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Giờ thì việc đó không còn thích hợp.</s>
  <s id="30.2">Một số người bảo tôi làm tiếp.</s>
  <s id="30.3">Tôi nghĩ rằng nó không còn phù hợp, bạn biết đấy, trong thời đại này.</s>
 </p>
 <s id="31">Vì vậy, chúng tôi làm những việc nghiêm túc hơn.</s>
 <s id="32">Và đó là những gì bạn nhìn thấy trong bữa tiệc Hoa Hồng cuối cùng, khi chúng tôi bước vào một trong xe hoa diễu hành.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Đó là nhiều hơn về mặt chơi.</s>
  <s id="33.2">Và ở phía bên phải, đó là chiếc Rover trước khi chúng tôi thử nghiệm xong để mang nó đến Cape để phóng (vào vũ trụ).</s>
 </p>
 <s id="34">Đây là những Rovers có mặt trên sao Hỏa hiện nay.</s>
 <s id="35">Tôi đã kể với bạn về những chuyện chơi bời, và đây là những chuyện nghiêm túc mà chúng tôi đã cố gắng thực hiện.</s>
 <s id="36">Giờ thì tôi sẽ cho bạn xem một clip ngắn do một nhân viên của chúng tôi cung cấp để bạn biết được những tài năng mà chúng tôi có.</s>
 <s id="37">Video: Morgan Hendry: Beware of Safety là một ban nhạc hòa tấu rock (rock instrumental)</s>
 <s id="38">Nó có khuynh hướng thử nghiệm nhiều hơn.</s>
 <s id="39">Nó mang tính ngẫu hứng của nhạc Jazz.</s>
 <s id="40">Nó cũng mang những âm rền của nhạc Rock.</s>
 <s id="41">có thể khiến chính âm thanh là một nhạc cụ, để có thể đào sâu thêm các âm trừu tượng, khiến bài biễu diễn thêm sinh động. trộn nhạc điện tử và nhạc mộc.</s>
 <s id="42">Âm nhạc là một nửa của tôi, nhưng nửa còn lại là --- Tôi được hạ cánh xuống một trong những nơi đỉnh cao nhất.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Tôi làm việc tại JPL.</s>
  <s id="43.2">Tôi đang dựng các mẫu Rover khám phá sao Hỏa thế hệ tiếp theo.</s>
 </p>
 <s id="44">Một số trong những kỹ sư xuất sắc nhất mà tôi biết là những người mang trong mình tố chất nghệ thuật.</s>
 <s id="45">Bạn có thể làm bất kì điều gì bạn muốn,</s>
 <s id="46">và bất kì ai nói rằng bạn không thể, đừng nghe họ làm gì.</s>
 <s id="47">Có thể họ nói đúng - Tôi nghi ngờ điều đó.</s>
 <s id="48">Cứ để họ nói cho sướng miệng, rồi cứ làm những gì bạn muốn làm.</s>
 <s id="49">Tôi là Morgan Hendry.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Tôi là NASA.</s>
  <s id="50.2">Charles Elachi: giờ thì chuyển từ chuyện ăn chơi sang chuyện nghiêm túc, luôn luôn có người hỏi, tại sao chúng tôi khám hiểm.</s>
 </p>
 <s id="51">Tại sao chúng tôi làm những nhiệm vụ này và tại sao chúng tôi đi thám hiểm?</s>
 <s id="52">Vâng, cách tôi nghĩ khá đơn giản.</s>
 <s id="53">Bằng cách nào đó, 13 tỷ năm trước đây có một vụ Nổ lớn, và bạn đã nghe đôi chút thông tin về nguồn gốc của vũ trụ.</s>
 <s id="54">Nhưng điều kích thích trí tưởng tượng của tất cả mọi người - hay của rất nhiều con người - là từ vụ Nổ lớn ban đầu, ta được sống trong thế giới tươi đẹp như ngày nay.</s>
 <s id="55">Hãy nhìn ra ngoài kia xem: vẻ đẹp mà bạn thấy, sự sống mà bạn thấy xung quanh bạn, và ở ngay đây, có những người thông minh như bạn và tôi đang trò chuyện.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Tất cả bắt đầu từ Vụ nổ lớn.</s>
  <s id="56.2">Vậy thì, câu hỏi đặt ra là: Việc ấy xảy ra như thế nào?</s>
  <s id="56.3">Tiến hóa ra sao?</s>
  <s id="56.4">Vụ trụ hình thành như thế nào?</s>
 </p>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Các thiên hà hình thành như thế nào?</s>
  <s id="57.2">Các hành tinh hình thành như thế nào?</s>
 </p>
 <s id="58">Tại sao lại có một hành tinh có sự sống được tiến hóa?</s>
 <s id="59">Chuyện ấy có phổ biến không?</s>
 <s id="60">Trên mỗi hành tinh xoay quanh các ngôi sao mà bạn thấy đều có sự sống chăng?</s>
 <s id="61">Chúng ta đều được tạo ra từ bụi sao, theo đúng nghĩa đen.</s>
 <s id="62">Chúng ta khởi nguồn từ những ngôi sao; chúng ta được làm từ bụi sao.</s>
 <s id="63">Vì vậy, khi bạn vô cùng chán nản, hãy nhìn vào gương và nói: Xin chào, tôi đang nhìn thấy một ngôi sao đây này.</s>
 <s id="64">Bạn có thể bỏ qua phần bụi.</s>
 <s id="65">Nhưng chúng ta đều được tạo ra từ bụi sao, theo đúng nghĩa đen.</s>
 <s id="66">Vì vậy, qua những chuyến thám hiểm, chúng tôi đang cố viết hiệu quả một cuốn sách về cách sự vật tiến triển để được như ngày nay.</s>
 <s id="67">Và điểm đích đầu tiên, và dễ dàng nhất chúng tôi đến được và thám hiểm được, đó là sao Hỏa.</s>
 <s id="68">Lý do sao Hỏa có được sự chú ý đặc biệt: đó là nơi không mấy cách xa chúng ta.</s>
 <s id="69">Bạn biết đấy, chỉ cần 6 tháng là tới nơi rồi.</s>
 <s id="70">6 đến 9 tháng tùy vào thời điểm trong năm.</s>
 <s id="71">Đó là một hành tinh tương tự như Trái đất, nhỏ hơn một chút, nhưng khối lượng đất trên sao Hỏa cũng tương đương như khối lượng đất trên Trái Đất, nếu bạn không tính các đại dương.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Nó có cả Cực.</s>
  <s id="72.2">Nó có một bầu không khí hơi mỏng hơn so với Trái Đất, có thời tiết.</s>
  <s id="72.3">Vì vậy, ở mức nào đó, nó rất giống với Trái Đất, và bạn có thể nhìn thấy vài nét đặc trưng, như Hẻm núi lớn trên sao Hỏa, hoặc là thứ chúng tôi gọi là Hẻm núi lớn trên sao Hỏa.</s>
 </p>
 <s id="73">Nó giống như Hẻm núi lớn trên Trái đất, ngoại trừ lớn hơn rất nhiều.</s>
 <s id="74">Kích cỡ của nó giống như cả Hoa Kỳ.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Nó có núi lửa.</s>
  <s id="75.2">Và đây là Đỉnh Ôlympia trên sao Hỏa, một dạng lá chắn núi lửa khổng lồ trên hành tinh này.</s>
 </p>
 <s id="76">Và nếu bạn nhìn vào chiều cao của nó và so sánh nó với núi Everest, bạn sẽ thấy, Đỉnh Ôlympia này lớn cỡ nào, so với Đỉnh Everest.</s>
 <s id="77">Về cơ bản, Đỉnh Everest trên Trái Đất chỉ như một người lùn.</s>
 <s id="78">Nó gợi ra ý tưởng về các sự kiện địa tầng hay các sự kiện núi lửa đã xảy ra trên hành tinh đó.</s>
 <s id="79">Hình ảnh gần đây từ một vệ tinh cho thấy rằng nó giống như Trái Đất - chúng tôi bắt được hình ảnhmột vụ lở đất khi nó đã đang xảy ra.</s>
 <s id="80">Sao Hỏa là một hành tinh năng động, và vẫn hoạt động liên tục khi chúng ta đang nói chuyện hôm nay.</s>
 <s id="81">Rồi mọi người thắc mắc, không biết hôm nay các Rover đang làm gì nhỉ, nên tôi cũng muốn chỉ cho bạn thấy.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Đây là một miệng núi lửa rất lớn.</s>
  <s id="82.2">Các nhà địa chất thích miệng núi lửa lắm, vì nó giống một lỗ hổng lớn đào sâu vào lòng đất mà lại có sẵn rồi, và ta có thể quan sát những gì bên dưới bề mặt.</s>
 </p>
 <s id="83">Đây được gọi là miệng núi lửa Victoria, có diện tích cỡ vài sân bóng đá.</s>
 <s id="84">Nếu bạn nhìn vào phía trên bên trái, bạn sẽ thấy một chấm tối nhỏ</s>
 <s id="85">Bức ảnh này được chụp từ vệ tinh quay quanh quĩ đạo.</s>
 <s id="86">Nếu tôi phóng to lên, bạn có thể thấy: đó là một Rover trên sao Hỏa.</s>
 <s id="87">Bức ảnh này được chụp từ quỹ đạo; chúng tôi dùng máy ảnh phóng to bề mặt, và chúng ta nhìn thấy Rover trên bề mặt rồi,</s>
 <s id="88">chúng tôi kết hợp sử dụng các hình ảnh từ vệ tinh và từ Rover để tiến hành nghiên cứu khoa học, vì chúng tôi có thể quan sát những vùng rộng lớn, và sau đó điểu khiển các Rovers di chuyển xung quanh và đến một địa điểm nào đó.</s>
 <s id="89">Cụ thể là chúng tôi đang điều khiển Rover đó tiến vào trong miệng núi lửa.</s>
 <s id="90">Như tôi đã nói, các nhà địa chất rất yêu thích miệng núi lửa.</s>
 <s id="91">Lí do là, nhiều người ở đây hẳn đã ghé thăm Hẻm núi lớn, và thấy những lớp địa tầng này, trên các vách ngoài của Hẻm núi lớn.</s>
 <s id="92">Những lớp đó, đã từng là mặt biển từ một triệu năm trước đây, hay mười triệu năm trước, hay 100 triệu năm trước, bên trên có các lớp khoáng sản.</s>
 <s id="93">Vì vậy, nếu bạn có thể đọc hiểu các lớp đó giống như đọc sách , bạn có thể tìm hiểu về lịch sử những gì đã xảy ra trong quá khứ tại nơi đó.</s>
 <s id="94">những gì bạn đang nhìn thấy là các lớp địa tầng trên thành miệng núi lửa, và các Rover đang đi xuống để đo các thuộc tính và phân tích các loại đá nó đang đi xuống hẻm núi.</s>
 <s id="95">Có một chút khó khăn trong việc lái xe xuống dốc như thế này.</s>
 <s id="96">Nếu là bạn thì bạn không mạo hiểm làm vậy đâu.</s>
 <s id="97">Chúng tôi phải đảm bảo thử nghiệm các Rover thật kĩ càng trước khi hạ chúng xuống và đảm bảo nó hoạt động tốt.</s>
 <s id="98">Lần cuối cùng tôi đến thăm nơi này, một thời ngắn sau khi hạ Rover xuống, chắc là 100 ngày sau khi hạ xuống, tôi quả là ngạc nhiên khi những Rover ấy vẫn hoạt động được những 100 ngày.</s>
 <s id="99">Và 4 năm sau, chúng vẫn đang hoạt động.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Có lẽ bạn sẽ bảo: anh lừa chúng tôi phải không Charles?</s>
  <s id="100.2">Không đúng đâu.</s>
  <s id="100.3">Chúng tôi thực sự tin rằng các Rover hoạt động được trong 90 hay 100 ngày, vì chúng dùng năng lượng mặt trời, và sao Hỏa là một hành tinh bụi, nên chúng tôi có tính đến việc bụi sẽ bắt đầu tích tụ trên bề mặt, và sau một thời gian, sẽ không còn đủ năng lượng,để giữ ấm.</s>
 </p>
 <s id="101">Vâng, tôi luôn cho rằng quan trọng nhất là bạn phải thông minh, nhưng đôi khi may mắn cũng là điều hay.</s>
 <s id="102">Chúng tôi phát hiện ra rằng, mỗi lần đám quỷ bụi bặm trên sao Hỏa ghé thăm, như bạn thấy đây, khi đám quỷ bụi phủ lên trên Rover, nó lại tự làm sạch,</s>
 <s id="103">sạch như một chiếc ô tô mới toanh. và đó là lý do tại sao các Rover hoạt động lâu đến như vậy.</s>
 <s id="104">Chúng tôi thiết kế chúng khá tốt, đó là lý do chính xác tại sao chúng hoạt động được lâu như vậy, và vẫn cung cấp các dữ liệu khoa học.</s>
 <s id="105">Bây giờ, một trong hai chiếc Rover, đã "già" rồi.</s>
 <s id="106">Một chiếc bị kẹt bánh, không hoạt động được một bánh trước, nên chúng tôi đang tìm cách lái nó đi giật lùi.</s>
 <s id="107">Còn chiếc kia bị trật khớp bả vai, nó không ổn lắm, nên nó đi như thế này, và chúng ta có thể di chuyển cánh tay theo cách đó.</s>
 <s id="108">Nhưng chúng vẫn đang cung cấp rất nhiều dữ liệu khoa học.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Trong suốt thời gian đó, nhiều người đã rất phấn khích về những Rover ấy. những người ngoài cộng đồng khoa học.</s>
  <s id="109.2">Tôi sẽ cho bạn thấy đoạn video phản ánh về cách những người đó quan tâm về các Rover khác với cộng đồng khoa học như thế nào.</s>
 </p>
 <s id="110">Tôi sẽ đi bật một đoạn video ngắn.</s>
 <s id="111">cũng xin nói thêm, video này mô tả khá chuẩn về vụ hạ Rover xuống miệng núi lửa, khoảng 4 năm về trước.</s>
 <s id="112">Video: Được rồi, dù đã thẳng hàng.</s>
 <s id="113">Rồi, bung các túi khí.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Mở.</s>
  <s id="114.2">Máy ảnh.</s>
  <s id="114.3">Chúng ta có một bức ảnh ngay đây.</s>
 </p>
 <s id="115">Yeah!</s>
 <s id="116">CE: Chuyện xảy ra ở phòng điều hành Houston.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Chính xác như thế đấy.</s>
  <s id="117.2">Video: Bây giờ, nếu có sự sống, người Hà Lan sẽ tìm thấy nó.</s>
 </p>
 <s id="118">Anh ta đang làm gì vậy?</s>
 <s id="119">Gì thế?</s>
 <s id="120">CE: Không tệ lắm.</s>
 <s id="121">Dù sao, hãy để tôi tiếp tục cho bạn thấy đôi chút về vẻ đẹp của hành tinh đó.</s>
 <s id="122">Như đã nói, nó trông rất giống Trái Đất, bạn thấy những cồn cát.</s>
 <s id="123">Những hình ảnh được chụp ở đây giống như từ sa mạc Sahara hay đâu đó, và bạn đã tin tôi, rằng đây là hình ảnh được chụp từ sao Hỏa.</s>
 <s id="124">Nhưng có một nơi đặc biệt hấp dẫn chúng tôi là khu vực phía Bắc sao Hỏa, gần Bắc Cực, bởi vì chúng tôi thấy những chỏm băng, thu hẹp vào rồi lại phình ra, rất giống với phía bắc Canada.</s>
 <s id="125">Và khi tìm hiểu, chúng tôi thấy tất cả các loại băng trên đó.</s>
 <s id="126">để tìm hiểu xem, thực sự băng được tạo ra từ đâu, nơi mang trong mình một số chất hữu cơ, vật chất.</s>
 <s id="127">Có một tàu vũ trụ đang hướng về sao Hỏa, tên là Phoenix, sẽ hạ cánh trong vòng 17 ngày, 7 giờ và 20 giây kể từ bây giờ, bạn có thể chỉnh đồng hồ được rồi đó.</s>
 <s id="128">Vậy là, trước 5:00 ngày 25 tháng 5 trên bờ Tây, chúng ta sẽ hạ cánh xuống một hành tinh khác.</s>
 <s id="129">Đây là một hình ảnh tàu vũ trụ trên sao Hỏa, nhưng vì e rằng có thể bạn lỡ mất buổi trình diễn đó, sau 17 ngày nữa, tôi sẽ cho bạn thấy, đôi chút về những gì sẽ xảy ra.</s>
 <s id="130">Video: Chúng ta gọi đó là 7 phút kinh hoàng.</s>
 <s id="131">Theo kế hoạch, ta phải đào trong đất và lấy mẫu rồi đặt vào trong lò, hâm nóng chúng lên, và quan sát khí thoát ra từ đó.</s>
 <s id="132">Tàu vũ trụ được phóng lên từ 9 tháng trước,</s>
 <s id="133">với vận tốc 12.000 dặm một giờ, (19.312 km/h) và trong 7 phút, chúng tôi phải dừng lại và đáp rất nhẹ vào bề mặt để không làm hư hại đến tàu.</s>
 <s id="134">Ben Cichy: Phoenix là nhiệm vụ Hướng đạo sao Hỏa đầu tiên,</s>
 <s id="135">sẽ hạ xuống gần Bắc Cực của sao Hỏa, có nhiệm vụ thử, cố với và chạm được vào nước trên bề mặt của một hành tinh khác.</s>
 <s id="136">Lynn Craig: Nơi nào có nước, ít ra như trên Trái Đất, nơi đó có xu hướng có sự sống, và có khả năng là một nơi trên hành tinh này, đã tồn tại sự sống trong quá khứ.</s>
 <s id="137">Erik Bailey: Mục đích chính của EDL là để đưa phi thuyền với vận tốc 12.500 dặm một giờ (20.116 km/h) vể 0 một cách nhẹ nhàng trong một khoảng thời gian rất ngắn.</s>
 <s id="138">BC: Chúng tôi đi vào bầu khí quyển của sao Hỏa.</s>
 <s id="139">Chúng tôi đang cách 70 dặm phía trên bề mặt của sao Hỏa.</s>
 <s id="140">Và phi thuyền của chúng tôi được nhét vào vỏ bảo vệ gọi là aeroshell.</s>
 <s id="141">EB: Trông cứ như một cái kem ốc quế.</s>
 <s id="142">BC: Và phía trước là lá chắn nhiệt, vật thể hình chiếc đĩa này có một nút chai, dày khoảng nửa inch (2.54 cm) phía trước, chính là lá chắn nhiệt của chúng tôi.</s>
 <s id="143">đây là nút chai thực sự đặc biệt, bảo vệ chúng tôi trước bầu khí quyển hung bạo mà chúng tôi sẽ phải trải nghiệm.</s>
 <s id="144">RG: Ma sát bắt đầu được hình thành trên tàu, và chúng tôi lợi dụng ma sát khi tàu bay qua bầu khí quyển để giảm tốc.</s>
 <s id="145">BC: Từ điểm này, chúng ta sẽ giảm tốc từ 12.500 dặm một giờ (20.117km/h) xuống đến 900 dặm một giờ (1.448 km/h).</s>
 <s id="146">EB: Ngoài trời nhiệt đó gần nóng như bề mặt của Mặt trời.</s>
 <s id="147">RG: Nhiệt độ của lá chắn nhiệt có thể đạt tới 2.600 độ F (xấp xỉ 1.400 độ C).</s>
 <s id="148">EB: Bên trong thì lại không nóng lắm,</s>
 <s id="149">chỉ khoảng nhiệt độ phòng.</s>
 <s id="150">Richard Kornfeld: Có một ô cửa cơ hội từ đó chúng ta có thể bung dù.</s>
 <s id="151">EB: Nếu bạn bung dù quá sớm, bản thân cái dù có thể bị hỏng.</s>
 <s id="152">Vải và chỉ khâu có thể bị kéo ra xa nhau.</s>
 <s id="153">Thế thì tệ lắm.</s>
 <s id="154">BC: Trong 15 giây đầu tiên sau khi bung dù, chúng tôi sẽ giảm tốc từ 900 dặm một giờ (1.448km/h) đến một tốc độ tương đối chậm 250 dặm mỗi giờ (400km/h).</s>
 <s id="155">Chúng tôi không còn cần lá chắn nhiệt để bảo vệ mình trước các lực khi xâm nhập khí quyển, vì vậy chúng tôi vứt bỏ lá chắn nhiệt, và lần đầu tiên, tàu vũ trụ phơi mình trước bầu khí quyển của sao Hỏa.</s>
 <s id="156">LC: Sau khi vứt lá chắn nhiệt, chúng tôi đã dàn chân tàu tiếp đó, hệ thống radar bắt đầu dò xem Phoenix cách mặt đất bao xa.</s>
 <s id="157">BC: Chúng tôi đã giảm 99% vận tốc ban đầu,</s>
 <s id="158">cũng như đã đi được 99% quãng đường muốn đến.</s>
 <s id="159">Nhưng 1% cuối cùng, luôn khiến ta đau đầu.</s>
 <s id="160">EB: Giờ thì tàu vũ trụ đã tự quyết định được thời điểm bung dù.</s>
 <s id="161">BC: từ tàu vũ trụ di chuyển vớii vận tốc 125 dặm một giờ (201 km/h). cách bề mặt của sao Hỏa khoảng 1km, tức là 3.200 feet.</s>
 <s id="162">Giống như chồng 2 tòa nhà Empire State lên đầu nhau.</s>
 <s id="163">EB: Đó là khi chúng tôi tách khỏi vỏ đuôi tàu, và đang rơi tự do.</s>
 <s id="164">Đó là một khoảnh khắc rất đáng sợ; quá nhiều việc xảy ra trong một khoảng thời gian rất ngắn.</s>
 <s id="165">LC: tàu đang rơi tự do, nhưng nó cũng đang cố sử dụng tất cả các thiết bị đóng mở van điện từ để xác định đúng vị trí hạ xuống.</s>
 <s id="166">EB: rồi tàu tự bật sáng các động cơ, từ từ giảm tốc độ và hạ xuống mặt đất an toàn.</s>
 <s id="167">BC: Trái đất và sao Hỏa xa tới mức phải mất hơn 10 phút để truyền một tín hiệu từ sao Hỏa đến Trái đất.</s>
 <s id="168">Và EDL tự bản thân giải quyết vấn đề trong 7 phút đó</s>
 <s id="169">Khi bạn nghe tín hiệu tàu báo là EDL đã khởi động, thực tế nó đã kết thúc rồi.</s>
 <s id="170">EB: Chúng tôi phải xây dựng rất nhiều phần tự động trên tàu vũ trụ để nó có thể tự hạ cánh an toàn.</s>
 <s id="171">BC: EDL là vấn đề đầy thách thức về mặt kỹ thuật.</s>
 <s id="172">Đó là đưa một tàu vũ trụ bay vút qua không gian sâu và sử dụng một túi khôn toàn những mẹo hay để đáp tàu xuống bề mặt của sao Hỏa ở vận tốc bằng 0.</s>
 <s id="173">Đó là một vấn đề đầy thách thức và thú vị vô cùng.</s>
 <s id="174">CE: Mong rằng mọi việc xảy ra đúng như bạn đã thấy đây.</s>
 <s id="175">Đó là thời điểm căng thẳng, khi ta nhìn thấy tàu vũ trụ hạ cánh trên một hành tinh khác.</s>
 <s id="176">Giờ thì tôi xin nói về việc kế tiếp.</s>
 <s id="177">Chúng tôi đang trong quá trình thiết kế Rover thế hệ tiếp theo gửi tới sao Hỏa.</s>
 <s id="178">Tôi nghĩ rằng mình nên chia sẻ đôi chút về các bước chúng tôi sẽ tiến hành.</s>
 <s id="179">Nó rất giống với những bước ta làm khi thiết kế sản phẩm.</s>
 <s id="180">Như bạn đã thấy lúc nãy, khi làm Phoenix I, chúng tôi phải tính toán sức nóng cần phải đối mặt.</s>
 <s id="181">Vì vậy, chúng tôi phải nghiên cứu tất cả các loại vật liệu khác nhau, hình dạng mà chúng tôi muốn làm.</s>
 <s id="182">Nói chung chúng tôi không cố khiến khách hàng hài lòng,</s>
 <s id="183">mà chỉ đảm bảo tính hữu dụng, một loại máy hữu dụng.</s>
 <s id="184">Trước hết, chúng tôi yêu cầu nhân viên thỏa sức tưởng tượng.</s>
 <s id="185">Chúng tôi cũng thích được gần trung tâm nghệ thuật, vì thực tế, có một cựu sinh viên từ trung tâm nghệ thuật Eric Nyquist, đã đặt một loạt các màn hình cách tân trong phòng thiết kế tàu vũ trụ, chỉ để cho mọi người mặc sức tưởng tượng.</s>
 <s id="186">Chúng tôi có một đống Legos, như đã nói, đây là một sân chơi dành cho người lớn, nơi họ ngồi xuống và chơi với những hình dạng và thiết kế khác nhau.</s>
 <s id="187">Sau đó,nghiêm túc hơn, chúng tôi có thứ mà chúng tôi gọi là CAD/CAMs và tất cả những kĩ sư hay các nhà khoa học có tham gia, có hiểu biết về tính chất nhiệt, về thiết kế, về sự tương tác khí quyển, dù, làm việc trong một đội với nỗ lực chung và thiết kế ra tàu vũ trụ trên máy tính, để xem có đáp ứng các yêu cầu đưa ra hay không.</s>
 <s id="188">Ngoài ra, chúng tôi cũng phải tính đến môi trường của hành tinh đó.</s>
 <s id="189">Môi trường ở sao Mộc có độ phóng xạ rất cao, Môi trường phóng xạ của sao Mộc gần như bên trong một lò phản ứng hạt nhân.</s>
 <s id="190">Hãy tưởng tượng bạn ném máy tính của mình vào trong một lò phản ứng hạt nhân và nó vẫn phải chạy được.</s>
 <s id="191">Đó là một vài thách thức nhỏ mà chúng tôi phải đối mặt.</s>
 <s id="192">Khi nghiên cứu về đổ bộ, chúng tôi phải kiểm tra dù.</s>
 <p id="p193">
  <s id="193.1">Bạn thấy trong video, có một cái dù bị hỏng.</s>
  <s id="193.2">Đó sẽ là một ngày tồi tệ, nếu điều đó xảy ra, chúng tôi phải kiểm tra, bởi vì chúng tôi cho bung chiếc dù này ở tốc độ siêu âm.</s>
 </p>
 <p id="p194">
  <s id="194.1">Khi tốc độ di chuyển cực cao, chúng tôi sẽ bung dù để giảm tốc.</s>
  <s id="194.2">Vì vậy, phải làm tất cả các bài kiểm tra.</s>
 </p>
 <s id="195">Để giúp bạn hình dung về kích cỡ, đây là một chiếc dù so với những người đang đứng ở đó.</s>
 <s id="196">Bước tiếp theo, chúng tôi lập ra một vài mẫu kiểm tra và kiểm tra thực trong các phòng thí nghiệm tại JPL, nơi chúng tôi gọi là sân sao Hỏa (Mars Yard).</s>
 <s id="197">Chúng tôi đá, đánh, thả chúng, chỉ để chắc chắn hiểu được chúng hỏng như thế nào, ở đâu.</s>
 <s id="198">sau đó cải tạo chúng, từ chỗ đó.</s>
 <s id="199">Sau đó, chúng tôi chế tạo tàu vũ trụ thực và cho bay thử.</s>
 <s id="200">Chúng tôi đang cho bay thử Rover to bằng chiếc xe hơi.</s>
 <s id="201">Tấm lá chắn lớn mà bạn thấy ở ngoài, là lá chắn nhiệt bảo vệ tàu.</s>
 <s id="202">Về cơ bản, con tàu đó sẽ được chế tạo vào năm tới, và sẽ phóng vào vũ trụ vào tháng Sáu năm sau.</s>
 <s id="203">Vì Rover này rất lớn, chúng tôi không thể sử dụng túi khí.</s>
 <s id="204">Tôi biết nhiều người đã nói là có túi khí cũng hay.</s>
 <s id="205">Thật không may, chiếc Rover này có kích cỡ gấp 10 lần và khối lượng gấp 3 các Rover khác.</s>
 <s id="206">Chúng tôi không thể sử dụng túi khí, nên đã nghĩ ra một ý tưởng khéo léo để giúp nó hạ cánh.</s>
 <s id="207">Chúng tôi không muốn tàu đẩy trượt trên bề mặt (sao Hỏa), vì chúng tôi không muốn gây ô nhiễm bề mặt, mà muốn các Rover tiếp đất bằng chân của chúng.</s>
 <s id="208">Vì vậy, chúng tôi đã đưa ra ý tưởng tài tình này, vốn được dùng cho máy bay trực thăng trên Trái Đất.</s>
 <s id="209">Trên thực tế, tàu đổ bộ sẽ hạ xuống độ cao khoảng 100 feet (304 mét) và lơ lửng trên bề mặt 100 feet, và sau đó có một cần cẩu trời hạ Rover xuống trên bề mặt.</s>
 <s id="210">Hy vọng rằng mọi việc vận hành như vậy.</s>
 <s id="211">Và đó Rover sẽ là một nhà hóa học.</s>
 <s id="212">Nó tự lái đi lòng vòng, lấy và phân tích thành phần hóa học của những tảng đá.</s>
 <s id="213">Vì vậy, nó sẽ có một cánh tay lấy mẫu vật, đặt chúng trong lò, nghiền và phân tích chúng.</s>
 <s id="214">Còn nếu có vật gì chúng tôi không với lấy được, giả như nó nằm trên vách đá quá cao, một hệ thống laser nhỏ sẽ phá tảng đá, làm bay hơi một phần, và phân tích những gì đến từ tảng đá ấy.</s>
 <s id="215">Cũng hơi giống phim "Star Wars", nhưng đây là chuyện có thực.</s>
 <s id="216">Rất thực.</s>
 <s id="217">Và cũng để giúp bạn và cộng đồng, làm quảng cáo trên Rover, chúng tôi sẽ đào tạo Rover làm một số việc vặt, như phục vụ rượu cocktail trên sao Hỏa.</s>
 <s id="218">Vậy là các bạn đã biết đại khái về những điều thú vị trên sao Hỏa mà chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="219">Để tôi chuyển sang phần "Chúa tể chiếc nhẫn" và chỉ cho bạn thấy một số thứ.</s>
 <s id="220">"Chúa tể chiếc nhẫn" có hai việc thú vị.</s>
 <s id="221">Thứ nhất, đó là một hành tinh rất hấp dẫn - mang vẻ đẹp của những chiếc nhẫn.</s>
 <s id="222">Nhưng đối với các nhà khoa học, nhẫn có một ý nghĩa đặc biệt, vì chúng tôi tin rằng, nhẫn tượng trưng cho, sự hình thành của hệ Mặt trời, trên qui mô nhỏ.</s>
 <s id="223">Một số nhà khoa học tin rằng cách hệ Mặt trời được hình thành, khi Mặt trời được sinh ra, rất nhiều bụi xung quanh nó tạo ra vành đai hình chiếc nhẫn và rồi các hạt trong những vành đai đó tích lũy với nhau, tạo ra các tảng đá lớn hơn, đó chính là cách những hành tinh, được tạo ra.</s>
 <s id="224">Thế nên, khi quan sát sao Thổ, chúng ta thực ra đang quan sát sự hình thành của chính Hệ mặt trời, trên một quy mô nhỏ hơn, như một hệ thống thử nghiệm.</s>
 <s id="225">Hãy để tôi chỉ qua cho bạn về hệ thống sao Thổ trông như thế nào.</s>
 <s id="226">Đầu tiên, tôi sẽ đưa các bạn bay qua các vành đai.</s>
 <s id="227">À mà tất cả đều là thực nhé.</s>
 <s id="228">Đây không phải là phim hoạt hình đâu.</s>
 <s id="229">Đây là hình ảnh thực sự lấy từ vệ tinh có quỹ đạo quanh sao Thổ, tàu vũ trụ Cassini.</s>
 <s id="230">Và các chi tiết trong những vành đai mà bạn thấy, đó là các hạt.</s>
 <s id="231">Một số hạt kết tụ lại với nhau để tạo thành các hạt lớn hơn.</s>
 <s id="232">Đó là lý do có những khoảng trống này, bởi vì một vệ tinh nhỏ, đang được hình thành ở vị trí đó.</s>
 <s id="233">Bây giờ, bạn thấy những vành đai đó là những vật thể rất lớn.</s>
 <s id="234">Vâng, chúng rất lớn theo chiều này; nhưng theo chiều khác, chúng chỉ là giấy mỏng.</s>
 <p id="p235">
  <s id="235.1">Rất, rất mỏng.</s>
  <s id="235.2">Bạn đang thấy bóng của vành đai sao Thổ trên chính sao Thổ.</s>
 </p>
 <s id="236">Và đó là một trong những vệ tinh đã được hình thành trên đó.</s>
 <s id="237">Hãy nghĩ về nó như một tờ giấy mỏng, diện tích lớn tới hàng trăm hàng ngàn dặm, xoay liên tục.</s>
 <s id="238">Nhiều loại vệ tinh đa đạng sẽ hình thành, trông rất khác nhau, và kì lạ, khiến cho các nhà khoa học bận rộn trong hàng chục năm để cố đưa ra lời giải thích. và nói với NASA, chúng tôi cần thêm tiền để có thể giải thích, rằng chúng giống hình gì, sao mà chúng được hình thành theo kiểu đó.</s>
 <s id="239">Vâng, có hai vệ tinh đặc biệt thú vị.</s>
 <s id="240">Một trong hai được gọi là Enceladus.</s>
 <s id="241">Đó là một vệ tinh tạo thành từ băng, và chúng tôi đo được nó từ quỹ đạo.</s>
 <p id="p242">
  <s id="242.1">Làm từ băng.</s>
  <s id="242.2">Nhưng ở nó có có điều kì quặc.</s>
 </p>
 <s id="243">Nếu nhìn vào những sọc ở đây, mà ta gọi là sọc hổ, khi bay ngang qua, đột nhiên chúng tôi thấy nhiệt độ gia tăng, tức là những sọc này ấm hơn so với phần còn lại của hành tinh.</s>
 <s id="244">khi chúng tôi bay xa rồi, và nhìn lại.</s>
 <p id="p245">
  <s id="245.1">Đoán được không?</s>
  <s id="245.2">Chúng tôi đã nhìn thấy các mạch nước phun ra ngoài.</s>
 </p>
 <s id="246">Đây là một Yellowstone của sao Thổ.</s>
 <s id="247">Chúng tôi đã thấy các mạch nước phun băng từ hành tinh đó, cho thấy rằng rất có thể có một đại dương bên dưới bề mặt.</s>
 <s id="248">Và bằng cách nào đó, dưới một số tác động, các mạch nước phun ra từ đó.</s>
 <p id="p249">
  <s id="249.1">Và lý do tôi gắn một mũi tên nhỏ ở đó, Tôi nghĩ nên ghi rõ là 30 dặm (48 km).</s>
  <s id="249.2">Vài tháng trước, chúng tôi quyết định lái tàu vũ trụ xuyên qua các mạch nước phun đó, để đo các chất liệu tạo ra chúng.</s>
 </p>
 <s id="250">Cũng may, vì chúng tôi lo lắng về sự mạo hiểm ấy, nhưng rồi mọi việc cũng suôn sẻ.</s>
 <s id="251">Chúng tôi bay ở phía trên, và thấy có một lượng kha khá các chất hữu cơ đang phun trào kết hợp với băng.</s>
 <s id="252">Và trong vài năm tới, khi tiếp tục đi vào quỹ đạo của sao Thổ, chúng tôi lên kế hoạch tiến ngày càng gần hơn với bề mặt để thực hiện các phép đo chính xác hơn.</s>
 <p id="p253">
  <s id="253.1">Một vệ tinh khác cũng thu hút rất nhiều sự chú ý, và đó là Titan.</s>
  <s id="253.2">Và lý do Titan đặc biệt thú vị, là ở chỗ vệ tinh này lớn hơn Mặt trăng, và có bầu khí quyển,</s>
 </p>
 <s id="254">cũng dày đặc như khí quyển của chúng ta.</s>
 <p id="p255">
  <s id="255.1">Vì vậy, nếu bạn đứng trên Titan, bạn sẽ cảm thấy trọng lực tương tự như trên Trái đất này.</s>
  <s id="255.2">Ngoại trừ nó lạnh hơn rất nhiều, và bầu không khí chủ yếu gồm khí mê-tan.</s>
 </p>
 <s id="256">À, ai nấy đều thấy phấn khích, vì mê-tan là chất hữu cơ, thế là ngay lập tức, mọi người nghĩ xem liệu sự sống có thể đã tiến hóa ở đó chăng, nơi rất nhiều chất hữu cơ.</s>
 <s id="257">Thế là người ta tin rằng rất có thể Titan là một hành tinh tiền sinh học, bởi nguyên liệu hữu cơ trên đó quá lạnh, nên chưa đạt tới giai đoạn trở thành nguyên liệu sinh học, để sự sống có thể đã tiến hóa trên đó.</s>
 <s id="258">Nó có thể là Trái đất ở Kỉ băng hà ba tỷ năm trước, trước khi sự sống thực sự bắt đầu.</s>
 <s id="259">Điều đó nhận được rất nhiều sự quan tâm, và để lấy thêm một số ví dụ về những việc đã làm, chúng tôi đã thả tàu thăm dò, xuống đó, khi chúng tôi đang quay quanh sao Thổ.</s>
 <s id="260">Chúng tôi đã thả một tàu thăm dò vào bầu khí quyển của Titan.</s>
 <s id="261">Đây là một bức ảnh chụp khu vực chúng tôi thả xuống,</s>
 <s id="262">theo tôi, trông như bãi biển California.</s>
 <s id="263">Bạn có thấy những con sông dọc theo bờ biển, và khu vực màu trắng trông giống như đảo Catalina, và cái đó trông giống như một đại dương.</s>
 <s id="264">Và sau đó với một dụng cụ radar trên tàu, chúng tôi tìm thấy những hồ nước giống như Hồ Lớn (Great Lakes) ở đây, Nơi ấy mới giống Trái đất làm sao.</s>
 <p id="p265">
  <s id="265.1">Dường như trên đó có sông, đại dương hay hồ nước, có cả những đám mây.</s>
  <s id="265.2">Chúng tôi nghĩ rằng trên đó cũng có mưa.</s>
 </p>
 <s id="266">Khá là giống vòng tuần hoàn trên Trái đất, ngoại trừ thời tiết ở đó quá lạnh, nó không thể ở dạng nước, vì có nước thì cũng bị đóng băng.</s>
 <s id="267">Hóa ra, tất cả những chất lỏng mà chúng tôi thấy, [làm bằng] hydrocarbon, ê-tan và mê-tan. giống với hợp chất bơm vào xe hơi vậy.</s>
 <s id="268">Vậy ra hành tinh này có vòng tuần hoàn giống như Trái đất, nhưng lại được tạo ra thì khí ê-tan, mê-tan và chất hữu cơ.</s>
 <s id="269">Vì vậy, nếu bạn đang trên sao Hỏa - xin lỗi, trên Titan, bạn không phải lo lắng về 4 đô la tiền xăng.</s>
 <s id="270">Bạn chỉ cần lái xe đến hồ gần nhất, cắm vòi xăng vào, và bình xăng xe hơi của bạn sẽ đầy ắp.</s>
 <s id="271">Mặt khác, chỉ cần bạn đốt một que diêm thôi, toàn bộ hành tinh sẽ nổ tung.</s>
 <s id="272">Để kết thúc, tôi muốn khép lại bằng một vài hình ảnh.</s>
 <s id="273">Để tất cả chúng ta cùng suy ngẫm, đây là một hình ảnh của sao Thổ chụp với một tàu vũ trụ từ phía sau sao Thổ, nhìn về phía Mặt trời.</s>
 <p id="p274">
  <s id="274.1">Mặt trời đang ở đằng sau sao Thổ, nên ta thấy hiện tượng "tán xạ xuôi" (forward scattering), nó làm nổi bật tất cả các vành đai.</s>
  <s id="274.2">Và tôi sẽ phóng to lên.</s>
 </p>
 <s id="275">Có một - Tôi không chắc liệu bạn có trông rõ không, ở trên cùng bên trái, hướng 10 giờ, có một chấm nhỏ, đó chính là Trái đất.</s>
 <p id="p276">
  <s id="276.1">Bạn khó có thể nhìn thấy chính mình.</s>
  <s id="276.2">Nên tôi muốn phóng to lên.</s>
 </p>
 <p id="p277">
  <s id="277.1">Khi phóng to bức ảnh, ta có thể nhìn thấy Trái đất, ngay chính giữa.</s>
  <s id="277.2">Rồi ta cứ thế phóng to đến khi thấy trung tâm nghệ thuật này.</s>
 </p>
 <s id="278">Vì vậy, cảm ơn bạn rất nhiều.</s>
</text>
