<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Các phương pháp đo thời gian cổ xưa nhất là quan sát chu kỳ của tự nhiên, dùng những thay đổi kiểu mẫu từ ngày sang đêm, từ mùa này sang mùa khác để tạo ra lịch.</s>
 <s id="2">Các công cụ chính xác hơn, như đồng hồ mặt trời và đồng hồ cơ dần xuất hiện, giúp việc đo lường thời gian trở nên dễ dàng hơn.</s>
 <s id="3">Nhưng chính xác thì ta đo lường cái gì?</s>
 <s id="4">Liệu thời gian là một thực thể vật lý hay chỉ là một ý niệm trong đầu chúng ta?</s>
 <s id="5">Thoạt tiên, câu trả lời có vẻ hiển hiện, dĩ nhiên là thời gian tồn tại; nó lúc nào chẳng bày ra trước mắt, và thật khó thể tưởng tượng một vũ trụ không có thời gian.</s>
 <s id="6">Nhưng hiểu biết của ta về thời gian, nhờ Einstein, đã bắt đầu trở nên phức tạp.</s>
 <s id="7">Thuyết tương đối của ông cho ta biết con người ai cũng cảm nhận thời gian trôi, nhưng thời gian không phải lúc nào cũng trôi cùng một tốc độ trong tất cả các tình huống, như những người di chuyễn với tốc độ gần bằng với tốc độ ánh sáng hoặc quay quanh một siêu lỗ đen.</s>
 <s id="8">Einstein đã giải mã được tính uốn cong của thời gian bằng cách kết hợp nó với không gian tạo thành không-thời gian, có thể uốn cong, nhưng vận hành một cách nhất quán,</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">và có thể đoán trước.</s>
  <s id="9.2">Lý thuyết của Einstein dường như thừa nhận thời gian quyện chặt vào kết cấu của vũ trụ.</s>
 </p>
 <s id="10">Nhưng có một câu hỏi lớn chưa được lý giải trọn vẹn: Tại sao ta có thể di chuyển trong không gian theo bất kỳ hướng nào, nhưng trong thời gian, chỉ một hướng duy nhất?</s>
 <s id="11">Dù có làm gì đi nữa, quá khứ luôn luôn kiên quyết ở lại phía sau chúng ta.</s>
 <s id="12">Đây được gọi là hướng thời gian.</s>
 <s id="13">Khi một giọt màu thực phẩm rơi vào ly nước, theo bản năng, ta biết màu sẽ từ giọt màu, lan rộng khắp ly.</s>
 <s id="14">Hãy tưởng tượng chứng kiến điều ngược lại.</s>
 <s id="15">Ở đây, ta thấy thời gian không thể quay ngược.</s>
 <s id="16">Ta sống trong một vũ trụ nơi màu thực phẩm lan ra trong nước, không phải nơi chúng tụ lại với nhau.</s>
 <s id="17">Trong vật lý, điều này được mô tả bởi định luật nhiệt động lực học thứ hai, nói rằng theo thời gian hệ sẽ trở nên hỗn loạn, hay tăng entropy.</s>
 <s id="18">Các hệ trong vũ trụ của ta chuyển từ trạng thái trật tự sang hỗn loạn, và chính các đặc tính đó của nó quyết định hướng thời gian.</s>
 <s id="19">Vậy nếu thời gian là một đặc tính cơ bản, nó sẽ phải có mặt trong các phương trình cơ bản của chúng ta để mô tả vũ trụ, đúng chứ?</s>
 <s id="20">Chúng ta hiện có hai hệ phương trình chi phối ngành vật lý.</s>
 <s id="21">Thuyết tương đối rộng mô tả sự vận hành của những vật thể lớn, và vật lý lượng tử để giải thích cho những thứ vi mô.</s>
 <s id="22">Một trong những mục tiêu lớn nhất của vật lý lý thuyết trong nửa thế kỷ qua là dung hợp hai thuyết này tạo thành "thuyết vạn vật".</s>
 <s id="23">Đã có nhiều cố gắng, dù vẫn chưa có lý thuyết nào được chứng minh, xem xét thời gian theo những cách khác nhau.</s>
 <s id="24">Khá lạ lùng, một lý thuyết gây tranh cãi gọi là phương trình Wheeler-DeWitt, hoàn toàn không chứa thời gian.</s>
 <s id="25">Giống như thuyết vạn vật hiện nay, phương trình này chỉ là sự suy đoán.</s>
 <s id="26">Nhưng trong thử nghiệm tưởng tượng, nếu nó hoặc một phương trình tương tự bỏ qua thời gian là đúng, nghĩa là có chăng thời gian không tồn tại ở cấp độ cơ bản?</s>
 <s id="27">Liệu thời gian có thể chỉ là một loại ảo ảnh được tạo ra bởi những hạn chế trong cách ta nhận thức vũ trụ?</s>
 <s id="28">Chưa thể biết, nhưng có lẽ đó là một cách nghĩ sai.</s>
 <s id="29">Thay vì hỏi liệu thời gian có tồn tại như một đặc tính cơ bản, có thể nó tồn tại như một thể đột sinh.</s>
 <s id="30">Các thuộc tính đột sinh là những thứ không tồn tại trong từng phần của một hệ thống, nhưng lại xuất hiện khi hệ thống đó là một thể hoàn chỉnh.</s>
 <s id="31">Không thể có thủy triều trong mỗi phân tử nước riêng lẻ, nhưng có thể trong đại dương mênh mông.</s>
 <s id="32">Phim ảnh tạo ra sự thay đổi theo thời gian bằng cách sử dụng một loạt các hình ảnh tĩnh liên tục thay đổi như thể một dòng chảy,</s>
 <s id="33">Lật chúng đủ nhanh, não của ta cảm nhận được sự biến đổi thời gian từ chuỗi các hình ảnh tĩnh.</s>
 <s id="34">Không có bất kì một khung hình nào của bộ phim thay đổi hoặc có chứa thời gian, nhưng thuộc tính đó xuất hiện khi các mảnh ghép được xâu chuỗi với nhau.</s>
 <s id="35">Chuyển động là có thật, nhưng cũng là ảo ảnh.</s>
 <s id="36">Có khi nào tính chất vật lý của thời gian cũng là một ảo ảnh?</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Các nhà vật lý vẫn đang tìm hiểu vấn đề này cùng với những điều khác.</s>
  <s id="37.2">Lời giải thích vẹn toàn vẫn còn cách ta rất xa</s>
 </p>
 <s id="38">ít nhất là cho đến thời điểm này.</s>
</text>
