<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một quãng thời gian dài trong lịch sử, con người không biết chức năng của tim là gì.</s>
 <s id="2">Thực tế, cơ quan này đã làm khó Leonardo da Vinci, đến nỗi ông phải dừng việc tìm hiểu nó.</s>
 <s id="3">Mặc dù ai cũng có thể cảm nhận tim đập, nhưng không phải nhịp đập nào cũng rõ ràng.</s>
 <s id="4">Ta biết rằng tim bơm máu</s>
 <s id="5">nhưng không phải lúc nào cũng thấy được điều đó , vì nếu tim bị lộ hay lấy khỏi cơ thể, cơ thể sẽ suy yếu rất nhanh.</s>
 <s id="6">Ta cũng không thể nhìn qua các mạch máu thậm chí nếu có thể, máu cũng không đủ trong để nhìn các van tim hoạt động.</s>
 <s id="7">Thậm chí, đến tận thế kỉ 21, chỉ một ít bác sĩ phẫu thuật mới thực sự nhìn thấy tim hoạt động.</s>
 <s id="8">Tìm trên Internet về chức năng của tim chỉ cho ra những mô hình, giản đồ thô hoặc hoạt hình mà không thực sự chỉ ra cách tim hoạt động.</s>
 <s id="9">Như thể có một sự thống nhất suốt hàng thế kỉ giữa giáo viên và học sinh rằng chức năng của tim thì không thể mô phỏng lại.</s>
 <s id="10">Nghĩa là điều tốt nhất tiếp theo đơn giản là mổ phanh nó và ghi tên các bộ phận.</s>
 <s id="11">Theo đó, tuy học sinh khó nắm hết cách tim hoạt động, nhưng lại có thể hiểu đại khái, những khái niệm như là tim là một cơ quan 4 ngăn, hoặc các phát biểu gây hiểu lầm như là động vật có vú có 2 vòng tuần hoàn: 1 vòng đưa máu tới phổi và quay trở lại, vòng kia đi khắp cơ thể rồi quay trở lại.</s>
 <s id="12">Thực tế, động vật có vú có vòng tuần hoàn hình số 8.</s>
 <s id="13">Máu đi từ một ngăn tim tới phổi, quay về ngăn thứ 2, dẫn máu đi khắp cơ thể, và rồi quay lại ngăn thứ nhất.</s>
 <s id="14">Đây là một khác biệt quan trọng vì nó nhấn mạnh 2 khác biệt về hình thái học.</s>
 <s id="15">Sự dễ nhầm lẫn này khiến nhiều học sinh sợ học về tim trong sinh học, với suy nghĩ rằng nó là một môn đáng sợ toàn những cái tên và biểu đồ phức tạp.</s>
 <s id="16">Chỉ những ai sau này theo ngành y mới thực sự hiểu cách thức hoạt động của nó.</s>
 <s id="17">Đó là khi chức năng của tim trở nên minh bạch khi y sĩ phải quan sát hoạt động của van tim.</s>
 <s id="18">Vì vậy, hãy tưởng tượng ngày nào đó bạn trở thành nhân viên y tế.</s>
 <s id="19">Điều bạn cần khi bắt đầu là một quả tim tươi như của cừu hay lợn.</s>
 <s id="20">Ngâm nó trong nước và bạn sẽ thấy nó không bơm khi bị ép bằng tay.</s>
 <s id="21">Bởi vì nước đi vào tim không đủ sạch để cơ chế bơm máu hoạt động.</s>
 <s id="22">Ta có thể giải quyết vấn đề này bằng một cách cực kì đơn giản.</s>
 <s id="23">Chỉ cần tìm ra hai tâm nhĩ rồi cắt chúng đi, tỉa chúng xuống tới đầu tâm thất.</s>
 <s id="24">Điều này giúp tim trông đỡ phức tạp vì tâm nhĩ có vài tĩnh mạch gắn vào.</s>
 <s id="25">Nên khi không có chúng, mạch máu chỉ còn lại 2 động mạch tim: động mạch chủ và động mạch phổi, trông như những cây cột sừng sững giữa tâm thất.</s>
 <s id="26">Nó trông-- thực sự là-- rất đơn giản.</s>
 <s id="27">Nếu bạn cho nước từ vòi chạy vào tâm thất phải (tâm thất trái cũng hoạt động, nhưng không rõ bằng) bạn sẽ thấy van tâm thất cố gắng đóng để ngăn dòng chảy.</s>
 <s id="28">Khi tâm thất đầy nước.</s>
 <s id="29">Ép tâm thất và 1 dòng nước bắn ra khỏi động mạch phổi.</s>
 <s id="30">Van tâm thất, được gọi là van 3 lá ở tâm thất phải và van 2 lá ở bên trái, có thể thấy được qua nước trong mở và đóng như những cái ô khi van được ép một cách nhịp nhàng.</s>
 <s id="31">Dòng nước này tượng trưng cho dòng máu trong cơ thể.</s>
 <s id="32">Những cái van hoạt động rất hiệu quả.</s>
 <s id="33">Bạn sẽ thấy rằng chúng không hề rò rỉ khi tâm thất bị ép.</s>
 <s id="34">Qua thời gian, chúng đóng mở với rất ít hao mòn, điều đó giải thích tại sao cơ chế này có thể hoạt động liền mạch tới hơn 2 tỉ nhịp đập trong suốt đời người.</s>
 <s id="35">Bây giờ những ai học về tim có thể cầm 1 quả tim trên tay làm nó đập thực sự và xem những hoạt động chưa được hé mở.</s>
 <s id="36">Hãy đưa tay lên tim của bạn và cảm nhận nhịp đập.</s>
 <s id="37">Việc hiểu được cách hoạt động của những chiếc bơm này sẽ cộng hưởng cho cảm giác khi bạn chạy đua, uống quá nhiều caffein hay bắt gặp ánh mắt của người bạn yêu.</s>
</text>
