<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy tưởng tượng khi thức dậy với một người lạ thi thoảng với nhiều người tự hỏi về quyền tồn tại của bạn cho những gì bạn viết trên mạng, thức dậy với tin nhắn giận dữ, sợ hãi và lo lắng cho sự an toàn của bạn.</s>
 <s id="2">Chào mừng đến với thế giới của quấy rối trên mạng.</s>
 <s id="3">Hình thức quấy rối mà phụ nữ Pakistan đối mặt rất nghiêm trọng và nó thường dẫn đến những kết cục chết người.</s>
 <s id="4">Việc quấy rối này ngăn phụ nữ truy cập Internet về cơ bản là kiến thức.</s>
 <s id="5">Nó là một dạng của sự đàn áp.</s>
 <s id="6">Pakistan là quốc gia đông dân đứng thứ 6 trên thế giới, với 140 triệu người truy cập các thiết bị di động, và 15% trong số đó truy cập Internet.</s>
 <s id="7">Và con số trên dường như không đi xuống với sự nổi lên của các công nghệ mới.</s>
 <s id="8">Pakistan cũng là nơi sinh của người dành giải Nobel Hòa Bình trẻ nhất, Malala Yousafzai.</s>
 <s id="9">Nhưng đó mới chỉ là một khía cạnh của Pakistan.</s>
 <s id="10">Một khía cạnh khác là ở đây khái niệm xoắn về danh dự được kết nối với phụ nữ và cơ thể của họ; nơi mà đàn ông được cho phép xem thường phụ nữ và thậm chí giết họ Đây là cái được gọi '' Danh dự gia đình''; nơi mà phụ nữ bị bỏ rơi đến chết ngay ngoài nhà của họ vì nói chuyện với một người đàn ông trên điện thoại, dưới cái tên '' Danh dự gia đình.''</s>
 <s id="11">Để tôi giải thích rõ ràng hơn: Đó không phải là danh dự; Đó là một kẻ sát nhân máu lạnh.</s>
 <s id="12">Tôi đến từ một làng nhỏ ở Punjab, Pakistan, nơi mà phụ nữ không được phép theo đuổi giáo dục đại học.</s>
 <s id="13">Những người cao tuổi trong gia đình tôi không cho phép phụ nữ theo đuổi giáo dục đại học hay nghề nghiệp chuyên nghiệp.</s>
 <s id="14">Tuy nhiên, không giống những người nam giám hộ trong gia đình tôi, bố tôi là người cực kỳ ủng hộ những tham vọng của tôi.</s>
 <s id="15">Lấy bằng luật sư, dĩ nhiên, điều đó rất khó, và (có vài) sự bất đồng.</s>
 <s id="16">Nhưng đến cuối, tôi biết hoặc là tôi hoặc là họ, và tôi chọn bản thân mình.</s>
 <s id="17">( Vỗ tay) Truyền thống gia đình và kỳ vọng cho một người phụ nữ không cho phép tôi sở hữu điện thoại cho đến khi kết hôn.</s>
 <s id="18">Và ngay cả khi tôi kết hôn, công cụ này trở thành công cụ theo dõi riêng của tôi.</s>
 <s id="19">Khi tôi chống lại ý tưởng bị theo dõi bởi chồng cũ, anh ta không đồng tình với nó và ném tối khỏi nhà, cùng với đứa con trai sáu tháng, Abdullah.</s>
 <s id="20">Và nó là khi tôi tự hỏi mình, '' Tại sao? ''</s>
 <s id="21">Tại sao phụ nữ lại không được phép hưởng quyền bình đẳng như nhau được ghi trong hiến pháp của chúng ta?</s>
 <s id="22">Trong khi luật sư nói rằng phụ nữ có quyền truy cập bình đẳng với thông tin, tại sao luôn là đàn ông: anh, em trai, bố và chồng, ai đang trao những quyền này cho chúng tôi, một cách hiệu quả làm cho luật pháp không liên quan?</s>
 <s id="23">Vì vậy tôi quyết định hành động, thay vì tiếp tục đặt câu hỏi về những cấu trúc gia trưởng này và các tiêu chuẩn xã hội.</s>
 <s id="24">Và tôi đã thành lập Tổ chức quyền kỹ thuật số vào năm 2012 để giải quyết những vấn đề và trải nghiệm của phụ nữ trong không gian mạng và quấy rối mạng.</s>
 <s id="25">Từ vận động hành lang cho internet miễn phí và an toàn để thuyết phục phụ nữ trẻ rằng truy cập an toàn vào internet là quyền cơ bản của con người, tôi cố gắng làm tốt vai trò mình trong việc đốt cháy lên tia lửa để giải quyết những vấn đề làm tôi băn khoăn trong nhiều năm.</s>
 <s id="26">Với hy vọng trong tim, và đưa ra một giải pháp cho mối đe dọa này, Tôi bắt đầu đường dây cứu trợ đầu tiên ở Pakistan và trong khu vực vào tháng 12 năm 2016 ( Vỗ tay) Để mở rộng hỗ trợ cho phụ nữ người không biết ai để cứu giúp khi họ đối mặt với những đe dọa trực tuyến nghiêm trọng.</s>
 <s id="27">Tôi nghĩ về những phụ nữ không có sự hỗ trợ cần thiết để xử lý với chấn thương tâm thần khi họ thấy bất an trong không gian trực tuyến, khi họ làm những hoạt động hàng ngày, nghĩ về việc có một mối đe dọa hãm hiếp.</s>
 <s id="28">Truy cập an toàn vào Internet là tiếp cận đến kiến thức, và kiến thức là sự tự do.</s>
 <s id="29">Khi đấu tranh quyền kỹ thuật số của phụ nữ, tôi đang đấu tranh cho bình đẳng.</s>
 <s id="30">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="31">( Vỗ tay )</s>
</text>
