<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy gặp Odontochelys semitestacea.</s>
 <s id="2">Sinh vật nhỏ bé này sống ở các đầm lầy vào cuối kỷ Tam Điệp cùng với nhiều loài bò sát khác.</s>
 <s id="3">Dưới thân nó là lớp bảo vệ tối ưu chống lại sự tấn công: một lớp vỏ cứng phía trên bụng.</s>
 <s id="4">Odontochelys là tổ tiên cổ xưa nhất của loài rùa.</s>
 <s id="5">Cấu trúc mai chưa hoàn chỉnh của nó cho thấy một đặc tính quan trọng của loài rùa hiện đại: trên thực tế, rùa có hai lớp vỏ phát triển riêng biệt khi còn là phôi thai.</s>
 <s id="6">Cả hai đều là phần mở rộng của khung xương, với tổng cộng gần 60 chiếc xương.</s>
 <s id="7">Giống như những loài khác, phôi thai rùa được tạo thành từ các tế bào chưa phân hóa sẽ phát triển thành tế bào chuyên biệt, rồi thành cơ quan và mô, nhờ hoạt động di truyền và giao tiếp giữa các tế bào.</s>
 <s id="8">Ban đầu, phôi thai rùa rất giống với phôi thai của các loài bò sát, chim, và thú có vú khác, trừ phần tế bào phình ra gọi là viền mai.</s>
 <s id="9">Viền mai chạy dài quanh cơ thể từ cổ đến hết lưng, tạo thành hình đĩa,</s>
 <s id="10">làm tiền đề cho sự hình thành lớp vỏ bên trên gọi là mai bằng cách thu hút các tế bào xương sườn đến vùng này.</s>
 <s id="11">Thay vì uốn cong tạo thành xương sườn như bình thường chúng phát triển theo hướng viền mai.</s>
 <s id="12">Sau đó, tiết ra protein đặc hiệu biến các tế bào xung quanh thành tế bào xương.</s>
 <s id="13">50 chiếc xương này sẽ tiếp tục phát triển, liên kết lại với nhau tại viền mai.</s>
 <s id="14">Vành xương giúp rìa mai thêm cứng chắc.</s>
 <s id="15">Lớp da ngoài phát triển thành vảy gọi là các tấm lưng, bao phủ lấy phần mai trên.</s>
 <s id="16">Sự phát triển của phần vỏ dưới thân, phần yếm rùa được tạo thành từ tế bào mào thần kinh, có thể phát triển thành nhiều loại tế bào khác nhau như nơ-ron, sụn và xương.</s>
 <s id="17">Lớp yếm dày chứa các tế bào mào thần kinh trải dài khắp bụng, tụ lại thành chín mảng cứng chắc.</s>
 <s id="18">Cuối cùng, liên kết với mai trên qua viền mai.</s>
 <s id="19">Rõ ràng, mai rùa giúp bảo vệ chúng trước thú săn mồi, nhưng lớp vỏ cứng chắc cũng mang lại vài rắc rối.</s>
 <s id="20">Khi rùa lớn lên, lớp vỏ cũng lớn theo.</s>
 <s id="21">Hầu hết các động vật có vú và bò sát nhờ vào khung xương sườn linh hoạt giãn nở để hô hấp, nhưng rùa dùng cơ bụng gắn với mai: một để hít vào, một để thở ra.</s>
 <s id="22">Vậy mai rùa đã tiến hóa như thế nào?</s>
 <s id="23">Dù không có đầy đủ các dữ liệu hóa thạch, ta có thể đoán bước đầu tiên là sự mở rộng của xương sườn.</s>
 <s id="24">Tổ tiên cổ xưa nhất của loài rùa có tên Eunotosaurus africanus, sống cách đây 260 triệu năm và khác hẳn với rùa hiện đại, có khung xương sườn rộng và phẳng, gắn liền với cơ bắp của chi trước chắc khỏe.</s>
 <s id="25">Eunotosaurus có lẽ là loài đào bới, đào tổ ở miền Nam châu Phi.</s>
 <s id="26">Odontochelys semitestacea minh họa một bước khác trong quá trình tiến hóa của rùa, có xương sườn mở rộng như Eunotosaurus và bụng hình dĩa để bảo vệ.</s>
 <s id="27">Bằng chứng hóa thạch đầu tiên có đầy đủ đặc tính của loài rùa hiện đại có tuổi đời khoảng 210 triệu năm, và thuộc về một loài tên Proganochelys quenstedti, sở hữu xương sườn hợp nhất.</s>
 <s id="28">Proganochelys có thể sống cả ở trên cạn lẫn dưới nước.</s>
 <s id="29">Khác với rùa hiện đại, nó không thể thu đầu vào mai, nhưng lại có gai trên cổ để bảo vệ.</s>
 <s id="30">Mai rùa hiện đại cũng đa dạng như chính loài rùa.</s>
 <s id="31">Rùa biển có mai phẳng, nhẹ, dễ dàng lướt nước.</s>
 <s id="32">Còn rùa cạn có mai hình vòm, để có thể trượt khỏi hàm thú săn mồi và giúp chúng trở mình khi ngã.</s>
 <s id="33">Rùa da và rùa mai mềm có mai không có vành xương và vảy cứng bao phủ trên mai, giúp chúng dễ dàng len vào những không gian chật hẹp.</s>
</text>
