<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn chúng ta bắt đầu bằng việc nghĩ về thiết bị này, chiếc điện thoại mà nhiều khả năng đang nằm trong túi các bạn.</s>
 <s id="2">Hơn 40% người Mỹ kiểm tra điện thoại của mình trong vòng năm phút khi ngủ dậy mỗi sáng.</s>
 <s id="3">Và họ nhìn vào điện thoại 50 lần trong ngày.</s>
 <s id="4">Người lớn coi thiết bị này là cần thiết.</s>
 <s id="5">Nhưng, các bạn hãy tưởng tượng chúng ở trên tay một đứa trẻ ba tuổi, cả xã hội chúng ta đều lo lắng.</s>
 <s id="6">Phụ huynh rất lo rằng thiết bị này sẽ cản trở sự phát triển tính xã hội của con cái; rằng chúng sẽ ngăn cản trẻ đứng lên và di chuyển; và bằng cách nào đó, tuổi thơ của các bé sẽ bị gián đoạn.</s>
 <s id="7">Vì vậy, tôi muốn thách thức thái độ này.</s>
 <s id="8">Tôi có thể hình dung một tương lai nơi ta hứng thú nhìn một trẻ mẫu giáo đang tương tác với một màn hình.</s>
 <s id="9">Những màn hình đó có thể khiến trẻ đứng lên và di chuyển nhiều hơn.</s>
 <s id="10">Chúng có khả năng cho ta biết nhiều hơn về điều mà trẻ đang học hỏi hơn một bài kiểm tra tiêu chuẩn.</s>
 <s id="11">Và một suy nghĩ thực sự điên rồ rằng: Tôi tin những màn hình đó có khả năng kích thích nhiều cuộc hội thoại ngoài đời thực hơn giữa trẻ và các bậc phụ huynh.</s>
 <s id="12">Bây giờ, rất ít khả năng tôi chiến thắng với lý lẽ trên.</s>
 <s id="13">Tôi đã nghiên cứu văn học thiếu nhi vì tôi dự định sẽ làm việc gắn với trẻ em và sách.</s>
 <s id="14">Nhưng khoảng 20 năm trước, tôi đã có một trải nghiệm làm thay đổi mục tiêu của mình.</s>
 <s id="15">Lúc đó, tôi đang giúp phụ trách một nghiên cứu về trẻ mẫu giáo và web.</s>
 <s id="16">Và khi tôi bước vào với một bé ba tuổi tên là Maria.</s>
 <s id="17">Maria thực sự chưa bao giờ thấy một chiếc máy vi tính trước đó.</s>
 <s id="18">Nên đầu tiên tôi phải dạy cô bé cách sử dụng chuột, và khi tôi mở màn hình lên, cô bé lướt chuột ngang màn hình, và dừng lại trước một nhân vật là con cú mèo tên X.</s>
 <s id="19">Và khi cô bé làm vậy, con cú nâng cánh và vẫy chào bé.</s>
 <s id="20">Maria bỏ con chuột xuống, đứng lùi về sau bàn, nhảy lên và bắt đầu vẫy chào lại một cách điên cuồng.</s>
 <s id="21">Sự kết nối giữa bé và nhân vật đó thuộc về bản năng.</s>
 <s id="22">Đây không phải là một trải nghiệm bị động với màn hình.</s>
 <s id="23">Đây là một trải nghiệm của con người.</s>
 <s id="24">Và nó hoàn toàn phù hợp với một đứa bé lên ba.</s>
 <s id="25">Tôi đã làm việc tại PBS Kids trong hơn 15 năm công việc của tôi tập trung vào khai thác sức mạnh của công nghệ như một nhân tố tích cực trong đời sống của trẻ em.</s>
 <s id="26">Tôi tin rằng cả xã hội đang bỏ lỡ một cơ hội lớn.</s>
 <s id="27">Chúng ta để nỗi sợ và sự nghi hoặc về những thiết bị này cản trở việc nhận ra tiềm năng của chúng trong đời sống của trẻ em.</s>
 <s id="28">Lo sợ về trẻ với công nghệ không phải là điều mới; chúng ta đã từng như vậy.</s>
 <s id="29">Hơn 50 năm trước, tranh luận diễn ra dữ dội về một phương tiện truyền thông mới nổi: đó là tivi.</s>
 <s id="30">Chiếc hộp đó trong phòng khách?</s>
 <s id="31">Nó có thể ngăn cách trẻ với người khác.</s>
 <s id="32">và cũng có thể ngăn cách trẻ với thế giới bên ngoài.</s>
 <s id="33">Nhưng đây là thời điểm mà Fred Rogers, MC lâu năm của chương trình "Hàng xóm của ngài Rogers" đã thách thức cả xã hội hãy nhìn nhận tivi như một công cụ, thứ có thể thúc đẩy sự phát triển về cảm xúc.</s>
 <s id="34">Những gì ông ấy làm là: ông nhìn ra khỏi màn hình, và tổ chức một cuộc hội thoại, như thể ông đang nói chuyện với từng đứa trẻ về cảm giác của mình.</s>
 <s id="35">Rồi ông sẽ dừng lại và để chúng nghĩ về bản thân.</s>
 <s id="36">Có thể thấy đến nay tầm ảnh hưởng của ông rộng khắp truyền thông cảnh quan nhưng tại thời điểm đó, đây chính là cách mạng.</s>
 <s id="37">Ông đã thay đổi cách chúng ta xem TV trong cuộc sống của lũ trẻ.</s>
 <s id="38">Ngày nay, đó không chỉ là một cái hộp.</s>
 <s id="39">Trẻ em được bao quanh bởi các thiết bị.</s>
 <s id="40">Tôi cũng là một phụ huynh, tôi hiểu cảm giác lo lắng này.</s>
 <s id="41">Nhưng tôi muốn chúng ta nhìn vào ba nỗi lo sợ phổ biến mà các phụ huynh thường có, và xem liệu ta có thể tập trung vào cơ hội ẩn trong những nỗi sợ này không</s>
 <s id="42">Vâng.</s>
 <s id="43">Nỗi lo số một: "Ngồi trước màn hình rất bị động.</s>
 <s id="44">Lũ trẻ sẽ không thể đứng lên và hoạt động"</s>
 <s id="45">Chris Kratt và Martin Kratt là hai anh em nhà động vật học Họ dẫn một chương trình về động vật tên là "Kratts hoang dã".</s>
 <s id="46">Họ đã tới đội ngũ PBS và nói "Chúng tôi có thể làm gì đó với những chiếc camera gắn trong mỗi thiết bị được không?</s>
 <s id="47">Những chiếc camera đó có thể ghi lại một mô hình trò chơi tự nhiên cho trẻ em giả vờ làm động vật được không?</s>
 <s id="48">Vì vậy chúng tôi đã bắt đầu giả làm dơi.</s>
 <s id="49">Khi lũ trẻ chơi trò chơi này, chúng thích nhìn thấy mình mang những bộ cánh trên màn hình.</s>
 <s id="50">Nhưng phần tôi thích nhất đó là, khi trò chơi kết thúc và màn hình bị tắt thì sao?</s>
 <s id="51">Bọn trẻ vẫn tiếp tục đóng giả dơi.</s>
 <s id="52">Chúng vẫn bay quanh căn phòng, và vẫn xoay sang trái phải để bắt muỗi.</s>
 <s id="53">Chúng ghi nhớ những thứ này.</s>
 <s id="54">Chúng nhớ rằng dơi thường bay vào buổi tối,</s>
 <s id="55">và nhớ rằng khi dơi ngủ, chúng treo lộn ngược và gập cánh lại.</s>
 <s id="56">Trò chơi này chắc chắn khiến trẻ đứng dậy và di chuyển.</s>
 <s id="57">Đồng thời, khi bọn trẻ ra ngoài, chúng sẽ nhìn một con chim và nghĩ "Con chim đó bay có khác gì với mình lúc giả làm dơi không?"</s>
 <s id="58">Công nghệ số đã thúc đẩy cách học hiện thân giúp bọn trẻ giờ có thể tương tác với thế giới.</s>
 <s id="59">Nỗi lo số hai: "Chơi trò chơi trên những màn hình này chỉ phí thời gian.</s>
 <s id="60">Trẻ em sẽ bị sao nhãng học hành".</s>
 <s id="61">Nhà phát triển game biết rằng bạn có thể học hỏi từ kĩ năng của một người chơi bằng cách nhìn vào dữ liệu back-end: Người chơi đã dừng lại ở đâu?</s>
 <s id="62">Họ đã phạm những lỗi gì trước khi tìm được câu trả lời đúng?</s>
 <s id="63">Nhóm của tôi muốn dùng bộ công cụ đó và áp dụng vào việc học tập.</s>
 <s id="64">Nhà sản xuất của chúng tôi tại Boston, WGBH, đã sản xuất một loạt trò chơi có tên George Tò Mò tập trung vào Toán học.</s>
 <s id="65">Các nhà nghiên cứu tới và cho 80 trẻ mẫu giáo chơi thử những trò chơi này.</s>
 <s id="66">Sau đó những đứa trẻ này được cho làm một bài kiểm tra Toán.</s>
 <s id="67">Có thể thấy rằng những trò chơi này thực sự giúp trẻ em hiểu được một số kĩ năng quan trọng.</s>
 <s id="68">Nhưng đối tác ở UCLA muốn chúng tôi tìm hiểu sâu hơn nữa.</s>
 <s id="69">Họ tập trung phân tích dữ liệu vào đánh giá học sinh.</s>
 <s id="70">Họ muốn nghiên cứu dữ liệu chơi trò chơi đó và xem liệu có thể sử dụng để đoán điểm toán của một đứa trẻ không.</s>
 <s id="71">Vì vậy họ đã tạo một mạng lưới thần kinh - Cơ bản họ đã lập trình máy tính để nghiên cứu dữ liệu này, và đây là kết quả.</s>
 <s id="72">Đây là một tập hợp điểm Toán của bọn trẻ</s>
 <s id="73">Còn đây là dự đoán của máy tính về điểm của mỗi bé dựa trên việc chơi một số trò chơi George Tò Mò.</s>
 <s id="74">Đáng kinh ngạc, dự đoán khá chính xác, đặc biệt là những trò chơi này không được tạo ra cho việc đánh giá.</s>
 <s id="75">Nhóm thực hiện nghiên cứu này tin rằng những trò như thế này có thể dạy cho chúng ta về việc nhận thức của một đứa trẻ tốt hơn một bài kiểm tra tiêu chuẩn.</s>
 <s id="76">Nếu trò chơi có thể giảm thời gian kiểm tra ở lớp thì sao?</s>
 <s id="77">Nếu chúng có thể làm giảm nỗi lo thi cử?</s>
 <s id="78">Làm cách nào chúng cung cấp cho giáo viên cái nhìn sâu sắc thật nhanh để giúp họ tập trung hơn vào học tập của từng cá nhân?</s>
 <s id="79">Nỗi lo thứ ba tôi muốn đề cập là cái tôi cho là nỗi lo lớn nhất.</s>
 <s id="80">Và đó là: "Những màn hình này đang cô lập tôi với bọn trẻ"</s>
 <s id="81">Hãy hình dung ra một cảnh tượng.</s>
 <s id="82">Hình dung bạn là một phụ huynh, bạn cần 25 phút không bị làm phiền để chuẩn bị bữa tối.</s>
 <s id="83">Để có được 25 phút này, bạn đưa máy tính bảng cho đứa con ba tuổi.</s>
 <s id="84">Đây chính là lúc bạn có lẽ sẽ cảm thấy rất tội lỗi về điều mình mới làm.</s>
 <s id="85">Nhưng hãy tưởng tượng điều này: 20 phút sau, bạn nhận được một tin nhắn</s>
 <s id="86">từ chiếc điện thoại di động vốn luôn nằm trong tầm với.</s>
 <s id="87">Và nó nói là: "Alex vừa nối được năm từ cùng vần.</s>
 <s id="88">Hãy bảo bé chơi trò này cùng bạn.</s>
 <s id="89">Bạn có nghĩ ra từ nào cùng vần với "mèo"?</s>
 <s id="90">Hay từ cùng vần với "bóng"?</s>
 <s id="91">Trong nghiên cứu của chúng tôi, khi phụ huynh nhận được tin nhắn như này họ thấy như được trao quyền.</s>
 <s id="92">Họ thường khá phấn khích để chơi trò chơi này trên bàn ăn với con cái.</s>
 <s id="93">Lũ trẻ cũng rất thích điều này.</s>
 <s id="94">Điều kì diệu là không chỉ bố mẹ biết họ đang chơi với con, mà con trẻ cũng rất thích chơi trò chơi với bố mẹ.</s>
 <s id="95">Chỉ hành động nói chuyện với con về các phương tiện truyền thông cũng có thể có tác động cực kì mạnh mẽ.</s>
 <s id="96">Hè năm ngoái, Đại học Công nghệ Texax đã thực hiện một nghiên cứu chỉ ra rằng chương trình "Hàng xóm của Daniel Tiger" có thể kích thích sự phát triển sự đồng cảm của trẻ em.</s>
 <s id="97">Nhưng có một điều rất quan trọng trong nghiên cứu này: hiệu quả tốt nhất chỉ có được khi bố mẹ nói chuyện với các con về chương trình chúng đã xem.</s>
 <s id="98">Chỉ xem hoặc chỉ nói chuyện thôi là không đủ, mà phải kết hợp cả hai mới có hiệu quả.</s>
 <s id="99">Khi tôi đọc nghiên cứu này, tôi bắt đầu nghĩ về việc hiếm khi cha mẹ trẻ mẫu giáo thực sự nói chuyện với chúng về nội dung chúng đã chơi gì hay xem gì.</s>
 <s id="100">Vì vậy tôi quyết định thử với đứa con bốn tuổi của mình.</s>
 <s id="101">Tôi nói: "Sáng nay con chơi trò ô tô à?"</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Benjamin ngẩng đầu lên và nói: "Vâng!</s>
  <s id="102.2">Mẹ có thấy con đã làm một chiếc ô tô từ quả dưa chua không?</s>
 </p>
 <s id="103">Mở cốp xe ra thực sự rất khó"</s>
 <s id="104">(Tiếng cười) Đoạn hội thoại hài hước về điều vui nhộn trong trò chơi và nên làm gì để tốt hơn cứ thế tiếp diễn suốt đường đi tới trường sáng hôm đó.</s>
 <s id="105">Tôi không ở đây để khuyên các bạn rằng tất cả phương tiện số đều tốt cho trẻ.</s>
 <s id="106">Có nhiều lý do chính đáng để chúng ta lo lắng về hiện trạng nội dung dành cho trẻ em trên các màn hình này.</s>
 <s id="107">Chúng ta hoàn toàn đúng khi nghĩ về sự cân bằng này: những màn hình này phù hợp ở chỗ nào so với các thứ khác mà một đứa trẻ cần để học tập và phát triển?</s>
 <s id="108">Nhưng khi xác định được nỗi lo của mình về điều này, chúng ta lại quên một điểm rất quan trọng đó là, trẻ em sống trong cùng thế giới của chúng ta, một thế giới nơi người lớn kiểm tra điện thoại tới hơn 50 lần một ngày.</s>
 <s id="109">Những màn hình trở thành một phần trong cuộc sống của trẻ.</s>
 <s id="110">Và nếu chúng ta giả vờ như không phải, hay nếu ta bị nỗi lo sợ kiểm soát, trẻ sẽ không bao giờ biết được làm thế nào hay tại sao lại sử dụng những màn hình này.</s>
 <s id="111">Nếu chúng ta bắt đầu mong đợi nhiều hơn ở phương tiện này thì sao?</s>
 <s id="112">Nếu ta bắt đầu nói chuyện với trẻ thường xuyên về nội dung trong những màn hình này?</s>
 <s id="113">Nếu ta bắt đầu tìm kiếm những tác động tích cực mà công nghệ này có thể mang lại trong cuộc sống của trẻ?</s>
 <s id="114">Đó chính là khi tiềm năng của những thiết bị này trở thành thực tế.</s>
 <s id="115">Cám ơn các bạn.</s>
 <s id="116">(Vỗ tay)</s>
</text>
