<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi có mặt tại đây để chiêu mộ đàn ông ủng hộ bình đẳng giới</s>
 <s id="2">( vỗ tay ) Khoan, đợi đã.</s>
 <s id="3">Đàn ông liên quan gì đến bình đẳng giới?</s>
 <s id="4">Bình đẳng giới là của phụ nữ, đúng chứ ?</s>
 <s id="5">Ý tôi là, từ "gender" nói về phụ nữ.</s>
 <s id="6">Tôi nói như thế với tư cách là người đàn ông da trắng trung lưu.</s>
 <s id="7">Giờ tôi không phải là người da trắng trung lưu nữa.</s>
 <s id="8">Chuyện này xảy ra vào 30 năm trước khi tôi học trung học, nhóm sinh viên chúng tôi tụ tập vào một ngày, và chúng tôi nói chuyện, bạn biết đó, mâu thuẫn xảy ra trong cách viết và suy nghĩ về thuyết bình quyền, nhưng lại chưa có khóa học nào hết.</s>
 <s id="9">Vì vậy chúng tôi làm điều mà sinh viên thường làm trong tình huống này.</s>
 <s id="10">Chúng tôi nói, OK, hãy lập nhóm nghiên cứu đi.</s>
 <s id="11">Rồi chúng ta đọc tài liệu, thảo luận, chúng ta sẽ có bữa tiệc potluck.</s>
 <s id="12">(Cười) Hàng tuần, tôi và 11 cô gái tụ tập lại.</s>
 <s id="13">(Cười) Chúng tôi đọc tài liệu và thảo luận về thuyết bình quyền.</s>
 <s id="14">Và trong một cuộc hội thoại của chúng tôi, Tôi đã chứng kiến cuộc hội thoại làm thay đổi cuộc đời tôi mãi mãi.</s>
 <s id="15">Đó là cuộc hội thoại giữa 2 cô gái.</s>
 <s id="16">Một cô da trắng, và một cô da đen,</s>
 <s id="17">Và cô da trắng nói hiện tại thì điều này có vẻ lỗi thời rồi cô da trắng nói,"Tất cả phụ nữ đều gặp phải áp bức như nhau.</s>
 <s id="18">Tất cả phụ nữ đều bị đặt vào chế độ phụ hệ, và do đó, tất cả phụ nữ đều có mối liên kết hay tình chị em."</s>
 <s id="19">Cô gái da đen nói, "Tôi không chắc.</s>
 <s id="20">Tôi hỏi bạn câu này nhé."</s>
 <s id="21">Rồi cô da đen nói với cô da trắng, "Khi thức dậy vào buổi sáng bạn nhìn vào gương, bạn thấy cái gì?"</s>
 <s id="22">Và cô da trắng đáp, "Tôi thấy một phụ nữ."</s>
 <s id="23">Và cô da đen nói, "Cậu thấy đó, đây là vấn đề đối với tôi.</s>
 <s id="24">Bởi vì khi tôi thức dậy vào buổi sáng và nhìn vào gương", cô ấy nói, "Tôi thấy một phụ nữ da đen.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Với tôi, chủng tộc hữu hình.</s>
  <s id="25.2">Nhưng với cậu thì không.</s>
 </p>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Cậu không thấy nó."</s>
  <s id="26.2">Và sau đó cô ấy nói điều thật đáng ngạc nhiên.</s>
 </p>
 <s id="27">Cô nói, "Đó là cách làm của sự đặc ân.</s>
 <s id="28">Sự đặc ân vô hình với những người thụ hưởng."</s>
 <s id="29">Nó là thứ xa xỉ, tôi sẻ nói với những người da trắng trong phòng này, không phải suy nghĩ về chủng tộc trong mỗi giây phút cuộc đời.</s>
 <s id="30">Sự đặc ân là vô hình đối với những người có nó.</s>
 <s id="31">Giờ nhớ lại, tôi là con trai duy nhất trong nhóm đó, bởi vậy khi thấy cảnh đó, tôi thôt lên, "Ôi không."</s>
 <s id="32">(tiếng cười) Và có người nói, "Hành động vừa nãy là sao?"</s>
 <s id="33">Tôi nói,"À thì, khi tôi thức dậy vào buổi sáng và nhìn vào gương, Tôi thấy một người.</s>
 <s id="34">Tôi thuộc kiểu người chung chung.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Cậu thấy đó, tôi là người đàn ông da trắng trung lưu.</s>
  <s id="35.2">Tôi không có chủng tộc, không đẳng cấp, không giới tính.</s>
 </p>
 <s id="36">Tôi là kiểu người sao cũng được."</s>
 <s id="37">(tiếng cười) Tôi cho rằng đó chính là thời điểm tôi trở thành đàn ông da trắng trung lưu, nghĩa là giai cấp và chủng tộc và giới tính không phải là về người khác mà nói về chính tôi.</s>
 <s id="38">Tôi đã phải bắt đầu nghĩ về những điều này, và nó trở nên đặc biệt vì nó bị giữ như vô hình với tôi quá lâu.</s>
 <s id="39">Bây giờ, tôi ước là có thể nói câu chuyện kết thúc 30 năm trước trong buổi thảo luận nhóm đó. nhưng tôi lại bị nhắc về nó gần đây tại trường đại học tôi dạy</s>
 <s id="40">Tôi có 1 đồng nghiệp, tôi và cô ấy đều dạy môn "Xã hội học của giới tính" vào các học kì luân phiên nhau.</s>
 <s id="41">Tôi đã có một bài giảng dành cho cô ấy khi cô ấy giảng dạy.</s>
 <s id="42">Tôi bước vào lớp của cô ấy để giảng bài,</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">khoảng 200 sinh viên trong phòng, và ngay khi tôi bước vào, mộ trong số những sinh viên ngước lên và nói rằng, "Ồ, cuối cùng, một ý kiến khách quan."</s>
  <s id="43.2">Nguyên học kỳ đó, bất cứ khi nào đồng nghiệp của tôi mở miệng,</s>
 </p>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">điều mà những sinh viên của tôi nhìn thấy là một người phụ nữ.</s>
  <s id="44.2">Ý tôi là, nếu bạn định nói với sinh viên của tôi rằng,</s>
 </p>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">"Có một cấu trúc bất bình đẳng dựa trên giới tính ở Mỹ," chúng sẽ nói rằng, " Vâng, tất nhiên cô sẽ nói thế rồi.</s>
  <s id="45.2">Cô là phụ nữ mà.</s>
  <s id="45.3">Cô được thiên vị."</s>
 </p>
 <s id="46">Khi tôi nói vậy, chúng sẽ phản ứng, "Wow, thú vị thật.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Câu đó sẽ có trong bài thi không?</s>
  <s id="47.2">Từ "cấu trúc" đánh vần như thế nào vậy ạ?"</s>
 </p>
 <s id="48">( Cười )</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Vì thế, tôi hy vọng rằng tất cả mọi người có thể thấy rằng, sự khách quan là như thế nào.</s>
  <s id="49.2">( Cười ) ( Vỗ tay )</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Sự hợp lý quái gở của phương Tây.</s>
  <s id="50.2">( Cười )</s>
 </p>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Và đây, nhân tiện, là điều tôi nghĩ tại sao đàn ông hay đeo cà vạt.</s>
  <s id="51.2">( Cười )</s>
 </p>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Bời vì nếu bạn đang thể hiện tính hợp lý của phương Tây kỳ lạ, bạn cần một dấu hiệu và điều gì có thể là một dấu hiệu tốt hơn về tính duy lý phương Tây quái gở hơn một bộ y phục mà ở một đầu là một cái thòng lọng và các điểm đầu còn lại chỉ về các bộ phận sinh dục ?</s>
  <s id="52.2">( Cười ) ( Vỗ tay)</s>
 </p>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Đó chính là sự song hành của ý chí - cơ thể.</s>
  <s id="53.2">Vì vậy, khiến đàn ông nhìn ra giới tính</s>
 </p>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">là bước đầu tiên để khiến họ ủng hộ sự bình đẳng giới.</s>
  <s id="54.2">Ngày nay, khi đàn ông nghe về bình đẳng giới,</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">khi họ bắt đầu suy nghĩ về nó, họ thường nghĩ, rất nhiều người đàn ông nghĩ rằng, điều đó đúng, điều đó công bằng, điều đó bình đẳng, đó là mệnh lệnh đạo đức.</s>
  <s id="55.2">Nhưng không phải tất cả đàn ông.</s>
 </p>
 <s id="56">Vài người đàn ông nghĩ -- các tia sét tắt đi,</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">và họ nói: "Ôi chúa tôi, vâng, bình đẳng giới," và họ sẽ bắt đầu lên đời với bạn về sự lạm quyền của bạn.</s>
  <s id="57.2">Họ nhìn việc ủng hộ bình đẳng giới đồng nghĩa với thứ gì đó giống như kỵ binh,</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">như thể "Cám ơn đã làm chúng tôi chú ý đến điều đó, các quý cô, từ giờ chúng tôi sẽ tự lo liệu."</s>
  <s id="58.2">Điều này dẫn tới kết quả của một hội chứng gọi là "tự chúc mừng sớm."</s>
 </p>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">( Cười ) ( Vỗ tay ) Có một nhóm khác mà tích cực chống lại sự bình đẳng giới, họ nhìn sự bình đẳng giới như một thứ gì đó có hại đối với đàn ông.</s>
  <s id="59.2">Tôi đã xuất hiện trên 1 chương trình truyền hình chống lại 4 người đàn ông da trắng.</s>
 </p>
 <s id="60">Đây là sự khởi đầu của cuốn sách tôi đã viết, "Người đàn ông da trắng giận dữ."</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Đó là 4 người đàn ông da trắng tức giận những người tin rằng, đàn ông da trắng ở Mỹ, là những nạn nhân của sự phân biệt đối xử ngược tại nơi làm việc.</s>
  <s id="61.2">Và họ kể những câu chuyện về họ đủ tiêu chuẩn cho công việc như thế nào,</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">đủ tiêu chuẩn để được thăng tiến, họ không dành được những điều đó, họ đã thực sự tức giận.</s>
  <s id="62.2">Và lý do tôi nói cho bạn điều này là vì tôi muốn bạn nghe tiêu đề</s>
 </p>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">của chương trinh cụ thể này.</s>
  <s id="63.2">Nó được trích dẫn từ một trong những người đàn ông,</s>
 </p>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">và câu trích dẫn là, "Một người phụ nữ da đen đã cướp công việc của tôi."</s>
  <s id="64.2">Và tất cả bọn họ kể những câu chuyện của mình,</s>
 </p>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">đủ điều kiện cho công việc, đủ điều kiện để thăng chức, không được những điều đó, thật sự giận dữ.</s>
  <s id="65.2">Và sau đó là đến lượt tôi nói,</s>
 </p>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">và tôi đã nói rằng, "Tôi chỉ có một câu hỏi dành cho các anh, và đó là về tiêu đề của chương trình này, "Một người phụ nữ da đen đã cướp công việc của tôi."</s>
  <s id="66.2">Thật ra, đó là về một từ trong tiêu đề, tôi muốn biết về từ "của tôi".</s>
 </p>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Các anh lấy ý tưởng rằng đó là công việc của mình từ đâu thế?</s>
  <s id="67.2">Tại sao tên chương trình không phải là "Một người phụ nữ da đen có được công việc?"</s>
 </p>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">hoặc là "Một người phụ nữ da đen có được một công việc? ".</s>
  <s id="68.2">Bời vì không cần chất vấn quan điểm của đàn ông vế quyền lợi, tôi không nghĩ rắng chúng sẽ hiểu tại sao đàn ông lại khước từ bình đẳng giới.</s>
  <s id="68.3">( Vỗ tay )</s>
 </p>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Nhìn đây, chúng ta nghĩ rằng đây là một sân chơi bình đẳng, nên bất kỳ một chính sách nào làm nghiêng nó dù chỉ một chút, chúng ta nghĩ rằng, "Ôi lạy Chúa, nước đang chảy ngược.</s>
  <s id="69.2">Đó là phân biệt đối xử ngược đối với chúng tôi."</s>
 </p>
 <s id="70">( Cười )</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Vậy, hãy để tôi rõ ràng nhé: đàn ông da trắng ở Châu Âu và Mỹ là những người hưởng lợi từ các chương trình hành động khẳng định lớn nhất duy nhất trong lịch sử thế giới.</s>
  <s id="71.2">Nó được gọi là "lịch sử của thế giới."</s>
 </p>
 <s id="72">( Cười ) ( Vỗ tay )</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Bây giờ, tôi đã thu thập một số chướng ngại vật nhưng tại sao chúng ta nên ủng hộ bình đẳng giới?</s>
  <s id="73.2">Tất nhiên, điều đó đúng, điều đó công bằng, điều đó bình đẳng.</s>
 </p>
 <s id="74">Nhưng hơn thế nữa,</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">bình đẳng giới cũng là mối quan tâm như những người đàn ông.</s>
  <s id="75.2">Nếu bạn lắng nghe những gì đàn ông nói về điều họ muốn trong cuộc đời học,</s>
 </p>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">binh đẳng giới chính là cách để chúng ta có được cuộc sống mình muốn.</s>
  <s id="76.2">Bình đẳng giới là điều tốt cho các quốc gia.</s>
 </p>
 <s id="77">Hóa ra là, dựa vào phần lớn các nghiên cứu,</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">những đất nước mà giới tính công bằng nhất cũng là những nước có chỉ số hạnh phúc cao nhất.</s>
  <s id="78.2">Và đó không chỉ vì họ đều ở châu Âu đâu.</s>
 </p>
 <s id="79">( Cười )</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Thậm chí trong châu Âu, những đất nước mà giới tính được bình đẳng hơn cũng có chỉ số hạnh phúc cao nhất.</s>
  <s id="80.2">Điều này còn tốt cho cac công ty nữa.</s>
 </p>
 <s id="81">Bài nghiên cứu bởi Catalyst và những nơi khác cho thấy một cách tổng quát</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">rằng các công ty càng có sự công bắng giới tính, thì càng tốt cho những người lao động, và sức lao động càng hạnh phúc.</s>
  <s id="82.2">Họ có doanh thu công việc thấp hơn.</s>
  <s id="82.3">Họ có mức độ cọ sát thấ[ hơn.</s>
 </p>
 <s id="83">Họ có thời gian tuyển dụng dễ dàng hơn.</s>
 <s id="84">Họ có tỉ lệ duy trì, hài lòng công việc cao hơn,</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">mức độ sáng tạo cao hơn.</s>
  <s id="85.2">Vì vậy những câu hỏi tôi thường được hỏi trong các công ty là,</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">"Chàng trai, thứ bình đẳng giới này, sẽ rất đắt đỏ phải không?"</s>
  <s id="86.2">Và tôi nói, "Không đâu, thực ra, nhưng gì mà anh bắt đầu tính toán</s>
 </p>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">chính là thứ mà sự bất bình đẳng giới tính chiếm của anh đấy.</s>
  <s id="87.2">Nó thật sự rất đắt."</s>
 </p>
 <s id="88">Bởi thế, điều đó tốt cho kinh doanh lắm.</s>
 <s id="89">Và điều khác là, điều đó tốt cho đàn ông.</s>
 <s id="90">Tốt cho kiểu cuộc sống mà chúng ta mong muốn,</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">bởi vì những người đàn ông trẻ đặc biệt rất hay thay đổi, và họ muốn có cuộc sống luôn chuyển động bởi những mối quan hệ tuyệt vời cùng với những đứa con.</s>
  <s id="91.2">Họ mong chờ những người bạn đời, người vợ,</s>
 </p>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">làm việc bên ngoài và cam kết với sự nghiệp của mình như chính họ vậy.</s>
  <s id="92.2">Tôi đang nói, để cho bạn một sự hình dung của sự thay đổi này --</s>
 </p>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Một số người trong các bạn có thể nhớ điều này.</s>
  <s id="93.2">Khi tôi còn trẻ,</s>
 </p>
 <s id="94">Một số bạn có thể nhăn mặt nhớ câu đố này .</s>
 <s id="95">Câu đố như thế này.</s>
 <s id="96">Môt người đàn ông và con trai đang lái xe trên đường cao tốc,</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">và họ gặp một tai nạn tồi tệ. và người cha qua đời, và đứa con trai được đưa vào phòng cấp cứu, và khi họ chuyển đứa trẻ vào phòng cấp cứu, các bác sĩ tại phòng cấp cứu thấy cậu bé và nói: "Ôi, tôi không thể chữa trị cho đứa bé này được, đây là con trai tôi."</s>
  <s id="97.2">Điều này có thể sao?</s>
 </p>
 <s id="98">Chúng tôi đã vô cùng bối rối.</s>
 <s id="99">Chúng tôi không thể hình dung được.</s>
 <s id="100">( Cười )</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Tôi đã quyết định thử nghiệm một chút với đứa con trai 16 tuổi của mình.</s>
  <s id="101.2">Thằng bé đang chơi bời với một đám bạn tại nhà</s>
 </p>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">xem một trận đấu trên TV gần đây.</s>
  <s id="102.2">Vì thế tôi quyết định sẽ thử câu đố này với chúng,</s>
 </p>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">chỉ để xem thử, để đánh giá mức độ của sự thay đổi.</s>
  <s id="103.2">Những chàng trai 16 tuổi,</s>
 </p>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">ngay lập tức quay lại tôi và nói, "Đó là mẹ của nó."</s>
  <s id="104.2">Đúng không?</s>
  <s id="104.3">Không vấn đề gì.</s>
  <s id="104.4">Chỉ có vậy.</s>
 </p>
 <s id="105">Ngoại trừ đứa con tôi, người đã nói "Trừ phi thằng nhóc đó có 2 người cha."</s>
 <s id="106">( Cười ) ( Vỗ tay )</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Đó là dấu hiệu cho thấy mọi thứ đã thay đổi.</s>
  <s id="107.2">Những người đàn ông trẻ hơn mong chờ có thể dung hòa công việc và gia đình.</s>
 </p>
 <s id="108">Họ muốn là cặp đôi có cả sự nghiệp và sự quan tâm.</s>
 <s id="109">Họ muốn cân bằng được công việc và gia đình cùng với người bạn đời của họ.</s>
 <s id="110">Họ muốn là những người cha có quan tâm.</s>
 <s id="111">Bây giờ đây, hóa ra là</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Mối quan hệ càng bình đẳng, thì cả hai người bạn đời càng hạnh phúc.</s>
  <s id="112.2">Dữ liệu từ các nhà tâm lý và xã hội học khá là thuyết phục.</s>
 </p>
 <s id="113">Tôi nghĩ chúng ta có những con số thuyết phục, dữ liệu, để chứng minh với đàn ông</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">rằng bình đẳng giới không phải là trò chơi mà là cả hai cùng thắng.</s>
  <s id="114.2">Đây là những gì mà dữ liệu cho thấy.</s>
 </p>
 <s id="115">Ngày nay, khi đàn ông bắt đầu quá trình</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">cân bằng công việc và gia đình, chúng ta thường có 2 cụm từ dùng để diễn ta việc chúng ta làm.</s>
  <s id="116.2">Chúng tôi hổ trợ và giúp đỡ.</s>
 </p>
 <s id="117">( Cười )</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Và tôi sẽ đề xuất một thứ gì đó triệt để hơn một chút, một từ: "chia sẻ".</s>
  <s id="118.2">( Cười )</s>
 </p>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Bởi vỉ đây là những gì mà dữ liệu cho thấy: khi đàn ông chia sẻ việc nhà và chăm sóc con trẻ, những đứa trẻ của học học tập tốt hơn ở trường.</s>
  <s id="119.2">Con cái họ sẽ ít văng mặt hơn,</s>
 </p>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">thành tích cao hơn.</s>
  <s id="120.2">Chúng sẽ ít có khả năng bị chẩn đoán bị ADHD.</s>
 </p>
 <s id="121">Chúng sẽ đỡ phải đi gặp bác sĩ tâm lý cho trẻ em.</s>
 <s id="122">Chúng sẽ ít có khả năng phải tham gia các lớp thiền.</s>
 <s id="123">Vì thế, khi đàn ông chia sẽ việc nhà và chăm sóc con trẻ,</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">những đứa con hạnh phúc và khỏe mạnh hơn, và đàn ông muốn điều này.</s>
  <s id="124.2">Khi đàn ông chia sẻ việc nhà và chăm sóc con cái,</s>
 </p>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">những người vợ của họ hạnh phúc hơn.</s>
  <s id="125.2">Không chỉ thế, vợ của họ còn khỏe hơn.</s>
 </p>
 <s id="126">Vợ của họ sẽ ít có khả năng phải đi gặp bác sĩ điều trị,</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">sẽ ít có khả năng bị chẩn đoán là trầm cảm, ít khả năng phải thiền, và nhiều khả năng họ sẽ đi gym, báo cáo cho thấy sự hài lòng hôn nhân cao hơn.</s>
  <s id="127.2">Vì thế khi đàn ông chia sẻ việc nhà và chăm sóc con cái,</s>
 </p>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">vợ của họ hạnh phúc hơn và khỏe mạnh hơn, và đàn ông chắc chắn cũng muốn điều này.</s>
  <s id="128.2">Khi đàn ông chia sẻ việc nhà và chăm sóc con cái,</s>
 </p>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">người đàn ông khỏe mạnh hơn.</s>
  <s id="129.2">Họ hút thuốc ít đi, uống ít đi,</s>
 </p>
 <s id="130">Khả năng họ phải vào phòng cấp cứu ít đi</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">và họ sẽ thường đến bác sĩ hơn để khám tổng quát.</s>
  <s id="131.2">Khả năng họ phải gặp bác sĩ điều trị ít đi,</s>
 </p>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">và họ sẽ ít có khả năng bị trầm cảm, cũng như phải uống thuốc theo toa.</s>
  <s id="132.2">Vì vậy, khi đàn ông chia sẻ việc nhà và chăm sóc con,</s>
 </p>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">đàn ông hạnh phúc và khỏe mạnh hơn.</s>
  <s id="133.2">Và ai mà không muốn điều đó chứ?</s>
 </p>
 <s id="134">Và cuối cùng,</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">khi đàn ông chia sẻ việc nhà và chăm sóc trẻ con, họ quan hệ tình dục nhiều hơn.</s>
  <s id="135.2">( Cười )</s>
 </p>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Trong 4 phát hiện tuyệt vời này, bạn nghĩ cái nào mà tạp chí Men's Health sẽ đặt lên trang bìa?</s>
  <s id="136.2">( Cười )</s>
 </p>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">"Việc nhà khiến cô ấy có hứng.</s>
  <s id="137.2">( Không phải khi có ấy làm )."</s>
 </p>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">( Cười ) Bây giờ, tôi sẽ nói, chỉ để nhắc các anh đàn ông trong số các khán giả, những số liệu này được thu thập qua một khoảng thời gian dài, vì thế tôi không muốn những người nghe nói rằng, "Tối nay mình nghĩ mình sẽ nấu ăn vậy".</s>
  <s id="138.2">Những số liệu này được thu thập qua một khoảng thời gian dài,</s>
 </p>
 <s id="139">Nhưng tôi nghĩ nó cho thấy thứ gì đó quan trọng,</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">đó là khi tạp chí Men's Health đặt nó lên trang bìa, chúng còn được gọi là, bạn sẽ thích nó thôi, "Choreplay".</s>
  <s id="140.2">Điều chúng ta tìm thấy là thứ gì đó rất quan trọng,</s>
 </p>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">rằng bình đẳng giới nằm trong lãi của nhiều quốc gia, của các công ty, và những người đàn ông, con của họ và người bạn đời của họ, sự bình đẳng giới đó không phải là trò chơi được - mất.</s>
  <s id="141.2">Nó không phải là trò thắng - thua.</s>
 </p>
 <s id="142">Nó là trò mà cả 2 cùng thắng.</s>
 <s id="143">Và điều chúng ta cũng biết</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">rằng chúng ta không thể trao quyền cho phụ nữ và con gái trừ khi chúng ta liên hệ với cả đàn ông và con trai.</s>
  <s id="144.2">Chúng ta biết điều này.</s>
 </p>
 <s id="145">Và thái độ của tôi là</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">đàn ông cần tất cả những thứ mà phụ nữ đã xác định rằng họ cần phải sống cuộc sống mà họ nói rằng họ muốn để sống cuộc sống mà chúng ta nói rằng chúng ta muốn.</s>
  <s id="146.2">Vào năm 1915, vào đêm trước của một trong các cuộc biểu tình phổ thông đầu phiếu lớn</s>
 </p>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">trên Fifth Avenue tại thành phố New York, một nhà văn ở New York đã viết một bài báo trên tạp chí và tiêu đề của bài viết là, "Chủ nghĩa nữ quyền cho đàn ông."</s>
  <s id="147.2">Và đây là dòng đầu tiên của bài viết đó:</s>
 </p>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">"Chủ nghĩa nữ quyền sẽ khiến lần đầu tiên việc đàn ông được tự do trở nên khả thi."</s>
  <s id="148.2">Cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="149">( Vỗ tay)</s>
</text>
