<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ta thường coi cảm xúc lãng mạn là thứ bột phát và khó giải thích xuất phát từ con tim.</s>
 <s id="2">Nhưng thực ra, bộ não chính là cơ quan thực hiện chuỗi phép tính phức tạp chỉ trong vài giây chi phối quyết định về sự hấp dẫn.</s>
 <s id="3">Nghe ra có vẻ không thi vị lắm, nhỉ?</s>
 <s id="4">Những con tính diễn ra trong bộ não không có nghĩa là cảm xúc êm ái đó cũng nằm trong đầu.</s>
 <s id="5">Thực chất, cả năm giác quan đều có vai trò, mỗi giác quan ủng hộ hay ngăn cản sự cám dỗ đang chớm nở.</s>
 <s id="6">Đôi mắt là nhân tố đầu tiên của sức hấp dẫn.</s>
 <s id="7">Chuẩn mực về cái đẹp thay đổi theo văn hóa và thời đại, và dấu hiệu của tuổi trẻ, sinh sản và sức khỏe như mái tóc dài mượt mà, hay làn da mịn màng không tì vết, gần như luôn được đề cao vì chúng liên quan đến sức khỏe sinh sản.</s>
 <s id="8">Khi đôi mắt nhìn thấy đối tượng mình thích bản năng mách chúng ta tiến lại gần để các giác quan khác có thể tìm hiểu kĩ hơn.</s>
 <s id="9">Mũi cũng góp phần vào sự lãng mạn chứ không đơn thuần là nhận diện mùi nước hoa.</s>
 <s id="10">Mũi có thể tiếp nhận tín hiệu hóa học tự nhiên được gọi là pheromones.</s>
 <s id="11">Pheromones không chỉ cho biết những thông tin về thể chất hoặc gen của đối tượng mà còn có thể kích hoạt phản ứng sinh lý hay hành vi ở người nhận.</s>
 <s id="12">Nghiên cứu một nhóm phụ nữ tại các điểm khác nhau trong kỳ rụng trứng mặc cùng áo thun trong ba đêm.</s>
 <s id="13">Các tình nguyện viên nam được phân ngẫu nhiên ngửi một trong những chiếc áo đã mặc, hoặc một chiếc áo mới, mẫu nước bọt cho thấy sự tăng testosterone ở những người ngửi chiếc áo mà một phụ nữ có trứng rụng đã mặc</s>
 <s id="14">Sự tăng testosterone có thể xui khiến người đàn ông theo đuổi người đàn bà mà anh ta cũng không biết tại sao.</s>
 <s id="15">Mũi của người phụ nữ đặc biệt thính nhạy với phân tử MHC, được dùng để chống lại bệnh tật.</s>
 <s id="16">Trường hợp này, khác dấu hút nhau.</s>
 <s id="17">Khi yêu cầu các phụ nữ ngửi những áo thun đã được mặc bởi những người đàn ông khác nhau, họ thích mùi của những người có các phân tử MHC khác với họ.</s>
 <s id="18">Hoàn toàn hợp lý.</s>
 <s id="19">Người mang gen miễn nhiễm đa dạng có thể cho con cháu một lợi thế sinh tồn.</s>
 <s id="20">Tai của chúng ta cũng bi quyến rũ.</s>
 <s id="21">Đàn ông thích phụ nữ tiếng trong, tiếng dịu như hơi thở, và giọng nói ngân vang, tương quan với kích thước cơ thể nhỏ hơn.</s>
 <s id="22">Trong khi đó phụ nữ thích tiếng trầm và ấm với âm vực hẹp cho thấy một kích thước cơ thể lớn hơn.</s>
 <s id="23">Và chẳng ngạc nhiên, những cái động chạm là tất yếu trong lãng mạn.</s>
 <s id="24">Trong thí nghiệm không ai biết là đã bắt đầu này, người tham gia được yêu cầu cầm tách cà phê, hoặc nóng hoặc đá.</s>
 <s id="25">Sau đó, đọc một câu chuyện về một nhân vật giả định, và đánh giá tính cách của họ.</s>
 <s id="26">Những người đã cầm tách cà phê nóng nhận thức người trong chuyện là hạnh phúc hơn, hòa đồng, rộng rãi và tốt bụng hơn so với những người đã cầm tách cà phê đá, họ đánh giá người đó lạnh lùng, khắc kỷ, và khó ưa.</s>
 <s id="27">Nếu người bạn đời tiềm năng đã vượt qua tất cả các cửa ải, vẫn còn một cửa nữa: đó là nụ hôn đầu, một sự trao đổi phong phú dồi dào xúc giác và tín hiệu hóa học, như mùi hơi thở, và hương vị của làn môi.</s>
 <s id="28">Khoảnh khắc kỳ diệu này là hết sức quan trọng đa phần nam giới và phụ nữ mất điểm hấp dẫn với người kia ngay sau nụ hôn đầu không đạt.</s>
 <s id="29">Khi sự thu hút đã đủ, máu trong cơ thể ngập tràn hóc-môn norepinephrine, kích hoạt cơn hăng hoặc hệ thăng hoa.</s>
 <s id="30">Tim đập nhanh hơn, đồng tử giãn nở, cơ thể giải phóng glucose bổ sung năng lượng không phải vì bạn đang gặp nguy hiểm mà để nói cho bạn biết cái gì đó quan trọng đang xảy ra.</s>
 <s id="31">Để giúp bạn tập trung, norepinephrine tạo ra tầm nhìn đường hầm, ngăn chặn phiền nhiễu xung quanh, thậm chí làm lệch cảm giác về thời gian, và tăng cường trí nhớ của bạn.</s>
 <s id="32">Điều này giải thích tại sao mọi người không quên nụ hôn đầu tiên.</s>
 <s id="33">Ý tưởng về sự hấp dẫn bị ảnh hưởng bởi hóa chất và sinh học nghe lạnh lùng và khoa học chứ không lãng mạn, nhưng lần sau khi gặp ai đó mà bạn thích, hãy thán phục toàn cơ thể bạn đang đóng vai trò bà mối để xem người mới quen xinh đẹp kia có phù hợp với bạn không.</s>
</text>
