<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có hơn một nghìn tỷ thiên hà trong vũ trụ,</s>
 <s id="2">Và đội của tôi đã khám phá ra một thiên hà cực hiếm, không giống bất cứ thứ gì được nhìn thấy trước đây.</s>
 <s id="3">Thiên hà này rất đặc biệt, nó thách thức các học thuyết và giả thuyết của chúng ta về sự vận hành của vũ trụ.</s>
 <s id="4">Phần lớn các thiên hà đều có hình xoắn ốc giống như Dải Ngân hà của chúng ta.</s>
 <s id="5">Chúng ta có những lý thuyết về cách thức những thiên hà hình thành và phát triển.</s>
 <s id="6">Nhưng ta không hiểu về sự hình thành và phát triển của những thiên hà hiếm gặp.</s>
 <s id="7">Một trường hợp hiếm đặc biệt khó hiểu là Hoag's Object.</s>
 <s id="8">Nó có một cơ quan trung tâm được một vòng tròn bao quanh bên ngoài và được liên kết bởi thứ không nhìn được bằng mắt thường.</s>
 <s id="9">Và đó là một trong số những thiên hà hiếm gặp nhất được biết đến hiện nay.</s>
 <s id="10">Cứ mỗi 1000 thiên hà, có ít hơn một loại thiên hà như vậy.</s>
 <s id="11">Việc làm thế nào các ngôi sao ngoài kia có thể trôi nổi theo một trật tự như thế vẫn còn là một bí ẩn.</s>
 <s id="12">Điều đó thật thú vị, phải không?</s>
 <s id="13">Chờ chút!</s>
 <s id="14">Mọi thứ sẽ trở nên huyền bí hơn.</s>
 <s id="15">Thiên hà mà chúng tôi đã khám phá ra thậm chí còn hiếm và phức tạp hơn rất nhiều.</s>
 <s id="16">Thỉnh thoảng, bạn tìm kiếm về những thứ như thế này và chẳng tìm thấy gì cả.</s>
 <s id="17">Nhưng đôi lúc, nó tự dưng ở đó khi mà bạn không hề có ý định kiếm tìm kiếm.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Hệ thống của nó rất giống Hoag's Object.</s>
  <s id="18.2">Với một cơ quan trung tâm và vòng tròn bao ngoài.</s>
 </p>
 <s id="19">Chúng tôi đã rất vui mừng và nghĩ rằng đó là một thiên hà Hoag's Oject khác.</s>
 <s id="20">Nhưng nghiên cứu của tôi chỉ ra rằng đó là một loại hoàn toàn mới và giờ, chúng được gọi là "Burçin's Galaxy."</s>
 <s id="21">(Cười) (Cổ vũ) (Vỗ tay) Chúng ta sẽ không thể đến thiên hà này ngay được.</s>
 <s id="22">Nó cách Trái Đất khoảng 359 triệu năm ánh sáng.</s>
 <s id="23">Có thể bạn sẽ nghĩ nó xa</s>
 <s id="24">Thực sự thì nó là một trong những thiên hà lân cận.</s>
 <s id="25">Tôi đã nghiên cứu vật thể này trong các luồng ánh sáng khác nhau, như tia cực tím, quang học và quang phổ hấp thụ cận hồng ngoại.</s>
 <s id="26">Những chi tiết nhỏ trên cơ thể chúng ta như vết sẹo hay nếp nhăn sẽ nói lên câu chuyện đời ta.</s>
 <s id="27">Tương tự, cấu trúc của một thiên hà dưới các ánh sáng khác nhau có thể giúp chúng ta tìm ra nguồn gốc và sự tiến hoá của nó.</s>
 <s id="28">Vậy làm cách nào để tìm các chi tiết này?</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Tôi mô phỏng phần tâm sáng của nó và tách mẫu khỏi hình ảnh để kiểm tra các nét đặc trưng được ẩn giấu.</s>
  <s id="29.2">Bởi vì ánh sáng của thiên hà có thể khiến ta khó nhìn thấy những đặc điểm mờ nhạt như việc đeo kính râm khi bị lóa mắt bởi ánh sáng mạnh.</s>
 </p>
 <s id="30">Kết quả thật đáng ngạc nhiên.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Thiên hà này không chỉ có một vòng tròn bao ngoài.</s>
  <s id="31.2">Nó có thêm một vòng khuếch tán bên trong.</s>
 </p>
 <s id="32">Chúng tôi gặp khó khăn trong việc lý giải nguồn gốc của vòng tròn ngoài của thiên hà dạng Hoag.</s>
 <s id="33">Giờ, lại phải lý giải thêm vòng tròn thứ hai này nữa.</s>
 <s id="34">Hiện nay, không một thiết bị nào có thể giải thích sự tồn tại của vòng tròn trong của một thiên hà đặc biệt như vậy.</s>
 <s id="35">Vì vậy, việc khám phá ra Thiên hà Burçin đã cho thấy lỗ hổng trong kiến thức của chúng ta về sự phát triển của vũ trụ.</s>
 <s id="36">Nghiên cứu sâu hơn về cách thức thiên hà cực kỳ hiếm này được hình thành có thể cho chúng ta những manh mối mới về cách vũ trụ hoạt động.</s>
 <s id="37">Khám phá này cho ta biết vẫn còn rất nhiều điều để học, rằng phải nhìn sâu và sâu hơn trong không gian và tiếp tục tìm kiếm những điều từng được chưa biết.</s>
 <s id="38">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="39">(Vỗ tay)</s>
</text>
