<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Liệu bạn còn nhớ lần đầu tiên nhận ra rằng chiếc máy tính của bạn không chỉ bao gồm màn hình và bàn phím?</s>
 <s id="2">Và rằng giữa cú nhấp chuột và trình phát video có thứ gì đó đã bắt lấy ý định của bạn, hiểu nó và biến nó trở thành thực tế?</s>
 <s id="3">Vậy nó là gì?</s>
 <s id="4">Một sinh vật giả tưởng chăng?</s>
 <s id="5">Hãy tưởng tượng ta có thể thu nhỏ lại bằng kích thước 1 electron và tự đưa mình vào một cú nhấp chuột.</s>
 <s id="6">Nếu tháo rời con chuột của bạn ra bạn sẽ thấy nó thực sự là một cỗ máy rất đơn giản.</s>
 <s id="7">Nó có một cặp nút bấm và một hệ thống nhận diện chuyển động và khoảng cách.</s>
 <s id="8">Bạn có thể có 1 con chuột quang thực hiện việc đo lường trên với ánh sáng và cảm biến nhưng loại chuột cũ lại dùng một quả bóng cao su cứng và một vài bánh xe nhựa.</s>
 <s id="9">Cách hoạt động gần như giống nhau.</s>
 <s id="10">Khi bạn nhấp nút trên con chuột, nó gửi một thông điệp đến máy tính cùng với thông tin về vị trí của mình.</s>
 <s id="11">Sau đó thông tin về cú nhấp chuột sẽ được xử lý bởi tiểu hệ thống vào ra cơ bản.</s>
 <s id="12">Hệ thống con này hoạt động như tai mắt cũng như miệng và tay của máy tính.</s>
 <s id="13">Cơ bản, nó cung cấp một cách cho phép máy tính tương tác với môi trường của nó.</s>
 <s id="14">Nhưng nó cũng hoạt động như bộ đệm nhằm giữ cho CPU không bị quá tải bởi những sự sao nhãng.</s>
 <s id="15">Trong trường hợp này, tiểu hệ thống vào ra cho rằng cú nhấp chuột của bạn là khá quan trọng vì vậy nó tạo ra một lệnh ngắt đến CPU</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">"Này, CPU!</s>
  <s id="16.2">Có một cú nhấp chuột ở đây"</s>
 </p>
 <s id="17">CPU, hay bộ xử lý trung tâm, là bộ não của toàn bộ máy tính.</s>
 <s id="18">Giống như bộ não của bạn không chiếm toàn bộ cơ thể CPU cũng chỉ chiếm một không gian nhỏ, nhưng nó cũng điều khiển mọi việc gần giống như vậy.</s>
 <s id="19">Và toàn bộ nhiệm vụ của CPU là nạp tập lệnh từ bộ nhớ và thực thi chúng.</s>
 <s id="20">Vì vậy, trong khi bạn đang gõ, gõ và gõ có lẽ là rất nhanh, cỡ 60 từ trong một phút, CPU đang liên tục nạp và thực thi hàng tỷ lệnh mỗi giây.</s>
 <s id="21">Vâng, hàng tỷ lệnh mỗi giây: di chuyển chuột trên màn hình, chạy đồng hồ trên màn hình của bạn, bật radio trên mạng, quản lý tệp bạn đang chỉnh sửa trong bộ nhớ, và nhiều, nhiều nữa.</s>
 <s id="22">CPU có khả năng đa nhiệm thật đáng kinh ngạc!</s>
 <s id="23">"Nhưng trời ơi một cú nhấp chuột quan trọng đang tới.</s>
 <s id="24">Hãy bỏ hết mọi việc và xử lý nó đã!"</s>
 <s id="25">Luôn có chương trình cho mọi thứ mà CPU thực hiện.</s>
 <s id="26">Một chương trình riêng cho chuột, một cho đồng hồ, một cho radio trên mạng, và một cho các thông tin được gửi từ bàn phím.</s>
 <s id="27">Mỗi chương trình ban đầu đều được viết bởi con người bằng ngôn ngữ lập trình mà người đọc được, như Java, C++, hay Python.</s>
 <s id="28">Nhưng chương trình của con người tốn quá nhiều chỗ và chứa quá nhiều thông tin không cần thiết cho máy tính, nên chúng được biên dịch, thu nhỏ và lưu trong bộ nhớ dưới dạng những bit 0 và 1.</s>
 <s id="29">CPU nhận ra nó cần chỉ dẫn làm thế nào để xử lí các cú nhấp chuột, vì vậy nó tra địa chỉ của chương trình cho chuột và gửi yêu cầu tới tiểu hệ thống bộ nhớ để tìm lệnh được lưu ở đây.</s>
 <s id="30">Mỗi lệnh trong driver của chuột được lấy ra và thực thi.</s>
 <s id="31">Và đó chưa phải là kết thúc của câu chuyện.</s>
 <s id="32">Vì CPU biết rằng chuột được nhấp khi con trỏ di lên trên hình của một nút bấm trên màn hình chính, và vì vậy, CPU hỏi bộ nhớ về chương trình của màn hình để tìm ra đó là nút bấm gì.</s>
 <s id="33">Và khi CPU hỏi bộ nhớ về chương trình cho nút bấm, nghĩa là CPU cần chương trình màn hình một lần nữa để xem video có liên quan tới nút bấm, và cứ thế tiếp tục.</s>
 <s id="34">Tóm lại là có rất nhiều chương trình liên quan thậm chí trước khi bạn thấy nút bấm trên màn hình sáng lên khi bạn nhấp chuột vào nó.</s>
 <s id="35">Vì vậy, một nhiệm vụ đơn giản như nhấp chuột cần tới tất cả các bộ phận quan trọng trong cấu trúc máy tính: thiết bị ngoại vi, hệ thống vào ra căn bản, CPU, chương trình, và bộ nhớ, chứ không phải sinh vật giả tưởng nào.</s>
</text>
