<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn biết đó, là một đặc ân cho tôi khi được làm việc tại điểm nóng về đa dạng sinh học trên thế giới: Đảo Mascarene ở Ấn Độ Dương.</s>
 <s id="2">Những hòn đảo này - Mauritius, Rodgigues và Réunion - cùng với đảo Madagascar, được ban cho những loài cây độc đáo chưa từng thấy ở nơi nào trên thế giới.</s>
 <s id="3">Hôm nay, tôi sẽ chia sẻ với các bạn 5 loài, đặc điểm riêng của chúng và lý do vì sao chúng độc đáo.</s>
 <s id="4">Hãy nhìn vào cái cây này.</s>
 <s id="5">Tôi gọi nó bằng tên bản địa "benjoin", và tên thực vật là Terminalia bentzoe, phân loài của bentzoe.</s>
 <s id="6">Phân loài này là đặc hữu của Mauritius, và đặc tính của nó là tính dị hình của lá (heterophyly)</s>
 <s id="7">Vậy heterophyly là gì?</s>
 <s id="8">Nghĩa là trên cùng một cây có nhiều lá có hình dạng và kích cỡ khác nhau.</s>
 <s id="9">Giờ đây, những cây này đã tiến hóa ở nơi cách rất xa đất liền, trong một hệ thống sinh thái riêng biệt.</s>
 <s id="10">Thông thường, các đặc tính đặc biệt này đã tiến hóa nhằm phản ứng lại với mối đe dọa do sự hiện diện của hệ động vật bản địa, trong trường hợp này, là loài rùa.</s>
 <s id="11">Rùa được biết đến là loài có thị lực kém, do vậy, chúng có xu hướng tránh các loài cây mà chúng không nhận dạng được.</s>
 <s id="12">Vậy nên, sự tiến hóa của lá giúp bảo vệ cây khỏi những loài động vật lanh lợi này, bảo vệ và dĩ nhiên là đảm bảo sự sinh tồn của chính mình.</s>
 <s id="13">Giờ, các bạn có lẽ đang tự hỏi tại sao bà ấy lại kể cho chúng ta những câu chuyện này?</s>
 <s id="14">Lý do của tôi là chúng ta có xu hướng bỏ qua sự đa dạng và khác biệt trong thế giới tự nhiên.</s>
 <s id="15">Môi trường sống cụ thể này là duy nhất và chúng là vật chủ cho hầu hết các loài cây.</s>
 <s id="16">Chúng ta không nhận ra những tài nguyên này có giá trị và quý giá đến thế nào, tuy nhiên vì vô tâm, chúng ta cứ tiếp tục phá hủy chúng.</s>
 <s id="17">Chúng ta đều quen thuộc với ảnh hưởng vĩ mô của đô thị hóa, biến đổi khí hậu và khai thác tài nguyên, nhưng khi cái cây cuối cùng - hay loài vật cuối cùng - tiêu bản cuối cùng đó biến mất khỏi trái đất, chúng ta chắc hẳn sẽ mất đi toàn bộ tập hợp con trong hệ sinh thái này, cùng với đó, những loài cây quan trọng với tiềm năng y học hoặc có các thành phần giúp ích cho ngành mỹ phẩm dinh dưỡng, dược phẩm thậm chí, ngành thú y bản địa sẽ biến mất mãi mãi.</s>
 <s id="18">Ở đây, chúng ta có 1 ví dụ về loài chim dodo, từ Mauritius, và dĩ nhiên, chúng ta biết nó là biểu tượng của sự tuyệt chủng.</s>
 <s id="19">Chúng ta biết cây cối đóng vai trò rất quan trọng.</s>
 <s id="20">Vâng, đầu tiên, chúng là nguồn cung cấp thức ăn cho ta và chúng cho ta oxy để thở, nhưng cây cối cũng là nguồn cho các thành phần quan trọng, linh hoạt về mặt sinh thái mà chúng ta cần phải nghiên cứu cẩn thận, bởi vì xã hội loài người qua 1 thiên niên kỉ, đã xây dựng nền tảng kiến thức quan trọng, truyền thống văn hóa, và nguồn dược liệu quan trọng có nguồn gốc cây cỏ.</s>
 <s id="21">Xin trình bày 1 chút dữ liệu: 1.4% toàn bề mặt mặt đất là nơi ở của 40% các loài cây cao, 35% của loài động vật có xương sống, và con số 1.4% này đại diện cho 25 điểm nóng về đa dạng sinh học trên thế giới, và 1.4% bề mặt mặt đất này cũng đã cung cấp cho 35% các dịch vụ hệ sinh thái mà các đối tượng dễ bị tổn thương sống dựa vào.</s>
 <s id="22">Và như bạn có thể thấy, đảo Mauritius nơi tôi đang sống và làm việc, thuộc 01 trong các điểm đa dạng sinh học, và tôi nghiên cứu những loài cây độc đáo trên hòn đảo nhằm phục vụ cho các ứng dụng y sinh học.</s>
 <s id="23">Bây giờ, hãy quay trở lại với cây đầu tiên tôi đã giới thiệu với các bạn , cái cây với lá có nhiều hình dạng khác nhau và kích cỡ khác nhau, Terminalia bentzoe, phân loài của bentzoe, loài cây chỉ tìm thấy ở Mauritius.</s>
 <s id="24">Hiện nay, dân bản địa, họ dùng nước sắc lá cây này để trị các bệnh nhiễm trùng.</s>
 <s id="25">Hiện giờ, công việc của chúng tôi là xác thực khoa học cho thông tin truyền thống này. đã cho thấy chính xác rằng chiếtc xuất lá cây có hoạt tính, hoạt tính mạnh, chống lại 1 loạt vi khuẩn có thể gây bệnh cho người.</s>
 <s id="26">Vậy, loài này có phải là lời giải cho vấn đề kháng thuốc kháng sinh không?</s>
 <s id="27">Bạn biết đấy, kháng thuốc kháng sinh đang tỏ ra là thách thức lớn đối với toàn cầu.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Chúng tôi không chắc.</s>
  <s id="28.2">Nhưng có một điều là chắc chắn: chúng tôi sẽ không muốn loài cây này biến mất.</s>
 </p>
 <s id="29">Nhưng có một sự thật phũ phàng là loài thực vật đặc biệt này thực ra được cho là rất dễ bị tổn thương trong môi trường thiên nhiên.</s>
 <s id="30">Điều này đưa đến cho tôi một ví dụ khác.</s>
 <s id="31">Bụi cây ở đây được biết đến là baume de l'ile plate trong ngôn ngữ địa phương.</s>
 <s id="32">Tên thực vật là Psiadia arguta.</s>
 <s id="33">Đó là một loài cây quý hiếm, là loài đặc hữu đối với Mauritius.</s>
 <s id="34">Nó từng mọc trên đất liền, nhưng qua áp lực ghê gớm của quá trình đô thị hóa đã đẩy cây này ra khỏi sự sinh tồn của nó ở đất liền, và chúng tôi đang cố gắng mang giống này trở về chỗ cũ từ bờ vực tuyệt chủng bằng cách đưa những cây đang sống ngoài tự nhiên vào nuôi dưỡng trong phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="35">Có 1 điều tôi phải chỉ ra ngay lập tức là rằng không phải tất cả các loài cây có thể phát triển trong môi trường ống nghiệm</s>
 <s id="36">Trong khi con người đang vui vẻ trong những không gian thoải mái, thì những cây này cũng cần hệ sinh thái của chúng để được bảo tồn, và chúng không phản ứng - loài cây đặc hữu- không phản ứng với những thay đổi khắc nghiệt trong hệ sinh thái của chúng, và tuy chúng ta biết những thách thức ví dụ như, biến đổi khí hậu, đang đặt ra cho những loài cây này.</s>
 <s id="37">Người dân địa phương cũng sử dụng lá cây này trong y học cổ truyền để trị các bệnh về hô hấp.</s>
 <s id="38">Những thí nghiệm ban đầu của chúng tôi về chiết xuất lá cây đã chỉ ra rằng chính xác là lá cây này chứa các thành phần rất gần với, về mặt cấu trúc, cấu trúc hóa học, với các loại thuốc được bán trong các nhà thuốc để trị bệnh hen suyễn</s>
 <s id="39">Vậy nên ai mà biết được con người sẽ được hưởng những gì khi loài cây này nên quyết định tiết lộ tất cả bí mật của nó.</s>
 <s id="40">Tôi đến từ một đất nước đang phát triển nơi mà chúng tôi mãi bị thách thức bởi vấn đề bùng nổ dân số.</s>
 <s id="41">Châu Phi là châu lục đang trở nên trẻ hơn, và cứ có ai nói về bùng nổ dân số, thì sẽ lại có người nói về vấn đề an ninh lương thực như thể đó là mặt còn lại của 1 đồng tiền xu.</s>
 <s id="42">Giờ là loài cây này, cây bao báp, có thể là 1 phần của lời giải.</s>
 <s id="43">Đó là nhà máy thực phẩm bị bỏ quên, sử dụng không đúng mức.</s>
 <s id="44">Nó định hình cảnh quan của Tây Phi, nó được biết đến là loài cây của sự sống, và tiếp theo tôi sẽ kể cho bạn tại sao người Châu Phi xem nó là loài cây của sự sống.</s>
 <s id="45">Thật thú vị là có nhiều huyền thoại có liên hệ đến cây này.</s>
 <s id="46">Bởi vì kích thước to lớn của nó, nó tự coi mình là loài cây chúa tể của những loài cây thấp khác, vậy nên Chúa trời không thích sự kiêu ngạo này, đã nhổ nó và trồng nó lộn ngược, do đó nó có hình dáng đặc biệt.</s>
 <s id="47">Nếu như bạn nhìn lại cây này trong bối cảnh của người châu Phi, ở Tây Phi, nó được biết đến với tên cây thương nghị vì nó thực hiện các chức năng xã hội rất lớn.</s>
 <s id="48">Nếu bạn có vấn đế gì trong cộng đồng, thì những cuộc gặp mặt dưới cây này với những người trưởng bộ tộc đồng nghĩa với việc mọi người đang cố gắng tìm ra giải pháp cho 1 vấn đề cụ thể. và đồng thời là dịp củng cố niềm tin và sự tôn trọng giữa các thành viên trong cộng đồng.</s>
 <s id="49">Từ góc nhìn khoa học, có 8 loài bao báp trên thế giới.</s>
 <s id="50">Có 1 loài ở châu Phi, 01 ở Úc, và 6 loài là đặc hữu của đảo Madagascar.</s>
 <s id="51">Loài mà tôi vừa cho các bạn xem, là 1 loài ở Châu Phi, Andasonia digitata.</s>
 <s id="52">Giờ sẽ là hoa, loài hoa trắng xinh xắn này nở vào ban đêm, được dơi thụ phấn, và phát triển thành loại trái mà người ta biết đến với tên là táo khỉ.</s>
 <s id="53">Khỉ không là động vật ngu ngốc.</s>
 <s id="54">Chúng biết điều gì là tốt cho mình.</s>
 <s id="55">Nếu như bạn bổ trái cây bao báp, bạn sẽ thấy loại bột màu trắng rất giàu dinh dưỡng và có đạm nhiều đạm hơn cả sữa mẹ.</s>
 <s id="56">Vâng, điều bạn nghe là đúng: nhiều đạm hơn cả sữa mẹ.</s>
 <s id="57">Đây là 1 trong những lý do tại sao các công ty dinh dưỡng trên thế giới đang tìm cây này để cung cấp cái mà chúng ta gọi là thực phẩm bổ sung.</s>
 <s id="58">Hạt cây cho dầu, với lượng dầu rất ổn định được ngành mỹ phẩm tìm kiếm để sản xuất sữa dưỡng thể chẳng hạn.</s>
 <s id="59">Và nếu bạn nhìn vào thân cây, dĩ nhiên thân cây giữ nước mà du khách khát nước thường khai thác nước này và lá cây được dùng trong y học cổ truyền để trị bệnh truyền nhiễm.</s>
 <s id="60">Giờ bạn có thể thấy tại sao người dân châu Phi xem cây này là cây đời rồi.</s>
 <s id="61">Đó là 1 loài cây hoàn hảo, và thực tế kích cỡ to lớn của những cây này đang ẩn chứa tiềm năng lớn, không chỉ đối với ngành dược, ngành dinh dưỡng và mỹ phẩm,</s>
 <s id="62">Điều tôi vừa trình bày với bạn ở đây chỉ là loài từ châu Phi, Adansonia dgitata.</s>
 <s id="63">Tuy nhiên chúng ta còn 6 loài ở Madagascar, và chúng ta không biết tiềm năng của chúng là gì, nhưng 1 điều chúng ta biết rằng loài thực vật này đang bị xem là có nguy cơ tuyệt chủng.</s>
 <s id="64">Để tôi đưa bạn đến châu Phi lần nữa, và giới thiệu cho bạn một trong những loài cây hồi sinh yêu thích của tôi.</s>
 <s id="65">Ở đây bạn sẽ thấy rằng ngay cả chúa Jesus cũng có đối thủ.</s>
 <s id="66">(Cười) Cây này đã phát triển ở đây với khả năng chịu hạn phi thường, cho phép nó chịu được tới 98% sự mất nược trong 1 năm mà không hề hấn gì, và nó có khả năng tái sinh gần như hoàn toàn qua 1 đêm, qua 24h, và nở hoa.</s>
 <s id="67">Giờ đây loài người chúng ta, chúng ta luôn tìm kiếm thuốc trường sinh bất lão</s>
 <s id="68">Ta không muốn già, đúng như vậy.</s>
 <s id="69">Tại sao chúng ta phải già, đặc biệt nếu bạn có đủ khả năng?</s>
 <s id="70">Và điều này chỉ ra về cây này trông như thế nào trước đó.</s>
 <s id="71">Nếu bạn không phải là một nhà làm vườn kinh nghiệm, điều đầu tiên sẽ là khi bạn thăm vườn bạn sẽ nhổ cây này bởi vì nó đã chết.</s>
 <s id="72">Nhưng nếu bạn tưới nước cho nó, thì đây là điều bạn nhận được,</s>
 <s id="73">Hoàn toàn ngạc nhiên.</s>
 <s id="74">Nếu bạn nhìn vào quá trình lão hóa của chúng ta, quá trình lão hóa thực ra là do mất nước từ lớp biểu bì ngoài cùng, dẫn đến nhăn da như chúng ta biết, đặc biệt là ở phụ nữ, chúng ta nhận thức rất rõ về điều này.</s>
 <s id="75">Và cây này, thực ra, đang đưa cho các nhà hóa học mỹ phẩm những thành phần rất quan trọng cho cuộc tìm kiếm cách làm chậm lại quá trình lão hóa và cùng lúc hỗ trợ các tế bào chống lại sự tấn công của chất độc hại từ môi trường.</s>
 <s id="76">4 ví dụ mà tôi vừa đưa ra cho các bạn chỉ là sự nhắc nhở rất cỏn con để thấy rằng sức khỏe và sự sống còn của chúng ta có quan hệ mật thiết đến sức khỏe và sự bền vững của hệ sinh thái này, và tại sao chúng ta nên rất cẩn trọng về việc bảo tồn đa dạng sinh học.</s>
 <s id="77">Mỗi khi một khu rừng bị đốn hạ, mỗi khi một đầm lầy bị lấp, đồng nghĩa 1 "phòng thí nghiệm" tiềm năng cũng ra đi mà ta sẽ không bao giờ có thể phục hồi được.</s>
 <s id="78">Và tôi biết tôi đang nói gì, tôi đến từ Mauritius và đã để mất loài chim dodo.</s>
 <s id="79">Cho phép tôi kết thúc bằng 1 ví dụ cuối cùng.</s>
 <s id="80">Vấn đề bảo tồn thường thường hướng về các loài cây hiếm và đặc hữu nhưng những loài cây lạ, những loại phát triển ở rất nhiều môi trường khác nhau khắp thế giới, mà chúng ta cần lưu ý.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Bạn biết sao không?</s>
  <s id="81.2">Bởi vì môi trường đóng vai trò rất quan trọng trong việc điều chỉnh thành phần của cây.</s>
 </p>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Hãy nhìn vào cây này, Centella asiatica.</s>
  <s id="82.2">Đó là cỏ dại.</s>
 </p>
 <s id="83">Chúng ta gọi là cỏ dại.</s>
 <s id="84">Giờ đây, Centella asiatica mọc khắp nơi trên thế giới ở nhiều môi trường khác nhau- ở châu Phi, châu Á - và cây này là công cụ trong việc đưa ra giải pháp điều trị một căn bệnh rất đáng sợ được gọi là bệnh cùi(phong) ở Madagascar thập niên 1940.</s>
 <s id="85">Giờ đây, trong khi Centella mọc khắp nơi trên thế giới - ở châu Phi, châu Á - thì cây Centella có chất lượng tốt nhất là ở Madagascar, bởi vì Centella ở Madagascar chứa 3 thành phần quan trọng được ngành dược và các công ty mỹ phẩm săn lùng.</s>
 <s id="86">Và các công ty mỹ phẩm đang sử dụng cây này để làm 1 loại kem tái tạo.</s>
 <s id="87">Có 1 câu nói cổ rằng bất cứ bệnh nào mà loài người từng biết, đều có loài cây để trị bệnh đó.</s>
 <s id="88">Bạn có thể không tin những câu nói cổ xưa đó.</s>
 <s id="89">Bạn có thể nghĩ không còn hợp thời rằng khoa học và công nghệ ngày nay rất hùng mạnh.</s>
 <s id="90">Bạn có thể xem cây Centella là loài cỏ dại tầm thường, không quan trọng nếu bị hủy hoại thì cũng chẳng sao.</s>
 <s id="91">Nhưng bạn biết đấy, không có loài cây nào như cỏ dại.</s>
 <s id="92">Nó là một loài thực vật.</s>
 <s id="93">Nó là phòng thí nghiệm sinh thái sống có thể trả lời các câu hỏi được đặt ra cho thắc mắc chúng ta, nhưng chúng ta phải đảm bảo rằng nó có quyền được sống.</s>
 <s id="94">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="95">(Vỗ tay)</s>
</text>
