<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn sẽ nghĩ gì khi tôi nói từ "thiết kế"?</s>
 <s id="2">Có thể bạn sẽ nghĩ về những thứ này, đồ thủ công tinh xảo bạn có thể cầm trên tay, hoặc có thể là logo, poster hay bản đồ diễn giải một cách trực quan, những biểu tượng kinh điển của thiết kế vượt thời gian.</s>
 <s id="3">Nhưng tôi không ở đây để nói đến kiểu thiết kế đó.</s>
 <s id="4">Tôi muốn nói về loại mà chắc hẳn các bạn sử dụng mỗi ngày và có thể không nghĩ nhiều đến nó, những thiết kế thay đổi không ngừng và tồn tại ngay trong túi bạn.</s>
 <s id="5">Tôi đang nói đến thiết kế về những trải nghiệm kỹ thuật số và đặc biệt là thiết kế hệ thống phổ biến đến nỗi quy mô của chúng khó có thể biết hết được.</s>
 <s id="6">Hãy xem xét thực tế rẳng Google xử lý hơn môt tỉ truy vấn tìm kiếm mỗi ngày, mỗi phút, có hơn 100 giờ phim được tải lên Youtube.</s>
 <s id="7">Trong một ngày lượng tải lên nhiều hơn giờ phát sóng của 3 nhà mạng lớn ở Mỹ cộng lại trong 5 năm gần đây.</s>
 <s id="8">Facebook truyền tải hình ảnh, tin nhắn và những câu chuyện của hơn 1.23 tỉ người.</s>
 <s id="9">Nó chiếm gần 1/2 dân số Internet, và 1/6 toàn thể nhân loại.</s>
 <s id="10">Đây là một vài sản phẩm tôi đã giúp sức thiết kế trong sự nghiệp của mình, và quy mô của nó lớn đến nỗi chúng tạo ra những thử thách về thiết kế chưa từng thấy.</s>
 <s id="11">Thế nhưng điều thật sự khó về thiết kế theo quy mô là đây: Nó khó một phần vì nó đòi hỏi sự kết hợp của 2 điều, táo bạo và khiêm tốn — táo bạo để tin rằng thứ bạn đang làm là thứ cả thế giới muốn và cần, và khiêm tốn để hiểu rằng là một nhà thiết kế, không phải cho bạn hay hồ sơ của bạn, mà cho những người mà bạn đang hướng đến, và làm thế nào việc làm của bạn có thể giúp họ sống một cuộc sống tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="12">Hiện nay, thật không may, không có trường nào dạy khóa học Thiết kế cho Nhân loại 101.</s>
 <s id="13">Tôi và những nhà thiết kế khác làm việc trên loại sản phẩm này đã phải phát minh ra điều đó như cách chúng tôi đang theo đuổi. và chúng tôi tự dạy lẫn nhau những kinh nghiệm mới tốt nhất của việc thiết kế quy mô, và hôm nay tôi muốn chia sẻ một vài thứ mà tôi đã được học qua nhiều năm.</s>
 <s id="14">Bây giờ, điều đầu tiên mà các bạn cần biết về thiết kế quy mô là những điều nhỏ nhặt rất quan trọng</s>
 <s id="15">Đây là một ví dụ về cách làm thế nào mà 1 thiết kế rất nhỏ lại có thể tạo ra một tác động to lớn.</s>
 <s id="16">Một nhóm tại Facebook quản lý nút "Like" trên Facebook quyết định rằng nó cần được thiết kế lại.</s>
 <s id="17">Nút này dường như mất đồng bộ với sự phát triển của công ty và nó cần được hiện đại hóa.</s>
 <s id="18">Giờ các bạn chắc sẽ nghĩ rằng, nó là một nút bé xíu nó có thể là một việc dễ, một thiết kế dễ dàng, nhưng không phải vậy.</s>
 <s id="19">Hóa ra, có nhiều ràng buộc cho việc thiết kế nút bấm này.</s>
 <s id="20">Bạn phải làm việc trong giới hạn các thông số chiều dài và rộng cụ thể.</s>
 <s id="21">Bạn phải thật cẩn thận để làm cho nó vẫn dễ hiểu trong rất nhiều ngôn ngữ khác nhau, và thật cẩn thận trong việc sử dụng thích hợp các gradient và đường biên sao cho nó chỉ bị thay đổi ít thôi trong các trình duyệt cũ.</s>
 <s id="22">Sự thật là, việc thiết kế cái nút bé nhỏ này là một phiền toái lớn.</s>
 <s id="23">Và đây là phiên bản mới của chiếc nút này, và trưởng nhóm dự án này ước tính anh ta đã dành hơn 280 giờ thiết kế lại chiếc nút trong nhiều tháng.</s>
 <s id="24">Tại sao chúng tôi phải dành quá nhiều thời gian vào một thứ quá nhỏ bé như vậy?</s>
 <s id="25">Vì khi bạn thiết kế quy mô, không có gì được gọi là chi tiết vặt.</s>
 <s id="26">Chiếc nút bé nhỏ vô hại đây được nhìn thấy trung bình 22 tỉ lần mỗi ngày trên hơn 7,5 tỉ trang web.</s>
 <s id="27">Nó là một trong những thiết kế được nhìn thấy nhiều nhất</s>
 <s id="28">Có rất nhiều sức ép lên chiếc nút nhỏ này và nhà thiết kế đứng sau nó, nhưng với những loại sản phẩm này, bạn cần làm tốt đến những thứ nhỏ nhất.</s>
 <s id="29">Điều tiếp theo bạn cần hiểu cách thiết kế với dữ liệu là như thế nào.</s>
 <s id="30">Khi bạn làm về những sản phẩm như trên, bạn có một lượng thông tin khổng lồ về việc mọi người dùng sản phẩm sau đó bạn dùng nó để quyết định về thiết kế của bạn, nhưng nó không chỉ đơn giản là làm theo những số liệu.</s>
 <s id="31">Để tôi cho bạn ví dụ giúp bạn hiểu điều tôi nói,</s>
 <s id="32">Từ lâu Facebook đã có công cụ cho phép người dùng báo cáo các bức ảnh có vẻ là vi phạm chuẩn mực cộng đồng, như tin rác và lạm dụng.</s>
 <s id="33">Có hàng tấn bức ảnh bị báo cáo nhưng hóa ra, chỉ một phần trăm nhỏ trong đó là vi phạm chuẩn mực cộng đồng</s>
 <s id="34">Phần lớn chỉ là ảnh trong những bữa tiệc.</s>
 <s id="35">Giờ là một ví dụ giả định đi sâu hơn Giả sử Laura bạn tôi đăng một tấm ảnh của tôi trong một đêm say xỉn ở quán karaoke.</s>
 <s id="36">Đây là một giả định trong sáng, tôi cam đoan với bạn.</s>
 <s id="37">(Tiếng cười) Giờ, tình cờ, bạn biết rằng có vài người lo rằng sếp hay nhà tuyển dụng của họ sẽ thấy những tấm ảnh đáng xấu hổ trên Facebook?</s>
 <s id="38">Bạn có biết rằng khó tránh khỏi điều đó khi bạn làm việc tại chính Facebook không?</s>
 <s id="39">Dẫu sao, có nhiều tấm ảnh bị báo cáo sai là tin rác và lạm dụng, Một trong các kĩ sư của nhóm đang ăn trưa.</s>
 <s id="40">Anh ta đã nghĩ có điều gì khác đang xảy ra và anh ấy đã đúng, vì khi anh nhìn vào các hồ sơ, anh thấy phần lớn chúng từ những người yêu cầu gỡ ảnh của chính họ xuống.</s>
 <s id="41">Đây là một viễn cảnh mà cả đội chưa bao giờ nghĩ đến trước đây.</s>
 <s id="42">Nên họ đã thêm một tính năng mới cho phép người dùng nhắn tin đến bạn bè yêu cầu người đó gỡ ảnh mình xuống.</s>
 <s id="43">Nhưng việc này không hiệu quả.</s>
 <s id="44">Chỉ có 20% người dùng gửi tin nhắn đến bạn họ.</s>
 <s id="45">Nên cả nhóm đã quay trở lại vấn đề.</s>
 <s id="46">Họ tham khảo các chuyên gia trong việc giải quyết bất hòa.</s>
 <s id="47">Họ còn nghiên cứu các quy tắc thông dụng về ngôn ngữ lịch sự, thứ mà tôi còn không ngờ tồn tại đến khi thực hiện cuộc khảo sát này.</s>
 <s id="48">Và họ thấy một thứ rất thú vị.</s>
 <s id="49">Họ phải làm nhiều hơn là hỗ trợ người dùng yêu cầu bạn bè gỡ ảnh họ xuống.</s>
 <s id="50">Họ phải giúp người dùng nói với bạn mình cảm xúc của họ về bức ảnh.</s>
 <s id="51">Đây là cách mọi việc hoạt động ngày nay.</s>
 <s id="52">Tôi tìm thấy bức ảnh giả định này của tôi nó không phải tin rác, không bị lạm dụng nhưng tôi không muốn nó hiện trên mạng.</s>
 <s id="53">Vậy tôi báo cáo nó và nói, "Tôi có mặt trong bức ảnh này và tôi không thích điều đó," rồi họ sẽ đi vào chi tiết,</s>
 <s id="54">Tại sao bạn không thích ảnh này của bạn?</s>
 <s id="55">Rồi tôi chọn "Nó thật xấu hổ".</s>
 <s id="56">Sau đó tôi được khuyến khích nhắn tin cho bạn tôi nhưng đây là sự khác biệt lớn.</s>
 <s id="57">Tôi được cấp các mẫu câu từ gợi ý sẵn giúp tôi giao tiếp với Laura bức ảnh làm tôi cảm thấy như thế nào.</s>
 <s id="58">Cả nhóm tôi nhận thấy rằng thay đổi tương đối nhỏ này có ảnh hưởng rất lớn.</s>
 <s id="59">Trước đây chỉ có 20% người dùng gửi tin nhắn tới bạn họ, giờ con số là 60%, và khảo sát cho thấy mọi người ở cả hai phía cuộc hội thoại có được cảm giác tốt hơn.</s>
 <s id="60">Một khảo sát tương đồng cho thấy 90% bạn của bạn muốn biết liệu họ có làm gì phật ý bạn.</s>
 <s id="61">Tôi không biết 10% còn lại là ai, nhưng có lẽ đó là khi tính năng "Unfriend" được dùng đến.</s>
 <s id="62">Bạn có thể thấy, những quyết định này tạo điều khác biệt lớn.</s>
 <s id="63">Tất nhiên, chúng tôi dùng nhiều dữ liệu để ra quyết định, nhưng chúng tôi cũng đặt nặng về việc nghiên cứu, thử nghiệm, trực giác, dễ sử dụng với người dùng.</s>
 <s id="64">Đó vừa là khoa học vừa là nghệ thuật.</s>
 <s id="65">Đôi khi những nhà thiết kế ra những sản phẩm này được gọi là "người điều hướng dữ liệu" một nhóm chỉ toàn dẫn chúng ta đến những điều điên dại.</s>
 <s id="66">Thực tế, có thể là do sự thiếu sót của chúng tôi không thử nghiệm nghiêm ngặt các thiết kế trong khi rất nhiều người tin vào chúng tôi làm điều đúng đắn, nhưng những dữ liệu thống kê không bao giờ thay thế được trực giác</s>
 <s id="67">Dữ liệu có thể giúp một thiết kế hay trở nên vĩ đại, nhưng nó không thể làm một thiết kế tồi trở nên tốt</s>
 <s id="68">Điều tiếp theo mà bạn cần hiểu như là một nguyên lý đó là, khi bạn đưa ra một sự thay đổi, bạn cần cực kì cẩn trọng.</s>
 <s id="69">Tôi thường nói đùa rằng tôi dành phần lớn thời gian thiết kế buổi ra mắt cho sự thay đổi như chính tôi thực hiện sự thay đổi vậy, và tôi chắc chắn chúng ta đều hiểu rằng khi một thứ chúng ta hay sử dụng bị thay đổi và rồi chúng ta phải điều chỉnh.</s>
 <s id="70">Thực tế là, mọi người có thể trở nên thành thạo khi sử dụng các thiết kế tồi và ngay cả khi sự thay đổi là tốt hơn cho họ về lâu về dài nó vẫn gây ra một sự bực dọc đến khó tin và điều này đặc biệt đúng với nền tảng mà nội dung do người dùng tạo ra, bởi mọi người có thể đòi hỏi sở hữu chính đáng.</s>
 <s id="71">Vài năm về trước, khi tôi còn làm việc tại Youtube, chúng tôi đã tìm cách khuyến khích mọi người xếp hạng video, và rất thú vị khi chúng tôi nhìn vào dữ liệu, chúng tôi thấy rằng hầu hết mọi người chỉ dùng đến mứcc cao nhất - nút 5 sao, những người khó tính thì dùng nút 1 sao. và hầu như chẳng ai dùng đến 2, 3 hay 4 sao.</s>
 <s id="72">Nên chúng tôi quyết định đơn giản hóa thành kiểu bầu chọn nhị phân, chỉ lên hoặc xuống</s>
 <s id="73">Sử dụng nó dễ hơn nhiều.</s>
 <s id="74">Nhưng mọi người đã quá quen với kiểu hệ thống xếp hạng 5 sao.</s>
 <s id="75">Người đăng các video rất thích những xếp hạng đó.</s>
 <s id="76">Hàng triệu, hàng triệu người đã quen với thiết kế cũ.</s>
 <s id="77">Vì vậy, để giúp mọi người chuẩn bị chính họ cho sự thay đổi và thích nghi nhanh hơn với thiết kế mới, chúng tôi đã công bố biểu đồ dữ liệu chia sẻ với cộng đồng sự hợp lý của những gì chúng tôi đã làm, và cả việc kết hợp với ngành công nghiệp lớn hơn thông qua đàm thoại, mà kết quả của nó là một dòng tít mà tôi thích nhất trên trang TechCrunh "YouTube nhận ra hệ thống đánh giá 5 sao: thật sự vô dụng."</s>
 <s id="78">Thật sự không thể hoàn toàn loại bỏ sự ác cảm khi bạn thay đổi những sản phẩm có rất nhiều người dùng.</s>
 <s id="79">Ngay cả khi chúng tôi đã cố gắng làm đúng, chúng tôi vẫn nhận được lũ lượt video chống đối và email đầy giận dữ và ngay cả một bưu phẩm cũng phải được quét để kiểm tra an toàn, nhưng chúng tôi phải ghi nhớ rằng mọi người quan tâm dữ dội đến việc này bởi vì những sản phẩm này, công việc này, rất, rất quan trọng đối với họ</s>
 <s id="80">Giờ đây, chúng ta biết rằng chúng ta phải cẩn trọng cho sự tập trung vào chi tiết, chúng ta phải nhận thức rõ về cách chúng ta sử dụng dữ liệu trong quy trình thiết kế cùa mình, và chúng ta phải giới thiệu sự thay đổi rất, rất cẩn thận,</s>
 <s id="81">Vâng, những điều này cực kì hữu ích.</s>
 <s id="82">Chúng được dùng rất nhiều trong thiết kế quy mô.</s>
 <s id="83">Nhưng sẽ không có nghĩa gì cả nếu bạn không hiểu một vài điều còn cơ bản hơn nhiều.</s>
 <s id="84">Bạn phải hiểu đối tượng bạn đang nhắm đến.</s>
 <s id="85">Khi bạn đặt ra mục tiêu thiết kế cho hết thảy nhân loại, và bạn nghiêm túc bắt đầu theo đuổi mục tiêu đó, đôi lúc bạn sẽ đâm phải những bức tường trong lớp vỏ bọc mà bạn đang sống</s>
 <s id="86">Hiện nay, tại San Francisco, chúng tôi có vài sự khó chịu khi đi vào những vùng không có sóng vì không thể dùng điện thoại để tìm đường đến một quán cà phê nhạc jazz.</s>
 <s id="87">Điều gì sẽ xảy ra nếu bạn phải lái xe 4 tiếng đồng hồ để sạc pin của bạn bởi vì bạn không có nguồn điện đang tin cậy nào?</s>
 <s id="88">Điều gì sẽ xảy ra nếu bạn không thể truy cập vào thư viện công cộng?</s>
 <s id="89">Nếu nước của bạn không có tự do báo chí?</s>
 <s id="90">Vậy thì những sản phẩm này có ý nghĩa gì với bạn?</s>
 <s id="91">Đó là cách Google, YouTube và Facebook được nhìn nhận từ phần đông thế giới, và đó là những gì họ nghĩ của gần 5 tỷ người còn lại về việc online.</s>
 <s id="92">Thiết kế cho điện thoại giá rẻ không phải là một công việc quyến rũ, nhưng nếu bạn muốn thiết kế cho toàn bộ thế giới bạn phải thiết kế cho nơi mà họ sống, không phải nơi bạn đang ở.</s>
 <s id="93">Làm sao để giữ bức tranh lớn, rất lớn này trong tâm trí?</s>
 <s id="94">Chúng ta phải đi ra khỏi lớp bọc của mình để nhìn, nghe và để hiểu những người chúng ta đang nhắm đến.</s>
 <s id="95">Chúng ta sử dụng sản phẩm của mình bằng các thứ tiếng khác để chắc rằng nó vẫn hoạt động tốt.</s>
 <s id="96">Và chúng ta tập dùng một trong những chiếc điện thoại của họ để hiểu thực tế của họ</s>
 <s id="97">Vậy chúng có ý nghĩa gì với việc thiết kế toàn cầu?</s>
 <s id="98">Nó có nghĩa là rất khó và đôi khi là công việc điên rồ để cải thiện và nâng cấp sản phẩm.</s>
 <s id="99">Tìm kiếm táo bạo và khiêm tốn để làm điều đúng đắn có thể khá là mệt mỏi, và về phần khiêm tốn, là phần khó khăn trong việc thiết kế.</s>
 <s id="100">Bởi vì sản phẩm luôn thay đổi, mọi thứ mà tôi đã thiết kế trong sự nghiệp của mình trôi đi khá nhiều, và tất cả những gì tôi sẽ thiết kế rồi cũng mất dần.</s>
 <s id="101">Nhưng đây là những gì còn lại: không bao giờ mất đi sự xúc động khi góp phần vào một điều gì đó rất lớn, rất khó để nhìn hết được nó, và mong rằng nó có thể thay đổi thế giới.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="102.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
