<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đầu tiên, tôi xin gửi lời cảm ơn tới Emeka, thực ra là TED Global, vì đã tổ chức hội nghị này.</s>
 <s id="2">Hội nghị này sẽ được xếp vào hàng quan trọng nhất vào đầu thế kỷ 21</s>
 <s id="3">Liệu chính phủ Châu Phi sẽ tổ chức hội nghị như thế này?</s>
 <s id="4">Liệu Liên minh Châu Phi sẽ tổ chức hội nghị như thế này?</s>
 <s id="5">Kể cả thế, họ sẽ xin viện trợ trước</s>
 <s id="6">Tôi cũng xin bày tỏ sự tôn kính và kính trọng tới TED Fellows June Arunga, James Shikwati, Andrew và các thành viên khác của TED Tôi gọi họ là Thế hệ Báo đốm</s>
 <s id="7">Thế hệ Báo đốm là một giống nòi mới của Châu Phi giống nòi đã không cho phép sự vô cảm đối với nạn tham nhũng</s>
 <s id="8">Họ hiểu trách nhiệm giải trình và dân chủ là gì</s>
 <s id="9">Họ sẽ không chờ đợi chính phủ làm mọi việc cho họ</s>
 <s id="10">Đó là Thế hệ Báo đốm và công cuộc giải cứu châu Phi nằm trên lưng của những chú báo này</s>
 <s id="11">Tất nhiên, trái ngược lại, chúng ta có Thế hệ Hà mã</s>
 <s id="12">(Cười) Thế hệ Hà mã là những người nắm quyền chỉ huy</s>
 <s id="13">Họ kẹt với hiểu biết mù mờ của mình</s>
 <s id="14">Phàn nàn về chủ nghĩa thực dân và chủ nghĩa đế quốc nhưng họ chẳng động một ngón chân nào</s>
 <s id="15">Nếu bạn yêu cầu họ cải cách nền kinh tế họ sẽ không cải cách kinh tế vì họ hưởng lợi nhuận từ tình trạng mục nát này</s>
 <s id="16">Rất nhiều người châu Phi đang giận dữ tức giận vì tình hình của châu Phi</s>
 <s id="17">Bây giờ chúng ta đang nói về một châu lục không nghèo</s>
 <s id="18">Nó rất giàu tài nguyên khoáng sản, tài nguyên khoáng sản tự nhiên</s>
 <s id="19">Nhưng sự giàu có đó của châu Phi không được tận dụng để đưa cuộc sống con người khỏi đói nghèo</s>
 <s id="20">Đó là điều khiến nhiều người châu Phi rất tức giận</s>
 <s id="21">Và châu Phi còn hơn cả một bi kịch</s>
 <s id="22">Có một bị kịch kéo dài, và bi kịch đó là có rất nhiều người, rất nhiều chính phủ rất nhiều tổ chức muốn giúp đỡ người dân châu Phi</s>
 <s id="23">Họ không hiểu</s>
 <s id="24">Ta không nói rằng đừng giúp đỡ châu Phi</s>
 <s id="25">Giúp đỡ châu Phi là một điều đáng quý</s>
 <s id="26">Nhưng việc giúp đỡ châu Phi đã trở thành một rạp hát của những điều phi lý</s>
 <s id="27">Giống như một người mù dẫn những kẻ ngốc</s>
 <s id="28">(Cười) Có những điều chắc chắn chúng ta cần phải nhận ra</s>
 <s id="29">Chiếc bát ăn xin của châu Phi đã bị rò rỉ</s>
 <s id="30">Bạn có biết rằng 40% của cải được tạo ra ở châu Phi không được đầu tư ở châu Phi?</s>
 <s id="31">Nó đã bị mang ra khỏi châu Phi</s>
 <s id="32">Đó là những gì mà Ngân hàng Thế giới đã nói</s>
 <s id="33">Hãy nhìn vào chiếc bát xin ăn của châu Phi</s>
 <s id="34">Nó bị rò rỉ khủng khiếp</s>
 <s id="35">Có những người nghĩ rằng chúng ta nên rót thêm tiền tài trợ nhiều hơn vào chiếc bát rò rỉ này</s>
 <s id="36">Đâu là khe thủng?</s>
 <s id="37">Chỉ riêng tham những đã chiếm 148 tỷ đô-la một năm</s>
 <s id="38">Vâng, hãy để chúng sang một bên.</s>
 <s id="39">Tiền vốn tuột khỏi châu Phi, 80 triệu một năm.</s>
 <s id="40">Để nó sang một bên.</s>
 <s id="41">Hãy tính đến nhập khẩu thực phẩm.</s>
 <s id="42">Hàng năm châu Phi dùng 20 ỷ đô-la để nhập khẩu thực phẩm.</s>
 <s id="43">Hãy gom chúng lại với nhau, tất cả những lỗ thủng này.</s>
 <s id="44">Chúng nhiều hơn cả 50 tỷ mà Tony Blair muốn cho châu Phi</s>
 <s id="45">Hãy nhìn những năm 1960, châu Phi không chỉ tự nuôi chính mình mà còn xuất khẩu thực phẩm.</s>
 <s id="46">Không còn nữa.</s>
 <s id="47">Chúng ta biết rằng điều gì đó đã sai một cách cơ bản.</s>
 <s id="48">Bạn biết điều đó, tôi biết điều đó, nhưng đừng phí thời gian để nói về những sai lầm này vì chúng ta sẽ mất cả ngày ở đây.</s>
 <s id="49">Hãy tiếp tục, hãy chuyển sang chương tiếp theo, và đó là điều mà hội nghị này nói đến -- chương tiếp theo.</s>
 <s id="50">Chương tiếp theo bắt đầu với việc, hãy hỏi bản thân chúng ta câu hỏi cơ bản này, "Chúng ta muốn giúp đỡ ai ở châu Phi?"</s>
 <s id="51">Người dân, chính phủ hay những nhà lãnh đạo.</s>
 <s id="52">Nào, người vừa trình bày trước tôi, Idris Mohammed, đã chỉ ra rằng chúng ta có sự lãnh đạo kém cỏi ở châu Phi</s>
 <s id="53">Nhận định đó, theo tôi, vẫn nhẹ nhàng</s>
 <s id="54">(Cười) Tôi tham gia một diễn đàn thảo luận trên Internet một diễn đàn thảo luận của châu Phi, và tôi đã hỏi họ, "Từ năm 1960, chúng ta chính xác đã có 204 nguyên thủ quốc gia, kể từ năm 1960."</s>
 <s id="55">Và tôi đã yêu cầu họ gọi tên chỉ 20 nhà lãnh đạo giỏi, chỉ 20 nhà lãnh đạo giỏi -- bạn có thể muốn giữ quyền lãnh đạo để thách thức bản thân.</s>
 <s id="56">Tôi đã yêu cầu họ gọi tên chỉ 20 người.</s>
 <s id="57">Tất cả mọi người đều nhắc đến Nelson Madela, tất nhiên rồi.</s>
 <s id="58">Kwame Nkrumah, Nyerere, Kenyatta -- ai đó đã nhắc tới Idi Amin.</s>
 <s id="59">(Cười) Bỏ qua điều đó đi.</s>
 <s id="60">(Cười) Điều tôi muốn nói là, họ không thể kể quá con số 15.</s>
 <s id="61">Thậm chí nếu họ có thể gọi tên 20 người, điều đó có thể nói với bạn điều gì?</s>
 <s id="62">20 trong tổng số 204 nghĩa là đại đa số các lãnh đạo châu Phi không đáp ứng được yêu cầu của người dân</s>
 <s id="63">Và nếu bạn nhìn vào họ, trách nhiệm của những nhà lãnh đạo thời kỳ thuộc địa-- việc sắp xếp những nhà lãnh đạo quân sự futu nhà chủ nghĩa xã hội ngân hàng Thụy Sỹ, nhà giải phóng cá sấu, giới ma cà rồng, các cuộc cách mạng</s>
 <s id="64">(Vỗ tay) Sự lãnh đạo này đã vượt xa các nhà lãnh đạo truyền thống mà người châu Phi đã biết từ lâu</s>
 <s id="65">Tiền đề sai lầm thứ hai chúng tôi làm khi giúp châu Phi là đôi lúc chúng tôi nghĩ là có cái gọi là một chính phủ Châu Phi quan tâm tới dân chúng Phục vụ lợi ích của dân, đại diện cho dân</s>
 <s id="66">Có một lời trích dẫn, Một lãnh đạo Lesotho đã nói rằng :"Ở Lesotho, chúng ta có 2 vấn đề: Chuột và Chính Phủ"</s>
 <s id="67">( Cười ) Điều mà tôi và bạn có thể suy ra là Chính phủ không tồn tại ở Châu Phi</s>
 <s id="68">Thật ra, cái chính phủ của ta, là một tổ chức hút máu</s>
 <s id="69">Gọi như vậy là bởi nó hút sức sống kinh tế ra khỏi người dân</s>
 <s id="70">Chính phủ là vấn đề ở Châu Phi</s>
 <s id="71">Một chính phủ hút máu ( Vỗ Tay ) bị điều phối bởi tập hợp những kẻ cướp và lừa đảo dùng quyền lực để làm giàu cho mình cho bè lũ và không ai khác</s>
 <s id="72">Những người giàu nhất ở Châu Phi là các nguyên thủ và bộ trưởng và thường tướng cướp cũng chính là nguyên thủ quốc gia</s>
 <s id="73">Vậy tiền từ đâu ra?</s>
 <s id="74">Bằng cách làm giàu?</s>
 <s id="75">Không.</s>
 <s id="76">Bằng cách kiếm chác trên lưng những người khốn khổ</s>
 <s id="77">Đó không phải là tạo ra của cải mà là phân phối lại của cải</s>
 <s id="78">Vấn đề thứ 3 mà chúng ta cần nhận thấy là nếu chúng ta muốn giúp người dân châu Phi chúng ta phải biết người dân châu Phi ở đâu</s>
 <s id="79">Hãy nhìn các nền kinh tế châu Phi</s>
 <s id="80">Chúng đều có thể được chia thành 3 khu vực</s>
 <s id="81">Phần hiện đại, phần tự do và phần truyền thống</s>
 <s id="82">Khu vực hiện đại là dành cho những người cao nhất</s>
 <s id="83">Đó là chính phủ</s>
 <s id="84">Ở rất nhiều quốc gia châu Phi, khu vực hiện đại bị mất</s>
 <s id="85">chúng hoạt động kém</s>
 <s id="86">đó là sự vô lý một cách hào nhoáng của hệ thống nhập khẩu mà chính các lãnh đạo không hiểu</s>
 <s id="87">Đó là nguồn gốc của mọi vấn đề của châu Phi nơi những cuộc đấu tranh quyền lực khởi nguồn và lan sang khắp các khu vực tự do và truyền thống gây ảnh hưởng đến cuộc sống người dân</s>
 <s id="88">Khu vực hiện đại, tất nhiên là nơi nhận được sự hỗ trợ, nguồn lực cho phát triển</s>
 <s id="89">Hơn 80% sự phát triển của Bờ biển Ngà dành cho khu vực hiện đại</s>
 <s id="90">Các khu vực tự do và truyền thống là nơi tập trung phần lớn người dân châu Phi người dân thực sự của châu Phi, đó là nơi bạn thấy họ</s>
 <s id="91">Rõ ràng rằng nếu bạn muốn giúp đỡ người dân bạn phải tìm nơi có họ</s>
 <s id="92">Nhưng chúng ta đã không làm thế.</s>
 <s id="93">Thực tế, Chúng ta đã làm lơ khu vực tự do và truyền thống</s>
 <s id="94">Khu vực truyền thống bao gồm cả nông nghiệp của châu Phi đó là lý do châu Phi không thể tự cung cấp lương thực và tại sao phải đi nhập khẩu</s>
 <s id="95">Rõ ràng bạn không thể phát triển châu Phi bằng việc làm ngơ khu vực tự do và truyền thống</s>
 <s id="96">Và bạn không thể phát triển hai khu vực này mà không hiểu chúng hoạt động ra sao</s>
 <s id="97">Để tôi mô tả hai khu vực này có những thể chế mang tính bản địa riêng</s>
 <s id="98">Đầu tiên là hệ thống chính trị</s>
 <s id="99">Người châu Phi có truyền thống ghét chính phủ.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Họ ghét độc tài.</s>
  <s id="100.2">Bạn có thể thấy từ các hệ thống truyền thống của họ, người châu Phi xây dựng quốc gia theo hai kiểu</s>
 </p>
 <s id="101">Kiểu đầu tiên thuộc về những xã hội dân tộc tin rằng quốc gia là độc tài và họ không hề muốn liên quan đến bất kỳ dạng quyền lực tập trung nào</s>
 <s id="102">Trong số các cộng đồng đó có người Ibo, Somali, Kikuyus Họ đều không có thủ lĩnh.</s>
 <s id="103">Các dân tộc có người đứng đầu khác thì đảm bảo bao quanh những vị thủ lĩnh này là các hội đồng để kiểm soát ngăn không cho họ lạm quyền</s>
 <s id="104">Ví dụ, theo truyền thống người Ashanti Thủ lĩnh không được đưa ra quyết định mà không có sự tán thành của hội đồng bô lão</s>
 <s id="105">Không có hội đồng, thủ lĩnh không thể thông qua luật và nếu thủ lĩnh không lãnh đạo theo ý của người dân ông ta sẽ bị tước quyền</s>
 <s id="106">Nếu không, người dân sẽ bỏ rơi thủ lĩnh, rời tới một nơi khác sinh sống</s>
 <s id="107">Và nhìn các đế chế cổ đại của châu Phi bạn sẽ thấy chúng đều được xây dựng trên nguyên tắc sự liên minh được thể hiện bằng cách trao quyền phân tán quyền lực</s>
 <s id="108">Tôi đã vừa mô tả cho các bạn</s>
 <s id="109">Đó là một phần di sản chính trị bản địa của châu Phi</s>
 <s id="110">Hãy so sánh với hiện tại hệ thống quyền lực tập trung ở châu Phi</s>
 <s id="111">Đó là một sự khác biệt lớn.</s>
 <s id="112">Trong nền kinh tế của châu Phi phương thức sản xuất thuộc về sở hữu riêng</s>
 <s id="113">Thuộc về các gia đình lớn</s>
 <s id="114">Bạn thấy đấy, ở phương Tây, đơn vị kinh tế và xã hội là các cá nhân</s>
 <s id="115">Người Mỹ nói: Tôi vì chính tôi và tôi làm điều tôi muốn.</s>
 <s id="116">Họ nhấn mạnh vào Tôi</s>
 <s id="117">Ở châu Phi, người ta nói: Tôi vì chúng ta</s>
 <s id="118">"Chúng ta" ám chỉ cộng đồng-- hệ thống đại gia đình</s>
 <s id="119">Hệ thống gia đình chia sẻ các nguồn lực cùng nhau</s>
 <s id="120">Họ sở hữu ruộng đồng, quyết định làm gì, sản xuất gì</s>
 <s id="121">Họ không nhận lệnh từ các thủ lĩnh</s>
 <s id="122">Họ quyết định cần làm gì</s>
 <s id="123">Và khi họ trồng trọt, họ sẽ bán số lượng dư ra ở chợ.</s>
 <s id="124">Khi họ tạo ra lợi nhuận, họ được giữ chứ không phải thủ lĩnh.</s>
 <s id="125">Vậy tóm lại, truyền thống châu Phi có một hệ thống thị trường tự do.</s>
 <s id="126">Có rất nhiều chợ ở châu Phi trước khi thực dân đến lục địa này</s>
 <s id="127">Timbuktu từng là chợ lớn nhất</s>
 <s id="128">Kano, Salaga nữa.</s>
 <s id="129">Nếu bạn đến Tây Phi, bạn sẽ thấy việc buôn bán ở chợ chủ yếu là do phụ nữ</s>
 <s id="130">Vậy nên, hoàn toàn có lý khi gọi đây là nơi họp chợ.</s>
 <s id="131">Chợ ở châu Phi không hề xa lạ.</s>
 <s id="132">Điều người châu Phi làm là một dạng của chủ nghĩa tư bản, nhưng sau độc lập, đột nhiên, các chợ, chủ nghĩa tư bản trở thành các thể chế phương tây và các nhà lãnh đạo nói châu Phi đã sẵn sàng cho chủ nghĩa xã hội</s>
 <s id="133">Thật vớ vẩn.</s>
 <s id="134">Sau đó, họ đã áp dụng kiểu chủ nghĩa xã hội gì vậy?</s>
 <s id="135">Chủ nghĩa xã hội của họ là một biến tướng của chủ nghĩa xã hội-ngân hàng Thụy Sỹ cho phép các nhà lãnh đạo cưỡng đoạt và cướp bóc của cải của châu Phi để gửi vào ngân hàng Thụy Sỹ</s>
 <s id="136">Đây không phải là kiểu hệ thống của châu Phi trong hàng thế kỷ.</s>
 <s id="137">Vậy ta cần làm gì</s>
 <s id="138">Quay lại thể chế bản địa của châu Phi, và đây là nơi chúng tôi trao cho thế hệ Báo đốm khu vực tự do và truyền thống</s>
 <s id="139">Đó là nơi bạn thấy người dân châu Phi.</s>
 <s id="140">Và tôi muốn cho các bạn xem một đoạn video về khu vực tự do, về việc xây dựng tàu mà chính tôi cố gắng vận động người dân ở Diaspora đầu từ vào.</s>
 <s id="141">Xin hãy trình chiếu giúp tôi.</s>
 <s id="142">Những người đàn ông đang đánh cá trên con thuyền nhỏ</s>
 <s id="143">Vâng, đây là một doanh nghiệp.</s>
 <s id="144">được đầu tư bởi một nhà khởi nghiệp người Ghana</s>
 <s id="145">Anh không được hỗ trợ từ chính phủ và hiện đang xây dựng con tàu lớn thứ 2</s>
 <s id="146">Tàu lớn hơn có nghĩa sẽ bắt được nhiều cá hơn.</s>
 <s id="147">Có nghĩa nhiều người Ghana sẽ có việc hơn.</s>
 <s id="148">Cũng có nghĩa anh có thể tạo ra của cải.</s>
 <s id="149">Và từ đó sẽ có được cái các nhà kinh tế gọi là ảnh hưởng ngoại lai với nền kinh tế địa phương.</s>
 <s id="150">Thứ bạn cần làm, hay những người đứng đầu cần làm là chuyển mô hình này thành thứ gì đó được bảo hộ để nó có thể hoạt động hiệu quả hơn</s>
 <s id="151">Đây không chỉ là khu vực tự do.</s>
 <s id="152">Đây là phương thuốc truyền thống.</s>
 <s id="153">80% người châu Phi vẫn dựa vào phương thuốc truyền thống.</s>
 <s id="154">Khu vực chăm sóc y tế hiện đại hoàn toàn sụp đổ.</s>
 <s id="155">Đây là lĩnh vực mà theo tôi là một kho báu trong lĩnh vực thuốc truyền thống.</s>
 <s id="156">Đây là nơi ta cần huy động người châu Phi, cụ thể là ở Diaspora, đầu tư vào.</s>
 <s id="157">Chúng ta cũng cần vận động người dân ở Diaspora, không chỉ đầu tư vào các mảng truyền thống, mà còn vào nông nghiệp, và thúc đẩy thay đổi từ bên trong.</s>
 <s id="158">Chúng ta đã có thể vận động người Ghana ở Diaspora tạo ra thay đổi ở Ghana và mang dân chủ tới đây.</s>
 <s id="159">Và tôi biết với thế hệ Báo đốm, chúng ta có thể mang châu Phi trở lại từng làng một.</s>
 <s id="160">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="161">(Vỗ tay)</s>
</text>
