<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Con người sử dụng truyền thông để nói về tình dục trong một thời gian dài</s>
 <s id="2">Những bức thư tình, làm tình qua điện thoại, ảnh Polaroid khêu gợi.</s>
 <s id="3">Thậm chí, còn có chuyện một cô gái bỏ trốn với người đàn ông gặp qua điện báo năm 1886.</s>
 <s id="4">Ngày nay, ta có nhắn tin tình dục (sexting), và tôi là chuyên gia về nó.</s>
 <s id="5">Không phải người chuyên nhắn tin tình dục đâu nhé.</s>
 <s id="6">Mặc dù, tôi biết cái này có nghĩa là gì - tôi nghĩ các bạn cũng thế.</s>
 <s id="7">[nó là dương vật] (Cười) Tôi đã nghiên cứu về lĩnh vực này khi truyền thông bắt đầu chú ý tới nó năm 2008.</s>
 <s id="8">Tôi đã viết sách về nỗi sợ suy đồi của nhắn tin tình dục.</s>
 <s id="9">Và đây là những gì tôi tìm thấy: hầu hết mọi người đang lo lắng sai chỗ.</s>
 <s id="10">Họ đang cố gắng ngăn hoàn toàn việc nhắn tin tình dục.</s>
 <s id="11">Nhưng để tôi hỏi bạn điều này: Miễn là được đồng thuận từ hai phía, nhắn tin tình dục có gì là sai?</s>
 <s id="12">Mọi người thích thú với rất nhiều thứ mà bạn có thể chẳng hứng thú gì như là phô mai xanh hoặc rau mùi.</s>
 <s id="13">(Cười) Nhắn tin tình dục chắc chắn đầy rủi ro như bất kỳ thứ gì hay ho, nhưng miễn là bạn không gửi một bức ảnh đến người không muốn nhận nó, thì chẳng có gì tai hại cả.</s>
 <s id="14">Điều mà tôi nghĩ đến là vấn đề nghiêm trọng khi mọi người chia sẻ ảnh riêng tư của người khác mà không có sự cho phép của họ.</s>
 <s id="15">Và thay vì lo lắng về nhắn tin tình dục, tôi nghĩ điều ta cần làm là suy nghĩ nhiều hơn về bảo mật số.</s>
 <s id="16">Chìa khóa là sự cho phép.</s>
 <s id="17">Đến bây giờ, hầu hết mọi người nghĩ về nhắn tin tình dục mà không thực sự nghĩ về đồng thuận.</s>
 <s id="18">Bạn có biết ta đang buộc tội nhắn tin tình dục ở tuổi thiếu niên?</s>
 <s id="19">Đó có thể là tội vì được tính như nội dung khiêu dâm về trẻ em, nếu có ảnh của ai đó dưới 18 tuổi, bất chấp việc các em chụp ảnh chính mình và chia sẻ một cách tự nguyện.</s>
 <s id="20">Vì vậy, ta kết thúc với một tình huống pháp lý kỳ quặc: hai người 17 tuổi có thể quan hệ hợp pháp hầu hết các bang ở Mỹ, nhưng lại không được chụp ảnh.</s>
 <s id="21">Một số bang đã thử thông qua các luật tiểu hình về nhắn tin tình dục nhưng những bộ luật này lặp lại cùng một vấn đề vì họ vẫn đồng ý rằng nhắn tin tình dục là bất hợp pháp.</s>
 <s id="22">Thật không hợp lý khi cố gắng cấm hoàn toàn nhắn tin tình dục để giải quyết vấn đề xâm phạm quyền riêng tư.</s>
 <s id="23">Điều đó giống như nói rằng, hãy giải quyết nạn hiếp dâm khi hẹn hò bằng cách xem hẹn hò là bất hợp pháp.</s>
 <s id="24">Hầu hết thanh thiếu niên không bị bắt vì nhắn tin tình dục, bạn đoán được ai sẽ bị bắt không?</s>
 <s id="25">Thường là các em bị bố mẹ người yêu ghét bỏ.</s>
 <s id="26">Có thể vì định kiến giai cấp, phân biệt chủng tộc hay kỳ thị người đồng tính.</s>
 <s id="27">Hầu hết những công tố viên, tất nhiên, đủ thông minh để không cáo buộc các em tội tàng trữ nội dung khiêu dâm trẻ em</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">nhưng không phải là không có.</s>
  <s id="28.2">Theo các nhà nghiên cứu tại Đại học New Hampshire, 7% các vụ bắt giữ về tàng trữ nội dung khiêu dâm trẻ em là thanh thiếu niên, nhắn tin tình dục tự nguyện với những em khác.</s>
 </p>
 <s id="29">Tàng trữ nội dung khiêm dâm trẻ em là tội nghiêm trọng, nhưng đừng đánh đồng nó với nhắn tin tình dục ở thanh thiếu niên.</s>
 <s id="30">Phụ huynh và giáo viên cũng có những phản ứng về nhắn tin tình dục mà không thực sự suy nghĩ về đồng thuận.</s>
 <s id="31">Thông điệp của họ cho các em thường là: chỉ cần đừng làm điều đó.</s>
 <s id="32">Tôi hoàn toàn hiểu được điều - có nhiều rủi ro pháp lý nghiêm trọng và tất nhiên, đó là khả năng xâm phạm quyền riêng tư.</s>
 <s id="33">Khi bạn là một thiếu niên, tôi chắc rằng bạn sẽ bảo sao làm vậy, phải không?</s>
 <s id="34">Chắc hẳn bạn đang nghĩ: "Con tôi sẽ không bao giờ nhắn tin tình dục".</s>
 <s id="35">Và đó là sự thật, thiên thần nhỏ của bạn có thể không làm thế vì chỉ 33% trẻ trong độ tuổi 16-17 tham gia nhắn tin tình dục.</s>
 <s id="36">Nhưng, đáng tiếc, khi lớn lên, chúng sẽ làm như thế.</s>
 <s id="37">Mỗi nghiên cứu của tôi đều cho thấy tỷ lệ trên 50% ở độ tuổi từ 18-24.</s>
 <s id="38">Và nhìn chung, không có gì sai cả.</s>
 <s id="39">Mọi người luôn hỏi tôi những điều như: "Không phải nhắn tin tình dục là nguy hiểm sao?"</s>
 <s id="40">Nó giống như là bạn bỏ lại ví trên ghế đá công viên và mong đợi nó sẽ không bị đánh cắp, phải không?</s>
 <s id="41">Đây là cách tôi nghĩ về nó: nhắn tin tình dục giống như việc bỏ lại ví ở nhà bạn trai mà thôi.</s>
 <s id="42">Nếu bạn quay trở lại ngày hôm sau và tất cả số tiền đã biến mất, bạn thực sự nên đá gã đó đi.</s>
 <s id="43">(Cười) Vậy nên, thay vì buộc tội nhắn tin tình dục để cố ngăn chặn những xâm phạm quyền riêng tư, thay vào đó, ta nên lấy sự chấp thuận làm trung tâm trong cách nghĩ về việc lưu hành thông tin cá nhân của mình.</s>
 <s id="44">Mỗi công nghệ truyền thông mới đều gây lo ngại về quyền riêng tư.</s>
 <s id="45">Thực tế, ở Mỹ, các cuộc tranh luận quan trọng đầu tiên về quyền riêng tư là để đáp lại các công nghệ mới vào thời điểm đó.</s>
 <s id="46">Cuối những năm 1800, mọi người lo lắng về máy ảnh, thứ đột nhiên dễ mang theo hơn trước, và các mục tin lá cải trên báo.</s>
 <s id="47">Họ lo rằng máy ảnh sẽ bắt được thông tin về họ, mang khỏi bối cảnh và phổ biến nó rộng rãi.</s>
 <s id="48">Nghe có quen không?</s>
 <s id="49">Đó là điều ta đang lo ngại: truyền thông xã hội và thiết bị bay không người lái, và dĩ nhiên, cả nhắn tin tình dục.</s>
 <s id="50">Những lo ngại về công nghệ này, là hợp lý vì công nghệ có thể thổi phồng và phơi bày những hành vi và phẩm chất tồi tệ nhất của chúng ta.</s>
 <s id="51">Nhưng vẫn có giải pháp.</s>
 <s id="52">Đã từng có trường hợp như vậy với một công nghệ mới nguy hiểm.</s>
 <s id="53">Năm 1908, Ford giới thiệu mẫu xe Model T.</s>
 <s id="54">Tỷ lệ tử vong do giao thông đã tăng lên.</s>
 <s id="55">Vấn đề từng là việc nghiêm trọng -- trông có vẻ an toàn, phải không?</s>
 <s id="56">Cách phản ứng đầu tiên của ta là cố thay đổi hành vi của người lái xe, nên ta đã nghĩ ra giới hạn tốc độ và buộc họ nộp phạt.</s>
 <s id="57">Nhưng những thập kỷ tiếp theo, ta bắt đầu nhận ra bản thân công nghệ xe không chỉ là trung lập.</s>
 <s id="58">Ta có thể thiết kế chiếc xe để nó an toàn hơn.</s>
 <s id="59">Nên trong những năm 1920, ta có kính chắn gió chống va đập.</s>
 <s id="60">Những năm 1950, là dây an toàn.</s>
 <s id="61">Và những năm 1990, là túi khí.</s>
 <s id="62">Cả ba lĩnh vực sau: luật pháp, cá nhân và nền công nghiệp theo thời gian đã cùng nhau giúp giải quyết vấn đề mà một công nghệ mới đặt ra.</s>
 <s id="63">Và chúng ta có thể làm tương tự với bảo mật kĩ thuật số.</s>
 <s id="64">Tất nhiên, nó lại quay về sự đồng thuận.</s>
 <s id="65">Ý tưởng như sau.</s>
 <s id="66">Trước khi ai đó có thể phát tán thông tin cá nhân của bạn, họ cần phải có sự cho phép của bạn.</s>
 <s id="67">Ý tưởng về xác nhận đồng thuận này đến từ các nhà hoạt động chống cưỡng hiếp, người nói với ta rằng cần có sự chấp thuận</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">cho mọi hành vi tình dục.</s>
  <s id="68.2">Ta có những tiêu chuẩn thực sự cao về sự chấp thuận ở nhiều lĩnh vực khác.</s>
 </p>
 <s id="69">Hãy nghĩ về làm phẫu thuật.</s>
 <s id="70">Bác sĩ phải chắn rằng bạn đang nghiêm túc chấp thuận và hiểu rõ về thủ tục y tế đó.</s>
 <s id="71">Không phải loại chấp thuận như với các điều khoản dịch vụ của iTunes, chỉ cần kéo đến cuối trang và nhấn đồng ý, đồng ý, sao cũng được.</s>
 <s id="72">(Cười) Nếu nghĩ nhiều hơn về sự đồng thuận, ta có thể có luật bảo mật tốt hơn.</s>
 <s id="73">Ngay bây giờ, chúng ta không có nhiều sự bảo vệ như vậy.</s>
 <s id="74">Nếu chồng hoặc vợ cũ của bạn là một người tồi tệ, họ có thể lấy ảnh khỏa thân của bạn, đăng lên một trang web khiêu dâm.</s>
 <s id="75">Có thể rất khó khăn để gỡ bỏ những hình ảnh này.</s>
 <s id="76">Và ở rất nhiều bang, sẽ tốt hơn nếu bạn đã chụp ảnh chính mình, vì sau đó, bạn có thể nộp đơn đòi bồi thường bản quyền.</s>
 <s id="77">(Cười) Ngay bây giờ, nếu ai đó xâm phạm quyền riêng tư của bạn, dù đó là một cá nhân, một công ty hay NSA (cơ quan an ninh quốc gia Hoa Kỳ), bạn có thể thử nộp đơn kiện, dù có thể không thành công vì nhiều tòa án cho rằng bảo mật kỹ thuật số là không thể.</s>
 <s id="78">Nên họ không sẵn lòng trừng phạt bất cứ ai vi phạm nó.</s>
 <s id="79">Tôi vẫn luôn nghe mọi người hỏi rằng: "Chẳng phải ảnh số bằng cách nào đó đã làm mờ ranh giới giữa công cộng và riêng tư vì nó là kỹ thuật số ư?</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Không!</s>
  <s id="80.2">Không!</s>
 </p>
 <s id="81">Mọi thứ kỹ thuật số không thể tự động công khai.</s>
 <s id="82">Điều đó nghe thật vô lý.</s>
 <s id="83">Học giả pháp lý Đại học New York Helen Nissenbaum nói với chúng tôi, chúng ta có luật pháp, chính sách và quy chuẩn để bảo vệ tất cả các loại thông tin cá nhân, và không phân biệt thông tin có là kỹ thuật số hay không.</s>
 <s id="84">Tất cả hồ sơ y tế của bạn được số hóa nhưng bác sĩ không thể chỉ chia sẻ chúng với bất cứ ai.</s>
 <s id="85">Mọi thông tin tài chính của bạn được giữ trong cơ sở dữ liệu số, nhưng công ty thẻ tín dụng không thể đăng lên mạng lịch sử mua hàng của bạn.</s>
 <s id="86">Luật pháp tốt hơn có thể giúp giải quyết việc xâm phạm quyền riêng tư sau khi nó xảy ra, nhưng một trong những điều đơn giản nhất ta có thể làm là thay đổi bản thân để giúp bảo vệ sự riêng tư của nhau.</s>
 <s id="87">Chúng ta luôn được bảo đó là riêng tư là riêng của chúng ta, duy nhất, trách nhiệm cá nhân.</s>
 <s id="88">Chúng ta được bảo, phải liên tục theo dõi và cập nhật cài đặt bảo mật.</s>
 <s id="89">Chúng ta được bảo, không bao giờ chia sẻ thứ mà mình không muốn cả thế giới thấy.</s>
 <s id="90">Nghe thật vô lý.</s>
 <s id="91">Phương tiện truyền thông kỹ thuật số là môi trường xã hội và chúng ta chia sẻ mọi thứ với những người ta tin tưởng</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">cả ngày, mỗi ngày.</s>
  <s id="92.2">Như nhà nghiên cứu Princeton Janet Vertesi lập luận, dữ liệu và sự riêng tư của ta, không chỉ mang tính cá nhân, mà thực sự là mối liên hệ giữa cá nhân với nhau.</s>
 </p>
 <s id="93">Do đó, một điều thực dễ dàng mà bạn có thể làm là bắt đầu xin phép trước khi bạn chia sẻ thông tin của một ai đó.</s>
 <s id="94">Nếu bạn muốn đăng ảnh của ai đó, hãy xin phép họ.</s>
 <s id="95">Nếu bạn muốn chuyển tiếp một email, hãy xin phép.</s>
 <s id="96">Và nếu bạn muốn chia sẻ ảnh tự sướng khỏa thân của ai đó, hiển nhiên, hãy xin phép.</s>
 <s id="97">Những thay đổi cá nhân này có thể giúp ta bảo vệ sự riêng tư của nhau, nhưng ta cũng cần sự hỗ trợ của các công ty công nghệ.</s>
 <s id="98">Những công ty này có rất ít động lực để giúp bảo vệ quyền riêng tư của ta vì mô hình kinh doanh của họ dựa vào việc chúng ta chia sẻ mọi thứ với càng nhiều người càng tốt.</s>
 <s id="99">Bây giờ, nếu tôi gửi bạn một bức ảnh, bạn có thể chuyển tiếp nó cho bất cứ ai bạn muốn.</s>
 <s id="100">Sẽ thế nào nếu tôi được quyết định hình ảnh đó có được chuyển tiếp hay không?</s>
 <s id="101">Điều này nói lên rằng, bạn không có sự cho phép của tôi để gửi hình ảnh đi.</s>
 <s id="102">Chúng ta luôn làm kiểu này để bảo vệ bản quyền.</s>
 <s id="103">Nếu mua một cuốn sách điện tử, bạn không thể gửi chúng</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">tới mọi người mà bạn muốn.</s>
  <s id="104.2">Vậy sao lại không thử điều này với điện thoại di động?</s>
 </p>
 <s id="105">Điều bạn có thể làm là yêu cầu các công ty công nghệ thêm những tính năng bảo vệ này vào các thiết bị và hệ điều hành như là mặc định.</s>
 <s id="106">Sau cùng, bạn có thể lựa chọn màu sắc cho xe của mình, nhưng túi khí thì luôn là tiêu chuẩn.</s>
 <s id="107">Nếu chúng ta không nghĩ sâu thêm về bảo mật kỹ thuật số và sự đồng thuận, có thể sẽ có những hậu quả nghiêm trọng.</s>
 <s id="108">Đã có một cô bé vị thành niên đến từ Ohio - hãy gọi em là Jennifer, vì sự riêng tư của em.</s>
 <s id="109">Em đã chia sẻ ảnh khỏa thân của mình với bạn trai học trung học, nghĩ rằng em có thể tin cậu ta.</s>
 <s id="110">Thật không may, cậu ta phản bội em và gửi những bức ảnh đó cho toàn bộ trường học.</s>
 <s id="111">Jennifer rất xấu hổ và bị sỉ nhục, nhưng thay vì đồng cảm, bạn bè cùng lớp quấy rối cô bé.</s>
 <s id="112">Chúng gọi em là đồ hư hỏng và gái điếm làm cuộc sống của em khốn khổ.</s>
 <s id="113">Jennifer bắt đầu bỏ học và điểm số sụt giảm.</s>
 <s id="114">Cuối cùng, Jennifer đã quyết định kết thúc cuộc đời mình.</s>
 <s id="115">Jennifer đã không làm gì sai.</s>
 <s id="116">Tất cả điều em làm là chia sẻ một tấm ảnh khỏa thân. với ai đó mà em nghĩ là có thể tin tưởng.</s>
 <s id="117">Nhưng luật pháp của chúng ta nói với em rằng em đã phạm một tội khủng khiếp tương đương với tàng trữ nội dung khiêu dâm trẻ em.</s>
 <s id="118">Các quy tắc giới tính của ta nói với em rằng bằng việc chụp ảnh khỏa thân của chính mình, cô bé đã làm chuyện kinh khủng, đáng xấu hổ nhất.</s>
 <s id="119">Khi thừa nhận rằng quyền riêng tư là không thể trên phương tiện kỹ thuật số, chúng ta đã xóa bỏ hoàn toàn và tha thứ cho hành vi cực kỳ tồi tệ của bạn trai em.</s>
 <s id="120">Mọi người vẫn luôn nói với nạn nhân của hành vi xâm phạm quyền riêng tư: "Bạn đã nghĩ gì vậy?</s>
 <s id="121">Bạn không nên gửi tấm hình đó."</s>
 <s id="122">Nếu bạn cố gắng nói khác đi, hãy thử cái này.</s>
 <s id="123">Tưởng tượng bạn chạy đến bên bạn mình người vừa gãy chân khi trượt tuyết.</s>
 <s id="124">Họ đã chấp nhận rủi ro để tìm vui và kết thúc không mấy tốt đẹp.</s>
 <s id="125">Nhưng bạn chắc chắn sẽ không như một kẻ ngốc và nói: ''Ờ thì, tôi cho rằng bạn không nên đi trượt tuyết nữa."</s>
 <s id="126">Nếu nghĩ nhiều hơn về sự đồng thuận, ta có thể thấy rằng, nạn nhân của xâm phạm quyền riêng tư xứng đáng nhận được sự đồng cảm, chứ không phải lời buộc tội, sự xấu hổ, quấy rối hay trừng phạt.</s>
 <s id="127">Chúng ta có thể hỗ trợ nạn nhân và có thể ngăn chặn xâm phạm quyền riêng tư bằng việc hợp pháp hóa, thay đổi cá nhân và công nghệ.</s>
 <s id="128">Vì vấn đề không phải nhắn tin tình dục, mà là bảo mật kỹ thuật số.</s>
 <s id="129">Và một giải pháp cho đó là sự đồng thuận.</s>
 <s id="130">Vì vậy, lần sau, khi một nạn nhân của xâm phạm quyền riêng tư đến với bạn, thay vì đổ lỗi cho họ, hãy làm điều này: hãy thay đổi những tư tưởng về bảo mật kỹ thuật số, và hãy đáp lại bằng sự đồng cảm.</s>
 <s id="131">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="132">(Vỗ tay)</s>
</text>
