<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Lớn lên ở Montana, tôi có hai ước mơ.</s>
 <s id="2">Tôi muốn trở thành nhà cổ sinh vật học nghiên cứu về khủng long, và muốn có một con khủng long làm thú cưng.</s>
 <s id="3">Đó là điều tôi luôn phấn đấu trong suốt đời mình.</s>
 <s id="4">Tôi rất may mắn trong những năm đầu sự nghiệp.</s>
 <s id="5">May mắn trong việc tìm kiếm.</s>
 <s id="6">Tôi đọc không giỏi.</s>
 <s id="7">Thực ra, tôi không đọc nhiều lắm.</s>
 <s id="8">Tôi bị mắc chứng khó đọc, nên việc đọc là rất khó khăn.</s>
 <s id="9">Thay vào đó, tôi ra ngoài và tìm kiếm mọi thứ.</s>
 <s id="10">Rồi nhặt chúng lên.</s>
 <s id="11">Cơ bản là tôi luyện kiếm tiền trên phố.</s>
 <s id="12">(Tiếng cười) Tôi đi thơ thẩn quanh các ngọn đồi, và cũng tìm được một vài thứ.</s>
 <s id="13">Tôi cũng có đủ may mắn trong việc tìm kiếm những quả trứng đầu tiên tại Tây Bán cầu và những chú khủng long con đầu tiên trong tổ, những phôi thai khủng long đầu tiên, những mỏ xương khổng lồ.</s>
 <s id="14">Chuyện này xảy ra vào thời điểm mọi người bắt đầu nhận ra rằng khủng long không phải là loài bò sát xanh lè, to lớn, ngu ngốc như trong suy nghĩ nhiều năm của họ.</s>
 <s id="15">Người ta bắt đầu nhen nhóm ý nghĩ rằng loài khủng long rất đặc biệt.</s>
 <s id="16">Và thế là, tại thời điểm đó, tôi đã có thể đưa ra một số học thuyết thú vị với sự giúp đỡ của các đồng nghiệp.</s>
 <s id="17">Chúng tôi có thể nói rằng dựa trên những bằng chứng có được loài khủng long đã dựng tổ, sống thành bầy đàn, chăm sóc con cái chúng, kiếm thức ăn cho con chúng, và di chuyển theo đàn lớn.</s>
 <s id="18">Đó quả là những thứ thú vị.</s>
 <s id="19">Tôi tiếp tục tìm kiếm và phát hiện ra rằng khủng long ưa sống thành đàn.</s>
 <s id="20">Chúng tôi tìm được nhiều bằng chứng cho thấy khủng long có sự thay đổi từ lúc còn nhỏ cho tới khi trưởng thành.</s>
 <s id="21">Vẻ ngoài của chúng thay đổi một đặc điểm của những loài động vật sống thành bầy đàn.</s>
 <s id="22">Trong các nhóm động vật này, vẻ ngoài của con non luôn khác với con trưởng thành.</s>
 <s id="23">Những con trưởng thành có thể nhận ra những con non; và ngược lại.</s>
 <s id="24">Từ đó, chúng tôi có những bức tranh rõ nét hơn về vẻ ngoài của chúng.</s>
 <s id="25">Và chúng cũng chẳng hề đuổi theo những chiếc xe Jeep.</s>
 <s id="26">(Tiếng cười) Nhưng tôi đoán chính đặc điểm sống theo bầy đàn đã hấp dẫn Michael Crichton.</s>
 <s id="27">Trong sách của mình, ông ấy bàn về những loài động vật sống theo bầy đàn.</s>
 <s id="28">Dĩ nhiên người tiếp theo, Steven Spielberg, đã miêu tả khủng long như những sinh vật có tính cộng đồng cao.</s>
 <s id="29">Tiêu điểm của câu chuyện này là tạo ra một con khủng long, và vì vậy, giờ ta sẽ nói tới chuyện đó trong "Công viên kỷ Jura".</s>
 <s id="30">Michael Crichton là một trong những người đầu tiên nhắc tới việc tái sinh loài khủng long.</s>
 <s id="31">Mọi người đều biết, phải vậy không?</s>
 <s id="32">Tôi nghĩ tất cả các bạn đều đã xem "Công viên kỷ Jura".</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Nếu muốn tạo một con khủng long, hãy đi tìm một miếng hóa thạch nhựa cây hay còn gọi là hổ phách có chứa vài con côn trùng hút máu, loại tốt.</s>
  <s id="33.2">Lấy con côn trùng ra và hút lấy một ít DNA, bởi hiển nhiên tất cả côn trùng hút máu thời kì đó đều hút DNA của loài khủng long.</s>
 </p>
 <s id="34">Tiếp theo, các bạn đưa DNA đó về phòng thí nghiệm và nhân nó lên.</s>
 <s id="35">Tôi đoán các bạn sẽ tiêm nó vào trong một quả trứng đà điểu, hay trứng loài nào đó tương tự, rồi chờ đợi, và nhìn kìa, một chú khủng long con chui ra khỏi trứng.</s>
 <s id="36">Tất cả mọi người đều vui mừng.</s>
 <s id="37">(Tiếng cười) Niềm vui kéo dài.</s>
 <s id="38">Họ tiếp tục lặp lại quy trình.</s>
 <s id="39">Rồi dần dần...</s>
 <s id="40">có cả một đàn khủng long sống thành cộng đồng, và cùng nhau, lập mưu nổi dậy.</s>
 <s id="41">Dĩ nhiên đó là bộ phim của Steven Spielberg những con khủng long nổi loạn truy đuổi loài người.</s>
 <s id="42">Còn tôi cho rằng tất cả đều biết nếu có một miếng hổ phách chứa một con côn trùng, khoan vào trong, và lấy ra được thứ gì đó từ con côn trùng đó, nhân bản nó, lặp đi lặp lại nhiều lần, bạn sẽ có một căn phòng đầy muỗi.</s>
 <s id="43">(Tiếng cười) (Tiếng vỗ tay) Cũng có thể là một bụi cây không biết chừng.</s>
 <s id="44">Giờ nếu bạn muốn có DNA khủng long, hãy tìm tới những chú khủng long thật sự.</s>
 <s id="45">Đó là những gì chúng tôi đã làm.</s>
 <s id="46">Trở lại năm 1993, thời điểm bộ phim ra mắt, chúng tôi đã nhận được trợ cấp từ Quỹ Khoa học Quốc gia để tiến hành trích DNA từ một con khủng long, chúng tôi đã chọn con bên trái, khủng long bạo chúa, một sinh vật xinh đẹp.</s>
 <s id="47">Một trong số cựu học viên tiến sĩ của tôi, tiến sĩ Mary Schweitzer, có kiến thức và kinh nghiệm để thực hiện điều này.</s>
 <s id="48">Cô ấy nhìn vào xương của con khủng long, một trong những chiếc xương to, và tìm thấy vài cấu trúc thú vị.</s>
 <s id="49">Đó là những tế bào hình tròn màu đỏ, trông giống những tế bào máu.</s>
 <s id="50">Chúng nằm bên trong một thứ giống như mạch máu, dài xuyên suốt bộ xương.</s>
 <s id="51">Vì thế, cô ấy nghĩ: chà, có thể là gì nhỉ?</s>
 <s id="52">Cô ấy lấy mẫu chúng.</s>
 <s id="53">Nhưng đó không phải là DNA; cô ấy đã không tìm thấy DNA.</s>
 <s id="54">Bù lại, cô ấy tìm ra heme, một đơn vị sinh học cấu thành huyết sắc tố.</s>
 <s id="55">Kết quả này thật sự rất tuyệt.</s>
 <s id="56">Rất thú vị.</s>
 <s id="57">Chúng tôi đã thu được loại heme 65 triệu năm tuổi.</s>
 <s id="58">Dù tiếp tục cố gắng, chúng tôi không thể thu được gì hơn.</s>
 <s id="59">Rồi vài năm trôi qua, chúng tôi bắt đầu Dự án Hell Creek.</s>
 <s id="60">Đó là một dự án khổng lồ nhằm tìm được nhiều hóa thạch khủng long nhất có thể, và hy vọng sẽ tìm thấy những con còn lưu giữ nhiều tư liệu hơn.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Và tại miền đông Montana nơi có nhiều đất trống, cằn cỗi, và ít người sinh sống.</s>
  <s id="61.2">Nếu tới đó, bạn sẽ tìm thấy rất nhiều thứ.</s>
 </p>
 <s id="62">Và quả thật như thế.</s>
 <s id="63">Chúng tôi tìm thấy rất nhiều khủng long bạo chúa, nhưng có một con rất đặc biệt, chúng tôi gọi nó là B-rex.</s>
 <s id="64">B-rex được tìm thấy dưới một nghìn khối đất đá.</s>
 <s id="65">Đó không phải là một bộ hóa thạch hoàn chỉnh, không lớn lắm, nhưng lại rất đặc biệt.</s>
 <s id="66">Tôi cùng đồng nghiệp đã kiểm tra, và có thể kết luận, bằng cách nhìn vào vòng tăng trưởng, rằng B-rex chết ở độ tuổi 16.</s>
 <s id="67">Chúng tôi không biết chính xác khủng long sống lâu tới đâu, vì vẫn chưa tìm thấy con nhiều tuổi nhất.</s>
 <s id="68">Nhưng con này chết ở độ tuổi 16.</s>
 <s id="69">Chúng tôi gửi mẫu của nó tới Mary Schweitzer, và cô ấy có thể xác định B-rex là một con cái dựa vào mô tủy sống tìm thấy bên trong xương.</s>
 <s id="70">Mô tủy sống được cấu thành từ can-xi, hay cơ bản là kho lưu trữ can-xi, khi một con vật mang thai, hay khi một con chim đẻ trứng.</s>
 <s id="71">Đây là đặc điểm tạo mối liên hệ giữa loài chim và khủng long.</s>
 <s id="72">Mary còn tìm được nhiều hơn nữa.</s>
 <s id="73">Cô ấy nhúng xương vào axit.</s>
 <s id="74">Ai cũng biết rằng xương khi đã hóa thạch, nếu cho vào axit, sẽ bị tiêu hủy hoàn toàn.</s>
 <s id="75">Trường hợp này thì không.</s>
 <s id="76">Vẫn còn những mạch máu sót lại.</s>
 <s id="77">Đó là những mạch máu rõ ràng, dẻo dai.</s>
 <s id="78">Và đó là mô mềm đầu tiên thu được từ một con khủng long.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Thật phi thường.</s>
  <s id="79.2">Cô ấy còn tìm thấy tế bào xương, là những tế bào nằm trên khúc xương.</s>
 </p>
 <s id="80">Và dù có cố gắng nhiều lần, chúng tôi vẫn không thu được DNA, tuy nhiên, cô ấy đã tìm thấy bằng chứng về protein.</s>
 <s id="81">Chúng tôi nghĩ rằng có lẽ-- chà, có lẽ dữ liệu đã bị hỏng ngay sau khi được đưa khỏi mặt đất.</s>
 <s id="82">Có lẽ tốc độ phân hủy của chúng là rất nhanh.</s>
 <s id="83">Vì vậy, chúng tôi đã xây dựng một phòng thí nghiệm trên chiếc xe tải 18 bánh, và lái nó tới khu khảo cổ nơi chúng tôi có thể tìm được những mẫu thể tốt hơn.</s>
 <s id="84">Chúng tôi thu được những mẫu thể tốt hơn thật.</s>
 <s id="85">Những tế bào tốt hơn.</s>
 <s id="86">Mạch máu tốt hơn.</s>
 <s id="87">Còn có cả protein collagen.</s>
 <s id="88">Những thu hoạch tuyệt vời.</s>
 <s id="89">Nhưng vẫn không có DNA.</s>
 <s id="90">Chúng tôi phát hiện rằng DNA khủng long, như tất cả các DNA khác, tiêu hủy rất nhanh.</s>
 <s id="91">Rằng chúng tôi sẽ không thể làm những gì mà người ta đã làm trong phim "Công viên kỷ Jura".</s>
 <s id="92">Không thể nào tạo ra một con khủng long dựa trên một con khủng long thật.</s>
 <s id="93">Nhưng chim chóc chính là khủng long.</s>
 <s id="94">Chúng là những con khủng long còn sống sót.</s>
 <s id="95">Chúng tôi phân loại chúng như loài khủng long.</s>
 <s id="96">Chúng tôi gọi chúng là khủng long không biết bay và biết bay.</s>
 <s id="97">Loài không biết bay là những loài to lớn đã tuyệt chủng.</s>
 <s id="98">Loài biết bay là loài chim ngày nay.</s>
 <s id="99">Thế nên, chúng tôi không phải tạo ra khủng long nữa bởi chúng vốn dĩ đang tồn tại.</s>
 <s id="100">(Tiếng cười) Biết mà, các bạn cũng tệ như học sinh lớp 6 vậy.</s>
 <s id="101">(Tiếng cười) Bởi học sinh lớp 6 sẽ nhìn vào đó và nói "Không phải".</s>
 <s id="102">(Tiếng cười) "Bác có thể gọi chim săn mồi velocirapto là khủng long, trông chúng thật tuyệt."</s>
 <s id="103">(Tiếng cười) "Nhưng gà thì không thể."</s>
 <s id="104">(Tiếng cười) Đó chính là vấn đề của chúng ta, mà bạn có thể tưởng tượng.</s>
 <s id="105">Gà chính là khủng long.</s>
 <s id="106">Sự thực là vậy.</s>
 <s id="107">Các bạn không thể cãi lại bởi chúng tôi là những nhà phân loại và đó là cách phân loại của chúng tôi.</s>
 <s id="108">(Tiếng cười) (Tiếng vỗ tay) Nhưng học sinh lớp 6 thì mặc kệ.</s>
 <s id="109">"Thế bác sửa lũ gà đi."</s>
 <s id="110">(Tiếng cười) Và đó là những gì mà tôi muốn nói với các bạn: cách sửa lũ gà.</s>
 <s id="111">Có rất nhiều cách để sửa lũ gà.</s>
 <s id="112">Bởi sự tiến hóa luôn diễn ra, và chúng ta có những công cụ cho quá trình này.</s>
 <s id="113">Ta gọi đó là công cụ điều chỉnh sinh học.</s>
 <s id="114">Chúng ta có sự lựa chọn.</s>
 <s id="115">Và hiểu rõ quá trình chọn lọc.</s>
 <s id="116">Chúng ta bắt đầu với sinh vật giống sói và kết thúc với giống chó Maltese.</s>
 <s id="117">Ý tôi là -- đó chắc chắn là nhờ sự điều chỉnh gen.</s>
 <s id="118">Hay bất kì giống chó nhỏ có vẻ ngoài thật hài hước nào.</s>
 <s id="119">Chúng ta còn có kĩ thuật chuyển gen.</s>
 <s id="120">Kĩ thuật này cũng rất tuyệt.</s>
 <s id="121">Lấy gen của một loài rồi cho vào một loài khác.</s>
 <s id="122">Đó là cách người ta tạo nên Cá Phát Sáng.</s>
 <s id="123">Lấy gen phát sáng từ san hô hay sứa biển rồi cho vào một con cá ngựa, và phụt, chúng phát sáng.</s>
 <s id="124">Trông chúng thật tuyệt.</s>
 <s id="125">Và hiển nhiên cũng tăng khả năng lợi nhuận.</s>
 <s id="126">Giờ thì người ta còn tạo cả Thỏ Phát Sáng và đủ thứ phát sáng khác.</s>
 <s id="127">Không chừng sẽ có cả Gà Phát Sáng nữa đấy.</s>
 <s id="128">(Tiếng cười) Tôi không nghĩ chừng ấy đủ làm hài lòng học sinh lớp 6.</s>
 <s id="129">Nhưng đó là một chuyện khác hẳn.</s>
 <s id="130">Ta gọi đó là sự lai tạo giống.</s>
 <s id="131">Và lai tạo giống cơ bản là loài mới sẽ mang đặc trưng của loài cũ hợp thành.</s>
 <s id="132">Chắc các bạn cũng từng nghe rằng thi thoảng trẻ sinh ra có đuôi bởi đó là đặc điểm của tổ tiên chúng.</s>
 <s id="133">Và vì vậy có vô số sự lai tạo giống có thể xảy ra.</s>
 <s id="134">Thi thoảng rắn sinh ra cũng có chân.</s>
 <s id="135">Và đây là một ví dụ.</s>
 <s id="136">Một con gà có răng.</s>
 <s id="137">Một đồng nghiệp của tôi tên Matthew Harris tại trường Đại học Wisconsin ở Madison đã tìm ra một cách kích thích gen mọc răng, từ đó có thể kích hoạt loại gen này và tạo ra gà có răng.</s>
 <s id="138">Đó là một đặc điểm hay mà ta có thể lưu giữ lại.</s>
 <s id="139">Chúng ta biết mình có thể sử dụng nó.</s>
 <s id="140">Chúng ta có thể tạo ra loài gà có răng.</s>
 <s id="141">Tiến tới rất gần rồi.</s>
 <s id="142">Thế còn tốt hơn là Gà Phát Sáng.</s>
 <s id="143">(Tiếng cười) Một người bạn, đồng nghiệp của tôi, tiến sĩ Hans Larsson tại trường Đại học McGill, đang nghiên cứu sự lai tạo.</s>
 <s id="144">Anh ấy quan sát chúng, quan sát gen trong phôi thai chim, quá trình chúng phát triển, và thấy hứng thú với việc loài chim rụng đuôi như thế nào.</s>
 <s id="145">Anh ấy cũng hứng thú với sự chuyển hóa của cánh tay, bàn tay, cho tới đôi cánh.</s>
 <s id="146">Anh ấy cũng đang tìm kiếm những loại gen như vậy.</s>
 <s id="147">Và tôi nói rằng: "Chà, nếu anh có thể tìm thấy chúng, tôi có thể lật ngược lại quá trình và tạo ra thứ mà tôi cần dành cho các cháu lớp 6."</s>
 <s id="148">Anh ấy đồng ý.</s>
 <s id="149">Đó là những gì chúng tôi tìm kiếm.</s>
 <s id="150">Nếu nhìn vào tứ chi của khủng long, một con velociraptor cũng có bộ xương tương tự có móng vuốt.</s>
 <s id="151">Loài chim cổ xưa, Archaeopteryx, cũng có xương tứ chi giống vậy.</s>
 <s id="152">Nhưng như bạn có thể thấy ở chim bồ câu, hay một con gà, một con chim nào đó, lại có xương chi trước có vẻ kì quặc, bởi vì chúng là đôi cánh.</s>
 <s id="153">Nhưng điều hay ho là nếu nhìn vào phôi thai, khi phôi thai phát triển thì chi trước lại trông có vẻ giống chi trước của loài archaeopteryx.</s>
 <s id="154">Ba ngón tay có ba đốt.</s>
 <s id="155">Nhưng rồi một loại gen trỗi dậy từ chối những đặc điểm này.</s>
 <s id="156">Thứ mà chúng tôi tìm kiếm chính là loại gen đó.</s>
 <s id="157">Chúng tôi muốn ngăn nó hoạt động, để giữ nguyên xương chi trước, và thế là sẽ nở ra một con gà có chi ba ngón, giống như loài archaeopteryx.</s>
 <s id="158">Tương tự đối với cái đuôi.</s>
 <s id="159">Về cơ bản, chim chóc cũng có đuôi.</s>
 <s id="160">Vì vậy ta biết rằng trong phôi thai, khi chúng dần trưởng thành, chúng sẽ có những chiếc đuôi khá dài.</s>
 <s id="161">Nhưng một loại gen đã hoạt động và loại bỏ cái đuôi đó.</s>
 <s id="162">Và đó là thứ mà chúng tôi tìm kiếm.</s>
 <s id="163">Chúng tôi muốn ngăn việc tái thu hồi cái đuôi đó lại.</s>
 <s id="164">Vì vậy, điều mà chúng tôi cố gắng làm là lấy lũ gà ra, sửa chữa chúng và tạo ra gà-khủng-long.</s>
 <s id="165">(Tiếng cười) Đó sẽ là một chú gà có vẻ ngoài tuyệt cú mèo.</s>
 <s id="166">Nhưng đó chỉ là những bước rất cơ bản.</s>
 <s id="167">Là thực tế những gì chúng tôi đang tiến hành.</s>
 <s id="168">Mọi người luôn hỏi rằng: "Tại sao phải làm vậy?</s>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Tại sao phải tạo ra nó?</s>
  <s id="169.2">Việc đó tốt lành gì cơ chứ?"</s>
 </p>
 <s id="170">Chà, đó là một câu hỏi hay.</s>
 <s id="171">Tôi nghĩ đó là một cách hay để dạy lũ trẻ về sinh học tiến hóa và sinh học phát triển cùng những điều tương tự.</s>
 <s id="172">Thẳng thắn mà nói, nếu Colonel Sanders cẩn thận với việc dùng từ, thì ông ta có thể có thêm một tấm quảng cáo.</s>
 <s id="173">(Tiếng cười) Đằng nào thì -- Khi gà-khủng-long nở ra, hiển nhiên đó sẽ là loài vật trong tấm ảnh này, hay là chú gà con trong tấm ảnh, điều này còn phụ thuộc vào công nghệ, giải trí và thiết kế.</s>
 <s id="174">Cám ơn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="175">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
