<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong suốt thập kỷ qua, tôi đã nghiên cứu về các nhóm vũ trang phi chính phủ: các tổ chức vũ trang như khủng bố, phiến quân hoặc dân vệ.</s>
 <s id="2">Tôi thu thập thông tin về công việc các nhóm này làm khi ngừng bắn</s>
 <s id="3">Mục đích của tôi là để hiểu rõ hơn những nhân tố bạo lực này và để nghiên cứu cách thức thúc đẩy sự chuyển tiếp từ tham gia bạo bực sang đối đầu phi bạo lực.</s>
 <s id="4">Tôi làm việc thực địa, trong giới chính sách và ở thư viện</s>
 <s id="5">Hiểu về các nhóm vũ trang phi chính phủ là chìa khóa giải quyết hầu hết các mâu thuẫn hiện tại, bởi vì chiến tranh đã thay đổi bản chất.</s>
 <s id="6">Nó từng là cuộc chiến giữa các nhà nước.</s>
 <s id="7">Không còn như thế nữa</s>
 <s id="8">Bây giờ nó là mâu thuẫn giữa các nhân tố nhà nước và phi nhà nước</s>
 <s id="9">Ví dụ, trong số 216 thỏa ước hòa bình ký kết từ 1975 đến 2011, 196 thỏa ước là giữa nhân tố nhà nước và phi nhà nước</s>
 <s id="10">Do đó ta cần hiểu về chúng; cần phải giao ước với chúng hoặc đánh bại chúng trong bất kỳ quá trình giải quyết mâu thuẫn nào</s>
 <s id="11">Vậy chúng ta phải làm thế nào?</s>
 <s id="12">Chúng ta cần biết điều gì làm nên hoạt động của các tổ chức này.</s>
 <s id="13">Ta biết chúng chiến đấu thế nào, và tại sao, nhưng không ai lưu ý những gì chúng làm khi không chiến đấu.</s>
 <s id="14">Tuy nhiên, tranh đấu vũ trang và chính trị phi vũ trang có tương quan.</s>
 <s id="15">Đó là toàn bộ của cùng một tổ chức.</s>
 <s id="16">Chúng ta không thể hiểu các nhóm này, nói gì đến đánh bại chúng, nếu chúng ta không có một bức tranh toàn diện.</s>
 <s id="17">Và các nhóm vũ trang ngày nay là những tổ chức phức tạp.</s>
 <s id="18">lấy Hezbollah Li-băng làm minh họa, được biết đến qua cuộc đối đầu bạo lực với Ix-ra-en.</s>
 <s id="19">Nhưng từ khi được thành lập vào nhưng năm đầu thập niên 80, Hezbolla đã thiết lập một đảng phái chính trị, một mạng lưới dịch vụ xã hội, và một bộ máy quân sự.</s>
 <s id="20">Tương tự, Pa-les-tin Hamas, được biết đến qua các vụ liều chết chống Ix-ra-en, cũng điều hành dãy Gaza từ năm 2007.</s>
 <s id="21">Thế nên các nhóm này làm nhiều việc hơn là chỉ bắn phá.</s>
 <s id="22">Chúng thực hành đa tác vụ.</s>
 <s id="23">Chúng thiết lập các cơ chế thông tin phức tạp - các trạm ra-đi-ô, các kênh truyền hình, trang mạng Internet và các chiến lược phương tiện xã hội.</s>
 <s id="24">Và trên đây, các bạn có tạp chí ISIS, in bằng tiếng Anh, được xuất bản để tuyển mộ người.</s>
 <s id="25">Các nhóm vũ trang cũng đầu tư vào việc gây quỹ rất quy mô - không trộm cắp, mà thiết lập nên các doanh nghiệp tạo ra lợi nhuận; ví dụ như, các công ty xây dựng.</s>
 <s id="26">Các hoạt động này là cốt lõi,</s>
 <s id="27">cho phép các nhóm này gia tăng sức mạnh gia tăng quỹ cũa mình, tuyển mộ hiểu quả hơn và xây dựng được tên tuổi.</s>
 <s id="28">Các nhóm vũ trang còn làm nhiều việc khác: chúng tạo lập mốt ràng buộc chặt chẽ hơn với người dân bằng việc đầu tư và các dịch vụ xã hội.</s>
 <s id="29">Chúng xây dựng trường học, điều hành bệnh viện, thiết lập các chương trình đào tạo nghề hoặc chương trình cho vay quy mô nhỏ.</s>
 <s id="30">Hezbollah cung cấp tất cả các dịch vụ này và còn hơn như thế.</s>
 <s id="31">Các lực lương vũ trang cũng thu phục người dân thông qua việc cung cấp những dịch vụ mà nhà nước cung cấp được: an toàn và an ninh.</s>
 <s id="32">Sự nổi dậy ban đầu của Ta-li-băng trong đất nước bị chiến tranh giằng xé Af-ga-nis-tan, hay ngay cả sự trỗi dậy của ISIS, cũng có thể hiểu được thông qua quan sát các nỗ lực mà chúng bảo đảm an ninh cho người dân</s>
 <s id="33">Không may là trong các trường hợp này an ninh được cung cấp với một cái giá phải trả vô cùng đắt cho người dân.</s>
 <s id="34">Nhưng nhìn chung, cung cấp dịch vụ xã hội lấp đi những lỗ hổng mà chính quyền còn bỏ ngỏ, và tạo cơ hội cho các nhóm này gia tăng sức mạnh và quyền lực của mình.</s>
 <s id="35">Ví dụ, chiến thắng trong cuộc bầu cử 2006 của lực lượng Palestine Hamas sẽ không thể hiểu được nếu không lưu ý đến công tác xã hội của nhóm này</s>
 <s id="36">Đây là một bức tranh phức tạp, nhưng ở phía phương Tây, khi đánh giá các lực lượng vũ trang, chúng ta chỉ nghĩ đến phương diện bạo lực.</s>
 <s id="37">Nhưng bấy nhiêu không đủ để hiểu được sức mạnh thật sự của chúng, các chiến lược và tầm nhìn dài hạn.</s>
 <s id="38">Các nhóm này rất năng động.</s>
 <s id="39">Chúng trỗi dậy là vì chúng lấp được các lỗ hổng chính quyền bỏ quên, và chúng nổi lên trên cả phương diện vũ trang và chính trị, tham gia vào đấu tranh bạo lực và cai trị.</s>
 <s id="40">Và khi các nhóm này càng phức tạp và tinh vi, chúng ta càng ít nghĩ về chúng trên phương diện đổi lập với nhà nước.</s>
 <s id="41">Vậy bây giờ chúng ta gọi một nhóm như Hezbollah là gì?</s>
 <s id="42">Chúng điều hành một lãnh thổ, thực hiện hết tất cả các chức năng, chúng dọn dẹp rác thải, duy trì hệ thống xử lý nước thải.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Đây là một nhà nước?</s>
  <s id="43.2">Hay là một nhóm bạo động?</s>
 </p>
 <s id="44">Hoặc là một cái gì khác hơn và mới mẻ hơn?</s>
 <s id="45">Còn ISIS thì sao?</s>
 <s id="46">Đường ranh giới đã trở nên lu mờ.</s>
 <s id="47">Chúng ta sống trong một thế giới có nhà nước, phi nhà nước, và lưng chừng ở giữa, và nhà nước càng suy yếu, như ở khi vực Trung Đông hiện tại, các nhân tố phi nhà nước sẽ càng lấn sân và lấp đầy các lỗ hổng.</s>
 <s id="48">Điều này có ảnh hưởng đến chính quyền, vì để chống lại các nhóm này, chính quyền cần đầu tư nhiều hơn vào các công cụ phi quân sự.</s>
 <s id="49">Việc lấp đầy lổ hổng quản lý phải là trọng tâm của bất kỳ chiến lược tiếp cận bền vững nào.</s>
 <s id="50">Điều này cũng cần thiết cho việc tạo lập và xây dựng hòa bình.</s>
 <s id="51">Nếu chúng ta hiểu rõ hơn về các nhóm vũ trang, chúng ta sẽ biết rõ hơn các yếu tố thúc đẩy sự chuyển tiếp từ bạo lực sang phi bạo lực.</s>
 <s id="52">Vì vậy trong cuộc chiến mới này giữa nhà nước và phi nhà nước, quân sự có thể đóng góp phần nào, nhưng sẽ không mang lại hòa bình lẫn ổn định.</s>
 <s id="53">Để đạt được các mục tiêu đó, chúng ta cần đầu tư dài hạn vào việc lấp đầy lỗ hổng an ninh, lấp đầu lổ hổng quản lý mà các nhóm này luôn muốn tận dụng.</s>
 <s id="54">Cảm ơn.</s>
 <s id="55">(Vỗ tay)</s>
</text>
