<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong cuộc sống hằng ngày, bạn nhận tác động từ nhiều hệ thống quyền lực khác nhau.</s>
 <s id="2">Bạn có cảm thấy nó?</s>
 <s id="3">Bạn hiểu gì về quyền lực?</s>
 <s id="4">Bạn có ý thức được sự quan trọng của nó không?</s>
 <s id="5">Chúng ta thường cảm thấy không thoải mái khi nói về quyền lực,</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">đặc biệt trong các hoạt động dân sự.</s>
  <s id="6.2">Làm thế nào để chúng ta sống cùng nhau?</s>
 </p>
 <s id="7">Trong một chế độ dân chủ, quyền lực được coi như cư ngụ tại mỗi người.</s>
 <s id="8">Bất kì cuộc nói chuyện nào về quyền lực và những ai sở hữu nó sẽ được coi là một câu chuyện tồi tệ thậm chí là một điều xấu xa.</s>
 <s id="9">Nhưng quyền lực vốn không tốt hoặc xấu hơn lửa hay vật lí.</s>
 <s id="10">Quyền lực chỉ là quyền lực.</s>
 <s id="11">Nó chi phối cách vận hành của chính phủ.</s>
 <s id="12">Nó quyết định ai là người có quyền quyết định luật của cuộc chơi.</s>
 <s id="13">Vậy nên học về cách quyền lực vận hành là chìa khóa để trở nên có ảnh hưởng, được coi trọng và không bị lợi dụng.</s>
 <s id="14">Bây giờ, chúng ta sẽ nói đến khởi điểm của quyền lực, cách nó được sử dụng và cách để áp dụng chúng thông thạo hơn trong cuộc sống.</s>
 <s id="15">Hãy bắt đầu với một định nghĩa cơ bản.</s>
 <s id="16">Quyền lực là khả năng khiến người khác làm những thứ bạn muốn họ làm.</s>
 <s id="17">Hiển nhiên, nó có ý nghĩa ở mọi lĩnh vực của cuộc sống, từ gia đình đến nơi làm việc và cả những mối quan hệ của chúng ta.</s>
 <s id="18">Chúng tôi tập trung vào lĩnh vực dân sự, nơi mà quyền lực là khiến một cộng đồng được lựa chọn và làm những gì bạn muốn.</s>
 <s id="19">Có 6 nguồn quyền lực chính.</s>
 <s id="20">Đầu tiên, đó là sức mạnh vật lý và quyền sử dụng bạo lực.</s>
 <s id="21">Nắm trong tay sức mạnh này, cho dù trong cảnh sát hay quân đội, là hình thức quyền lực căn bản nhất.</s>
 <s id="22">Nguồn quyền lực chính thứ ba là sự giàu có.</s>
 <s id="23">Tiền cho ta khả năng mua được những kết quả và gần như tất cả loại quyền lực khác.</s>
 <s id="24">Dạng thứ ba là hoạt động của nhà nước, chính phủ.</s>
 <s id="25">Ở đây, luật và bộ máy nhà nước được dùng để bắt người dân làm hoặc không được làm một việc gì đó.</s>
 <s id="26">Trong chế độ dân chủ, người dân chúng ta, theo lý thuyết trao cho chính phủ quyền lực bằng những lá phiếu.</s>
 <s id="27">Trong chế độ độc tài, quyền lực nhà nước xuất phát từ sự đe dọa vũ lực, không phải từ sự tán thành của người cầm quyền.</s>
 <s id="28">Dạng thứ tư là những quy tắc xã hội hay là những điều mọi người cho là ổn.</s>
 <s id="29">Các quy tắc đó không được vận hành bởi bộ máy chính quyền.</s>
 <s id="30">mà theo một cách mềm mỏng hơn, giữa cá nhân và cá nhân.</s>
 <s id="31">Chúng có thể khiến người dân thay đổi cách hành xử thậm chí thay đổi cả luật pháp.</s>
 <s id="32">Hãy nghĩ đến các quy tắc về việc bình đẳng hôn nhân đã phát triển như thế nào.</s>
 <s id="33">Dạng thứ năm của quyền lực là những ý tưởng.</s>
 <s id="34">Một ý tưởng, quyền tự do cá nhân, lời nói hoặc bình đẳng chủng tộc có thể phát sinh vô hạn quyền lực nếu chúng tạo động lực cho đủ số người thay đổi suy nghĩ và hành vi.</s>
 <s id="35">Và dạng thứ sáu là số lượng, tức rất nhiều người.</s>
 <s id="36">Quyền lợi từ tiếng nói chung được tạo ra qua việc bày tỏ những quyền lợi chung và khẳng định nó hợp pháp.</s>
 <s id="37">Hãy nghĩ đến Mùa xuân Ả Rập hay cuộc nổi dậy của Tea Party.</s>
 <s id="38">Đám đông thật sự có ảnh hưởng.</s>
 <s id="39">Đó là sáu nguồn quyền lực, quyền lực là gì.</s>
 <s id="40">Bây giờ, hãy nghĩ đến cách mà quyền lực vận hành.</s>
 <s id="41">Có ba quy luật về quyền lực cần được nói đến.</s>
 <s id="42">Thứ nhất, quyền lực không bao giờ ở trạng thái tĩnh.</s>
 <s id="43">Nó luôn luôn vừa được tích lũy lại vừa bị suy thoái.</s>
 <s id="44">Vậy nên, nếu bạn không hành động, bạn sẽ bị kiểm soát</s>
 <s id="45">Quy luật thứ hai: quyền lực giống như nước.</s>
 <s id="46">Nó như dòng chảy chảy xuyên suốt cuộc sống thường nhật.</s>
 <s id="47">Chính trị là công việc nhằm điều chỉnh dòng chảy đi theo hướng mà bạn thích.</s>
 <s id="48">Đặt ra điều luật là nỗ lực để đóng băng và vĩnh viễn hóa dòng chày này.</s>
 <s id="49">Chính sách là quyền lực đóng băng.</s>
 <s id="50">Quy luật thứ ba: Quyền lực nhân đôi.</s>
 <s id="51">Quyền lực có thể trở nên quyền lực hơn, cũng như khi không có quyền lực.</s>
 <s id="52">Điều duy nhất khiến quy luật thứ ba tồn tại khi chỉ có một người nắm quyền là cách mà chúng ta áp dụng quy luật một và hai.</s>
 <s id="53">Chúng ta cần đặt ra các quy tắc để 1 số ít người không tích lũy quá nhiều quyền lực và không thể tạo cho họ những đặc quyền trong chính sách?</s>
 <s id="54">Đó là câu hỏi của nền dân chủ, và bạn có thể thấy mỗi một luật lệ đặt ra tại công sở trong bất cứ bản tin nào</s>
 <s id="55">Công nhân lương thấp biểu tình để được trả lương cao hơn.</s>
 <s id="56">Những công ty dầu mỏ muốn có được đường ống dẫn dầu lớn hơn.</s>
 <s id="57">Các cặp đồng tính đấu tranh vì quyền được kết hôn.</s>
 <s id="58">Những bố mẹ nông thôn yêu cầu miễn giảm học phí cho con em.</s>
 <s id="59">Bạn được lựa chọn có hay không ủng hộ chúng.</s>
 <s id="60">Việc bạn có được điều bạn muốn hay không phụ thuộc vào cách bạn sử dụng quyền lực. và đây là cách khiến bạn trở nên có tiếng nói hơn trong các hoạt động cộng đồng.</s>
 <s id="61">Tích lũy kiến thức là một cách để suy nghĩ.</s>
 <s id="62">Thử thách của bạn là học cách đọc quyền lực và viết quyền lực.</s>
 <s id="63">Đọc quyền lực tức là để ý đến càng nhiều bài đọc về quyền lực càng tốt.</s>
 <s id="64">Không chỉ là việc đọc sách.</s>
 <s id="65">Mà bạn phải coi xã hội là một tập hợp các bài đọc.</s>
 <s id="66">Không thích sự bố trí khuôn viên trường, thành phố hay cả quốc gia?</s>
 <s id="67">Hãy vạch ra ai có quyền lực gì và phân chia quyền lực bằng hệ thống nào.</s>
 <s id="68">Tìm hiểu lý do tại sao nó tạo ra, ai đã tạo ra chúng và ai muốn giữ chúng theo cách như vậy.</s>
 <s id="69">Nghiên cứu những chiến lược khác đã sử dụng trong những tình huống tương tự: tấn công trực diện hay đánh lạc hướng, liên minh hay tạo ra sự lôi cuốn lợi ích.</s>
 <s id="70">Đọc để bạn có thể viết.</s>
 <s id="71">Để viết được quyền lực yêu cầu đầu tiên là bạn tin rằng bạn có quyền được viết. để trở thành chủ nhân của sự thay đổi.</s>
 <s id="72">Bạn có thể.</s>
 <s id="73">Như các thể loại bài viết khác, bạn có thể học cách thể hiện bản thân, để có tiếng nói chân thật.</s>
 <s id="74">Sắp xếp ý tưởng của bạn, sau đó sắp xếp người khác.</s>
 <s id="75">Thực hành xây dựng sự đồng thuận.</s>
 <s id="76">Thực hành giải quyết mâu thuẫn.</s>
 <s id="77">Tất cả đều xoay quanh việc thực hành.</s>
 <s id="78">Mỗi ngày, bạn điều có cơ hội để thực hành trong khu bạn ở và xa hơn.</s>
 <s id="79">Đặt ra các mục tiêu, rồi mục tiêu lớn hơn</s>
 <s id="80">Theo dõi những khuôn mẫu, xem thử cái nào cho hiệu quả</s>
 <s id="81">Tiếp thu, lặp lại</s>
 <s id="82">Đó là quyền công dân.</s>
 <s id="83">Ở đây, chúng tôi đã giải thích quyền lực dân sự đến từ đâu, nó hoạt động như thế nào, và bạn có thể làm gì để áp dụng nó.</s>
 <s id="84">Một câu hỏi lớn vẫn chưa được giải đáp đó là tại sao bạn muốn 'quyền lực'.</s>
 <s id="85">Bạn muốn quyền lực có lợi cho mọi người hay chỉ cho mình bạn?</s>
 <s id="86">Mục đích của bạn là vì xã hội hay phản xã hội?</s>
 <s id="87">Câu hỏi này không phải về chiến lược.</s>
 <s id="88">Đó là về vấn đề nhân cách mỗi người và đó là một tập hợp các bài học khác.</s>
 <s id="89">Nhưng hãy nhớ điều này: Quyền lực cộng với nhân cách tốt sẽ bằng một công dân tốt, và bạn có quyền để trở thành như vậy.</s>
</text>
