<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chris Anderson: Hiện tại điều gì khiến anh lo ngại?</s>
 <s id="2">Nghe nói anh rất quan tâm về các vấn đề trên Twitter.</s>
 <s id="3">Vậy điều gì khiến anh lo lắng nhất trước tình hình hiện nay?</s>
 <s id="4">Jack Dorsey: Hiện tại thì, là vấn đề lành mạnh trong giao tiếp.</s>
 <s id="5">Mục tiêu của chúng tôi là phục vụ giao tiếp của cộng đồng, và chúng tôi đã nhận thấy nhiều sự công kích nhắm vào nó.</s>
 <s id="6">Chúng tôi thấy sự lăng mạ, sự quấy rối, chúng tôi thấy những thủ đoạn thao túng, những sự dàn dựng, phối hợp, sự sai lệch thông tin.</s>
 <s id="7">Đây là sự bùng nổ mà chúng tôi đã không lường được khi thành lập công ty 13 năm trước.</s>
 <s id="8">Hiện tại những công kích đó đã bùng nổ ở phạm vi lớn và điều tôi lo lắng nhất là làm cách nào có thể giải quyết những vấn đề trên một cách có hệ thống và trên quy mô rộng, vừa nghiêm ngặt, lại vừa minh bạch về phương hướng hành động và có quy trình kháng cáo nghiêm ngặt phòng khi chúng tôi làm sai, vì sai sót là điều không thể tránh khỏi.</s>
 <s id="9">Whitney Pennington Rodgers: Tôi rất mừng khi nghe rằng đó là một trong những nỗi lo của anh, vì tôi thấy rất nhiều người bày tỏ họ cảm thấy bị bạc đãi và quấy rối trên Twitter, và tôi nghĩ đa số họ là phụ nữ, phụ nữ da màu và phụ nữ da đen.</s>
 <s id="10">Và có những số liệu được đưa ra -- Vài tháng trước, Tổ chức Ân xá Quốc tế đã đưa ra một báo cáo cho thấy rằng trong một bộ phận phụ nữ da đen đang sử dụng Twitter nhận được trung bình cứ 10 tweets thì có một tweet thuộc dạng quấy rối.</s>
 <s id="11">Và khi nói đến tính lành mạnh cho cộng đồng trên Twitter, Tôi muốn nghe về, "lành mạnh cho mọi người," và cụ thể làm cách nào biến Twitter thành một nơi an toàn cho phụ nữ, phụ nữ da màu và phụ nữ da đen?</s>
 <s id="12">JD: Vâng.</s>
 <s id="13">Đây là một tình trạng khá là nhức nhối khi bạn tham gia một dịch vụ với góc nhìn lý tưởng là bạn muốn học hỏi được nhiều điều mới mẻ về thế giới và rồi lại phải dành đa số thời gian cho việc báo cáo vi phạm hay chịu bạc đãi, quấy rối từ người khác.</s>
 <s id="14">Trước đây chúng tôi tập trung vào những khuyến khích mà một hệ thống hay dịch vụ thường đưa ra.</s>
 <s id="15">Hiện tại, sự bùng nổ của hệ thống này đã biến việc quấy rối và bạc đãi người khác trở nên cực kỳ đơn giản thông qua những dịch vụ của nó, và đáng tiếc rằng đa số những hệ thống trước đây của chúng tôi vận hành hoàn toàn dựa trên việc báo cáo vi phạm và quấy rối.</s>
 <s id="16">Nên vào khoảng giữa năm ngoái, chúng tôi đã quyết định chuyên tâm nghiên cứu về machine learning, deep learning về vấn đề này, và cố chủ động hơn trong việc giải quyết những quấy rối để trút bỏ hoàn toàn những gánh nặng mà nạn nhân phải chịu.</s>
 <s id="17">Và gần đây chúng tôi đã có nhiều tiến triển.</s>
 <s id="18">Khoảng 38% những tweet quấy rối giờ có thể được nhận dạng bằng những thuật toán học máy để mọi người không cần phải báo cáo vi phạm nữa.</s>
 <s id="19">Nhưng những tweet được nhận dạng vẫn được con người xem xét lại, nên chúng tôi kiểm soát lại những bài viết hay tài khoản này trước khi xóa bỏ chúng</s>
 <s id="20">Nhưng một năm trước, tỉ lệ này là 0%.</s>
 <s id="21">Điều này nghĩa là, với 0%, tất cả những người chịu quấy rối phải thực sự báo cáo hết, điều này khiến cả chúng tôi lẫn nạn nhân phải tốn rất nhiều công sức và việc đó thực sự không công bằng.</s>
 <s id="22">Một việc mà hiện chúng tôi đang tiến hành là đảm bảo rằng, với tư cách một công ty, chúng tôi đại diện tất cả các cộng đồng đang sử dụng dịch vụ của chúng tôi</s>
 <s id="23">Chúng tôi không thể xây dựng thương hiệu thành công nếu chúng tôi không có sự đa dạng về góc nhìn trong chính công ty nơi mỗi ngày đều gặp phải những vấn đề này.</s>
 <s id="24">Và điều đó không chỉ được thực hiện bởi một nhóm nhân viên mà còn bởi ban lãnh đạo của công ty.</s>
 <s id="25">Chúng tôi cần duy trì việc đồng cảm hơn với những gì mọi người đang trải qua và cho họ một số phương tiện để hành động và cũng như giúp họ tiếp cận với một phương án xử lý những vấn đề họ phải đối mặt một cách dễ dàng và hiệu quả hơn.</s>
 <s id="26">Những gì chúng tôi đang giải quyết đa phần liên quan đến công nghệ, nhưng chúng tôi cũng nghiên cứu những khuyến kích từ dịch vụ này: Twitter khuyến khích người dùng làm gì khi vừa mở nó lên?</s>
 <s id="27">Và trước đây, nó đã gây ra nhiều phẫn nộ, khuyến khích những hành vi đám đông, khuyến khích những hành vi quấy rối nhóm,</s>
 <s id="28">và chúng tôi phải xem xét kỹ những chức năng cơ bản của dịch vụ này để tạo nên những sự thay đổi.</s>
 <s id="29">Chúng tôi có thể tạo ra những thay đổi nhỏ về công nghệ, như tôi đã nói, nhưng cuối cùng vẫn phải nhìn vào chính những động lực của hệ thống này và đây là điều chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="30">CA: Nhưng anh cảm thấy -- anh có thể thay đổi điều gì để dẫn đến những thay đổi cơ bản về hành vi?</s>
 <s id="31">JD: Thì, một trong những điều đó là -- chúng tôi mở ra một dịch vụ với chức năng theo dõi tài khoản, ví dụ vậy, và tôi nghĩ đây không phải lý do chính mà người ta tìm đến Twitter.</s>
 <s id="32">Tôi nghĩ Twitter tốt hơn hết là một mạng lưới dựa trên sở thích.</s>
 <s id="33">Người ta tìm đến nó vì một sở thích cụ thể.</s>
 <s id="34">Họ phải vất vả tìm kiếm và theo dõi những tài khoản liên quan đến sở thích ấy.</s>
 <s id="35">Thay vào đó, chúng tôi có thể giúp các bạn theo dõi một sở thích, một hashtag, một xu hướng, một cộng đồng, và điều này tạo cơ hội để chúng tôi cho các bạn thấy tất cả những tài khoản, những chủ đề, những khoảnh khắc, những hashtag liên quan đến chủ đề và sở thích nhất định đó, và điều này giúp bạn trải nghiệm nhiều góc nhìn khác nhau.</s>
 <s id="36">Nhưng đó là một thay đổi cơ bản của toàn hệ thống từ khuynh hướng theo dõi tài khoản thành khuynh hướng theo dõi về những chủ đề và sở thích.</s>
 <s id="37">CA: Nhưng chẳng phải rằng việc nền tảng này có nhiều nội dung đến vậy là kết quả của việc đưa hàng triệu người trên thế giới vào một cuộc chiến để giành lấy những người theo dõi và sự chú ý hay sao?</s>
 <s id="38">Ví dụ như, từ góc nhìn của những người chỉ lướt Twitter, thì đây không là vấn đề, nhưng với những người tạo nội dung Twitter, họ sẽ nói rằng, "Ước gì tôi có thê một vài 'like', lượt theo dõi và retweet nữa."</s>
 <s id="39">Và họ thử nghiệm nhiều cách để đạt được điều đó.</s>
 <s id="40">Và chúng ta đều nhận thấy rằng phương pháp hàng đầu của họ là những lời lăng mạ đầy khiêu khích, đáng ghét, hùng hồn một cách đáng ghét, những lời lăng mạ hùng hồn cứ như một giấc mộng trên Twitter vậy, chúng ngày một chồng chất -- và trở thành một vòng luân hồi chỉ toàn sự xúc phạm.</s>
 <s id="41">Anh sẽ ngăn chặn điều đó như thế nào?</s>
 <s id="42">JD: Vâng, anh nói rất đúng, nhưng đó lại là vấn đề về những động cơ thúc đẩy.</s>
 <s id="43">Một trong những điều chúng tôi làm từ ban đầu là đưa ra một con số cho thấy bao nhiêu người đang theo dõi bạn.</s>
 <s id="44">Chúng tôi đã quyết định rằng con số này phải thật to, thật rõ, và những gì to rõ sẽ có tầm quan trọng lớn, và những điều đó sẽ là động lực thúc đẩy bạn sử dụng twitter.</s>
 <s id="45">Đó có phải là một quyết định đúng đắn không?</s>
 <s id="46">Có lẽ là không.</s>
 <s id="47">Nếu tôi có thể làm lại từ đầu, tôi sẽ không đặt trọng tâm vào lượt theo dõi nhiều như vậy.</s>
 <s id="48">Tôi sẽ không coi trọng vào lượt "thích" nhiều như vậy.</s>
 <s id="49">Thậm chí tôi sẽ không tạo ra chức năng "thích" ngay từ đầu, bởi điều đó thực sự đang cản trở những điều mà chúng tôi cho là quan trọng nhất, đó là những đóng góp lành mạnh cho cộng đồng là giao tiếp trong cộng đồng, sự tham gia của mọi người vào các cuộc trò chuyện, sự có ích của những cuộc trò chuyện đó.</s>
 <s id="50">Đấy là những điều 13 năm trước chúng tôi chưa nghĩ đến, và giờ chúng tôi cho rằng là vô cùng quan trọng.</s>
 <s id="51">Vậy nên chúng tôi phải nhìn nhận lại cách hiển thị lượt theo dõi, hiển thị lượt retweet, hiển thị lượt "thích," và đặt câu hỏi rằng: Đây có phải là con số mà mọi người nên đẩy lên hay không?</s>
 <s id="52">Đây có phải là việc mà, khi bạn mở Twitter lên và thấy, "Đó là thứ mình cần nhiều hơn nữa?"</s>
 <s id="53">Và tôi nghĩ đó không phải là điều quan trọng lúc này.</s>
 <s id="54">(Vỗ tay) WPR: Tôi nghĩ chúng ta nên xem một số tweet đến từ khán giả nữa.</s>
 <s id="55">CA: Để xem mọi người đang hỏi gì nào.</s>
 <s id="56">Tôi nghĩ -- nhìn chung, một trong những điều kì diệu của Twitter là bạn có thể thấy được trí tuệ đám đông, bạn sẽ có nhiều kiến thức, câu hỏi, góc nhìn ngoài sức tưởng tượng của bạn, và đôi khi, những điều đó lại rất lành mạnh.</s>
 <s id="57">WPR: Tôi vừa thấy một câu hỏi ở dưới kia, "Twitter có kế hoạch gì với ảnh hưởng từ quốc tế lên bầu cử Mỹ năm 2020?"</s>
 <s id="58">Tôi nghĩ đó là vấn đề ta thường thấy trên mạng nói chung, là có rất nhiều những tác vụ tự động đầy ác ý đang diễn ra.</s>
 <s id="59">Ví dụ như Twitter, trên thực tế, chúng tôi đã làm việc với những đồng nghiệp tại Zignal Labs, và có thể họ sẽ cho ta thấy một vài ví dụ về điều tôi đang nói đến, về những cái gọi là bot hay robot mạng hay là những tài khoản tự động hóa ác ý được sử dụng nhằm ảnh hưởng những việc như tranh cử.</s>
 <s id="60">Và trong ví dụ mà Zignal đã chia sẻ sử dụng những thông tin thu thập từ Twitter, ta có thể thấy trong trường hợp này, mỗi chấm trắng đại diện cho một tài khoản người dùng,</s>
 <s id="61">Khi nó càng hồng nghĩa là tài khoản đó càng tự động hơn.</s>
 <s id="62">Và anh có thể thấy một vài người đang tương tác với các bot.</s>
 <s id="63">Trường hợp này liên quan đến việc tranh cử tại Israel và truyền bá thông tin sai lệch về Benny Gantz, và như ta đã biết, trong trận tranh cử Netanyahu đã thắng với kết quả sít sao, và đó có lẽ một phần là do ảnh hưởng từ vấn đề này.</s>
 <s id="64">Và khi nghĩ về những gì đang diễn ra trên Twitter, cụ thể là anh đang làm những gì để ngăn chặn việc truyền bá thông tin sai lệch và ảnh hưởng người khác đến mức tác động lên nền dân chủ?</s>
 <s id="65">JD: Để củng cố lí lẽ một chút, chúng tôi đã tự hỏi: Chúng ta có thể đo lường tính lành mạnh của cuộc trò chuyện không, và điều đó nghĩa là gì?</s>
 <s id="66">Cũng giống như khi sức khỏe của con người có vấn đề gì thì sẽ có những dấu hiệu biểu hiện ra ngoài cơ thể như nhiệt độ, hay sắc mặt của người đó, chẳng hạn thì ở đây chúng tôi tin là sẽ tìm được những biểu hiện của giao tiếp lành mạnh.</s>
 <s id="67">Và chúng tôi đã làm việc với phòng lab Cortico tại MIT và đề xuất bốn biểu hiện cơ bản mà chúng tôi tin rằng có thể dùng để đo lường trên hệ thống.</s>
 <s id="68">Biểu hiện đầu tiên gọi là sự chú ý tương đồng.</s>
 <s id="69">Nó dùng để đo lường mức độ chú ý vào một chủ đề chung từ các tài khoản trên twitter.</s>
 <s id="70">Biểu hiện thứ hai là hiện thực tương đương, và đây là tỉ lệ phần trăm những thông tin mà các bên trò chuyện cùng chia sẻ -- bất kể những thông tin này đúng sự thật hay không, khi trò chuyện, ta có đang chia sẻ chung một thực tại không?</s>
 <s id="71">Biểu hiện thứ ba là sự tiếp thu: Cuộc trò chuyện được sẵn sàng đón nhận, ôn hòa, hay bị ném gạch đá, có tính gây hại đến mức nào?</s>
 <s id="72">Và biểu hiện thứ tư là sự đa dạng góc nhìn.</s>
 <s id="73">Ta đang thấy những thông tin được chắt lọc hoặc chỉ lặp đi lặp lại, hay ta đang thực sự đưa ra những ý kiến, quan điểm trong cuộc trò chuyện?</s>
 <s id="74">Từ đó có thể ngầm hiểu rằng, khi bốn biểu hiện này càng rõ, cuộc trò chuyện sẽ càng lành mạnh hơn.</s>
 <s id="75">Vậy nên bước đầu tiên chúng tôi sẽ thử đo lường chúng qua mạng, chúng tôi tin sẽ làm được.</s>
 <s id="76">Chúng tôi đang có những tiến triển tốt trong nghiên cứu về sự tiếp thu.</s>
 <s id="77">Chúng tôi đã tính được chỉ số độc hại và mô hình độc hại trên hệ thống cái mà có thể tính toán được khả năng rời khỏi của bạn từ một cuộc trò chuyện trên Twitter là do bạn cảm thấy nó độc hại ở một mức độ cao.</s>
 <s id="78">Chúng tôi đang đo lường các biểu hiện còn lại, và bước tiếp theo, là vừa xây dựng các giải pháp, vừa quan sát khuynh hướng của những biểu hiện này và tiếp tục thử nghiệm.</s>
 <s id="79">Và mục tiêu của chúng tôi là đảm bảo sự cân bằng các chỉ số, vì nếu một bên tăng thì bên khác sẽ giảm.</s>
 <s id="80">Nếu bạn tăng sự đa dạng góc nhìn, có thể tính chân thực của sự thực sẽ giảm.</s>
 <s id="81">CA: Đây là một trong số nhiều câu hỏi được đặt ra.</s>
 <s id="82">JD: Câu hỏi đến dồn dập.</s>
 <s id="83">CA: Nhiều người đang tự hỏi việc loại những người theo Quốc xã khỏi Twitter khó lắm sao?</s>
 <s id="84">JD: (Cười) Chúng tôi có những chính sách đối với các nhóm cực đoan, và đa số những hoạt động và điều khoản dịch vụ của chúng tôi là về cách cư xử, không phải nội dung.</s>
 <s id="85">Nên thực chất chúng tôi chỉ tìm kiếm những hành vi.</s>
 <s id="86">Những hành vi sử dụng dịch vụ này để liên tục hoặc thi thoảng quấy rối người khác, dùng những hình ảnh đầy thù hằn mà có thể liên quan đến tổ chức KKK hay Đảng Quốc xã Mỹ.</s>
 <s id="87">Đó là những hành vi mà chúng tôi sẽ can thiệp ngay lập tức.</s>
 <s id="88">Hiện tại thì điểu khoản này vẫn còn khá lới lỏng, chúng tôi không thể cho rằng chỉ một lời cáo buộc người khác là bằng chứng để loại họ khỏi nền tảng này.</s>
 <s id="89">Nên những mô hình của chúng tôi được dựa trên những điều kiện như sau: Tài khoản này có liên đới đến nhóm bạo lực cực đoan nào không?</s>
 <s id="90">Nếu có, chúng tôi sẽ can thiệp.</s>
 <s id="91">Và chúng tôi đã làm vậy với KKK, Đảng Quốc xã Mỹ, và các tổ chức khác.</s>
 <s id="92">Và thứ hai: Tài khoản đó có sử dụng hình ảnh hay có hành vi liên quan đến các tổ chức đó hay không?</s>
 <s id="93">CA: Hiện tại có bao nhiêu người thuộc nhóm quản lí nội dung đang xem xét vấn đề này?</s>
 <s id="94">JD: Cũng tùy trường hợp.</s>
 <s id="95">Chúng tôi muốn linh động hơn để đảm bảo rằng thứ nhất, chúng tôi đang xây dựng thuật toán chứ không chỉ thuê nhiều người vì chúng tôi cần đảm bảo tính đo lường được, và không phải có cứ có nhiều nhân công là sẽ đo lường được.</s>
 <s id="96">Vì vậy chúng tôi tập trung vào tự động phát hiện những hành vi quấy rối rồi sau đó con người sẽ xem xét lại.</s>
 <s id="97">Mục tiêu của chúng tôi là tạo ra những thuật toán dò xét được từng tweet và đưa những tweet đáng chú ý nhất lên đầu để con người có thể xem xét việc can thiệp vào tình hình, dựa trên những điều khoản dịch vụ.</s>
 <s id="98">WPR: Đúng là không biết bao nhiêu người để đo cho đủ, nhưng hiện tại có bao nhiêu người trong đội giám sát những tài khoản đó, và anh nghĩ đến mức nào thì nên can thiệp?</s>
 <s id="99">JD: Việc này sẽ linh hoạt tùy tình hình.</s>
 <s id="100">Với một số người thì chúng tôi chỉ cho là spam.</s>
 <s id="101">Một số người thì thât sự ngược đãi và quấy rối người khác.</s>
 <s id="102">Chúng tôi đảm bảo rằng những nhân viên sẽ linh động được điều phối đến những ví trí cần thiết.</s>
 <s id="103">Đôi khi là những đợt bầu cử.</s>
 <s id="104">Có một loạt đợt bầu cử tại Mexico, một đợt sắp diễn ra tại Ấn Độ, đợt bầu cử năm ngoái, đợt giữa nhiệm kỳ, nên chúng tôi muốn tận dụng nguồn lực thật linh hoạt.</s>
 <s id="105">Nên khi mọi người -- ví dụ, nếu bạn mở trang điều khoản dịch vụ của chúng tôi và xem xét những điều khoản, và bạn đang không biết những hành vi như thế nào bị coi là quấy rối theo những điều khoản của chúng tôi, điều đầu tiên mà bạn thấy khi mở trang đó lên là về việc bảo vệ quyền sở hữu trí tuệ.</s>
 <s id="106">Khi kéo xuống xem, bạn sẽ thấy những điều mục về quấy rối, ngược đãi và những hành vi khác mà bạn có thể gặp phải.</s>
 <s id="107">Tôi không biết trước đây như thế nào, nhưng hiện tại chúng tôi đưa điều khoản đó lên đầu tiên trước cả những thông tin bạn cần tìm và thực hiện theo.</s>
 <s id="108">Sự sắp xếp đó cho mọi người thấy những gì chúng tôi tin là quan trọng.</s>
 <s id="109">Và giờ chúng tôi sẽ thay đổi chúng.</s>
 <s id="110">Chúng tôi sẽ sắp xếp lại trật tự, và cũng sẽ đơn giản hóa những điều khoản để mọi người có thể dễ dàng đọc hiểu được việc nào là trái với điều khoản và việc nào không.</s>
 <s id="111">Và chúng tôi sẽ -- nhắc lại, mục tiêu hàng đầu của chúng tôi là giúp những nạn nhân trút bỏ gánh nặng.</s>
 <s id="112">Điều này đồng nghĩa với việc thúc đẩy công nghệ, thay vì để con người làm mọi việc -- con người ở đây là những nạn nhân cũng như những người phải làm công việc giám sát.</s>
 <s id="113">Chúng tôi muốn đảm bảo rằng chúng tôi không chỉ khuyến khích làm những công việc vô cùng tiêu cực, và chúng tôi muốn cân bằng giữa công nghệ và sự sáng tạo của con người trong vấn đề đánh giá những quy tắc, và không chỉ là tìm hiểu và làm báo cáo một cách máy móc.</s>
 <s id="114">Đó là quan điểm của chúng tôi.</s>
 <s id="115">CA: Tôi muốn biết thêm về những gì anh chia sẻ.</s>
 <s id="116">Tôi rất ngưỡng mộ việc anh đang tìm cách tạo những thay đổi căn bản cho dao diện của hệ thống để ngăn chặn những hành vi quá khích, và có lẽ -- trích lời Tristan Harris -- khuyến khích mọi người suy ngẫm nhiều hơn.</s>
 <s id="117">Vậy phải phát triển đến mức nào?</s>
 <s id="118">Liệu có thể thay thế nút "like" bằng những phương án nào?</s>
 <s id="119">JD: Đầu tiên, mục tiêu riêng của tôi đối với dịch vụ này là tôi tin rằng giao tiếp trong cộng đồng là vô cùng quan trọng.</s>
 <s id="120">Có những vấn đề cả thế giới đang phải đối mặt cả thế giới chứ không phải chỉ riêng một quốc gia, mà việc trao đổi trong cộng đồng có thể giúp ích được.</s>
 <s id="121">Và đó là một trong những nét độc đáo của Twitter, nó hoàn toàn rộng mở, hoàn toàn công khai, hoàn toàn mượt mà, và mọi người đều có thể thấy và tham gia vào các cuộc trò chuyện.</s>
 <s id="122">Ví dụ như biến đổi khí hậu là chủ đề của rất nhiều cuộc trò chuyện.</s>
 <s id="123">Một số khác về sự thay thế bởi trí tuệ nhân tạo trong công việc.</s>
 <s id="124">Một số về bất bình đẳng kinh tế.</s>
 <s id="125">Một quốc gia có làm thế nào đi nữa, cũng không thể tự mình giải quyết những vấn đề này.</s>
 <s id="126">Chúng đòi hỏi sự hợp tác toàn cầu, và tôi nghĩ đây là điều mà Twitter có thể giúp.</s>
 <s id="127">Thứ hai, hiện nay, khi bạn lên Twitter, bạn không nhất thiết phải cảm thấy mình đã học được điều gì đó.</s>
 <s id="128">Một số người thì thấy vậy.</s>
 <s id="129">Một số người có mạng lưới các mối quan hệ rộng lớn, nằm trong một cộng đồng mà họ có thể học hỏi mỗi ngày.</s>
 <s id="130">Nhưng phải tốn nhiều thời gian và công sức để xây dựng mạng lưới đó.</s>
 <s id="131">Nên chúng tôi muốn kết nối mọi người với những mối quan tâm trên thật nhanh chóng và đảm bảo rằng họ biết được điều gì đang diễn ra, dù họ bỏ ra bao nhiêu thời gian trên Twitter -- tôi không muốn tối đa hóa thời gian dùng Twitter, tôi muốn tối đa hóa những gì mọi người tiếp nhận được mỗi khi sử dụng nó, và -- CA: Anh mong muốn vậy sao?</s>
 <s id="132">Vì đây là câu hỏi cốt lõi mà nhiều người muốn biết câu trả lời.</s>
 <s id="133">Hẳn là phần nào anh cũng bị ràng buộc vì đây là một công ty đại chúng, các nhà đầu tư đang theo dõi anh, quảng cáo là nguồn thu nhập hàng đầu của các anh -- và nó dựa trên sự tương tác với người dùng.</s>
 <s id="134">Anh sẵn lòng hy sinh thời gian sử dụng Twitter, để tạo dựng những cuộc trò chuyện đa chiều hơn sao?</s>
 <s id="135">JD: Vâng, nếu tập trung vào chủ đề thì sẽ tốn ít thời gian hơn, và điều đó hoàn toàn ổn, vì chúng tôi muốn đảm bảo rằng mỗi khi bạn lên Twitter, bạn sẽ thấy ngay thông tin cần thiết đối với bạn.</s>
 <s id="136">Chúng tôi vẫn có thể cho chạy quảng cáo.</s>
 <s id="137">Điều này không có nghĩa là bạn phải bỏ thêm nhiều thời gian vào việc đó.</s>
 <s id="138">Điều thứ hai chúng tôi đang xem xét -- CA: Nhưng -- về mục tiêu thời gian hoạt động hằng ngày, tuy anh có thể đo lường nhưng cái đó không có nghĩa là những thứ mà mọi người cũng quan tâm.</s>
 <s id="139">Đó có thể là những điều thu hút người ta như thiêu thân lao vào lửa, mỗi ngày.</s>
 <s id="140">Chúng ta trở nên nghiện bởi vì có những thứ khiến ta bức xúc, thế là ta lại đi đổ dầu vào lửa, dĩ nhiên thời gian hoạt động hàng ngày, và doanh thu từ quảng cáo cũng tăng, nhưng mọi người lại càng căm ghét nhau.</s>
 <s id="141">Anh quan niệm thế nào...</s>
 <s id="142">"Thời gian sử dụng hằng ngày" có lẽ là một khía cạnh khó tối ưu hóa được.</s>
 <s id="143">(Vỗ tay) JD: Đúng, nếu xét riêng, nhưng hãy để tôi nói tiếp về tiêu chuẩn còn lại, đó là những cuộc trò chuyện và chuỗi trò chuyện.</s>
 <s id="144">Chúng tôi muốn thúc đẩy đóng góp lành mạnh cho hệ thống, và chúng tôi cho rằng đó là nhờ việc tham gia trò chuyện thực sự lành mạnh, dựa trên bốn biểu hiện tôi đã đưa ra ở trên.</s>
 <s id="145">Nên không thể tối ưu hóa chỉ dựa trên một tiêu chí.</s>
 <s id="146">Chúng ta phải cân đo đong đếm và nhìn nhận những gì thực sự sẽ đóng góp lành mạnh cho hệ thống và trải nghiệm lành mạnh cho mọi người.</s>
 <s id="147">Sau cùng, chúng tôi muốn đạt tiêu chí mà mọi người có thể nói, "Này, tôi học được điều này trên Twitter, và nó vô cùng bổ ích."</s>
 <s id="148">Đó là mục tiêu cuối cùng của chúng tôi, và sẽ tốn kha khá thời gian.</s>
 <s id="149">CA: Tôi nghĩ đối với nhiều người, anh là một bí ẩn.</s>
 <s id="150">Điều đó khá bất công, nhưng một đêm nọ tôi hình dung về anh và về vấn đề này giống như chúng ta đang vươn ra biển lớn trên con thuyền tên "Twittanic" này -- (Cười) và có vài thuyền viên đang tỏ ra bất mãn, và anh, không như nhiều thuyền trưởng khác, dõng dạc, "Có vấn đề gì, hãy nói với tôi, tôi muốn nghe các bạn."</s>
 <s id="151">Và họ nói với anh rằng, "Chúng tôi sợ tảng băng trôi đằng trước."</s>
 <s id="152">Và anh nói, "Bạn nói cũng phải, và thật sự, thuyền của chúng ta cũng chưa đủ chắc để lái một cách tốt nhất."</s>
 <s id="153">Rồi chúng tôi nói, "Hãy làm gì đi."</s>
 <s id="154">Và anh lên đài chỉ huy, chúng tôi thì đang chờ đợi, chúng tôi nhìn anh đứng bình thản một cách lạ thường, nhưng chúng tôi đều ra ngoài và nói, "Jack, bẻ lái lẹ đi!"</s>
 <s id="155">Bạn biết đấy?</s>
 <s id="156">(Cười) (Vỗ tay) Ý tôi là -- (Vỗ tay) Nền dân chủ đang bị đe dọa.</s>
 <s id="157">Nền văn hóa và thế giới của chúng ta đang bị đe dọa.</s>
 <s id="158">Và Twitter thật tuyệt vời và tác động lên nhiều thứ.</s>
 <s id="159">Nó không lớn như một số nền tảng khác. nhưng những người có tầm sử dụng nó để mở đầu xu hướng, và thật khó hình dung vai trò nào quan trọng hơn là...</s>
 <s id="160">Ý tôi là, Jack, anh đang lắng nghe ý kiến của mọi người nhưng để thực sự khẩn trương lên và giải quyết vấn đề này -- anh sẽ làm vậy chứ?</s>
 <s id="161">JD: Vâng, và chúng tôi đang triển khai đáng kể.</s>
 <s id="162">Đã có một số thay đổi trong lịch sử Twitter.</s>
 <s id="163">Một, là khi tôi quay về công ty, chúng tôi đang trong tình trạng tương lai vô định, và không chỉ vì cách mọi người dùng nền tảng này, mà còn là trên phương diện kinh doanh.</s>
 <s id="164">Nên chúng tôi đã phải chỉnh sửa từng bước cơ bản, gây dựng lại công ty, trải qua hai đợt sa thải nhân viên, vì chúng tôi có quá nhiều nhân viên trong khi thực tế không cần nhiều đến vậy, và chúng tôi tập trung hết sức cho khái niệm phục vụ giao tiếp cộng đồng.</s>
 <s id="165">Và nó tốn khá nhiều công sức.</s>
 <s id="166">Và khi chúng tôi càng tìm hiểu, chúng tôi nhận thấy một số vấn đề căn bản.</s>
 <s id="167">Chúng tôi đã có thể giải quyết hời hợt những vấn đề anh đặt ra, nhưng chúng tôi phải dứt khoát thay đổi và nó đồng nghĩa với phải đào thật sâu và xem xét lại những gì chúng tôi bắt đầu 13 năm trước và thắc mắc rằng hệ thống này, cơ chế này vận hành như thế nào và điều gì là cần thiết trong bối cảnh hiện nay, khi mọi thứ thay đổi không ngừng và và cách mọi người sử dụng công cụ này.</s>
 <s id="168">Chúng tôi đang khẩn trương nhất có thể, nhưng không phải cứ nhanh là xong việc.</s>
 <s id="169">Mà là sự tập trung, sự ưu tiên công việc, sự am hiểu nền tảng của hệ thống và xây dựng một khung đo lường để chống lại sự thay đổi, và phải minh bạch về những hoạt động của chúng tôi để tiếp tục được lòng tin từ mọi người.</s>
 <s id="170">Nên tôi rất tự hào về những cơ chế đang vận hành hiện nay.</s>
 <s id="171">Tôi tự hào về đường lối của chúng tôi.</s>
 <s id="172">Hẳn là chúng tôi có thể làm nhanh hơn, nhưng chỉ cần dừng những thứ ngớ ngẩn mà chúng tôi làm trước đây.</s>
 <s id="173">CA: Vâng.</s>
 <s id="174">Tôi nghĩ rằng nếu có cơ hội, rất nhiều người tại khán đài đây cũng muốn được cùng anh tạo nên những thay đổi, và, tôi không biết nữa -- Jack, rất cảm ơn đã đến tâm sự cùng chúng tôi.</s>
 <s id="175">Thật can đảm.</s>
 <s id="176">Tôi rất trân trọng những chia sẻ của anh, và chúc anh may mắn.</s>
 <s id="177">JD: Cảm ơn vì đã mời tôi.</s>
 <s id="178">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
</text>
