<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Học đại học là một sự đầu tư 20 năm.</s>
 <s id="2">Khi bạn lớn lên trong nghèo khó bạn không quen nghĩ xa xôi như vậy.</s>
 <s id="3">Thay vào đó, bạn nghĩ đến việc kiếm đâu ra thức ăn cho bữa sau và làm sao để gia đình bạn trả được tiền thuê nhà tháng đó.</s>
 <s id="4">Bên cạnh đó, cha mẹ tôi và cha mẹ của bạn tôi dường như hài lòng với việc lái taxi và làm người gác cổng.</s>
 <s id="5">Cho đến tận khi tôi lớn hơn tôi nhận ra mình không muốn làm những việc như vậy.</s>
 <s id="6">Khi đó, tôi đã đi được hai phần ba quãng đường học tập của mình, và gần như đã muộn để thay đổi mọi thứ.</s>
 <s id="7">Khi bạn lớn lên trong nghèo khó, bạn muốn giàu.</s>
 <s id="8">Tôi cũng vậy.</s>
 <s id="9">Tôi lớn thứ hai trong bảy đứa con, nuôi bởi một bà mẹ đơn thân với trợ cấp Chính phủ ở Queens, New York.</s>
 <s id="10">Do lớn lên nghèo khó các anh chị em và tôi đã học ở những trường công khó khăn nhất New York.</s>
 <s id="11">tôi có hơn 60 buổi nghỉ học khi tôi học lớp bảy, vì tôi không thấy như là mình đang đi học.</s>
 <s id="12">Trường cấp ba của tôi có tỷ lệ tốt nghiệp 55%, và thậm chí tệ hơn, chỉ 20% học sinh tốt nghiệp có thể học đại học.</s>
 <s id="13">Khi tôi đã lên được đại học, tôi nói với bạn tôi Brennan rằng giáo viên của chúng tôi luôn hỏi chúng tôi giơ tay lên nếu chúng tôi định vào đại học.</s>
 <s id="14">Tôi ngạc nhiên khi Brennan nói rằng, "Karim, trước giờ tớ chưa bao giờ được hỏi câu hỏi đó."</s>
 <s id="15">Lúc nào cũng là, "Các em sẽ thi vào trường đại học nào?"</s>
 <s id="16">Ngay cách đặt câu hỏi đã khiến việc không vào đại học là không thể chấp nhận.</s>
 <s id="17">Giờ đây tôi được hỏi một câu hỏi khác.</s>
 <s id="18">"Em đã làm thế nào để vượt qua nó?"</s>
 <s id="19">Trong nhiều năm tôi đã nói là tôi may mắn, nhưng không chỉ là may.</s>
 <s id="20">Khi anh trai tôi và tôi tốt nghiệp cấp ba cùng một lúc và sau đó anh ấy bỏ học đại học hai năm, tôi muốn hiểu tại sao anh ấy bỏ học và tôi tiếp tục học.</s>
 <s id="21">Tận khi tôi vào đại học Cornell nhờ học bổng nghiên cứu của tổng thống thì tôi bắt đầu học được những ảnh hưởng thực sự về mặt giáo dục của việc nuôi bởi một bà mẹ đơn thân với trợ cấp Chính phủ và học ở những trường tôi đã học.</s>
 <s id="22">Đó là khi con đường anh tôi chọn trở nên hoàn toàn có ý nghĩa đối với tôi.</s>
 <s id="23">Tôi cũng học được rằng hầu hết các nhà cải cách giáo dục của chúng ta, những người như Arne Duncan, cựu Bộ trưởng Bộ giáo dục Mỹ, hay Wendy Kopp, người lập ra tổ chức Teach For America, chưa bao giờ học ở một trường công trong thành phố như tôi.</s>
 <s id="24">Rất nhiều cuộc cải cách giáo dục của chúng ta đến từ sự thông cảm, khi mọi người nói rằng, "Hãy đi và giúp đỡ những đứa trẻ nghèo trong thành phố này, hay những đứa trẻ La-tin và da màu này," thay vì đến từ sự đồng cảm, mà người nào đó như tôi, người lớn lên trong môi trường này, có thể nói "Tôi biết những nghịch cảnh bạn đang đối mặt và tôi muốn giúp bạn vượt qua chúng."</s>
 <s id="25">Hôm nay khi tôi được hỏi về việc làm sao mà tôi làm được, Tôi muốn chia sẻ một trong những lý do lớn nhất đó là tôi không ngại yêu cầu sự giúp đỡ.</s>
 <s id="26">Trong tầng lớp trung lưu hay một nhà giàu có điển hình, nếu một đứa trẻ gặp khó khăn, thì khả năng lớn là một bậc cha mẹ hay giáo viên sẽ đến tháo gỡ cho chúng ngay cả khi chúng không yêu cầu giúp đỡ.</s>
 <s id="27">Tuy nhiên, cùng đứa trẻ đó lớn lên nghèo khổ và không yêu cầu giúp đỡ, thì khả năng lớn là sẽ không ai giúp đỡ chúng.</s>
 <s id="28">Hầu như là không có mạng lưới an sinh xã hội.</s>
 <s id="29">Vậy nên bảy năm về trước, Tôi bắt đầu cải cách hệ thống giáo dục công của chúng ta. được định hình bởi quan điểm trực tiếp của tôi.</s>
 <s id="30">Và tôi bắt đầu với trường học hè.</s>
 <s id="31">Nghiên cứu chỉ ra rằng hai phần ba lỗ hổng thành tích, đó là sự chênh lệch trong trình độ học vấn giữa những trẻ có điều kiện và những trẻ nghèo hay giữa trẻ da màu và da trắng, có thể trực tiếp được cho là do việc không học hè.</s>
 <s id="32">Ở các khu phố thu nhập thấp, trẻ em quên hầu hết ba tháng chúng đã học trong năm học sau nghỉ hè.</s>
 <s id="33">Chúng quay lại trường vào mùa thu, và các giáo viên lại dành thêm hai tháng dạy lại chúng kiến thức cũ.</s>
 <s id="34">Vậy là năm tháng.</s>
 <s id="35">Một năm học ở Mỹ chỉ có mưới tháng.</s>
 <s id="36">Nếu trẻ em mất đi năm tháng học mỗi năm, vậy là nửa việc học của chúng.</s>
 <s id="37">Một nửa.</s>
 <s id="38">Nếu bọn trẻ đến trường mùa hè, thì chúng không thể thụt lùi, nhưng trường học hè truyền thống rất kém tổ chức.</s>
 <s id="39">Với lũ trẻ nó như sự trừng phạt, và với giáo viên nó như việc giữ trẻ.</s>
 <s id="40">Nhưng sao ta có thể trông đợi hiệu trưởng tiến hành một chương trình hè hiệu quả khi năm học kết thúc vào tuần cuối của tháng Sáu và sau đó học hè bắt đầu chỉ một tuần sau đó?</s>
 <s id="41">Thậm chí không có đủ thời gian để tìm người phù hợp, sắp xếp chuẩn bị, và thiết kế một chương trình học hấp dẫn mà kích thích trẻ em và giáo viên.</s>
 <s id="42">Nhưng nếu chúng ta tạo ra một chương trình trong suốt mùa hè mà trao quyền cho các giáo viên như là các huấn luyện viên để khai thác các giáo viên có tham vọng?</s>
 <s id="43">Điều gì sẽ xảy ra nếu ta để cho những người học đại học làm những trợ giảng để giúp trẻ nhận ra khao khát vào đại học của chúng?</s>
 <s id="44">Sẽ có gì nếu để cho những bé có thành tích cao làm người hướng dẫn dạy kèm cho những bé nhỏ hơn và truyền cảm hứng để chúng tập trung học hành?</s>
 <s id="45">Điều gì xảy ra nếu ta trao quyền cho tất cả bọn trẻ như là những đứa trẻ có học hỏi chúng về trường đại học mà chúng muốn vào, thiết kế một trường học mùa hè chúng muốn tham dự để loại bỏ hoàn toàn việc không tham gia học hè và khép lại hai phần ba lỗ hổng thành tích?</s>
 <s id="46">Mùa hè này, nhóm tôi sẽ phục vụ trên 4,000 trẻ em nhà có thu nhập thấp, đào tạo trên 300 giáo viên có tham vọng và tạo ra hơn 1,000 việc làm thời vụ trên một số khu phố chịu thiệt thòi nhất ở thành phố New York.</s>
 <s id="47">(Vỗ tay) Và những đứa trẻ của chúng tôi đang thành công</s>
 <s id="48">Hai năm tiến hành những đánh giá độc lập cho thấy lũ trẻ của chúng tôi loại bỏ được việc không học hè và phát triển được một tháng trong môn toán và hai tháng với môn đọc.</s>
 <s id="49">Vì vậy, thay vì quay lại trường vào mùa thu để chậm ba tháng, giờ chúng trở lại trường với bốn tháng đi trước về toán và năm tháng đi trước về môn đọc.</s>
 <s id="50">(Vỗ tay) Mười năm trước, nếu bạn bảo tôi rằng tôi sẽ tốt nghiệp ở top 10 của lớp tôi từ một tổ chức Ivy League và có cơ hội tạo ra một sự khác biệt trong hệ thống giáo dục công cộng chỉ bằng việc khắc phục hai tháng trong năm, Tôi sẽ nói rằng, "Không, Không đời nào"</s>
 <s id="51">Điều thậm chí còn thú vị hơn đó là nếu chúng ta có thể ngăn chặn năm tháng uổng phí chỉ bằng việc thiết kế lại hai tháng, hãy tưởng tượng những khả năng mà chúng ta có thể tạo ra bằng việc khắc phục thời gian còn lại của năm..</s>
 <s id="52">Cảm ơn.</s>
 <s id="53">(Vỗ tay)</s>
</text>
