<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hannah phấn khích chuẩn bị vào ĐH</s>
 <s id="2">cô bé không thể chờ tới ngày rời khỏi ba mẹ mình để chứng minh cô đã trưởng thành, và khẳng định bản thân với bạn bè mới.</s>
 <s id="3">Cô bé đến buổi tiệc ở kí túc xá, nơi cô gặp 1 chàng trai và cảm nắng ngay lập tức.</s>
 <s id="4">Hãy gọi anh ta là Mike.</s>
 <s id="5">Ngày hôm sau, Hannah tỉnh dậy với nhức đầu như búa bổ.</s>
 <s id="6">Cô ấy chỉ có thể nhớ loáng thoáng đêm hôm qua.</s>
 <s id="7">Nhưng điều cô bé nhớ được là nôn mửa giữa hàng lang, ngoài phòng của Mike và lẳng lặng nhìn lên trần nhà khi hắn ta đang cưỡng bức cô, cô đã muốn hắn dừng lại, rồi lại run rẩy chạy về nhà.</s>
 <s id="8">Cô không cảm thấy ổn về chuyện đã xảy ra nhưng cô nghĩ, "Chắc nó chính là thứ gọi là tình dục trong đại học?</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">".</s>
  <s id="9.2">Cứ 1 trong 5 phụ nữ và 1 trong 13 đàn ông sẽ bị bạo hành tình dục một lúc nào đó trong quá trình sự nghiệp đại học của họ ở đất Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="10">Ít hơn 10% sẽ báo cáo những vụ bạo hành này cho nhà trường hoặc cảnh sát.</s>
 <s id="11">Và những người dũng cảm, bình quân, thì đợi 11 tháng rồi mới tố giác.</s>
 <s id="12">Hannah ban đầu chỉ cảm thấy như cô đang tự lực cánh sinh với những gì xảy ra.</s>
 <s id="13">Nhưng khi thấy Mike đưa các cô gái rời khỏi bữa tiệc, Hannah bắt đầu lo cho họ.</s>
 <s id="14">Sau khi tốt nghiệp, cô học được rằng cô là 1 trong 5 phụ nữ mà đã bị Mike đối xử như nhau.</s>
 <s id="15">Và đây không phải là một viễn cảnh xa vời vì 90% tổng số vụ bạo hành tình dục được gây ra bởi các kẻ tái phạm.</s>
 <s id="16">Nhưng với tỉ lệ báo cáo nhỏ như vậy, thì hầu như không tên tái phạm nào sẽ bị tố giác cả, mọi chuyện sẽ tốt hơn rất nhiều nếu chúng bị như vậy.</s>
 <s id="17">Thực chất, chỉ có 6% vụ cưỡng hiếp được tường trình, với kết cục tên hiếp dâm bị nhốt 1 ngày trong tù.</s>
 <s id="18">Có nghĩa là, bọn chúng có 99% cơ hội chuồn khỏi tội lỗi của mình.</s>
 <s id="19">Điều này phản ánh thực tế là không hề có biện pháp ngăn cấm hiếp dâm nào ở Mỹ.</s>
 <s id="20">Hiện tại, tôi là một nhà dịch tễ học về các bệnh truyền nhiễm.</s>
 <s id="21">Tôi hứng thú với những hệ thống, mạng lưới và nơi ta có thể tập trung tài nguyên để tạo ra điều tốt nhất có thể.</s>
 <s id="22">Vì thế, đối với tôi, đây là một bi kịch có thể giải quyết được.</s>
 <s id="23">Thế nên khi vấn đề bạo hành trường học bắt đầu rộ lên trên thời sự vài năm trước, nó giống như 1 cơ hội đặc biệt để tạo nên sự thay đổi.</s>
 <s id="24">Và chúng tôi đã làm thế.</s>
 <s id="25">Chúng tôi bắt đầu bằng cách nói chuyện với những nạn nhân.</s>
 <s id="26">Và điều họ mong ước trong giảng đường đại học lại khá đơn giản; họ muốn một trang web; một nơi họ có thể sử dụng vào thời gian và địa điểm mà họ cảm thấy an toàn nhất, với những thông tin kê khai rõ ràng về sự lựa chọn của việc tường trình, với khả năng báo cáo điện tử về vụ bạo hành, hơn là đối mặt với hiện thực để tìm và tâm sự với một người mà có thể không tin họ.</s>
 <s id="27">Với một lựa chọn tạo ra một tài liệu được bảo mật, chính xác về thời gian, về chuyện đã xảy ra, rồi bằng chứng được lưu giữ cho dù họ chưa muốn tố cáo đi nữa.</s>
 <s id="28">Cuối cùng, và cũng là quan trọng nhất, là khả năng thông cáo vụ cưỡng hiếp chỉ khi người khác tố cáo cùng 1 tội phạm.</s>
 <s id="29">Bạn biết đó, khi biết mình không lẻ loi chống chọi có thể thay đổi mọi thứ.</s>
 <s id="30">Nó sẽ thay đổi cách bạn đóng băng kí ức, nó thay đổi cách bạn suy nghĩ về kẻ cưỡng bức, vè nếu bạn mạnh dạn bước ra, thì bạn cũng sẽ có người ủng hộ và họ cũng có bạn.</s>
 <s id="31">Chúng tôi đã tạo ra một trang web để đáp ứng điều này và khởi động nó từ 2 tháng trước, vào tháng 8, ở 2 trường đại học.</s>
 <s id="32">Và chúng tôi thiết kế 1 hệ thống so sánh đặc biệt, nơi mà nếu nạn nhân đầu tiên của Mike đã thổ lộ, lưu lại hồ sơ của cô, ghi vào trong hệ thống tích hợp và đặt tên Mike, và khi nạn nhân thứ 2 của Mike cũng làm như vậy vài tháng sau, chúng sẽ trùng khớp nhau và thông tin liên hệ được chứng thực của cả hai nạn nhân sẽ được gửi tới các nhà chính quyền cùng một lúc để điều tra và theo dõi.</s>
 <s id="33">Nếu hệ thống này đã ra đời cho Hannah và các bạn khác, thì họ đã có thể tố giác, và mọi người đã có thể tin họ, và tên Mike đó đã có thể bị đuổi khỏi trường, bỏ tù hoặc ít nhất là có được sự giúp đỡ mà hắn ta cần.</s>
 <s id="34">Và nếu chúng ta có thể ngăn chặn những kẻ tái phạm như Mike ngay sau vụ tấn công thứ 2 theo cách kết nối này, những người nạn nhân như Hannah sẽ không bị tấn công ngay từ đầu.</s>
 <s id="35">Chúng ta có thể ngăn chặn 59% tổng số các vụ bạo hành tình dục chỉ bằng cách sai phạt những kẻ tái phạm này trở đi.</s>
 <s id="36">Bởi vì chúng tôi đang tạo ra một biện pháp triệt để, có thể là lần đầu tiên, những kẻ như Mike sẽ không dám cưỡng bức ai khác nữa.</s>
 <s id="37">Hệ thống mà tôi đang nhắc tới, hệ thống mà các nạn nhân đều mong muốn, là 1 dạng của kí quỹ thông tin, giống như là 1 thực thể lưu giữ toàn bộ thông tin cho bạn và giải phóng cho bên thứ 3 khi mà những điều kiện thoả thuận đều đáp ứng đủ, như là một sự trùng khớp.</s>
 <s id="38">Ứng dụng này là dành cho các trường Đại học.</s>
 <s id="39">Nhưng hệ thống này cũng được sử dụng trong quân đội hay thậm chí là nơi làm viêc.</s>
 <s id="40">Chúng ta không nên sống trong một thế giới nơi mà 99% những kẻ hiếp dâm có thể thoát tội.</s>
 <s id="41">Ta có thể chung tay tạo ra nơi mà phạm nhân phải bị trừng trị thích đáng, nơi mà nạn nhân lẽ ra có được sự ủng hộ và công lý, nơi mà nhà chức trách có được thông tin cần, và nơi có một biện pháp triệt để đối với sự vi phạm quyền nhân phẩm con người.</s>
 <s id="42">Cảm ơn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="43">[Tiếng vỗ tay]</s>
</text>
