<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Xin chào.</s>
  <s id="1.2">Hôm nay, tôi muốn chia sẻ với các bạn một số tác phẩm.</s>
 </p>
 <s id="2">Vì chúng tôi vẫn đang thực hiện những tác phẩm này, chúng tôi hầu hết đang làm việc bằng trực giác và với nhiều bí ẩn.</s>
 <s id="3">Và tôi sẽ cố gắng mô tả một vài trải nghiệm mà chúng tôi vẫn đang tìm kiếm trong mỗi tác phẩm.</s>
 <s id="4">Tác phẩm đầu tiên được gọi là Bản vẽ trắng đen hoàng gia.</s>
 <s id="5">Người xem bước vào phòng không hề nghi ngờ điều gì, và thoáng thấy những tấm pa-nô này được sắp xếp lộn xộn trên tường.</s>
 <s id="6">Vài giây sau, dường như tấm pa-nô nhận thấy được sự hiện diện của anh ta, chúng có vẻ sợ hãi và xếp lại theo hình đối xứng .</s>
 <s id="7">(Khán giả cười) Và đây là bản phác của 2 trạng thái.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Một là hoàn toàn lộn xộn.</s>
  <s id="8.2">Thứ hai là cực kỳ ngăn nắp.</s>
 </p>
 <s id="9">Và chúng tôi thích thú xem những thay đổi nhỏ của chúng khi di chuyển từ trạng thái này sang trạng thái khác.</s>
 <s id="10">Điều này nhắc chúng tôi về hai truyền thống hình vẽ.</s>
 <s id="11">Một là bàn thờ của thế kỷ 15, và thứ 2 là kết cấu trừu tượng của Malevich của 100 năm trước,</s>
 <s id="12">Và tôi chỉ muốn cùng các bạn xem một đoạn video.</s>
 <s id="13">Để các bạn hiểu hơn về quy mô của nó, tấm pa-nô lớn nhất cao khoảng hai mét.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">To như thế này này.</s>
  <s id="14.2">Còn tấm nhỏ nhất có khổ A4.</s>
 </p>
 <s id="15">Và người xem bước vào phòng, và họ chú ý ngay đến chúng.</s>
 <s id="16">Một lúc sau, nếu người xem tiếp tục ở trong phòng, các tấm pa-nô sẽ trở nên miễn nhiễm với sự hiện diện của họ và quay lại trạng thái lỏng lẻo và bình thản, cho đến khi chúng cảm nhận lần nữa sự hiện diện hay chuyển động khi họ lại chú ý đến chúng.</s>
 <s id="17">(Khán giả cười) Và mọi thứ diễn ra như thể người xem nhận thức thứ tự giữa những tấm pa-nô, nhưng nó có thể diễn ra theo một cách khác là những tấm pa-nô bị kẹt trong những hành vi tiên quyết của chúng rằng chúng thúc giục người xem với vai trò là một nhà chuyên chế.</s>
 <s id="18">Và điều này đưa tôi đến một tác phẩm nhỏ tĩnh lặng hơn được gọi là Thiết bị cầm tay.</s>
 <s id="19">Người xem thấy 1 mảnh giấy được gắn cuối bức tường phía xa, nhưng khi tiến gần lại, bạn thấy đó là một tờ giấy khổ A4 hoặc khổ viết thư, hai bên được giữ bằng hai bàn tay nhò dường như được chạm khắc cẩn thận từ một mẫu gổ nhỏ.</s>
 <s id="20">Người xem còn có thể nhìn thấy toàn bộ tác phẩm điêu khắc này đang cử động rất nhẹ, giống như hai cánh tay đang cố giữ tờ giấy đứng yên trong một thời gian dài, nhưng không dễ dàng tí nào.</s>
 <s id="21">Sự bất ổn trong cử động này rất gần với bản chất tự nhiên không ổn định của hình ảnh được thu qua camera cầm tay,</s>
 <s id="22">Và sau đây, tôi sẽ cho bạn thấy song song hai clip.</s>
 <s id="23">Một clip quay bằng camera tĩnh và một quay bằng camera cầm tay.</s>
 <s id="24">Và ngay lập tức, bạn sẽ nhận ra bản chất không ổn định của video gợi ý sự tồn tại của người quan sát và góc nhìn chủ quan.</s>
 <s id="25">Tôi vừa bỏ camera ra và chuyển các cử động đó lên tấm pa-nô.</s>
 <s id="26">Và đây là video.</s>
 <s id="27">Bạn phải tưởng tượng theo cách khác.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Nó không ở đó.</s>
  <s id="28.2">Nhưng với chúng tôi, chúng tôi đang cố gắng gợi lại cử chỉ không muốn gây sự chú ý, như là có một người nhỏ với cánh tay vươn dài đằng sau tấm giấy lớn.</s>
 </p>
 <s id="29">Điều này được so sánh giống như tình trạng căng thằng khi đang làm nhiệm vụ của người quan sát và hiện tại mẫu giấy này rất nhẹ nhàng với người xem đang đứng trước chúng.</s>
 <s id="30">Tác phẩm nghệ thuật tiếp theo là Con chim mồi.</s>
 <s id="31">Đây là mẫu hình làm bằng bìa các-tông, do đó đồ vật cao gần bằng tôi.</s>
 <s id="32">Nó có thân hình đầy đặn, hai cánh tay, và ăng-ten rất cao, như một cái đầu, và mục đích duy nhất của nó là thu hút sự chú ý.</s>
 <s id="33">Vì vậy, khi người xem đi ngang qua, nó nghiêng qua bên này rồi bên kia, và di chuyển cánh tay càng ngày càng nhanh hơn khi người này tiến đến gần.</s>
 <s id="34">Và đây là kịch bản kiểm tra đầu tiên.</s>
 <s id="35">Bạn thấy hai cử động hòa hợp, và vật thể dường như sử dụng toàn bộ cơ thể nó để biểu hiện sự tuyệt vọng.</s>
 <s id="36">Nhưng ý tưởng này là một khi nó thu hút được sự chú ý của người xem, nó không còn thích thú, và tìm người kế tiếp để gây sự chú ý.</s>
 <s id="37">(Khán giả cười) Và đây là thân của con chim bù nhìn được làm bằng nhiều chất liệu khác nhau.</s>
 <s id="38">Nó được sản xuất hàng loạt giống như tại nhà máy như máy hút bụi hay máy giặt.</s>
 <s id="39">Vì chúng ta luôn làm việc từ không gian rất riêng tư, chúng ta thích cách mà cảm nhận của người dùng làm giảm tính cá nhân của đồ vật và cho chúng ta một chút khoảng cách ngoài mặt, ít nhất là như vậy.</s>
 <s id="40">Theo chúng tôi, đây là loại nguy hiểm luôn cố làm phân tâm chúng ta và muốn chúng ta chú ý đến chúng, nhưng chúng có thể cần rất nhiều sự giúp đỡ.</s>
 <s id="41">Tác phẩm tiếp theo là một đồ vật, một loại nhạc cụ âm nhạc.</s>
 <s id="42">có hình dạng của đấu trường được điều chỉnh theo tỉ lệ người xem từ góc nhìn của ai đó từ trên sân khấu.</s>
 <s id="43">Đó là từ nơi tôi đang đứng, mỗi các bạn dường như trở thành lớn như thế này đây và khán đài gần như chiếm lấy toàn bộ tầm nhìn của tôi.</s>
 <s id="44">Ngồi trên khán đài là 996 bức tượng nhỏ.</s>
 <s id="45">Chúng được lắp đặt để vỗ tay thỏa thích.</s>
 <s id="46">Điều này có nghĩa là chúng có thể quyết định khi nào vỗ và khi nào không vỗ vỗ mạnh thế nào và vỗ lâu ra sao, chúng muốn bị ảnh hưởng hay ảnh hưởng như thế nào lên những thứ khác và nếu muốn đóng góp vào sự đổi mới.</s>
 <s id="47">Khi người xem bước lên trước khác đài, sẽ có câu trả lời.</s>
 <s id="48">Nó có thể là một vài tiếng vỗ tay hoặc một tràng pháo tay lớn, và sau đó không có gì xảy ra cho đến khi người xem rời ghế và một lần nữa khán giả sẽ đưa ra trả lời.</s>
 <s id="49">Nó có thể là bất cứ điều gì từ một vài tiếng vỗ tay nhẹ từ hàng ghế khán giả, hay là một tràng pháo tay rất lớn.</s>
 <s id="50">Theo chúng tôi, tôi nghĩ rằng chúng tôi thật sự xem khán giả như là một đồ vật hoặc bộ phận cơ thể có đặc tính âm nhạc một nhạc cụ.</s>
 <s id="51">Thế nên, người xem có thể chơi nó bằng cách tạo ra những mô hình, những âm thanh phức tạp và khác nhau, nhưng lại không thể bắt khán giả đưa ra câu trả lời đúng như ý ta muốn.</s>
 <s id="52">Thế nên, đó là cảm giác về sự phán xét, thất thường và lo âu.</s>
 <s id="53">Nó còn có đặc tính hấp dẫn và giống như giăng bẫy vậy.</s>
 <s id="54">Vì vậy, nếu bạn thấy chúng tôi hào hứng về hình ảnh cái đầu tách ra để tạo thành hai tay.</s>
 <s id="55">Đây là một đoạn hoạt hình ngắn, cứ như là hai phần của bộ não xung đột nhau để diễn giải tính hai mặt và sự căng thẳng.</s>
 <s id="56">Và đây là kiểu mẫu.</s>
 <s id="57">Vì vậy, chúng ta không thể chờ đợi thêm để được bao vây bởi 996 khán giả</s>
 <s id="58">OK, đây là tác phẩm cuối cùng, nó được gọi là Framerunners.</s>
 <s id="59">Nó đến từ ý tưởng về cái cửa sổ.</s>
 <s id="60">Đây là cửa số thực sự trong studio của chúng tôi, và như bạn có thể thấy, nó được chia làm ba phần gỗ với ba độ dày khác nhau.</s>
 <s id="61">Và chúng tôi sử dụng cùng những vật liệu làm cửa sổ để xây nên khung hoặc lưới của chúng những thứ được treo trong phòng và có thể được nhìn từ hai phía.</s>
 <s id="62">Tấm lưới này được làm bởi một tập hợp những bức tượng nhỏ.</s>
 <s id="63">Chúng cũng được chia làm ba phần với kích thước khác nhau, cứ như là đề xuất một góc nhìn mới hay tổng quan về một vùng đồng bằng.</s>
 <s id="64">Mỗi bức tượng có thể chạy lui và chạy tới trên đường và nấp sau hai con đường kề nhau.</s>
 <s id="65">Ngược với tấm lưới rất chật này, chúng tôi muốn đem lại cho chúng sự hài hước và vui nhộn, như diễn viên múa rối tóm lấy chúng và làm chúng trở nên sống động trên đường phố.</s>
 <s id="66">Và chúng tôi thích ý tưởng cho chúng nhảy cóc giống thể chúng vô tâm, vô tư không lo lắng và vui vẻ, cho đến khi phát hiện ra sự có mặt của người xem và đến trốn sau bức tường gần nhất.</s>
 <s id="67">Vì vậy, theo chúng tôi, những tác phẩm này còn thể hiện mâu thuẫn của chính nó.</s>
 <s id="68">Những hình vẽ này bị mắc kẹt trong khung chắc, như tù nhân và pháo đài, vì nó cho phép chúng không lo nghĩ non nớt và vô tư và khá là không lo nghĩ về thế giới bên ngoài.</s>
 <s id="69">Do đó, tất cả những đặc tính cuộc sống mà tôi nói đến được chuyển sang thành một cấu hình kỹ thuật đặc thù và chúng tôi rất may mắn được hợp tác với ETH Zurich để phát triển nguyên mẫu đầu tiên.</s>
 <s id="70">Và bạn thấy chúng xuất ra từ bánh răng chuyển động từ đoạn hoạt hình của tôi và tạo chuyển động lắc lư tích hợp các cử động đầu nhấp nhô và chuyển động ra sau và trước.</s>
 <s id="71">Nó thật sự khá nhỏ.</s>
 <s id="72">Bạn có thể thấy nó vừa lòng bàn tay của tôi.</s>
 <s id="73">Hãy tưởng tượng sự phấn khích của chúng ta khi nhìn thấy nó hoạt động thật sự trong studio, và nó đây.</s>
 <s id="74">(Khán giả cười) Cám ơn các bạn.</s>
 <s id="75">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
