<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là người may mắn nhất thế giới.</s>
 <s id="2">Tôi được thấy ca đậu mùa chết người cuối cùng trên thế giới.</s>
 <s id="3">Tôi đã ở Ấn Độ năm ngoái, và đã nhìn thấy những ca bại liệt cuối cùng trên thế giới.</s>
 <s id="4">Không có gì làm tôi thấy vui sướng và vinh dự hơn việc làm trong một chương trình như thế, hơn là biết những điều khủng khiếp đó không còn tồn tại nữa.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Tôi sẽ nói với bạn.</s>
  <s id="5.2">(Vỗ tay) Tôi sẽ cho bạn thấy một vài bức ảnh dơ bẩn.</s>
 </p>
 <s id="6">Chúng rất khó nhìn nhưng bạn nên nhìn chúng với sự lạc quan, vì sự khủng khiếp của những bức ảnh này sẽ được kết hợp khi biết rằng chúng không còn tồn tại nữa.</s>
 <s id="7">Trước hết, tôi xin giới thiệu về chuyến đi của tôi.</s>
 <s id="8">Công việc của tôi không hẳn là về giáo dục y học như các bạn trông chờ.</s>
 <s id="9">Khi tôi còn thực tập ở San Francisco, tôi nghe nói về một nhóm người Mỹ chiếm đóng đảo Alcatraz và họ muốn sinh con trên đảo đó, không có một bác sĩ nào muốn tới đó giúp cô ấy sinh con.</s>
 <s id="10">Tôi tới Alcatraz, và sống ở đó vài tuần.</s>
 <s id="11">Cô ấy sinh con, tôi đỡ đẻ, tôi rời khỏi đó trở về San Francisco và các tờ báo đều muốn phỏng vấn tôi bởi vì chuyến đi ba tuần tới đảo làm tôi thành chuyên gia người Anh-điêng</s>
 <s id="12">(cười) Tôi xuất hiện trên các chương trình TV</s>
 <s id="13">Ai đó thấy tôi trên đài, họ gọi điện cho tôi và hỏi liệu tôi muốn đóng phim vai một bác sĩ trẻ cho ban nhạc rock and roll đi lưu diễn trên một chuyến xe buýt từ San Francisco tới Anh.</s>
 <s id="14">Và tôi đồng ý, tôi nhận vai đó, tôi đóng vai bác sĩ trong một bộ phim dở tệ có tên là "Medicine Ball Caravan"</s>
 <s id="15">(cười) Các bạn biết từ thập kỉ 60, hoặc là bạn lên xe hoặc xuống xe, tôi lên xe.</s>
 <s id="16">Người bạn đời 37 năm và tôi tham gia chuyến xe đó.</s>
 <s id="17">Nó chở chúng tôi từ San Francisco tới London, sau đó chuyển xe tại một cái hồ lớn.</s>
 <s id="18">Chúng tôi đổi xe hai lần nữa và lái xuống Thổ Nhĩ Kỳ và Iran, Afghanistan, xuyên qua dãy Khyper vào sâu Pakistan như các bác sĩ trẻ khác.</s>
 <s id="19">Chúng tôi ở dãy Khyber, và đây là xe của chúng tôi.</s>
 <s id="20">Chúng tôi gặp chút khó khăn khi băng qua dãy Khyber.</s>
 <s id="21">Nhưng chúng tôi xả hơi ở Ấn Độ</s>
 <s id="22">Và như tất cả mọi người trong lứa tuổi của tôi chúng tôi tới sống ở tu viện Himalaya.</s>
 <s id="23">(Cười) Đây chỉ là chương trình nội trú dành cho sinh viên y khoa</s>
 <s id="24">(cười) Và chúng tôi được học với nhà thông thái, bậc thầy Karoli Baba người sau này đã bảo tôi đừng mặc váy mà hãy mặc bộ vét ba mảnh tham gia Liên Hiệp Quốc với vai trò là nhà ngoại giao và làm việc cho Tổ chức Y tế Thế Giới</s>
 <s id="25">Ông ấy đã tiên đoán một cách thần kì rằng dịch đậu mùa sẽ bị xóa sổ và đây là món quà Chúa trời ban tặng loài người vì những đóng góp to lớn của các nhà khoa học tận tụy</s>
 <s id="26">Lời tiên tri ấy thành sự thật.</s>
 <s id="27">Cô gái nhỏ tên Rahima Banu, là ca bệnh đậu mùa cuối cùng trên thế giới</s>
 <s id="28">Và văn bản này là giấy chứng nhận đã ủy nhiệm trên toàn cầu đã xóa sổ bệnh dịch đầu tiên trong lịch sử loài người.</s>
 <s id="29">Chìa khóa để xóa sổ bệnh đậu mùa là phát hiện sớm, giải quyết sớm.</s>
 <s id="30">Tôi sẽ yêu cầu các bạn lặp lại: phát hiện sớm, giải quyết sớm.</s>
 <s id="31">Các bạn làm được không?</s>
 <s id="32">Phát hiện sớm, giải quyết sớm.</s>
 <s id="33">Đậu mùa là căn bệnh tồi tệ nhất lịch sử.</s>
 <s id="34">Nó giết nhiều người hơn cả chiến tranh</s>
 <s id="35">Thế kỉ vừa rồi, 500 triệu người bị chết vì đậu mùa.</s>
 <s id="36">Bạn đang đọc về Larry Page.</s>
 <s id="37">Có nhiều người đọc nhanh lắm.</s>
 <s id="38">(cười) Vào năm mà Larry Page và Sergey Brin người mà tôi ấn tượng và có mối liên kết và năm mà họ được sinh ra, hai triệu người chết vì đậu mùa.</s>
 <s id="39">Chúng tôi tuyên bố xóa sổ đậu mùa năm 1980.</s>
 <s id="40">Đây là trang quan trọng nhất mà tôi từng đọc về sức khỏe cộng đồng [Người nắm quyền chết vì đậu mùa] vì nó cho bạn thấy giàu có và mạnh nhất, làm vua và hoàng hậu của thế giới không bảo vệ bạn khỏi đậu mùa.</s>
 <s id="41">Chúng ta đều buộc phải đối mặt nó, không nghi ngờ gì nữa</s>
 <s id="42">Nhưng nhìn dịch đậu mùa dưới góc nhìn của vua chúa là quan điểm sai lầm.</s>
 <s id="43">Bạn nên nhìn nó với góc nhìn của một bà mẹ nhìn con cô ấy diễn tiến nặng dần và không làm gì để ngăn chặn được.</s>
 <s id="44">Ngày thứ nhất, thứ hai, thứ ba, thứ tư, thứ năm, thứ sáu.</s>
 <s id="45">Bạn là người mẹ đang theo dõi con mình, tới ngày thứ sáu, mụn cóc cứng lại.</s>
 <s id="46">Ngày thứ 7, chúng để lại những vết sẹo điển hình của đậu mùa.</s>
 <s id="47">Ngày thứ tám.</s>
 <s id="48">Al Gore đã nói trước đó bức ảnh được chụp nhiều nhất thế giới, được in ra nhiều nhất thế giới là ảnh Trái Đất.</s>
 <s id="49">Nhưng vào năm 1974, tại thời điểm đó bức ảnh này là bức ảnh được in nhiều nhất thế giới bởi vì chúng tôi đã in hai triệu bản và chuyền tay nhau, tới từng nhà, cho họ thấy và hỏi họ trong nhà có ai bị đậu mùa không đó là hệ thống giám sát của chúng tôi.</s>
 <s id="50">Chúng tôi không có Google, không có công cụ tìm kiếm, không có máy tính.</s>
 <s id="51">Ngày thứ chín, bạn nhìn bức ảnh này và bạn bị khủng hoảng Tôi nhìn và bảo rằng: "Cảm ơn Chúa" bởi vì rõ ràng đây chỉ là một ca đậu mùa đơn thuần và tôi biết rằng đứa trẻ này sẽ sống sót.</s>
 <s id="52">Ngày thứ 13, các tổn thương đóng vảy, mí mắt sưng phù, nhưng bạn biết nó không có ổ nhiễm trùng thứ phát.</s>
 <s id="53">Vào ngày thứ 20, nó sẽ có sẹo vĩnh viễn, nhưng nó vẫn còn sống.</s>
 <s id="54">Còn đây là những ca đậu mùa không giống như trên.</s>
 <s id="55">Đây là thể đậu mùa hội tụ khắp bề mặt cơ thể đều bị che phủ bởi nốt đậu mùa.</s>
 <s id="56">Đậu mùa ban phẳng, 100% số người mắc đều tử vong</s>
 <s id="57">Và đậu mùa xuất huyết, thể bệnh ác nhất thường thấy ở phụ nữ mang thai.</s>
 <s id="58">Tôi đã thấy khoảng 50 phụ nữ chết.</s>
 <s id="59">Họ đều mắc đậu mùa thể xuất huyết.</s>
 <s id="60">Hầu hết phụ nữ mang thai mắc thể bệnh này đều chết.</s>
 <s id="61">Năm 1976, WHO bắt tay thực hiện chiến dịch mạnh mẽ để xóa sổ dịch bệnh này.</s>
 <s id="62">Cùng năm đó, 34 quốc gia có dịch đậu mùa.</s>
 <s id="63">1970 giảm xuống 18 quốc gia.</s>
 <s id="64">1974 chỉ còn 5 quốc gia.</s>
 <s id="65">Nhưng trong năm đó, đậu mùa bùng nổ khắp Ấn Độ.</s>
 <s id="66">Và đó cũng là nơi cuối cùng xuất hiện đậu mùa.</s>
 <s id="67">Trong năm 1974, Ấn Độ có dân số khoảng 600 triệu người.</s>
 <s id="68">Có 21 ngôn ngữ ở Ấn Độ, như thể có 21 quốc gia khác nhau.</s>
 <s id="69">Có 20 triệu người lang thang trên đường mọi thời điểm, trên xe bus và xe lửa, đi bộ; 500 000 làng mạc, 120 triệu hộ gia đình và không ai muốn báo cáo có ca bệnh đậu mùa trong nhà mình vì họ nghĩ đậu mùa là cuộc viếng thăm của thần linh, Shitala Mata, và mang người lạ vào nhà là việc làm sai trái khi thần linh đang ở trong nhà.</s>
 <s id="70">Không có động lực báo cáo đậu mùa.</s>
 <s id="71">Không chỉ Ấn Độ có thần đậu mùa, vị thần này có mặt khắp thế giới.</s>
 <s id="72">Vậy chúng tôi đã xóa sổ nó thế nào vaccine diện rộng không làm được.</s>
 <s id="73">Bạn có thể chích ngừa cho mọi người Ấn Độ nhưng năm sau sẽ có 21 triệu em bé được sinh ra cỡ dân số của Canada.</s>
 <s id="74">Không chỉ việc chích ngừa cho mọi người là đủ.</s>
 <s id="75">Bạn phải tìm từng ca đậu mùa trên thế giới cùng một lúc, và cách ly họ.</s>
 <s id="76">Và đó là cách chúng tôi làm.</s>
 <s id="77">Chỉ riêng ở Ấn Độ, 150 000 bạn tốt của tôi và tôi đi gõ cửa từng nhà, với cùng một bức ảnh, tới từng căn nhà ở Ấn Độ.</s>
 <s id="78">Chúng tôi đã gọi hơn một tỉ cuộc gọi.</s>
 <s id="79">Và trong tiến trình đó, tôi học được vài thứ rất quan trọng.</s>
 <s id="80">Mỗi lần chúng tôi tiếp cận một căn nhà, chúng tôi lại ghi nhận sự gia tăng số ca bệnh đậu mùa.</s>
 <s id="81">Khi không tìm kiếm, chúng tôi tưởng rằng không có bệnh.</s>
 <s id="82">Nhưng khi tìm kiếm thì lại lòi ra nhiều ca bệnh hơn.</s>
 <s id="83">Một hệ thống giám sát thật sự cần thiết vì phát hiện sớm, giải quyết sớm</s>
 <s id="84">Chúng tôi tiếp tục tìm kiếm và phát hiện ra từng ca đậu mùa ở Ấn Độ.</s>
 <s id="85">Chúng tôi đã được báo đáp.</s>
 <s id="86">Chúng tôi tiếp tục báo đáp.</s>
 <s id="87">Tôi có một tấm thẻ điểm ghi trên mỗi căn nhà.</s>
 <s id="88">Khi chúng tôi làm vậy, số ca được báo cáo trên thế giới tụt xuống con số không.</s>
 <s id="89">Năm 1980, chúng ta tuyên bố xóa sổ đậu mùa trên toàn thế giới.</s>
 <s id="90">Đó là chiến dịch lớn nhất trong lịch sử của Liên Hiệp Quốc, cho tới chiến tranh Iraq.</s>
 <s id="91">150 000 người trên khắp thế giới, các bác sĩ từ mọi dân tộc, vùng miền, nền văn hóa và quốc gia, chiến đấu kề cạnh nhau, như anh chị em trong nhà, đứng cùng với nhau, không phải chống lại nhau vì lí do duy nhất để làm thế giới tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="92">Nhưng đậu mùa là căn bệnh thứ tư dự định xóa sổ.</s>
 <s id="93">Chúng tôi thất bại ba lần trước.</s>
 <s id="94">Chúng tôi thất bại trước sốt rét, sốt vàng và bệnh ghẻ cóc.</s>
 <s id="95">Nhưng chúng tôi sẽ sớm xóa sổ bại liệt.</s>
 <s id="96">Nhưng chìa khóa để làm điều đó là phát hiện sớm, xử lí sớm.</s>
 <s id="97">Năm nay có thể là năm chúng ta xóa sổ bại liệt.</s>
 <s id="98">Nó sẽ là căn bệnh thứ hai trong lịch sử.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Và David Heymann, người đang xem trực tiếp qua mạng -- David, tiếp tục cố gắng.</s>
  <s id="99.2">Chúng ta sắp thành công rồi!</s>
 </p>
 <s id="100">Chúng tôi còn bốn quốc gia nữa.</s>
 <s id="101">(cười) Tôi thấy mình như Hank Aaron.</s>
 <s id="102">Barry Bonds có thể thay thế tôi mọi lúc</s>
 <s id="103">Hãy nói về một căn bệnh khác trong danh sách những thứ tồi tệ cần phải sợ.</s>
 <s id="104">Tôi ở Ấn Độ làm việc cho chương trình xóa sổ bại liệt.</s>
 <s id="105">Chương trình giám sát bại liệt có bốn triệu người đi tới từng nhà.</s>
 <s id="106">Đó là hệ thống giám sát.</s>
 <s id="107">Nhưng phải sớm phát hiện để sớm xử lí.</s>
 <s id="108">Bệnh mù, cũng giống vậy.</s>
 <s id="109">Chìa khóa để tìm ra bệnh mù là làm khảo sát dịch tễ học tìm ra nguyên nhân của chứng mù, để bạn có thể tìm được cách xử lí đúng.</s>
 <s id="110">Tổ chức Seva bắt đầu bằng một nhóm cựu thành viên của chương trình xóa sổ đậu mùa những người đã leo lên ngọn núi cao nhất nếm thử mùi vị thành công của việc xóa sổ một căn bệnh, muốn thực hiện điều đó lần nữa.</s>
 <s id="111">Trong suốt 27 năm qua, chương trình Seva ở 15 quốc gia đã đem lại ánh sáng cho hơn hai triệu người mù.</s>
 <s id="112">Seva được khởi động vì chúng tôi muốn áp dụng những bài học của việc giám sát và dịch tễ học vào thứ mà không ai nghĩ tới khi nói tới vấn đề y tế cộng đồng: bệnh mù, trước đây luôn được xem chỉ là một bệnh trên lâm sàng.</s>
 <s id="113">Năm 1980, Steve Jobs tặng tôi chiếc máy tính này, Apple số 12, và nó vẫn đang nằm ở Kathmandu, vẫn chạy tốt, chúng tôi buộc phải bán đấu giá để kiếm tiền cho Seva.</s>
 <s id="114">Chúng tôi đã làm khảo sát về sức khỏe đầu tiên của Nepal và là cuộc khảo sát đầu tiên trên thế giới về bệnh mù và đã có nhiều kết quả đáng kinh ngạc</s>
 <s id="115">Thay vì tìm ra thứ chúng tôi nghĩ là ca bệnh đa số bệnh mù có nguyên nhân là cườm nước và mắt hột -- chúng tôi rất bất ngờ khi thấy bệnh mù lại có nguyên nhân là đục thủy tinh thể.</s>
 <s id="116">Bạn không thể chữa hay ngăn chặn thứ mà bạn không biết nó ở đó.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Trong túi TED đi kèm có một đĩa DVD, "Infinite Vision" nói về BS.</s>
  <s id="117.2">V và Bệnh viện mắt Aravind.</s>
 </p>
 <s id="118">Tôi hy vọng bạn sẽ xem qua nó.</s>
 <s id="119">Aravind được bắt đầu giống với dự án Seva bây giờ là bệnh viện mắt lớn nhất và tốt nhất thế giới.</s>
 <s id="120">Trong năm nay, bệnh viện này sẽ đem lại ánh sáng cho hơn 300 000 người ở Tamil Nadu, Ấn Độ</s>
 <s id="121">(vỗ tay) Cúm gia cầm.</s>
 <s id="122">Tôi đứng đây đại diện cho tất cả những điều tồi tệ có thể trở thành thứ tệ nhất.</s>
 <s id="123">Chìa khóa để phòng ngừa hay giảm bớt đại dịch cúm gia cầm là phát hiện sớm và xử trí tức khắc.</s>
 <s id="124">Chúng ta sẽ không có vaccine hay cung cấp đủ thuốc kháng virus để chống lại cúm gia cầm nếu nó xuất hiện trong ba năm tới.</s>
 <s id="125">WHO đã chia giai đoạn của tiến trình đại dịch.</s>
 <s id="126">Chúng ta đang ở giai đoạn ba của thang điểm báo động đại dịch tức là đã có khả năng truyền từ người sang người nhưng chưa đủ mạnh</s>
 <s id="127">Giây phút WHO công bố chúng ta đã chuyển qua giai đoạn bốn nó sẽ không giống như bão Katrina.</s>
 <s id="128">Thế giới chúng ta đang sống sẽ dừng lại.</s>
 <s id="129">Không bay qua lại giữa các quốc gia.</s>
 <s id="130">Bạn sẽ leo lên một máy bay với 250 con người bạn không hề biết, ho và hắt xì, khi biết một số người đó có khả năng mang mầm bệnh có thể giết chết mình trong khi bạn không có thuốc kháng virus hay vaccine?</s>
 <s id="131">Tôi đã hỏi một vài nhà dịch tễ học hàng đầu thế giới vào tháng Mười</s>
 <s id="132">Tôi hỏi - đây là những chuyên gia về bệnh cúm - Tôi hỏi họ những câu hỏi mà bạn chắc chắn muốn hỏi: Bạn nghĩ khả năng sẽ có một đại dịch trên thế giới?</s>
 <s id="133">Nếu nó xảy ra, anh nghĩ' nó sẽ tồi tệ đến mức nào?</s>
 <s id="134">15% bảo rằng họ nghĩ trong ba năm nữa sẽ có một đại dịch xảy ra</s>
 <s id="135">Nhưng tệ hơn, 90% nói rằng sẽ có một dịch bệnh trong suốt cuộc đời con bạn hay ông bà của bạn.</s>
 <s id="136">Và họ nghĩ nếu chuyện đó xảy ra, một tỉ người sẽ mắc bệnh.</s>
 <s id="137">Cỡ khoảng 165 triệu người sẽ chết.</s>
 <s id="138">Sẽ có một cuộc suy thoái kinh tế toàn cầu và trầm cảm như hệ thống kiểm kê của chúng tôi và sự kiểm soát toàn cầu bị phá vỡ ảnh hưởng tới nền kinh tế chúng ta khoảng một tới ba tỉ đô la sẽ tệ hơn rất nhiều cho mọi người hơn là 100 triệu người chết vì sẽ có rất nhiều người mất việc và phúc lợi chăm sóc sức khỏe hậu quả hầu như không dám nghĩ tới.</s>
 <s id="139">Và nó đang tệ hơn vì bây giờ du lịch đang trở nên dễ dàng.</s>
 <s id="140">Để tôi cho bạn xem một giả định về một đại dịch.</s>
 <s id="141">Chúng ta biết chúng ta đang nói về cái gì.</s>
 <s id="142">Tưởng tượng ca đầu tiên xảy ra ở Đông Nam Á.</s>
 <s id="143">Ban đầu nó phát tán khá chậm.</s>
 <s id="144">Bạn chỉ thấy hai ba ổ dịch rời rạc.</s>
 <s id="145">Sau đó sẽ là đợt bùng phát thứ hai, và dịch bệnh sẽ phát tán từ nước này qua nước khác nhanh tới nỗi bạn không biết mình đụng phải cái gì.</s>
 <s id="146">Trong vòng ba tuần nó sẽ phát tán ra toàn thế giới.</s>
 <s id="147">Nếu có nút "Quay lại", ta có thể quay lại và cô lập nó xử lí nó ngay khi nó khởi phát - nếu có thể tìm ra nó sớm hơn, và phát hiện sớm, xử lí sớm, chúng ta có thể nhốt các virus này vào tù đó là cách duy nhất đối phó với một đại dịch.</s>
 <s id="148">Để tôi nói tại sao lại như vậy.</s>
 <s id="149">Chúng tôi có trò đùa này</s>
 <s id="150">Đây là đường cong dịch bệnh, và ai làm trong ngành y tôi nghĩ đều biết được nó là gì.</s>
 <s id="151">Nhưng trò đùa là một nhà dịch tễ học muốn tiếp cận một đại dịch ở chỗ này và đi đến vinh quang qua đường cong dốc xuống</s>
 <s id="152">(cười) Nhưng ít khi nào bạn làm được vậy.</s>
 <s id="153">Bạn thường tới chỗ này.</s>
 <s id="154">Điều chúng tôi thực sự muốn là tiếp cận ngay chỗ này, để chặn đại dịch</s>
 <s id="155">Nhưng không bao giờ được.</s>
 <s id="156">Nhưng có một tổ chức đã tìm ra cách xác định ca bệnh đầu tiên xảy ra, gọi là GPHIN Mạng lưới thông tin sức khỏe cộng đồng toàn cầu</s>
 <s id="157">Mô phỏng mà tôi vừa chỉ cho bạn mà bạn nghĩ là cúm gia cầm - đó là SARS.</s>
 <s id="158">Và SARS là một đại dịch chưa hề xảy ra.</s>
 <s id="159">Nó không xảy ra vì GPHIN đã tìm ra nó trước khi WHO tuyên bố ba tháng, và bởi vì thế, chúng ta đã có thể ngăn chặn đại dịch SARS</s>
 <s id="160">Và tôi nghĩ chúng ta mang ơn GPHIN và Ron St.John, người mà tôi hy vọng cũng đang ở khán phòng này - ở kia - là người sáng lập nên GPHIN.</s>
 <s id="161">(vỗ tay) Chào Ron!</s>
 <s id="162">(vỗ tay) Và TED đã mời Ron tới đây, từ Ottawa, nơi GPHIN đặt trụ sở, bởi vì không chỉ GPHIN tìm ra SARS sớm bạn có thể để ý tuần vừa rồi Iran đã thông báo họ có cúm gia cầm, GPHIN đã tìm thấy cúm gia cầm ở Iran không phải vào ngày 14/2 mà vào tháng 9 năm ngoái.</s>
 <s id="163">Chúng ta cần một hệ thống báo động sớm để bảo vệ chúng ta khỏi những cơn ác mộng đen tối nhất loài người.</s>
 <s id="164">Và mong muốn của tôi được dựa trên mẫu số chung của những trải nghiệm này.</s>
 <s id="165">Đậu mùa - phát hiện sớm, xử lí sớm</s>
 <s id="166">Bệnh mù, bại liệt - phát hiện sớm, xử lí sớm.</s>
 <s id="167">Dịch cúm gia cầm - phát hiện sớm, xử lí sớm.</s>
 <s id="168">Đó là lời cầu nguyện.</s>
 <s id="169">Nó rõ ràng tới nỗi cách duy nhất để đối mặt với những căn bệnh mới là tìm thấy chúng sớm và diệt trừ trước khi phát tán rộng rãi</s>
 <s id="170">Mong muốn của tôi với TED là giúp đỡ để xây dựng một hệ thống toàn cầu một hệ thống cảnh báo sớm để bảo vệ chúng ta khỏi những cơn ác mộng tồi tệ nhất nhân loại</s>
 <s id="171">Và tôi nghĩ tôi sẽ gọi nói là "Early Detection", Nhưng nó nên được gọi là...</s>
 <s id="172">"Phát hiện sớm hoàn toàn" (Total Early Detection - TED) (cười) Sao cơ?</s>
 <s id="173">(vỗ tay) Cái gì?</s>
 <s id="174">(Vỗ tay) Nhưng nghiêm túc mà nói, bởi vì ý tưởng này sinh ra ở TED, tôi muốn nó là di sản của TED, và tôi sẽ gọi nó là "Hệ thống toàn cầu phát hiện sớm hoàn toàn"</s>
 <s id="175">[INSTEDD] Và INSTEDD sẽ thành thần chú của chúng ta</s>
 <s id="176">Thay vì một đại dịch cúm gia cầm còn ẩn náu chúng ta tìm và ngay lập tức bao vây nó</s>
 <s id="177">Thay vì một loại virus mới tạo ra bởi một vụ khủng bố sinh học hay do lỗi, hay bị thay đổi hay trôi dạt, chúng ta tìm nó và đóng gói nó lại.</s>
 <s id="178">Thay vì các tai nạn công nghiệp như tràn dầu hay thảm họa ở Bhopal, chúng ta đi tìm và xử lí chúng.</s>
 <s id="179">Thay vì nạn đói bị che giấu cho tới khi quá muộn, chúng ta xác định và xử lí nó.</s>
 <s id="180">Và thay vì một hệ thống điều hành bởi một chính phủ và được giấu trong lòng chính quyền, hãy xây dựng một hệ thống phát hiện sớm hoàn toàn miễn phí cho mọi người trên toàn thế giới với ngôn ngữ của họ</s>
 <s id="181">Hãy làm cho nó trong sáng, không liên quan tới chính trị, không sở hữu bởi bất kì quốc gia hay tập đoàn nào, đặt tại một quốc gia trung lập, được sao lưu dự phòng ở một múi giờ khác và một châu lục khác.</s>
 <s id="182">Và hãy dựa vào GPHIN.</s>
 <s id="183">Hãy bắt đầu bằng GPHIN.</s>
 <s id="184">Hãy gia tăng số lượng trang web họ tìm kiếm từ 20 000 lên 20 triệu.</s>
 <s id="185">Hãy gia tăng số lượng ngôn ngữ họ tìm từ bảy lên 70, hoặc hơn.</s>
 <s id="186">Hãy xây dựng hệ thống tin nhắn xác nhận ở nước ngoài sử dụng tin nhắn, SMS hay tin nhắn tức thời để tìm ra những người trong vòng bán kính 100m tin đồn mà bạn nghe được, nếu như có thật.</s>
 <s id="187">Và hãy thêm xác nhận qua vệ tinh.</s>
 <s id="188">Và chúng tôi sẽ thêm đồ họa tuyệt vời của Gapminder vào cuối giao diện.</s>
 <s id="189">Phát triển nó thành lực lượng nhân đạo trên toàn thế giới, tìm ra những thứ tai hại trước khi ai đó biết về chúng, và gửi sự giúp đỡ tới họ, để trong năm tới, thay vì gặp mặt nhau ở đây, than thở về bao nhiêu điều tệ hại trên thế giới này, chúng ta sẽ hợp lực cùng nhau sử dụng những kĩ năng độc nhất và phép lạ của cộng đồng này, và tự hào rằng chúng ta đã làm hết sức để ngăn chặn các đại dịch bùng nổ, những thảm họa, và thay đổi thế giới bắt đầu ngay từ bây giờ.</s>
 <s id="190">(Vỗ tay) Một bài thuyết trình tuyệt vời.</s>
 <s id="191">Đầu tiên, để mọi người hiểu rõ anh nói rằng tạo nên các trang web thu thập thông tin lùng sục Internet những dấu hiệu, họ có thể phát hiện cái gì đó đáng nghi trước cả WHO, trước khi ai đó thấy được?</s>
 <s id="192">Hãy cho tôi một ví dụ làm thế nào điều này thành hiện thực?</s>
 <s id="193">Anh không điên cuồng về việc vi phạm bản quyền đó chứ?</s>
 <p id="p194">
  <s id="194.1">Không.</s>
  <s id="194.2">Tôi thích điều đó</s>
 </p>
 <s id="195">(cười) À, như Ron St.John - tôi hy vọng anh đi gặp và nói chuyện với anh ấy trong bữa tối.</s>
 <s id="196">Khi anh ấy bắt đầu GPHIN Vào năm 1997, có đợt bùng nổ dịch cúm gia cầm H5N1.</s>
 <s id="197">Ở Hong Kong.</s>
 <s id="198">Và một bác sĩ đáng chú ý ở Hong Kong đã xử lí ngay lập tức bằng cách tiêu hủy 1,5 triệu con gà và chim, và họ đã ngăn chặn sự bùng nổ đang tiến triển.</s>
 <s id="199">Phát hiện lập tức, xử lí lập tức.</s>
 <s id="200">Một vài năm sau, có nhiều tin đồn về cúm gia cầm.</s>
 <s id="201">Ron và nhóm của anh ấy ở Ottawa bắt đầu lùng sục các web chỉ tìm 20 000 trang web khác nhau, chủ yếu là kì báo - và họ đọc và nghe về một mối bận tâm rất nhiều trẻ em có sốt cao và triệu chứng của cúm gia cầm.</s>
 <s id="202">Họ báo cáo lên WHO.</s>
 <s id="203">WHO mất một ít thời gian xử lí thông tin, bởi vì WHO chỉ nhận báo cáo từ một chính phủ, bởi vì đây là Liên Hiệp Quốc.</s>
 <s id="204">Nhưng họ đã chỉ điểm cho WHO có một nhóm bệnh đầy ngạc nhiên và không giải thích được y chang cúm gia cầm.</s>
 <s id="205">Hóa ra đó là SARS.</s>
 <s id="206">Đó là cách thế giới biết đến SARS.</s>
 <s id="207">Vì thế chúng ta mới ngăn chặn được nó.</s>
 <s id="208">Điều thật sự quan trọng là, trước khi có GPHIN 100% các báo cáo trên thế giới về những điều tồi tệ cho dù đó là nạn đói hay cúm gia cầm hay Ebola 100% các báo cáo đó tới từ các quốc gia.</s>
 <s id="209">Giây phút những anh chàng ở Ottawa có mức lương 800 000 đô la/năm báo cáo lên 75% số đó tới từ GPHIN, 25% số báo cáo trên thế giới tới từ 180 quốc gia còn lại.</s>
 <s id="210">Bây giờ mới là thứ thú vị sau khi làm việc vài năm, bạn nghĩ chuyện gì xảy ra với các nước kia?</s>
 <s id="211">Họ thấy thật sự ngu ngốc</s>
 <s id="212">Do đó họ bắt đầu gửi báo cáo sớm hơn.</s>
 <s id="213">Bây giờ, tỉ lệ báo cáo của họ giảm xuống 50% bởi vì các quốc gia kia bắt đầu báo cáo nhiều lên.</s>
 <s id="214">Bạn có thể tìm ra những căn bệnh sớm hơn nhờ lùng sục các trang web không?</s>
 <s id="215">Tất nhiên là có thể rồi.</s>
 <s id="216">Bạn có thể tìm ra nó sớm hơn GPHIN không?</s>
 <s id="217">Tất nhiên.</s>
 <s id="218">Bạn thấy đó họ tìm ra SARS bằng trang thu thập thông tin Trung Quốc trọn sáu tuần trước khi họ tìm ra bằng trang web tiếng Anh.</s>
 <s id="219">Họ chỉ dùng bảy ngôn ngữ.</s>
 <s id="220">Những virus xấu xa này không hề có ý định xuất hiện ở tiếng Anh, tiếng Tây Ban Nha hay Pháp</s>
 <s id="221">(cười) Đúng vậy, tôi muốn lấy GPHIN, xây dựng trên nền tảng đó.</s>
 <s id="222">Thêm mọi ngôn ngữ hiện có trên thế giới.</s>
 <s id="223">Tôi muốn mọi người đều tiếp cận được để nhân viên y tế ở Nairobi hay Patna, Bihar sẽ tiếp cận được như đồng nghiệp ở Ottawa hay CDC.</s>
 <s id="224">Và tôi muốn nó trở thành một phần của nền văn hóa rằng có một nhóm người đang truy lùng những cơn ác mộng tồi tệ nhất của loài người và mọi người đều tiếp cận được.</s>
</text>
