<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đến đây hôm nay để nói về thay đổi xã hội đó không phải là về một biện pháp can thiệp mới mẻ , một cách mới để làm việc với trẻ em hay điều gì đó tương tự mà là về một mô hình kinh doanh mới để thay đổi xã hội một cách tiếp cận mới để giải quyết vấn đề</s>
 <s id="2">Ở Anh, khoảng 63% người được ra ngoài sau một khoảng thời gian ngắn trong tù tái phạm tội trong vòng 1 năm sau đó</s>
 <s id="3">Bạn nghĩ những người này, tính trung bình, đã phạm tội bao nhiêu lần trước đó?</s>
 <s id="4">Bốn mươi ba</s>
 <s id="5">Và bao nhiêu lần họ đã phải ngồi tù?</s>
 <s id="6">Bảy</s>
 <s id="7">Chúng tôi đã đến nói chuyện với Bộ Tư pháp và chúng tôi nói với họ, Các ông đánh giá như thế nào về việc có ít người tái phạm tội hơn?</s>
 <s id="8">Việc đó hẳn phải có chút ý nghĩa nào đó, đúng không?</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Ý tôi là, có các loại phí cho nhà tù phí cho cảnh sát, phí cho tòa án tất cả những thứ mà các ngài đang phải chi trả để giải quyết những người này.</s>
  <s id="9.2">Chúng đáng giá bao nhiêu?</s>
 </p>
 <s id="10">Tất nhiên chúng ta quan tâm đến giá trị xã hội</s>
 <s id="11">Tài chính Xã hội, tổ chức mà tôi góp phần thành lập quan tâm đến giá trị xã hội</s>
 <s id="12">Nhưng chúng tôi cũng muốn đề cao giá trị kinh tế bởi vì nếu chúng ta có thể đạt được giá trị kinh tế thì ý nghĩa của việc này sẽ trở nên rất thuyết phục</s>
 <s id="13">Và nếu chúng ta có thể cùng thống nhất về một giá trị hoặc một cách để đo lường rằng liệu chúng ta có thành công hay không trong việc giảm thiểu tỷ lệ tái phạm tội thì chúng ta có thể làm được điều gì đó mà ta cho là khá thú vị</s>
 <s id="14">Ý tưởng này được gọi là thỏa thuận tác động xã hội</s>
 <s id="15">Điều này chỉ đơn giản nghĩa là Nếu chúng ta có thể thuyết phục chính phủ đồng ý rằng chúng ta có thể tạo ra một thỏa thuận trong đó họ chỉ phải thanh toán nếu ý tưởng đó thành công</s>
 <s id="16">Điều đó có nghĩa là họ có thể thử nghiệm những ý tưởng mới mà không phải cảm thấy xấu hổ vì phải trả tiền cho một ý tưởng thất bại, điều mà đối với rất nhiều cơ quan chính phủ là một vấn đề khá nghiêm trọng</s>
 <s id="17">Chắc hẳn nhiều người trong các bạn đã có thể nhận ra có một vấn đề ở đây sẽ mất khá lâu để đánh giá xem liệu những kết quả như mong đợi có xảy ra hay không</s>
 <s id="18">Vì vậy, chúng tôi phải gây quỹ</s>
 <s id="19">Chúng tôi dùng thỏa thuận với chính phủ để gây quỹ từ những nhà đầu tư xã hội</s>
 <s id="20">Nhà đầu tư xã hội: Đó là một khái niệm thú vị, đúng không?</s>
 <s id="21">Nhưng thực ra, có rất nhiều người, khi được tạo cơ hội rất sẵn lòng đầu tư vào một điều gì đó mang lại lợi ích cho xã hội</s>
 <s id="22">Và đây là cơ hội đó</s>
 <s id="23">Bạn có muốn giúp chính phủ tìm ra liệu có thể có một mô hình kinh tế tốt hơn, mà không để những người vừa ra tù tái phạm tội và bị tống giam trở lại thay vào đó là giúp họ đi theo một con đường khác với ít tội phạm và nạn nhân hơn?</s>
 <s id="24">Vì vậy, chúng tôi đi tìm một vài nhà đầu tư và họ chi trả cho một gói dịch vụ và nếu những dịch vụ đó thành công kết quả kinh doanh sẽ khả quan hơn và với việc giảm tỷ lệ tái phạm tội chính phủ sẽ tiết kiệm được tiền và với khoản tiết kiệm đó họ có thể thanh toán cho các khoản đầu tư</s>
 <s id="25">Và những nhà đầu tư không những nhận lại được tiền mà còn có thể có lợi nhuận</s>
 <s id="26">Vào tháng 3 năm 2010, chúng tôi đã ký thỏa thuận về tác động xã hội đầu tiên với Bộ Tư pháp ở nhà tù Peterborough</s>
 <s id="27">Theo thỏa thuận này, chúng tôi sẽ làm việc với 3,000 tội phạm chia thành 3 nhóm</s>
 <s id="28">Mỗi nhóm này sẽ được theo dõi trong vòng 2 năm kể từ khi họ được phóng thích</s>
 <s id="29">Họ có 1 năm để phạm tội 6 tháng bị xét xử và sẽ được so sánh với một nhóm khác được lấy từ dữ liệu máy tính của lực lương công an toàn quốc càng tương đồng càng tốt và chúng tôi sẽ được thanh toán với điều kiện đạt được tỷ lệ giảm 10% số lượng phạm tội.</s>
 <s id="30">Thế nên, chúng tôi sẽ được trả tiền nếu số ca phạm tội giảm đi</s>
 <s id="31">Nếu chúng tôi đạt được tỷ lệ giảm 10% ở cả 3 nhóm này thì những nhà đầu tư sẽ được lợi nhuận vào khoảng 7.5% mỗi năm cho khoản đầu tư của họ và nếu chúng tôi làm tốt hơn thế họ có thể thu lại lợi ích lên đến 13% hằng năm trên khoản đầu tư của mình thế là khá ổn</s>
 <s id="32">Và mọi người đều được lợi, đúng không?</s>
 <s id="33">Bộ Tư pháp có thể thử nghiệm một chương trình mới và chỉ phải chi tiền nếu thành công</s>
 <s id="34">Các nhà đầu tư nhận được 2 cơ hội: lần đầu tiên, họ được đầu tư để thay đổi xã hội</s>
 <s id="35">Thêm vào đó, họ có một khoản thu nhập đáng kể và họ cũng biết rằng là những nhà đầu tư tiên phong trong lĩnh vực như thế này họ phải có niềm tin</s>
 <s id="36">Họ phải quan tâm đến các chương trình xã hội nhưng nếu chương trình thành công và có kết quả trong vòng 5 hoặc 10 năm họ có thể mở rộng cộng đồng nhà đầu tư vì sẽ có nhiều người có niềm tin vào sản phẩm hơn</s>
 <s id="37">Các nhà cung cấp dịch vụ, lần đầu tiên có cơ hội để cung cấp dịch vụ và tạo ra minh chứng cho những gì họ đang làm theo một cách tích cực và học cách thể hiện giá trị của những việc họ đang làm trong vòng 5 hoặc 6 năm, chứ không phải chỉ một hoặc hai như thường xảy ra trong thời điểm hiện tại</s>
 <s id="38">Xã hội cũng được lợi: ít tội phạm hơn, ít nạn nhân hơn</s>
 <s id="39">Và những tội phạm, họ cũng được hưởng lợi</s>
 <s id="40">Thay vì ra tù với chỉ 46 bảng trong túi một nửa trong số họ không biết sẽ ngủ ở đâu trong đêm đầu tiên được phóng thích, thực ra, có người sẽ gặp gỡ họ trong tù tìm hiểu về các vấn đề của họ gặp họ ở cổng khi được thả đưa họ đến một nơi để ở tạo cho họ công ăn việc làm tái hòa nhập, phục hồi tâm lý bất cứ điều gì họ cần</s>
 <s id="41">Hãy nghĩ đến một ví dụ khác: làm việc với những trẻ em cần được chăm sóc</s>
 <s id="42">Thỏa thuận về tác động xã hội cũng sẽ rất có ích cho bất kỳ lĩnh vực nào mà hiện tại nguồn cung còn đắt đỏ và mang lại chưa nhiều kết quả cho mọi người</s>
 <s id="43">Vì vậy, trẻ em được chính phủ bảo trợ thường không ở tình trạng tốt</s>
 <s id="44">Chỉ có 13% đạt được mức điểm chấp nhận được trong 5 môn Trung học ở độ tuổi 16 so với 58% trên toàn dân số.</s>
 <s id="45">Một điều còn đáng buồn hơn là 27% trong số những người phạm tội trong tù từng tham gia những chương trình bảo trợ này</s>
 <s id="46">và thậm chí đáng lo hơn là và đây là số liệu của Văn phòng chính 70% gái mại dâm đã từng tham gia các chương trình bảo trợ</s>
 <s id="47">Có vẻ như chính phủ không phải là những ông bố bà mẹ tốt</s>
 <s id="48">Nhưng có những chương trình rất tốt cho trẻ vị thành niên chuẩn bị tham gia vào chương trình bảo trợ và 30% những trẻ được bảo trợ là trẻ vị thành niên</s>
 <s id="49">Vì vậy, chúng tôi đã lập ra một chương trình với Essex County Council để kiểm tra liệu pháp hỗ trợ tăng cường từ gia đình đối với những gia đình có trẻ vị thành niên trên bờ vực được nhận bảo trợ</s>
 <s id="50">Essex chỉ thanh toán nếu họ tiết kiệm được chi phí chăm sóc</s>
 <s id="51">Các nhà đầu tư đã đầu tư 3.1 triệu bảng</s>
 <s id="52">Và chương trình đó đã khởi động vào tháng trước</s>
 <s id="53">Những chương trình khác về người vô gia cư ở London về thanh niên, việc làm và giáo dục ở một nơi nào khác trên nước Anh</s>
 <s id="54">Hiện giờ có khoảng 13 chương trình như thế này ở Anh và rất nhiều nơi quan tâm đến ý tưởng này trên toàn thế giới</s>
 <s id="55">David Cameron đã đầu tư 20 triệu bảng vào một quỹ xã hội để ủng hộ ý tưởng này</s>
 <s id="56">Obama đã gợi ý 30 triệu đô la từ ngân sách của Mỹ cho những ý tưởng kiểu này và các cơ cấu để thực hiện nó và còn nhiều quốc gia khác nữa đang thể hiện sự quan tâm thật sự đến hoạt động này.</s>
 <s id="57">Vậy điều gì đã tạo ra sự háo hức này?</s>
 <s id="58">Điều gì làm nên sự khác biệt ở ý tưởng này?</s>
 <s id="59">Lý do đầu tiên mà chúng ta đã đề cập đến, đó là sự đổi mới</s>
 <s id="60">Nó cho phép thử nghiệm những ý tưởng mới theo cách dễ dàng hơn cho tất cả mọi người</s>
 <s id="61">Điều thứ hai là tính nghiêm túc</s>
 <s id="62">Bằng cách đề cao kết quả, người ta thực sự phải kiểm duyệt và áp dụng những dữ liệu vào các trường hợp thuộc trách nhiệm của mình</s>
 <s id="63">Lấy Peterborough làm ví dụ chúng ta thêm quản lý ca vào những tổ chức mà chúng ta hợp tác vì vậy họ biết được điều gì đã được thực hiện với những tù nhân cũng như biết được từ Bộ Tư pháp, và chúng tôi cũng biết vì chúng tôi thu thập số liệu điều gì thực sự xảy ra, họ có thực sự bị bắt lại hay không</s>
 <s id="64">Và chúng ta tiếp tục học hỏi để điều chỉnh chương trình</s>
 <s id="65">Và điều này dẫn đến nhân tố thứ ba, một nhân tố mới, đó là sự linh hoạt</s>
 <s id="66">Bởi vì những thỏa thuận thông thường khi bạn tiêu tiền của chính phủ bạn đang tiêu tiền của chúng tôi, tiền thuế và những người quản lý số tiền này nhận thức rất rõ điều đó vì thế họ rất muốn quản lý chặt chẽ việc bạn đã tiêu chính xác bao nhiêu tiền</s>
 <s id="67">Bất kỳ doanh nhân nào trong căn phòng này cũng biết rằng phiên bản đầu tiên 1.0 của kế hoạch kinh doanh thường sẽ không thành công ngay</s>
 <s id="68">Vì vậy, khi bạn cố làm một việc như thế này bạn cần một sự linh hoạt để điều chỉnh chương trình</s>
 <s id="69">Và lại nói về, ở Peterborough, chúng tôi đã khởi động chương trình nhưng chúng tôi cũng thu thập dữ liệu và qua thời gian chúng tôi thay đổi chương trình để thêm vào những nhân tố khác để điều chỉnh dịch vụ phù hợp với nhu cầu dài hạn và ngắn hạn có được sự tham gia nhiệt tình hơn và dài hạn hơn từ các tù nhân</s>
 <s id="70">Yếu tố cuối cùng là sự hợp tác</s>
 <s id="71">Một cuộc tranh luận từ rất lâu vẫn đang tiếp diễn: chính phủ tốt hơn hay khu vực công tốt hơn khu vực tư nhân tốt hơn hay khu vực xã hội tốt hơn trong những chương trình thế này</s>
 <s id="72">Thực ra, để mang lại thay đổi xã hội chúng ta cần phải kết hợp kinh nghiệm của tất cả những bên nói trên để làm cho ý tưởng này hoạt động hiệu quả</s>
 <s id="73">Và điều này tạo ra một cơ cấu mà qua đó họ có thể kết hợp với nhau</s>
 <s id="74">Vậy điều nay mang lại cho chúng ta điều gì?</s>
 <s id="75">Nó mang lại cho chúng ta một phương pháp giúp người ta đầu tư vào thay đổi xã hội</s>
 <s id="76">Chúng ta đã gặp hàng ngàn, thậm chí là hàng triệu người muốn có cơ hội đầu tư vào thay đổi xã hội</s>
 <s id="77">Chúng ta đã gặp những nhân vật tầm cỡ ở lĩnh vực quốc doanh muốn tạo nên những sự khác biệt này</s>
 <s id="78">Với mô hình này, chúng ta có thể mang họ lại với nhau</s>
 <s id="79">Xin cảm ơn!</s>
 <s id="80">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
