<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn bắt đầu bằng một thách đố.</s>
 <s id="2">Tôi muốn các bạn tưởng tượng về hai cảnh này càng chi tiết càng tốt.</s>
 <s id="3">Cảnh một: "Họ tiếp đón chúng tôi một cách nồng nhiệt"</s>
 <s id="4">Vậy ai là người đang tiếp đón nồng nhiệt?</s>
 <s id="5">Lúc đó họ mặc quần áo gì?</s>
 <s id="6">Họ đang uống gì?</s>
 <s id="7">OK, cảnh hai: "Họ chào đón chúng tôi một cách nồng hậu."</s>
 <s id="8">Cách thức những người này đứng như thế nào?</s>
 <s id="9">Trên mặt họ có những biểu hiện gì?</s>
 <s id="10">Họ đang mặc gì và uống gì?</s>
 <s id="11">Hãy cố định hình ảnh này trong đầu rồi đặt bút viết một hai câu để miêu tả họ.</s>
 <s id="12">Lát nữa ta sẽ quay lại chuyện này sau.</s>
 <s id="13">Giờ chuyển sang câu chuyện của chúng ta.</s>
 <s id="14">Vào năm 400 sau công nguyên,</s>
 <s id="15">người Celt ở Anh bị người La Mã cai trị.</s>
 <s id="16">Điêù này cũng có lợi cho người Celt: người La mã bảo vệ họ chống lại những bộ lạc Saxon man rợ ở vùng Bắc Âu.</s>
 <s id="17">Nhưng sau đó Đế quốc La Mã bắt đầu sụp đổ, quân La Mã liền rút lui khỏi nước Anh.</s>
 <s id="18">Sau khi quân La Mã đi khỏi, các bộ tộc German Angle, Saxon, Jute và Frisian ngay lập tức dong thuyền sang tiêu diệt người Celt và thành lập các vương quốc ở bán đảo Anh.</s>
 <s id="19">Các bộ lạc này sống ở Anh trong nhiều thế kỷ, nên ngôn ngữ German của họ, là Anglo Saxon, trở thành ngôn ngữ phổ biến, mà ngày nay chúng ta gọi là tiếng Anh cổ.</s>
 <s id="20">Mặc dù dân nói tiếng Anh hiện đại cho rằng tiếng Anh cổ nghe khác hẳn, nhưng nếu nhìn và nghe kỹ, bạn sẽ nhận ra nhiều từ khá quen thuộc.</s>
 <s id="21">Ví dụ, đây là Kinh Lạy Cha được viết bằng tiếng Anh cổ.</s>
 <s id="22">Mới nhìn, trông có vẻ lạ lẫm, nhưng hiện đại hóa chính tả lên bạn sẽ nhận ra các từ tiếng Anh phổ biến.</s>
 <s id="23">Nhiều thế kỷ trôi qua với việc người Anh nói tiếng Anh cổ một cách vui vẻ nhưng tới thế kỷ thứ 8, dân Viking bắt đầu sang xâm lấn nhiều lần, và tiếp tục cho đến khi ra đời hiệp ước chia tách hòn đảo này thành hai nửa.</s>
 <s id="24">Bên này là người Saxons.</s>
 <s id="25">Bên kia là người Đan Mạch nói một ngôn ngữ gọi là Na Uy cổ,</s>
 <s id="26">Khi người Saxons phải lòng với hàng xóm Đan Mạch dễ thương rồi hôn nhân làm xóa mờ ranh giới, tiếng Na Uy cổ bị trộn lẫn với tiếng Anh cổ, và nhiều từ Na Uy cổ như freckle leg root skin, và want vẫn còn đang được sử dụng.</s>
 <s id="27">300 năm sau, tức là năm 1066 người Norman lại gây chiến tranh ở quần đảo Anh.</s>
 <s id="28">Họ chính là người Viking đã định cư ở Pháp.</s>
 <s id="29">Trước đó họ đã từ bỏ ngôn ngữ và văn hóa Viking vì ưa thích phong cách Pháp, nhưng vẫn còn chiến đấu kiểu Viking.</s>
 <s id="30">Họ đưa ông vua người Norman lên ngai vàng nước Anh và trong ba thập kỷ, tiếng Pháp trở thành ngôn ngữ của hoàng gia Anh.</s>
 <s id="31">Xã hội nước Anh lúc này phân chia thành hai giai cấp: tầng lớp quý tộc nói tiếng Pháp và tầng lớp nông dân nói tiếng Anh cổ.</s>
 <s id="32">Người Pháp cũng mang theo nhiều giáo sĩ Thiên Chúa Giáo La Mã các vị này lại mang thêm vào chữ Latin.</s>
 <s id="33">Tiếng Anh cổ thích nghi và phát triển khi có hàng ngàn chữ được du nhập vào, có nhiều chữ liên quan đến chính phủ, luật pháp và giai cấp quý tộc.</s>
 <s id="34">Các chữ như council marriage sovereign, govern, damage, và parliament.</s>
 <s id="35">Khi ngôn ngữ phát triển, người Anh nhanh chóng nhận ra rằng nếu họ muốn tỏ vẻ sành điệu: họ phải sử dụng từ ngữ có gốc tiếng Pháp hoặc Latin.</s>
 <s id="36">Từ ngữ Anglo Saxon có vẻ quá mộc mạc y hệt như tính cách của người nông dân Anglo Saxon.</s>
 <s id="37">Hãy quay lại hai câu bạn suy nghĩ lúc nãy.</s>
 <s id="38">Khi bạn hình dung chữ 'hearty welcome', có phải bạn nhìn thấy cảnh khá thô lỗ là các người thân ôm nhau và nói lớn tiếng?</s>
 <s id="39">Có phải họ đang uống bia?</s>
 <s id="40">Có phải họ đang mặc áo sơ mi lumberjack và quần jean?</s>
 <s id="41">Còn 'cordial reception' thì sao?</s>
 <s id="42">Tôi cá là bạn nghĩ đến một nhóm người đẳng cấp và tao nhã hơn nhiều.</s>
 <s id="43">Mặc áo vét ngoài và váy, Dùng rượu vang và trứng cá.</s>
 <s id="44">Tại sao lại như vậy?</s>
 <s id="45">Tại sao các cụm từ được xem là đồng nghĩa trong từ điển lại có thể gợi lên những hình ảnh và cảm xúc khác nhau đến vậy?</s>
 <s id="46">Chữ 'hearty' và 'welcome' đều là từ ngữ Saxon.</s>
 <s id="47">'Cordial' và 'reception' lại có nguồn gốc từ tiếng Pháp.</s>
 <s id="48">Hàm ý về quý tộc và quyền lực đã có sẵn trong các từ ngữ có nguồn gốc từ tiếng Pháp.</s>
 <s id="49">Hàm ý về những người nông dân, những người thực sự, những người tử tế, đã có sẵn trong từ ngữ Saxon.</s>
 <s id="50">Cho dù trước đây bạn chưa được nghe câu chuyện này, ký ức về nó vẫn đọng lại ở các cảm xúc gợi lên từ những từ ngữ bạn nói.</s>
 <s id="51">Ở một mức độ nào đó, đó là câu chuyện bạn đã biết rồi bởi vì cho dù chúng ta nhận ra một cách có ý thức hay chỉ dựa trên tiềm thức, lịch sử của chúng ta vẫn còn sống động trong các từ ngữ chúng ta sử dụng.</s>
</text>
