<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chris Anderson: Cảm ơn Thủ tướng rất nhiều, bài nói vừa rồi thật lôi cuốn và truyền cảm hứng.</s>
 <s id="2">Vậy ngài đang kêu gọi một nền đạo đức toàn cầu.</s>
 <s id="3">Ngài có ví nó với bổn phận công dân toàn cầu không?</s>
 <s id="4">Đó có phải điều ngài tin tưởng và ngài có thể định nghĩa nó thế nào?</s>
 <s id="5">Gordon Brown: Tôi nghĩ đó là vấn đề về bổn phận công dân toàn cầu và nhìn nhận trách nhiệm của mình với những người khác.</s>
 <s id="6">Còn rất nhiều việc phải làm trong vài năm tới rất rõ ràng với nhiều chúng ta để xây dựng một thế giới tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="7">Và có rất nhiều người có chung suy nghĩ về điều chúng ta cần làm, rằng việc chúng ta hành động cùng nhau là vô cùng cần thiết.</s>
 <s id="8">Nhưng ta chưa hẳn đã có phương tiện để làm điều đó.</s>
 <s id="9">Vì vậy ta sẽ phải vượt qua nhiều thử thách.</s>
 <s id="10">Tôi tin rằng khái niệm bổn phận công dân toàn cầu sẽ phát triển trên cả việc con người nói chuyện với nhau xuyên lục địa.</s>
 <s id="11">Thế nhưng tất nhiên nhiệm vụ chính là tạo nên những tổ chức khiến xã hội toàn cầu đó có tiến triển.</s>
 <s id="12">Nhưng tôi không nghĩ ta nên đánh giá thấp mức độ mà những thay đổi lớn trong công nghệ giúp sự kết nối giữa người với người khắp thế giới trở nên khả thi.</s>
 <s id="13">CA: Mọi người thấy hào hứng về ý tưởng bổn phận công dân toàn cầu này, nhưng rồi họ lại bối rối một chút khi bắt đầu nghĩ về lòng yêu nước, và làm thế nào để kết hợp hai yếu tố này.</s>
 <s id="14">Ý tôi là, ngài được bầu là Thủ tướng ngắn gọn là để bảo vệ lợi ích nước Anh.</s>
 <s id="15">Ngài cân bằng hai yếu tố này thế nào?</s>
 <s id="16">GB: Ừm, đương nhiên bản sắc dân tộc luôn rất quan trọng.</s>
 <s id="17">Nhưng người dân chấp nhận trách nhiệm toàn cầu không có nghĩa là phải hy sinh.</s>
 <s id="18">Và tôi nghĩ một trong các vấn đề của sự suy thoái là mọi người sẽ có xu hướng bảo vệ nền công nghiệp nội địa, họ quan sát bản thân, họ cố gắng bảo vệ đất nước mình, có lẽ là đồng nghĩa với việc gây bất lợi cho các quốc gia khác.</s>
 <s id="19">Khi bạn thực sự xem xét động lực nền kinh tế thế giới, nó không thể tiến lên phía trước nếu không diễn ra thương mại giữa các nước khác nhau.</s>
 <s id="20">Và bất cứ quốc gia nào bảo vệ công nghiệp nội địa trong vài năm tiếp theo sẽ tự rút mình khỏi cơ hội có được các quyền lợi để phát triển trong nền kinh tế thế giới.</s>
 <s id="21">Vì vậy bạn phải có hiểu biết tích cực về lòng yêu nước; điều đó tuyệt đối quan trọng.</s>
 <s id="22">Nhưng bạn phải nhận ra được rằng thế giới này đã thay đổi căn bản, và những vấn đề ta có không thể được giải quyết chỉ bởi một quốc gia đơn lẻ.</s>
 <s id="23">CA: Ừm, chắc chắn rồi.</s>
 <s id="24">Nhưng ngài sẽ làm gì khi hai quốc gia gặp xung đột và ngài bắt buộc phải đưa ra quyết định rằng hoặc vì lợi ích của nước Anh, hay lợi ích của người dân Anh, hay các công dân nước khác trên thế giới?</s>
 <s id="25">GB: Tôi nghĩ chúng ta có thể thuyết phục mọi người rắng điều thiết yếu cho lợi ích lâu dài của nước Anh, điều thiết yếu cho lợi ích lâu dài của nước Mỹ, chính là lời cam kết thích đáng với phần còn lại của thế giới, và thực hiện hành động thực sự thiết yếu.</s>
 <s id="26">Một lần nữa, có một câu chuyện rất hay kể về Richard Nixon.</s>
 <s id="27">Vào năm 1958, Ghana giành được độc lập, như vậy là mới được hơn 50 năm,</s>
 <s id="28">Richard Nixon đã đại diện cho chính phủ Hoa Kỳ tại buổi lễ mừng độc lập tại Ghana.</s>
 <s id="29">Đó là một trong các chuyến đi đầu tiên của ông với tư cách Phó Tổng Thống tới một quốc gia châu Phi.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Ông không biết rõ phải làm gì, nên ông bắt đầu đi lại trong đám đông, và bắt đầu trò chuyện với mọi người và nói với mọi người theo một cách khá độc đáo.</s>
  <s id="30.2">"Bạn cảm thấy thế nào khi được tự do?"</s>
 </p>
 <s id="31">Và ông đi xung quanh, "Bạn cảm thấy thế nào khi được tự do?"</s>
 <s id="32">"Bạn cảm thấy thế nào khi được tự do?"</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Và rồi một người nói, "Làm sao tôi biết được?</s>
  <s id="33.2">Tôi đến từ Alabama mà."</s>
 </p>
 <s id="34">(Cười) Và đó là vào những năm 1950.</s>
 <s id="35">Điều đáng chú ý là nhân quyền ở Mỹ đạt được vào những năm 1960.</s>
 <s id="36">Nhưng điều đáng chú ý tương đương là quyền kinh tế xã hội ở châu Phi đã không tiến triển nhanh kể từ thời kỳ thực dân.</s>
 <s id="37">Ấy vậy mà, Mỹ và châu Phi lại có một lợi ích chung.</s>
 <s id="38">Và chúng ta phải nhận ra rằng nếu chúng ta không kết nối với những người có tiếng nói đúng đắn và tiếng nói dân chủ ở châu Phi, để hợp tác với nhau vì các mục tiêu chung, rồi sự nguy hiểm của Al Qaeda và các nhóm liên quan đang phát triển ở châu Phi là rất lớn.</s>
 <s id="39">Vì vậy, tôi muốn nói rằng điều đôi khi dường như là hành động vị tha, liên quan đến châu Phi, hay liên quan đến các nước đang phát triển, là còn hơn thế.</s>
 <s id="40">Đó là lợi ích cá nhân được làm sáng tỏ để chúng ta có thể hợp tác với các nước khác.</s>
 <s id="41">Và tôi muốn nói rằng lợi ích quốc gia và, nếu bạn muốn, việc mà lợi ích toàn cầu làm để giải quyết đói nghèo và biến đổi khí hậu cuối cùng là, hợp tác cùng nhau.</s>
 <s id="42">Và cho dù cái giá trước mắt phải trả cho việc hành động vì biến đổi khí hậu hay vì an ninh, hay hành động để đưa đến các cơ hội cho mọi người cho giáo dục, chính là những cái giá đáng trả để các bạn xây dựng một xã hội toàn cầu vững chắc hơn nơi mọi người có thể cảm thấy thoải mái với nhau và có thể giao tiếp với nhau theo cái cách mà bạn có thể thực sự xây dựng kết nối vững chắc hơn giữa các quốc gia.</s>
 <s id="43">CA: Tôi vẫn muốn tiếp tục vấn đề này.</s>
 <s id="44">Vậy thì, ngài đang trong kỳ nghỉ tại một bãi biển đẹp, và có tin báo là đã có động đất mạnh và có một trận sóng thần đang tiến đến bờ biển.</s>
 <s id="45">Ở một đầu bãi biển, có một căn nhà trong đó có gia đình năm người Nigeria.</s>
 <s id="46">Và ở đầu kia bãi biển là một người Anh.</s>
 <s id="47">Ngài có thời gian để -- (Cười) ngài có thời gian để cảnh báo một ngôi nhà.</s>
 <s id="48">Bạn sẽ làm gì?</s>
 <s id="49">(Cười) GB: Phương tiện liên lạc hiện đại.</s>
 <s id="50">(Vỗ tay) Cảnh báo cho cả hai.</s>
 <s id="51">(Vỗ tay) Tôi đồng ý rằng trách nhiệm của tôi đầu tiên là đảm bảo người dân nước tôi an toàn.</s>
 <s id="52">Nhưng tôi không muốn bất cứ thứ gì tôi nói ra hôm nay ám chỉ rằng tôi đang làm giảm tầm quan trọng của trách nhiệm mà mỗi nhà lãnh đạo đảm nhận cho quốc gia mình.</s>
 <s id="53">Nhưng điều tôi đang cố nói đến là có một cơ hội lớn mở rộng với chúng ta chưa từng mở ra với ta trước đây.</s>
 <s id="54">Nhưng sức mạnh giao tiếp xuyên biên giới cho phép chúng ta tổ chức thế giới theo một cách khác.</s>
 <s id="55">Và tôi nghĩ, hãy lấy ví dụ kinh điển, trận sóng thần.</s>
 <s id="56">Những hệ thống cảnh báo trước đây ở đâu?</s>
 <s id="57">Cái thế giới hành động cùng nhau để ứng phó với các vấn đề mà họ biết sẽ nảy ra từ khả năng động đất xảy ra, cũng như khả năng biến đổi khí hậu xảy ra ở đâu?</s>
 <s id="58">Và khi thế giới bắt đầu hành động cùng nhau, với các hệ thống cảnh báo trước đây tốt hơn, bạn có thể ứng phó với một số vấn đề này một cách tốt hơn.</s>
 <s id="59">Tôi chỉ nghĩ là hiện tại chúng ta đang chưa thấy được những cơ hội lớn mở ra với chúng ta nhờ có khả năng hợp tác của mọi người trong một thế giới mà ở đó hoặc có chủ nghĩa biệt lập trước đó hoặc có các liên minh bị giới hạn dựa trên sự thuận tiện mà không bao giờ thực sự giúp bạn giải quyết một số các vấn đề trọng tâm.</s>
 <s id="60">CA: Nhưng tôi nghĩ đây là sự thất vọng mà có lẽ rất nhiều người có, giống như một số khán giả ở đây, nơi chúng tôi rất thích loại từ ngữ mà ngài đang sử dụng.</s>
 <s id="61">Nó rất truyền cảm hứng.</s>
 <s id="62">Rất nhiều người trong chúng tôi tin rằng đó chính là tương lai của thế giới.</s>
 <s id="63">Ấy vậy mà, khi tình hình thay đổi, bạn đột nhiên nghe thấy các chính trị gia nói theo kiểu, ngài biết đấy, ví dụ như, mạng sống của một lính Mỹ đáng giá vô số người dân Iraq.</s>
 <s id="64">Khi bị thúc giục, chủ nghĩa duy tâm có thể sẽ bị đẩy lùi.</s>
 <s id="65">Tôi chỉ đang băn khoăn liệu ngài có thể nhìn thấy điều đó thay đổi theo thời gian, liệu ngài có nhìn thấy ở Anh đang có những sự thay đổi thái độ và mọi người có đang thực sự ủng hộ hơn kiểu đạo đức toàn cầu mà ngài đang nói tới.</s>
 <s id="66">GB: Tôi nghĩ rằng mọi tôn giáo, mọi đức tin và tôi không chỉ nói với những người có đức tin hay tôn giáo -- đều có nền đạo đức toàn cầu này ở trung tâm cương lĩnh của mình.</s>
 <s id="67">Và dù đó là người theo Đạo Do Thái hay Đạo Hồi, hay Đạo Hindu, hay Đạo Sikh, đạo đức toàn cầu giống nhau chính là điểm cốt lõi của mỗi tôn giáo này.</s>
 <s id="68">Vì vậy, bạn nghĩ bạn đang đối phó với thứ gì đó mà mọi người theo bản năng coi là một phần của lý trí mình.</s>
 <s id="69">Vì vậy bạn đang xây dựng trên một thứ không phải là lợi ích cá nhân đơn thuần.</s>
 <s id="70">Bạn đang xây dựng trên tư tưởng và giá trị của mọi người -- rằng có lẽ họ là những ngọn nến thắp sáng lờ mờ trong các dịp nhất định.</s>
 <s id="71">Nhưng đó là tập hợp các giá trị, theo quan điểm tôi, là không thể bị lu mờ.</s>
 <s id="72">Vậy thì câu hỏi là, làm thế nào để bạn tạo ra sự thay đổi đó?</s>
 <s id="73">Làm thế nào bạn thuyết phục mọi người rằng đó là quyền lợi của họ khi xây dựng -- Sau Thế Chiến Thứ Hai, chúng ta đã xây dựng các tổ chức, Liên Hợp Quốc, Quỹ Tiền Tệ Quốc Tế, Ngân Hàng Thế Giới, Tổ Chức Thương Mại Thế Giới Kế Hoạch Marshall.</s>
 <s id="74">Đã có một thời kỳ mà mọi người nói nhiều về hành vi sáng tạo, vì những tổ chức này còn quá mới.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Nhưng giờ thì chúng đã quá cũ.</s>
  <s id="75.2">Không giải quyết các vấn đề nữa.</s>
 </p>
 <s id="76">Bạn không thể giải quyết vấn đề môi trường qua những tổ chức đã tồn tại.</s>
 <s id="77">Bạn không thể giải quyết vấn đề an ninh theo cái cách bạn cần làm.</s>
 <s id="78">Bạn không thể giải quyết vấn đề kinh tế và tài chính.</s>
 <s id="79">Vậy nên chúng ta phải xây dựng lại các tổ chức toàn cầu, xây dựng chúng theo cách phù hợp với những thách thức của thời đại này.</s>
 <s id="80">Và tôi tin nếu bạn xem xét thử thách lớn nhất ta đang đối mặt, là thuyết phục mọi người cần có lòng tin để ta có thể xây dựng một xã hội toàn cầu đích thực với các tổ chức được thành lập trên những quy tắc này.</s>
 <s id="81">Vì vậy, quay trở lại với ý đầu tiên của tôi.</s>
 <s id="82">Đôi khi bạn nghĩ nhiều thứ là bất khả thi.</s>
 <s id="83">Không ai 50 năm trước đây nói rằng chế độ apácthai sẽ sụp đổ vào năm 1990, hay bức tường Berlin sẽ sụp đổ vào cuối thập niên 80-90, hay bệnh bại liệt có thể bị xóa sổ, hay có lẽ 60 năm trước đây, không ai nói rằng con người có thể đặt chân lên Mặt Trăng.</s>
 <s id="84">Toàn bộ những điều này đã diễn ra.</s>
 <s id="85">Bằng việc đối phó với điều không thể, bạn khiến điều không thể trở nên có thể.</s>
 <s id="86">CA: Và chúng ta có một diễn giả đã nói chính điều đó, và nuốt một cây kiếm ngay sau đó, điều này khá là kịch tính.</s>
 <s id="87">(Cười) GB: Theo sau cây kiếm và hành động nuốt của tôi.</s>
 <s id="88">CA: Nhưng chắc chắn nền đạo đức toàn cầu đích thực là dành cho ai đó nói rằng, "Tôi tin rằng sự sống của mọi con người trên hành tinh đáng giá như nhau, đáng quan tâm như nhau, bất kể quốc tịch hay tôn giáo của người đó là gì."</s>
 <s id="89">Và ngài có những chính trị gia, những người có -- ngài đã được bầu lên.</s>
 <s id="90">Theo một phương diện nào đó, ngài không thể nói vậy.</s>
 <s id="91">Ngay cả khi, là một con người, ngài tin vào điều đó, nhưng ngài không thể nói vậy.</s>
 <s id="92">Vì ngài đã được bầu lên để bảo vệ quyền lợi của nước Anh.</s>
 <s id="93">GB: Chúng tôi có trách nhiệm bảo vệ.</s>
 <s id="94">Ý tôi là, bạn xem này, vào năm 1918, Hiệp ước Versailles, và toàn bộ các hiệp ước trước đó, Hiệp ước Westphalia, và mọi thứ khác, nói về việc bảo vệ quyền chủ quyền của các quốc gia để làm được những điều họ muốn.</s>
 <s id="95">Kể từ đó, thế giới đã tiền lên phía trước, một phần là do điều đã xảy ra với cuộc thảm sát Holocaust, và sự quan tâm của mọi người tới các quyền những cá nhân trong các vùng lãnh thổ nơi mà họ cần được bảo vệ, một phần là do điều chúng ta đã chứng kiến ở Rwanda, một phần là do điều chúng ta đã chứng kiến ở Bosnia.</s>
 <s id="96">Tư tưởng về trách nhiệm bảo vệ toàn bộ các cá nhân đang trong tình trạng gặp các mối đe dọa tới nhân đạo hiện đang được thiết lập như một nguyên tắc có thể chi phối thế giới.</s>
 <s id="97">Vì vậy, trong khi tôi không thể tự động nói rằng nước Anh sẽ nhanh chóng cứu trợ bất cứ người dân nước nào đang gặp nguy hiểm, tôi có thể nói rằng nước Anh đang ở một vị trí mà chúng tôi đang hợp tác với các quốc gia khác để tư tưởng rằng bạn có một trách nhiệm bảo vệ những người là nạn nhân của nạn diệt chủng hay tấn công vô nhân đạo là điều gì đó được chấp nhận trên toàn thế giới.</s>
 <s id="98">Cuối cùng thì giờ đây, ta chỉ có thể đạt được điều đó nếu các tổ chức quốc tế của bạn hoạt động đủ tốt để có thể làm vậy.</s>
 <s id="99">Và điều đó nhắc ta nhớ lại tới vai trò tương lai của Liên Hợp Quốc thực sự là gì, và tổ chức này có thể làm gì.</s>
 <s id="100">Tuy nhiên, ở một khía cạnh nào đó, trách nhiệm bảo vệ là tư tưởng mới được rút ra từ tư tưởng của quyền tự quyết giống như nguyên tắc chi phối cộng đồng toàn cầu.</s>
 <s id="101">CA: Liệu ngài có thể hình dung ra trong thời đại của chúng ra, một chính trị gia xuất hiện trên một nền tảng của kiểu đạo đức toàn cầu, bổn phận công dân toàn cầu hoàn chỉnh?</s>
 <s id="102">Và căn bản nói, "Tôi tin rằng tất cả mọi người trên hành tinh được chú trọng như nhau, và nếu nắm quyền chúng ta sẽ hành động theo cách đó.</s>
 <s id="103">Và chúng ta tin rằng người dân đất nước này giờ cũng là những công dân toàn cầu và sẽ ủng hộ nền đạo đức đó."</s>
 <s id="104">GB: Đó không phải là điều ta đang làm trong cuộc thảo luận về biến đổi khí hậu sao?</s>
 <s id="105">Chúng ta nói rằng bạn không thể giải quyết vấn đề biến đổi khí hậu trong một đất nước; bạn phải tập hợp tất cả các quốc gia.</s>
 <s id="106">Bạn nói rằng bạn phải, và bạn có nghĩa vụ giúp đỡ các quốc gia không đủ tiềm lực tài chính để tự đối phó với các vấn đề biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="107">Bạn nói rằng bạn muốn một thỏa thuận với tất cả các quốc gia trên thế giới nơi tất cả chúng ta gắn kết với nhau để giảm lượng khí thải carbon theo cách đem lại lợi ích cho toàn thế giới.</s>
 <s id="108">Chúng ta chưa từng có điều này trước kia vì Nghị định thư Kyoto không có tác dụng.</s>
 <s id="109">Nếu bạn có thể đạt tới một thỏa thuận ở Copenhagen, nơi mọi người tán thành, A, rằng có một mục tiêu dài hạn để giảm thiểu phát thải carbon, B, rằng có các mục tiêu ngắn hạn ta cần đạt được để điều này không chỉ là trừu tượng; mà mọi người thực sự đang đưa ra quyết định ngay lúc này có thể tạo ra sự khác biệt ngay lúc này, và nếu từ đó bạn có thể tìm ra một cơ chế cấp phát vốn có nghĩa là những quốc gia nghèo nhất và từng chịu thiệt hại, do ta không có khả năng đối phó với biến đổi khí hậu qua rất nhiều năm và thập kỷ, được nhận hỗ trợ đặc biệt để các quốc gia đó có thể tiến tới sử dụng các công nghệ tiết kiệm năng lượng, và ở một vị trí về mặt tài chính có thể đủ tiềm lực kinh tế cho đầu tư dài hạn mà phải đi đôi với giảm thiếu phát thải carbon, rồi bạn mới có thể đối xử công bằng với thế giới, bằng cách chú trọng tới mọi phần của hành tinh và các nhu cầu mà họ có.</s>
 <s id="110">Điều này không có nghĩa là tất cả mọi người làm một việc y như nhau, vì thực sự chúng ta phải làm nhiều hơn về mặt tài chính để giúp đỡ các quốc gia nghèo hơn, nhưng nó có nghĩa là cần sự chú trọng công bằng cho nhu cầu của người dân trên hành tinh này.</s>
 <s id="111">CA: Đúng vậy.</s>
 <s id="112">Và rồi đương nhiên lý thuyết vẫn là những lời nói đó được vay mượn bởi các quốc gia đang đấu tranh cho lợi ích cá nhân của chính mình.</s>
 <s id="113">GB: Đúng vậy, nhưng tôi nghĩ châu Âu đã có một vị trí, là 27 quốc gia đã tập hợp lại.</s>
 <s id="114">Ý tôi là, sự khó khăn lớn tại châu Âu là nếu bạn đang trong một cuộc họp và 27 người cùng phát biểu, nó sẽ tốn rất nhiều thời gian.</s>
 <s id="115">Nhưng chúng ta đã đạt tới một hiệp định về biến đối khí hậu.</s>
 <s id="116">Mỹ đã đưa ra ý định đầu tiên về việc này với dự luật nói lên rằng Tổng thống Obama nên được chúng mừng vì đã vượt qua được Quốc hội.</s>
 <s id="117">Nhật Bản đã ra một thông báo.</s>
 <s id="118">Trung Quốc và Ấn Độ đã đưa ra cam kết với những bằng chứng khoa học.</s>
 <s id="119">Và giờ chúng ta cần khiến họ đồng thuận một mục tiêu dài hạn, và sau đó là những mục tiêu ngắn hạn.</s>
 <s id="120">Nhưng tôi nghĩ ta đã đạt nhiều tiến bộ hơn trong vài tuần gần đây hơn là những gì ta đã làm được trong vài năm.</s>
 <s id="121">Và tôi thực sự tin tưởng rằng có một khả năng chắc chắn rằng nếu chúng ta hợp tác, ta có thể đạt tới hiệp định đó tại Copenhagen.</s>
 <s id="122">Tôi chắc chắc đã đưa ra một số bản đề xuất cho phép các quốc gia nghèo nhất thế giới cảm thấy rằng chúng ta đã đang xem xét những nhu cầu cụ thể của họ.</s>
 <s id="123">Và chúng ta sẽ giúp họ thích ứng.</s>
 <s id="124">Và chúng ta sẽ giúp họ chuyển sang một nền kinh tế carbon thấp.</s>
 <s id="125">Tôi nghĩ rằng cải cách các tổ chức quốc tế là việc thiết yếu để làm được điều này.</s>
 <s id="126">Khi Quỹ Tiền Tề Quốc Tế (IMF) được thành lập vào thập niên 1940, nó được thành lập với nguồn vốn khoảng 5% GDP của thế giới.</s>
 <s id="127">IMF giờ đây có nguồn vốn rất hạn chế, 1%.</s>
 <s id="128">Nó không thể tạo ra sự khác biệt cần phải được tạo ra trong thời kỳ khủng hoảng.</s>
 <s id="129">Vì vậy, ta cần phải xây dựng lại các tổ chức quốc tế</s>
 <s id="130">Và đó là một nhiệm vụ to lớn: thuyết phục tất cả các quốc gia với các cổ phiếu có quyền biểu quyết khác nhau trong các tổ chức này để làm được điều đó.</s>
 <s id="131">Có một câu chuyện kể về ba nhà lãnh đạo thế giới về một ngày có cơ hội nhận một số lời khuyên từ Chúa.</s>
 <s id="132">Và câu chuyện kể rằng Bill Clinton đến gặp Chúa và ông hỏi khi nào sẽ giải quyết thành công biến đổi khí hậu và có nền kinh tế carbon thấp.</s>
 <s id="133">Và Chúa lắc đầu và nói, "Không phải năm nay, không phải thập kỷ này, có lẽ thậm chí không phải khi con còn sống."</s>
 <s id="134">Và Bill Clinton rời đi trong nước mắt vì ông đã không có được cái mình muốn.</s>
 <s id="135">Và rồi câu chuyện kể về Barroso, chủ tịch của Ủy ban châu Âu, đến gặp Chúa và hỏi, "Khi nào chúng ta sẽ hồi phục tăng trưởng toàn cầu?"</s>
 <s id="136">Và Chúa nói, "Không phải năm nay, không phải thập kỷ này, có lẽ thậm chí không phải khi con còn sống."</s>
 <s id="137">Vì thế Barroso rời đi trong nước mắt.</s>
 <s id="138">Và rồi Tổng Thư ký Liên Hợp Quốc đến gặp và nói với Chúa, "Khi nào các tổ chức quốc tế của chúng ta hoạt động?"</s>
 <s id="139">Và Chúa đã khóc òa.</s>
 <s id="140">(Cười) Việc công nhận cần cải cách các tổ chức này là vô cùng quan trọng vì đó là giai đoạn tiếp theo sau khi tự chúng ta đồng thuận rằng có một nền đạo đức rõ ràng chúng ta có thể từ đó xây dựng lên.</s>
 <s id="141">CA: Thưa ngài Thủ Tướng, tôi nghĩ có rất nhiều người trong số khán giả thực sự cảm kích các nỗ lực của ngài xét về tình trạng hỗn loạn tài chính mà ta đã tự đưa mình vào.</s>
 <s id="142">Và chắc chắn có rất nhiều người trong số khán giả sẽ cổ vũ ngài trong quá trình ngài tìm cách thúc đẩy nền đạo đức toàn cầu này.</s>
 <s id="143">Cảm ơn ngài rất nhiều vì đã tới TED.</s>
 <s id="144">GB: Vâng, cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="145">(Vỗ tay)</s>
</text>
