<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có lẽ bạn sẽ chẳng hề ngạc nhiên việc tôi không thích vào viện hay đi đến bệnh viện.</s>
 <s id="2">Còn bạn?</s>
 <s id="3">Tôi chắc rằng đa số các bạn cũng vậy, phải không?</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Nhưng tại sao?</s>
  <s id="4.2">Sao chúng ta lại ghét bệnh viện đến thế?</s>
 </p>
 <s id="5">Hay đó chỉ là một thực tế mà ta phải sống chung?</s>
 <s id="6">Do đồ ăn dở?</s>
 <s id="7">Do phí gửi xe đắt đỏ?</s>
 <s id="8">Do mùi nồng?</s>
 <s id="9">Hay do nỗi sợ vô danh?</s>
 <s id="10">Ừ thì, tất cả những thứ đó, và hơn thế nữa.</s>
 <s id="11">Bệnh nhân thường phải đi một quãng đường rất xa để đến được bệnh viện gần nhất, và việc tiếp cận dịch vụ y tế càng là một vấn đề khó khăn tại các khu vực nông thôn, ở Mỹ, và cả ở những quốc gia có dân cư thưa thớt như Thụy Điển.</s>
 <s id="12">Và cả khi mà bệnh viện nhiều hơn, thì người nghèo và người già vẵn sẽ gặp khó khăn do thiếu phương tiện di chuyển thuận tiện và phù hợp với họ.</s>
 <s id="13">Và nhiều người đang tránh né tất cả dịch vụ y tế, và họ bỏ lỡ việc được điều trị thích đáng vì lý do chi phí.</s>
 <s id="14">Chúng tôi thấy rằng 64% dân Mỹ đang tránh né việc điều trị bởi vì chi phí.</s>
 <s id="15">Và ngay cả khi được điều trị, bệnh viện thường làm ta ốm nặng thêm.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Sai sót y khoa theo báo cáo là đứng thứ ba trong những nguyên nhân gây chết ở Mỹ, chỉ sau ung thư và bệnh tim.</s>
  <s id="16.2">Nguyên nhân thứ ba gây ra cái chết.</s>
 </p>
 <s id="17">Tôi đã ở trong ngành dịch vụ y tế hơn 20 năm và mỗi ngày tôi đều chứng kiến sự lỗi thời và sự gián đoạn của hệ thống bệnh viện.</s>
 <s id="18">Để tôi cho các bạn hai ví dụ.</s>
 <s id="19">Bốn trên mười bác sĩ y khoa Nhật và năm trên mười bác sĩ y khoa Mỹ đang kiệt sức.</s>
 <s id="20">Ở quê hương tôi, đất nước Hà Lan, chỉ có 17 triệu dân sinh sống.</s>
 <s id="21">Sang những năm sắp tới chúng tôi thiếu 125,000 y tá.</s>
 <s id="22">Nhưng tại sao chúng ta lại thành thế này, trong cái tư tưởng phải gom mọi loại người bệnh lại với nhau trong một tòa nhà lớn?</s>
 <s id="23">À, chúng ta phải quay về thời Hy Lạp cổ đại.</s>
 <s id="24">năm 400 trước công nguyên, những ngôi đền trị bệnh được dựng nên, nơi mọi người có thể đến để được chuẩn đoán bệnh, điều trị và phục hồi.</s>
 <s id="25">Và phải khoảng 2,000 năm sau đó, chúng ta nhìn thấy những trung tâm chăm sóc tôn giáo trong suốt quá trình Cách mạng công nghiệp, nơi các bệnh viện được thành lập như những dây chuyền lắp ráp dựa trên những nguyên tắc của Cách mạng công nghiệp, để đem lại hiệu quả và đưa được sản phẩm, trong trường hợp này là các bệnh nhân, ra khỏi bệnh viện sớm nhất có thể.</s>
 <s id="26">Hơn một thế kỉ qua, chúng ta đã thấy nhiều phát kiến thú vị.</s>
 <s id="27">Chúng ta đã tìm ra cách để sản xuất insulin.</s>
 <s id="28">Chúng ta phát minh ra máy điều hòa nhịp tim và tia X-ray, và chúng ta thậm chí đã bước vào kỷ nguyên mới tuyệt vời của liệu pháp gen và tế bào.</s>
 <s id="29">Nhưng sự thay đổi lớn nhất để sửa lại toàn bộ hệ thống bệnh viện vẫn còn ở phía trước.</s>
 <s id="30">Và tôi tin rằng giờ là lúc, chúng ta có cơ hội, để cách mạng hóa toàn bộ hệ thống và quên đi hệ thống bệnh viện hiện tại của chúng ta.</s>
 <s id="31">Tôi tin rằng đây là lúc để tạo ra một hệ thống mới tập trung về việc chăm sóc sức khỏe tại nhà.</s>
 <s id="32">Nghiên cứu gần đây cho thấy 46% dịch vụ bệnh viện có thể dời về nhà bệnh nhân.</s>
 <s id="33">Thế là rất nhiều.</s>
 <s id="34">Và phần lớn trong đó là cho những người bệnh kinh niên.</s>
 <s id="35">Nhờ đó, các bệnh viện có thể và nên rút gọn lại thành các trung tâm chăm sóc nhỏ hơn, linh hoạt và cơ động tập trung vào chăm sóc cấp tính.</s>
 <s id="36">Để các khoa như sơ sinh, hồi sức, cấp cứu và hình ảnh vẫn tiếp tục tồn tại ở bệnh viện, ít nhất tôi tin trong tương lai gần sẽ vậy.</s>
 <s id="37">Vài tuần trước đó, tôi gặp một đồng nghiệp, mẹ của cô ấy được chuẩn đoán là ung thư không thể chữa được, và cô nói, "Neils, thật khó quá.</s>
 <s id="38">Quá khó khi chúng tôi biết rằng bà ấy chỉ còn sống được vài tháng,</s>
 <s id="39">nhưng thay vì được vui đùa cùng con cháu, giờ đây mỗi tuần ba lần bà phải dành hai tiếng đồng hồ lên xuống Amsterdam chỉ để được kiểm tra và điều trị."</s>
 <s id="40">Và điều đó thật sự làm tan nát trái tim tôi, vì chúng ta đều biết rằng một y tá chuyên nghiệp cũng có thể lấy máu tại nhà, đúng không?</s>
 <s id="41">Và nếu bà ấy cũng có thể được kiểm tra và điều trị tại nhà, bà có thể làm những việc có ý nghĩa hơn với bà và những tháng cuối đời.</s>
 <s id="42">Mẹ của tôi, giờ đã 82 tuổi -- Chúa phù hộ bà -- bà đang tránh việc đến bệnh viện vì bà thấy thật khó để lên kế hoạch và quản lý chuyến đi.</s>
 <s id="43">Vậy nên tôi và các chị tôi cùng giúp bà.</s>
 <s id="44">Nhưng có nhiều người già đang tránh việc điều trị và đợi lâu đến mức nguy hiểm cho tính mạng dẫn tới việc hồi sức tích cực tốn kém.</s>
 <s id="45">Tiến sĩ Covinsky, một nhà nghiên cứu lâm sàng tại ĐH California, ông kết luận rằng một phần ba các bệnh nhân trên 70 tuổi và hơn nửa các bệnh nhân trên 85 tuổi, rời bệnh viện với tình trạng suy nhược hơn lúc họ đến.</s>
 <s id="46">Và một vấn đề rất thiết thực mà nhiều bệnh nhân gặp phải khi họ phải đến bệnh viện là: Tôi có thể đi đâu cùng với bạn đời của mình, cùng chú chó cưng của mình?</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Nhân tiện, đó là chú chó của chúng tôi.</s>
  <s id="47.2">Nó thật dễ thương phải không?</s>
 </p>
 <s id="48">(Cười) Nhưng nó không chỉ là vấn đề tiện lợi.</s>
 <s id="49">Nó cũng là về sự chịu đựng và chi phí không cần thiết của việc chăm sóc y tế.</s>
 <s id="50">Một người bạn của tôi, Art, gần đây anh ấy phải vào viện chỉ vì một ca tiểu phẫu, và phải nằm trong bệnh viện suốt hơn hai tuần, chỉ vì anh ấy cần một loại thuốc kháng sinh dạng truyền tĩnh mạch đặc trị.</s>
 <s id="51">Vậy nên anh phải nằm trên giường bệnh trong hai tuần và việc đó làm tốn hơn 1000€ mỗi ngày.</s>
 <s id="52">Thật quá nực cười.</s>
 <s id="53">Và những chi phí này thật sự là trung tâm của vấn đề.</s>
 <s id="54">Chúng ta đã từng thấy qua phần lớn những nền kinh tế toàn cầu của chúng ta, phí tổn chăm sóc y tế tăng trong tỷ lệ phần trăm GDP trong những năm trước đó.</s>
 <s id="55">Chúng ta thấy ở đây là hơn 50 năm trước, phí tổn chăm sóc y tế đã tăng từ khoảng 5% ở Đức lên 11% hiện tại.</s>
 <s id="56">Tại Mỹ, chúng ta từng thấy sự tăng trưởng từ 6% lên hơn 17% hiện giờ.</s>
 <s id="57">Và phần lớn những chi phí này được dùng để đầu tư những tòa nhà bệnh viện to lớn, sáng bóng.</s>
 <s id="58">Và những tòa nhà này không hề linh động, và chúng duy trì một hệ thống nơi các giường bệnh cần được lấp đầy để bệnh viện hoạt động được hiệu quả.</s>
 <s id="59">Chẳng có động cơ nào để một bệnh viện hoạt động với ít giường hơn.</s>
 <s id="60">Chỉ nghĩ đến điều này đã khiến bạn muốn bệnh, phải không?</s>
 <s id="61">Vấn đề ở đây là: chi phí cho việc điều trị bạn tôi Art tại nhà có thể rẻ hơn mười lần so với tại bệnh viện.</s>
 <s id="62">Và đó là điều mà chúng tôi đang nhắm đến.</s>
 <s id="63">Trong tương lai giường bệnh sẽ ở ngay trong nhà của chúng ta.</s>
 <s id="64">Và nó đang được bắt đầu.</s>
 <s id="65">Chăm sóc tại gia trên toàn cầu đang tăng trưởng 10% mỗi năm.</s>
 <s id="66">Và từ kinh nghiệm của mình, tôi thấy rằng logistic và công nghệ đang khiến những giải pháp chăm sóc sức khỏe tại gia có hiệu quả.</s>
 <s id="67">Công nghệ đã cho phép chúng ta làm những việc một thời đã từng là độc quyền của các bệnh viện.</s>
 <s id="68">Các phép thử chuẩn đoán như các xét nghiệm máu và glucose xét nghiệm nước tiểu, bây giờ có thể được thực hiện với tất cả sự thoải mái ở nhà.</s>
 <s id="69">Và càng lúc càng nhiều các thiết bị kết nối mà chúng ta thấy như máy điều hòa nhịp tim và máy bơm insulin có thể sẽ chủ động báo hiệu nếu cần được giúp đỡ ngay.</s>
 <s id="70">Và tất cả những công nghệ này đang kết hợp lại với nhau để tạo ra những hiểu biết sâu sắc hơn về sức khỏe của bệnh nhân. và sự hiểu biết đó và mọi thông tin dẫn tới sự kiểm soát tốt hơn và ít sai sót y tế hơn -- hãy nhớ, nguyên nhân thứ ba dẫn đến cái chết tại Mỹ.</s>
 <s id="71">Và tôi chứng kiến nó mỗi ngày đi làm.</s>
 <s id="72">Tôi làm trong ngành logistic và với tôi, chăm sóc tại gia có hiệu quả.</s>
 <s id="73">Chúng tôi thấy một người giao hàng giao thuốc đến tận nhà bệnh nhân.</s>
 <s id="74">Một y tá đi cùng anh ta và thực sự phân phối thuốc tại nhà bệnh nhân.</s>
 <s id="75">Đơn giản vậy thôi.</s>
 <s id="76">Nhớ anh bạn Art của tôi không?</s>
 <s id="77">Giờ anh ấy có thể thoải mái tiêm thuốc kháng sinh dạng truyền tĩnh mạch tại nhà: không đồ bệnh, không thức ăn dở và không còn nguy cơ về những siêu khuẩn kháng thuốc kháng sinh mà bạn chỉ bị nhiễm trong các bệnh viện.</s>
 <s id="78">Và còn hơn thế nữa.</s>
 <s id="79">Giờ đây những người già có thể được sự điều trị cần thiết một cách thoải mái ngay tại nhà với những người thân của họ ở bên cạnh.</s>
 <s id="80">Và chẳng cần phải lái xe hàng giờ liền chỉ để được xét nghiệm và điều trị.</s>
 <s id="81">Ở Hà Lan và Đan Mạch, chúng tôi đã thấy các phòng khám ung thư đạt được những thành công tốt đẹp trong việc tổ chức hóa trị liệu tại nhà người bệnh, đôi khi còn cùng những bệnh nhân khác.</s>
 <s id="82">Những cải thiện tốt nhất cho những bệnh nhân này là những cải thiện trong việc giảm stress, trầm cảm và rối loạn lo âu.</s>
 <s id="83">Chăm sóc sức khỏe tại gia cũng đã giúp họ lấy lại cảm giác bình thường và tự do trong sinh hoạt, và thực sự giúp họ quên đi bệnh tật.</s>
 <s id="84">Nhưng chăm sóc sức khỏe tại gia, Niels -- sẽ thế nào nếu tôi còn không có một căn nhà, nếu tôi là kẻ vô gia cư, hay tôi có nhà nhưng lại chẳng có một người để chăm sóc mình hay thậm chí để ra mở cửa?</s>
 <s id="85">À, đã có nền kinh tế chia sẻ, hay như cách tôi thích gọi nó, Airbnb cho chăm sóc tại gia.</s>
 <s id="86">Tại Hà Lan, chúng tôi thấy các nhà thờ và các tổ chức chăm sóc sức khỏe kết nối những người cần chăm sóc và bầu bạn với những người thật sự có một căn nhà cho họ và có thể lo liệu việc chăm sóc và bầu bạn với họ.</s>
 <s id="87">Chăm sóc tại gia đang dần rẻ hơn, dễ dàng đơn giản hóa hơn và có thể bố trí nhanh chóng hơn -- ở những vùng nông thôn mà chúng ta từng nói đến và cả trong những tình huống khủng hoảng nhân đạo thì cũng thường an toàn, nhanh, rẻ hơn khi bố trí tại nhà,</s>
 <s id="88">Chăm sóc sức khỏe tại gia rất thích hợp ở những nơi phồn thịnh nhưng cũng càng hợp với những cộng đồng thua thiệt.</s>
 <s id="89">Chăm sóc sức khỏe tại gia hiệu quả ở những nước phát triển cũng như những nước đang phát triển.</s>
 <s id="90">Vậy nên tôi mong mỏi được giúp cải thiện những bất tiện trong đời sống bệnh nhân nhờ vào việc chăm sóc sức khỏe tại gia.</s>
 <s id="91">Tôi muốn giúp mọi thứ thuận tiện hơn, người già có thể được có được những điều trị họ cần trong không gian thoải mái tại nhà, cùng với những người bạn đời của họ.</s>
 <s id="92">Tôi muốn tạo ra sự thay đổi và giúp đảm bảo rằng chính bệnh nhân chứ không phải căn bệnh của họ đang kiểm soát cuộc đời họ.</s>
 <s id="93">Với tôi, đó là chuyển việc chăm sóc sức khỏe đến tận nhà.</s>
 <s id="94">Cảm ơn.</s>
 <s id="95">(Vỗ tay)</s>
</text>
