<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Từ khi còn nhỏ, tôi đã luôn bị mê hoặc -- (cười) Ồ</s>
 <s id="2">(cười) À ý tôi là khi còn nhỏ xíu và thấp hơn</s>
 <s id="3">(cười) như vậy cho dễ hình dung.</s>
 <s id="4">Nhưng từ khi còn rất nhỏ, tôi đã luôn bị mê hoặc bởi cách thức mọi thứ vận hành.</s>
 <s id="5">Bởi vậy, ngay từ rất sớm, tôi đã được dẫn dắt đến với hai lĩnh vực toán học và hóa học.</s>
 <s id="6">Tôi tìm hiểu sâu hơn về chúng và khi đó, tôi nhận ra tất cả các lĩnh vực của khoa học đều kết nối với nhau.</s>
 <s id="7">Nếu thiếu một, những thứ còn lại sẽ giảm hoặc mất đi giá trị.</s>
 <s id="8">Được truyền cảm hứng từ Marie Curie và bảo tàng khoa học nơi tôi ở, tôi tự hỏi những câu hỏi này và bắt đầu thực hiện bài nghiên cứu của riêng mình ở ga-ra hoặc trong phòng ngủ.</s>
 <s id="9">Tôi bắt đầu đọc các tạp chí khoa học, tham gia các cuộc thi khoa học, tham dự các hội chợ khoa học, làm mọi thứ có thể để có được kiến thức mà tôi hằng mong muốn.</s>
 <s id="10">Khi học về giải phẫu cho một cuộc thi khoa học, tôi tình cờ đọc được một tiêu đề - vết thương mạn tính</s>
 <s id="11">Và thứ đập vào mắt tôi ngay lúc đó là con số thống kê, nói rằng số người bị thương mạn tính ở Mỹ cao hơn tổng số người mắc ung thư vú, ung thư đại tràng, ung thư phổi và ung thư máu cộng lại.</s>
 <s id="12">Đợi đã.</s>
 <s id="13">Vậy vết thương mạn tính là gì?</s>
 <s id="14">(cười) Và tại sao đó giờ tôi chưa từng nghe về cụm từ này, tại sao tôi chưa từng nghe về vết thương mạn tính nhỉ?</s>
 <s id="15">(cười) Sau khi qua được những câu hỏi này, và tôi sẽ làm rõ nó ngay sau đây, vết thương mạn tính là khi một người có vết thương bình thường nhưng nó không lành theo cách thông thường vì họ tiền sử bệnh nào đó trước, đa số là bệnh tiểu đường.</s>
 <s id="16">Càng đào sâu nghiên cứu, tôi tìm thấy thêm nhiều số liệu thống kê đáng kinh ngạc</s>
 <s id="17">Chỉ trong năm 2010, 50 tỉ đô la đã được chi để chữa vết thương mạn tính trên toàn thế giới.</s>
 <s id="18">Thêm vào đó, khoảng hai phần trăm dân số sẽ bị vết thương mạn tính vào lúc nào đó trong đời.</s>
 <s id="19">Thật vô lí.</s>
 <s id="20">Do đó, tôi đã nghiên cứu thêm, và tìm ra rằng có mối liên hệ giữa độ ẩm bên trong vết thương và giai đoạn lành vết thương hiện tại của bệnh nhân có vết thương mạn tính.</s>
 <s id="21">Vì vậy, tôi quyết định, sao không thiết kế một thứ để đo độ ẩm bên trong vết thương giúp bác sĩ và bệnh nhân điều trị vết thương loại này tốt hơn.</s>
 <s id="22">Về cơ bản là làm nhanh quá trình lành vết thương.</s>
 <s id="23">Đó chính là thứ tôi muốn làm.</s>
 <s id="24">Là một cô bé 14 tuổi làm việc trong phòng thí nghiệm ga-ra, tôi gặp rất nhiều hạn chế.</s>
 <s id="25">Chủ yếu là do không có đủ kinh phí, không được cấp nhiều tiền, không được cấp nhiều nguồn lực.</s>
 <s id="26">Thêm vào đó, tôi cũng đặt ra khá nhiều tiêu chí.</s>
 <s id="27">Vì sản phẩm này sẽ tiếp xúc trực tiếp với cơ thể nên nó phải tương thích sinh học, và dĩ nhiên là rẻ, vì tôi tự thiết kế và tự chi trả.</s>
 <s id="28">Nó cũng phải sản xuất được hàng loạt, vì tôi muốn nó được tạo ra ở bất kì đâu, cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="29">Do đó, tôi phác thảo một sơ đồ.</s>
 <s id="30">Bên trái là sơ đồ cơ bản của thiết kế, cho thấy sơ đồ hoàn chỉnh và sơ đồ lắp đặt.</s>
 <s id="31">Sơ đồ lắp đặt nghĩa là cả sản phẩm gồm nhiều phần nhỏ và cần hoạt động đồng bộ với nhau.</s>
 <s id="32">Và trong sơ đồ đó là một cách lắp ráp hoàn chỉnh.</s>
 <s id="33">Vậy dụng cụ này là gì?</s>
 <s id="34">Tôi đã kiểm tra các thiết bị cảm biến, và cũng như mọi nhà khoa học gặp trục trặc trong quá trình nghiên cứu, tôi cũng gặp một vài khó khăn khi tạo ra cảm biến thế hệ thứ nhất.</s>
 <s id="35">Đầu tiên, tôi không biết cách đưa mực in nano và khay đựng mực mà không làm đổ ra thảm.</s>
 <s id="36">Đó là khó khăn thứ nhất.</s>
 <s id="37">Khó khăn thứ hai là tôi không kiểm soát được độ nhạy của cảm biến.</s>
 <s id="38">Tôi không thể tăng lên hoặc giảm xuống, tôi không làm gì được.</s>
 <s id="39">Do đó, tôi muốn một thứ có thể giải quyết được vấn đề này.</s>
 <s id="40">Vấn đề thứ nhất được giải quyết đơn giản bằng việc lướt eBay và Amazon để tìm ống bơm mực.</s>
 <s id="41">Tuy nhiên, khó khăn thứ hai cần nhiều suy nghĩ hơn.</s>
 <s id="42">Đây là lúc đưa yếu tố này vào.</s>
 <s id="43">Đường cong không gian - thể tích được dùng để đưa tất cả khu vực mà nó có thể giữ được trong một đơn vị diện tích.</s>
 <s id="44">Bằng việc viết một chương trình máy tính, bạn có thể có các kiểu lặp lại của các đường cong khác nhau, tiến tới gần hơn một đơn vị diện tích nhưng không bao giờ đạt được.</s>
 <s id="45">Giờ, tôi có thể kiểm soát độ dày, kích thước, tôi có thể làm mọi thứ mình muốn, và dự đoán các kết quả thử nghiệm</s>
 <s id="46">Nên tôi bắt tay vào xây dựng cảm biến và kiểm tra nó nghiêm ngặt hơn, dùng số tiền có được từ các hội chợ khoa học trước đó.</s>
 <s id="47">Cuối cùng, tôi phải kết nối để đọc dữ liệu.</s>
 <s id="48">Nên tôi giao tiếp với chúng bằng một con chip bluetooth, bạn có thể thấy ở đây trên ảnh chụp màn hình bên phải.</s>
 <s id="49">Và thiết bị này cho phép mọi người theo dõi được quá trình lành vết thương và nó truyền thông tin qua đường truyền không dây tới bác sĩ, bệnh nhân hay bất kì ai cần nó.</s>
 <s id="50">(Tiếp tục thử nghiệm và Điều chỉnh) Tóm lại, thiết kế của tôi đã thành công, tuy nhiên, việc nghiên cứu thì không bao giờ ngừng lại.</s>
 <s id="51">Luôn có thứ gì đó cần được thực hiện, cần được cải thiện.</s>
 <s id="52">Đó là điều mà tôi đang làm.</s>
 <s id="53">Tuy nhiên, điều mà tôi học được là thứ quan trọng hơn thiết bị mà tôi thiết kế là thái độ tôi có được khi thực hiện nghiên cứu này.</s>
 <s id="54">Thái độ đó là ngay cả khi là một cô gái 14 tuổi làm việc trong ga-ra về một thứ mà bản thân cô cũng chưa hiểu rõ, tôi vẫn có thể tạo ra khác biệt và đóng góp cho khoa học.</s>
 <s id="55">Và đó là thứ truyền cảm hứng cho tôi tiếp tục công việc của mình, và tôi hi vọng sẽ truyền cảm hứng cho nhiều người khác vững tin với việc mình đang làm.</s>
 <s id="56">Tôi hi vọng đây là thông điệp mọi người nhận được hôm nay.</s>
 <s id="57">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="58">(vỗ tay)</s>
</text>
