<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="1.2">Chào buổi tối.</s>
 </p>
 <s id="2">Một số trong các bạn hẳn đã nhận ra họ của tôi là Nutt (kẻ ngốc)</s>
 <s id="3">Và nếu bạn đã nhận ra, bạn được tha thứ vì đã tự hỏi làm sao một cô ngốc cuối cùng lại đi đến một vùng chiến sự.</s>
 <s id="4">Thực ra là tôi đã được đề nghị, ngay khi tốt nghiệp trường y, và chấp nhận làm tình nguyện viên cho UNICEF tại Somalia, đất nước đang bị chiến tranh với mức lương một dollar.</s>
 <s id="5">Và, tôi phải được trả một dollar đó để trong trường hợp Liên Hợp Quốc cần ban hành một lệnh di tản thì tôi sẽ được bảo vệ.</s>
 <s id="6">Cuối cùng tôi đã đến một trong những nơi nguy hiểm nhất thế giới.</s>
 <s id="7">Và bây giờ, một số các bạn có thể đang tự hỏi, và tôi muốn cam đoan một lần nữa là tôi đã nhận trước được một nửa số tiền đó</s>
 <s id="8">(cười) Nhưng mà các bạn thấy đó, với 50 cents trong túi tôi đã đến Baidoa, Somali.</s>
 <s id="9">Phóng viên gọi nó là "Thành phố chết"</s>
 <s id="10">Và họ gọi nó là thành phố chết Vì 300,000 người đã mất mạng ở đó -- 300,000 người, đa số do nạn nói và dịch bệnh gây ra bởi chiến tranh</s>
 <s id="11">Tôi là thành viên của đội có nhiệm vụ tìm ra giải pháp tốt nhất cách tốt nhất để ứng phó với thảm họa nhân đạo này.</s>
 <s id="12">Đó là thời điểm xảy ra nạn diệt chủng Rwanda Các nguồn tiền viện trợ cho vùng đã cạn kiệt</s>
 <s id="13">Và đáng buồn là nhiều tổ chức viện trợ đã bị buộc phải đóng cửa.</s>
 <s id="14">Và câu hỏi mà tôi đã được trao nhiệm vụ giúp trả lời câu hỏi mà tình nguyện viên nào cũng tự hỏi trong vùng chiến sự đó: chúng ta là cái quái gì bây giờ?</s>
 <s id="15">Bạn biết đó, tình hình an ninh ở Somali vào lúc đó -- và không có gì thay đổi cho tới giờ -- có thể được mô tả như phim "Mad Max" theo kiểu phim "A Clockwork Orange"</s>
 <s id="16">Và tôi nhớ rất rõ ràng khi tôi tới đó được vài ngày Tôi đến một phòng khám phát đồ ăn.</s>
 <s id="17">Có khoảng một chục người phụ nữ đang đứng xếp hàng họ đang ôm chặt lấy những đứa trẻ</s>
 <s id="18">Sau khoảng 20 phút nói chuyện với một người phụ nữ trẻ tôi nghiêng người về trước và cố gắng đặt ngón tay mình và trong lòng bàn tay của con cô ấy</s>
 <s id="19">Và khi tôi làm vậy, tôi phát hiện ra rằng đứa bé đã lạnh cứng</s>
 <s id="20">Đứa bé đã cứng đờ, và bàn tay nhỏ bé không còn sự sống đó đang co quắp lại</s>
 <s id="21">Đứa trẻ đã chết nhiều giờ trước Do thiếu ăn và mất nước.</s>
 <s id="22">Sau đó tôi đã biết được là đứa trẻ đang hấp hối khi người mẹ trẻ bị giam giữ trong vòng hai ngày bởi một vài đứa trẻ vị thành niên trang bị khẩu Kalashnikov trong tay, bọn chúng cố gắng kiếm tiền từ người phụ nữ thứ mà rõ ràng cô ấy không hề có.</s>
 <s id="23">Đây là cảnh mà tôi đã chứng kiến trong những vùng chiến sự đó; nơi mà trẻ em, chỉ tầm tám tuổi -- cao chừng này -- chúng chưa bao giờ đến trường</s>
 <s id="24">nhưng chúng đã chiến đấu, và giết người với khẩu súng trường tự động.</s>
 <s id="25">Liệu đây là cách thế giới vận hành sao?</s>
 <s id="26">Một vài người sẽ nói chiến tranh là không thể tránh khỏi</s>
 <s id="27">Từ hồi con người xuất hiện là đã có chiến tranh rồi</s>
 <s id="28">Ta luôn nói không bao giờ nữa nhưng lại xảy ra hết lần này đến lần khác.</s>
 <s id="29">Nhưng tôi sẽ nói với các bạn là tôi đã thấy điều tệ hại nhất trong số những việc mà con người có thể làm đối với người khác, và tôi vẫn tin rằng vẫn có thể có cách khác.</s>
 <s id="30">Biết tại sao không?</s>
 <s id="31">Bởi vì 20 năm làm công việc này, đi đến và rời khỏi các vùng chiến sự trên thế giới đã giúp tôi hiểu được rằng Có những phương diện của vấn đề này mà chúng ta, những con người đang chung sống với nhau, có thể thay đổi được-- không phải bằng bạo lực hay áp bức, hay xâm lược mà đơn giản bằng cách nhìn vào các lựa chọn mà ta có và có những lựa chọn thiên về hòa bình thay vì cái giá của chiến tranh chứ không phải vì chiến tranh thay cho cái giá của hòa bình</s>
 <s id="32">Làm như thế nào?</s>
 <s id="33">Vâng, tôi muốn mọi người xem xét: có ít nhất 800 triệu vũ khí nhỏ và nhẹ đang được mua bán trên thế giới hiện nay.</s>
 <s id="34">Phần lớn người dân, như đứa bé đó, chết trong những vùng chiến sự trên thế giới; chết trong tay của các nhóm vũ trang khác nhau các nhóm này dựa vào nguồn cung vô tận của vũ khí rẻ, dễ sử dụng và hiệu quả để cưỡng hiếp, đe dọa và bạo hành người dân lần lượt từng nhóm một.</s>
 <s id="35">Rẻ cỡ nào?</s>
 <s id="36">Ở một vài nơi trên thế giới bạn có thể mua súng AK-47 với giá chỉ 10 dollars</s>
 <s id="37">Tại nhiều nơi mà tôi đã làm việc, người ta mua súng trường tự động dễ hơn mua nước sạch để uống.</s>
 <s id="38">Và bây giờ là phần quan trọng: Chúng ta có thể làm gì về việc này?</s>
 <s id="39">Để trả lời câu hỏi đó, hãy cùng nhìn vào bản đồ thế giới.</s>
 <s id="40">Bây giờ hãy cộng tất cả các nước đang có chiến tranh lại, và số lượng người chết hoặc bị di tản do bạo lực</s>
 <s id="41">con số thật kinh hoàng -- hơn 40 triệu người</s>
 <s id="42">Nhưng các bạn cũng thấy một số điều khác trên bản đồ</s>
 <s id="43">bạn sẽ thấy là đa số các nước này nằm ở Nam Bán Cầu.</s>
 <s id="44">Bây giờ hãy nhìn tới các nước nằm trong top 20 nước xuất khẩu vũ khí nhỏ trên thế giới.</s>
 <s id="45">Và chúng ta thấy gì?</s>
 <s id="46">Các nước được tô màu xanh.</s>
 <s id="47">Các bạn sẽ thấy là hầu hết các nước này nằm ở Bắc Bán Cầu, chủ yếu là các nước phương Tây.</s>
 <s id="48">Điều này cho ta biết gì?</s>
 <s id="49">Điều này cho ta biết là đa số người chết trong chiến tranh sống ở các nước nghèo và đa số những người kiếm lợi từ chiến tranh sống trong các nước giàu -- những người như các bạn và tôi.</s>
 <s id="50">và nếu chúng ta đi xa hơn những vũ khí nhỏ một chút.</s>
 <s id="51">Nếu chúng ta nhìn vào toàn bộ vũ khí được mua bán trên thế giới?</s>
 <s id="52">Ai bán được nhiều nhất?</s>
 <s id="53">Khoảng 80 phần trăm số vũ khí này đến từ không một nước nào khác ngoài năm thành viên thường trực của Hội Đồng Bảo An Liên Hợp Quốc, và nước Đức.</s>
 <s id="54">thật là sốc phải không?</s>
 <s id="55">Bây giờ, một vài người có thể nói "Ờ, đúng, mà khoan đã, ...Nutt (cô ngốc) "</s>
 <s id="56">(cười) Trường đại học rất tuyệt đối với tôi.</s>
 <s id="57">Đó là một trải nghiệm tuyệt vời.</s>
 <s id="58">(Cười) Nhưng bạn có thể nói với chính mình, Bạn biết đấy, tất cả vũ khí đó ở vùng chiến sự -- không phải là lý do mà là hệ quả của sự bạo lực mà họ gánh chịu ngày này qua ngày kia.</s>
 <s id="59">Bạn biết đấy, ở Iraq và Afghanistan, nơi người ta cần vũ khí để duy trì luật pháp và trật tự để có được hoà bình và an ninh, để chống khủng bố -- dĩ nhiên là một điều tốt.</s>
 <s id="60">Hãy cùng xem xét giả thuyết đó một chút bởi vì bạn thấy có một sự bùng nổ về mua bán vũ khí nhỏ từ khi Chiến tranh Khủng Bố bắt đầu</s>
 <s id="61">trên thực tế, các giao dịch vũ khí đã nhiều gấp ba lần trong vòng 15 năm qua.</s>
 <s id="62">Và bây giờ hãy so sánh với số lượng người chết trực tiếp do xung đột vũ trang trên thế giới trong cùng khoảng thời gian.</s>
 <s id="63">Bạn thấy gì nào?</s>
 <s id="64">Bạn sẽ thấy, thực tế, con số cũng tăng lên khoảng ba tới bốn lần.</s>
 <s id="65">Hai con số cùng tăng và chấm dứt ở cùng một điểm</s>
 <s id="66">Bây giờ ta có thể xem xét vòng lặp của lập luận ở đây liệu số người chết tăng lên là do số vũ khí tăng lên hay là ngược lại.</s>
 <s id="67">Nhưng điều chúng ta thật sự cần ghi nhớ ở đây</s>
 <s id="68">Điều ta có thể rút ra được là ta cần xem xét kỹ lưỡng mối quan hệ, đặc biệt là khi vũ khí được chuyển tới Iraq cho Quân Đội Iraq, hoặc cho phe nổi dậy ở Syria, rất nhiều vũ khí trong số đó bây giờ đang ở trong tay ISIS; hoặc khi bạn xem xét số vũ khí được chuyển tới Libya bây giờ đang được vận chuyển dọc khu vực Sahel, và rơi vào tay của các nhóm như Boko Haram và al Quaeda và các nhóm vũ trang khác.</s>
 <s id="69">Và vấn đề nằm ở đó.</s>
 <s id="70">Bởi vì, các bạn thấy đó, vũ khí nhỏ ở một nơi nào đó là đe doạ ở khắp mọi nơi, bởi vì chúng hiếm khi dừng lại tại điểm dừng đầu tiên.</s>
 <s id="71">Chi tiêu trên đầu người cho chiến tranh mỗi năm hiện giờ rơi vào khoảng 249 dollars 249 dollars mỗi người khoảng 12 lần nhiều hơn chi tiêu cho viện trợ quốc tế, tiền mà người ta dùng cho giáo dục cho tiêm phòng và chống suy dinh dưỡng ở Nam Bán Cầu.</s>
 <s id="72">Nhưng ta có thể thay đổi cán cân đó.</s>
 <s id="73">Ta làm như thế nào?</s>
 <s id="74">Về bản chất đó là vấn đề cung và cầu, nên ta có thể giải quyết ở cả hai phía.</s>
 <s id="75">Bên phía cung, ta có thể bắt nhà nước của chúng ta chấp nhận cơ chế minh bạch vũ khí quốc tế như Hiệp Ước mua bán vũ khí làm cho các nước giàu chịu trách nhiệm nhiều hơn về đích đến của các vũ khí và mục đích sử dụng của chúng.</s>
 <s id="76">Ở tại nước Mỹ, nước xuất khẩu vũ khí nhiều nhất thế giới, Tổng thống Obama đã làm đúng khi kí Hiệp ước mua bán vũ khí, nhưng nó không có hiệu lực, không tạo được ràng buộc cho đến khi nó được thông qua và phê chuẩn bởi Thượng Nghị Viện</s>
 <s id="77">Đây là chỗ ta phải cất tiếng nói.</s>
 <s id="78">Bạn biết đó, cắt giảm lượng vũ khí nhỏ -- không giải quyết được vấn đề chiến tranh.</s>
 <s id="79">Tăng cười kiểm soát cơ chế cũng sẽ không giải quyết được vấn đề.</s>
 <s id="80">Nhưng nó là một bước quan trọng để đi đúng hướng.</s>
 <s id="81">Và nó phụ thuộc vào chúng ta công dân của những nước giàu để thay đổi.</s>
 <s id="82">Về phía cầu thì sao ?</s>
 <s id="83">Bạn biết đó, hàng thế hệ con người trên khắp thế giới đã mất mát bởi chiến tranh.</s>
 <s id="84">Ta có thể chặn cái vòng bạo lực lẩn quẩn đó bằng cách đầu tư vào giáo dục và củng cố luật phát và phát triển kinh tế, đặc biệt cho phụ nữ.</s>
 <s id="85">Cá nhân tôi đã thấy hiệu quả tuyệt vời của những nỗ lực đó trên khắp thế giới.</s>
 <s id="86">Nhưng đây là điều muốn nói: Các nỗ lực cần có thời gian, có nghĩa là nếu cá nhân các bạn, nếu các bạn muốn quyên góp thì làm ơn, quyên góp bằng bất cứ cách nào</s>
 <s id="87">Nhưng biết rằng cách bạn quyên góp cũng quan trọng như số tiền bạn quyên góp.</s>
 <s id="88">Quyên góp thường xuyên như quyên góp hàng tháng là cách quyên góp hiệu quả nhất, bởi vì nó cho phép các tổ chức nhân đạo lập kế hoạch và đầu tư dài hạn, và giúp đỡ các gia đình bị ảnh hưởng bởi chiến tranh những cuộc chiến mà chúng ta sẽ quên đi nhanh chóng.</s>
 <s id="89">Khi tôi bắt máy bay đi Somali lần đầu tiên với tư cách bác sĩ trẻ tôi không biết sống với chiến tranh là như thế nào.</s>
 <s id="90">Nhưng tôi có thể nói là bây giờ thì tôi hiểu rồi.</s>
 <s id="91">Và tôi hiểu cảm giác nằm trên giường trong đêm đen kịt và nghe tiếng "pop-pop-pop-pop-pop" ám ảnh</s>
 <s id="92">của súng tự động và tự hỏi mình với sự sợ hãi tột độ tôi còn sống được bao nhiêu phút nữa trước khi đạn găm vào người.</s>
 <s id="93">Tôi có thể nói cho các bạn biết nỗi sợ khủng khiếp và ám ảnh như thế nào nỗi sợ mà hàng triệu người trên khắp thế giới phải đối mặt hàng ngày. đặc biệt là trẻ em.</s>
 <s id="94">Sau nhiều năm làm công việc này, thật đáng buồn là chiến tranh đã giết quá nhiều người xung quanh tôi.</s>
 <s id="95">Và trong ít nhất một vài trường hợp, chiến tranh cũng đã xém giết chết tôi.</s>
 <s id="96">Nhưng tôi tin tưởng chắc chắn rằng, đó cũng là lý do để tôi đứng dậy và làm việc mỗi ngày là chúng ta có thể chọn lựa một lựa chọn khác ở đây.</s>
 <s id="97">Bởi vì bạn thấy đó, chiến tranh là của chúng ta, của con người.</s>
 <s id="98">Chúng ta mua , bán, truyền bá và tiến hành chiến tranh</s>
 <s id="99">Do đó chúng ta không phải là không có khả năng giải quyết nó.</s>
 <s id="100">Ngược lại, chúng ta là những người duy nhất làm được điều đó.</s>
 <s id="101">Cảm ơn rất nhiều, chúc các bạn nhiều thành công trong cuộc sống.</s>
 <s id="102">(Vỗ tay)</s>
</text>
