<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn minh chứng công khai lần đầu tiên rằng có thể truyền tải video từ một đèn LED tiêu chuẩn sẵn có đến pin mặt trời bằng máy tính xách tay dùng như thiết bị nhận tín hiệu.</s>
 <s id="2">Không có Wifi tham gia vào, chỉ có ánh sáng.</s>
 <s id="3">Và bạn có thể tự hỏi, vấn đề là gì?</s>
 <s id="4">Và lời giải là đây: Sẽ có một sự mở rộng to lớn của Internet để khép lại sự phân chia kỹ thuật số, và cũng cho phép cái mà chúng ta gọi là "Internet của vạn vật" -- hàng chục tỉ thiết bị được kết nối với Internet.</s>
 <s id="5">Theo phía tôi, sự mở rộng Internet này có thể chỉ hiệu quả nếu như nó gần như là năng lượng- trung lập.</s>
 <s id="6">Điều này có nghĩa là chúng ta cần sử dụng cơ sở hạ tầng sẵn có càng nhiều càng tốt.</s>
 <s id="7">Và đây là nơi mà pin mặt trời và công nghệ LED đi vào.</s>
 <s id="8">Tôi đã minh hoạ lần đầu tiên, tại TED 2011, Li-Fi, hoặc gọi là Ánh sáng Trung thực.</s>
 <s id="9">Kỹ thuật Li-Fi sử dụng các đèn LED sẵn có để truyền tải dữ liệu cực nhanh, cũng an toàn và bảo đảm.</s>
 <s id="10">Dữ liệu được vận chuyển bằng ánh sáng, được mã hóa theo những thay đổi tinh vi của độ sáng.</s>
 <s id="11">Nếu chúng ta nhìn xung quanh, chúng ta có nhiều đèn LED quanh ta, thế thì đã có cơ sở hạ tầng dồi dào của các máy phát Li-Fi xung quanh.</s>
 <s id="12">Nhưng đến nay, chúng ta chỉ đang sử dụng các thiết bị đặc biệt- máy dò ảnh nhỏ, để nhận thông tin được mã hóa của dữ liệu.</s>
 <s id="13">Tôi muốn tìm cách cùng dùng cơ sở hạ tầng sẵn có để nhận dữ liệu từ các đèn Li-Fi.</s>
 <s id="14">Và đây là lý do tôi đang nghĩ đến các pin và tấm năng lượng mặt trời.</s>
 <s id="15">Pin mặt trời hấp thu ánh sáng và chuyển đổi nó thành năng lượng điện.</s>
 <s id="16">Đó là lý do tại sao chúng ta có thể dùng pin mặt trời để sạc điện thoại.</s>
 <s id="17">Nhưng bây giờ chúng ta cần ghi nhớ rằng dữ liệu được mã hóa theo sự thay đổi tinh tế độ sáng của đèn LED, nên nếu ánh sáng đi vào thay đổi cường độ, cũng giống việc năng lượng được thu bằng pin mặt trời.</s>
 <s id="18">Điều này có nghĩa chúng ta đã có một cơ chế chủ chốt để nhận thông tin từ ánh sáng và vào pin mặt trời, do sự biến động của năng lượng thu được phản ánh lượng dữ liệu được chuyển đi.</s>
 <s id="19">Dĩ nhiên câu hỏi là: liệu chúng ta có thể nhận được sự thay đổi rất nhanh và tinh tế của độ sáng, giống như những gì được chuyển đi từ đèn LED của chúng ta?</s>
 <s id="20">Và câu trả lời cho nó là Được, chúng ta có thể.</s>
 <s id="21">Chúng tôi đã thấy trong phòng thí nghiệm rằng chúng ta có thể nhận tới 50 megabytes (MB) trong 1 giây từ một pin mặt trời thông thường, có sẵn.</s>
 <s id="22">Còn nhanh hơn hầu hết những băng thông kết nối hiện nay.</s>
 <s id="23">Bây giờ tôi sẽ cho các bạn xem thực tế.</s>
 <s id="24">Trong hộp này là một cái đèn ngủ LED thông thường, ai cũng có.</s>
 <s id="25">Đây là một pin mặt trời bình thường, có sẵn; nó được nối với máy tính xách tay.</s>
 <s id="26">Và chúng ta cũng có một thiết bị ở đây để minh hoạ năng lượng chúng ta thu hoạch từ pin mặt trời.</s>
 <s id="27">Thiết bị này sẽ hiện hình ngay bây giờ.</s>
 <s id="28">Điều này có được vì pin mặt trời đã thu ánh sáng từ nguồn sáng xung quanh.</s>
 <s id="29">Bây giờ điều tôi muốn làm đầu tiên là bật đèn lên, và đơn giản, tôi sẽ chỉ bật đèn sáng, ngay tức khắc, và điều mà bạn sẽ thấy là thiết bị sẽ nhảy sang trái.</s>
 <s id="30">Và pin mặt trời, ngay tức khắc, hấp thụ năng lượng từ nguồn sáng nhân tạo này.</s>
 <s id="31">Nếu tôi tắt, chúng ta sẽ thấy nó hạ xuống.</s>
 <s id="32">Tôi bật nó lên ...</s>
 <s id="33">Chúng ta hấp thụ năng lượng vào tấm pin.</s>
 <s id="34">Nhưng tiếp theo tôi sẽ kích hoạt việc nạp video.</s>
 <s id="35">Tôi làm việc này bằng cách nhấn vào nút này.</s>
 <s id="36">Và giờ cái đèn ngủ LED ở đây đang tải một video bằng việc thay đổi độ sáng của đèn LED theo một cách rất tinh tế, và theo một cách mà bạn không thể thấy bằng mắt thường, vì sự thay đổi diễn ra quá nhanh để nhận ra được.</s>
 <s id="37">Để minh chứng, tôi có thể lấp ánh sáng của tấm pin.</s>
 <s id="38">Vì thế đầu tiên các bạn sẽ thấy việc hấp thụ năng lượng rớt xuống và video cũng dừng lại luôn.</s>
 <s id="39">Nếu tôi không cản trở nữa thì video sẽ tiếp tục lại.</s>
 <s id="40">(Vỗ tay) Và tôi có thể lập lại.</s>
 <s id="41">Khi chúng ta ngừng việc truyền dẫn video thì việc hấp thu năng lượng cũng ngừng luôn.</s>
 <s id="42">Điều đó cho thấy rằng pin mặt trời là một thiết bị thu nhận.</s>
 <s id="43">Nhưng giờ hãy tưởng tượng đèn LED này là đèn đường, và giờ đang sương mù.</s>
 <s id="44">Và tôi muốn mô phỏng sương mù, và đó là lý do vì sao tôi mang theo một cái khăn tay.</s>
 <s id="45">(Tiếng cười) Và để tôi đặt chiếc khăn lên trên tấm pin.</s>
 <s id="46">Đầu tiên bạn sẽ thấy năng lượng hấp thụ được rớt xuống, như mong đợi, nhưng hiện giờ video vẫn tiếp tục.</s>
 <s id="47">Điều này có nghĩa, mặc cho vật cản, vẫn có đủ ánh sáng đi qua cái khăn đến tấm pin, để tấm pin có thể giải mã và tải thông tin đó, trong trường hợp này, là một video phân giải cao.</s>
 <s id="48">Điều thật sự quan trọng ở đây là tấm pin đã trở thành vật thu nhận với tín hiệu không giây tốc độ cao được mã hóa bằng ánh sáng, trong khi nó vẫn giữ chức năng chính là một thiết bị hấp thu năng lượng.</s>
 <s id="49">Đó là lý do tại sao nó có thể sử dụng những tấm pin năng lượng sẵn có trên mái của một túp lều để làm một thiết bị nhận băng thông rộng từ một trạm phát laser ở ngọn đồi gần đấy, hoặc thật ra, là cái cột đèn.</s>
 <s id="50">Thật sự không quan trọng chỗ nào chùm tia chạm vào tấm pin.</s>
 <s id="51">Điều tương tự cũng đúng cho những tấm pin trong suốt được tích hợp vào cửa sổ, những tấm pin được tích hợp vào thiết bị ngoài đường, hoặc quả thật, những tấm pin được tích hợp vào hàng tỉ các thiết bị định hình nên Internet Vạn Vật.</s>
 <s id="52">Bởi vì đơn giản là ta không muốn sạc những thiết bị này thường xuyên, hoặc tệ hơn, thay thế pin mỗi tháng.</s>
 <s id="53">Như tôi đã nói với các bạn, đây là lần đầu tiên tôi công khai thể hiện điều này.</s>
 <s id="54">Nó là mẫu thí nghiệm, một nguyên mẫu.</s>
 <s id="55">Nhưng tôi và nhóm bạn tự tin rằng chúng tôi có thể đưa ra thị trường trong vòng hai ba năm tới.</s>
 <s id="56">Hy vọng chúng tôi sẽ có thể góp phần xỏa bỏ sự phân chia kỹ thuật số, và cũng đóng góp kết nối hàng tỷ thiết bị này với Internet.</s>
 <s id="57">Và tất cả điều này không gây ra một vụ nổ lớn cho việc tiêu thụ năng lượng -- vì những tấm pin mặt trời, khá đối nghịch.</s>
 <s id="58">Xin cám ơn.</s>
 <s id="59">(Vỗ tay)</s>
</text>
