<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ồ, ở đây sáng quá nhỉ.</s>
 <s id="2">Chắc phải sử dụng nhiều năng lượng lắm đây.</s>
 <s id="3">Để tất cả mọi người bay tới đây cũng cần nhiều năng lượng lắm.</s>
 <s id="4">Do vậy toàn bộ hành tinh này cần rất nhiều năng lượng và tới nay đang chủ yếu sử dụng năng lượng hoá thạch.</s>
 <s id="5">Chúng ta sử dụng khí đốt.</s>
 <s id="6">Đó là bước tiến,</s>
 <s id="7">thúc đẩy ta đến được ngày nay, nhưng chúng ta cũng phải dừng lại.</s>
 <s id="8">Chúng ta không nên khai thác thêm nữa.</s>
 <s id="9">VÌ vậy, giờ đây cần tìm ra các dạng năng lượng khác, năng lượng thay thế, nhưng không dễ gì tìm ra một nguồn thuận tiện và rẻ như dầu lửa, khí đốt và than.</s>
 <s id="10">Tôi thích năng lượng nguyên tử.</s>
 <s id="11">Đây nhé, đó là nguồn năng lượng tập trung cao, tạo năng lượng bền bỉ và không tạo ra CO2.</s>
 <s id="12">Hiện nay, chúng ta biết hai cách tạo năng lượng hạt nhân: phân hạch và hợp hạch.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Trong phân hạch, bạn có một hạt nhân lớn bẻ gãy nó thành hai phần nhỏ hơn và tạo ra rất nhiều năng lượng.</s>
  <s id="13.2">Đây là cách các lò phản ứng hạt nhân vẫn làm.</s>
 </p>
 <s id="14">Nó hoạt động rất tốt.</s>
 <s id="15">Còn tiếp đến là hợp hạch.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Tôi thích hợp hạch.</s>
  <s id="16.2">Nó tốt hơn nhiều.</s>
 </p>
 <s id="17">Bạn có hai hạt nhân nhỏ, bạn ghép chúng lại và tạo ra Heli, thật tuyệt.</s>
 <s id="18">Nó cũng tạo ra vô vàn năng lượng</s>
 <s id="19">Đây chính là cách tự nhiên tạo ra năng lượng.</s>
 <s id="20">Mặt trời và muôn vạn vì sao trong thiên hà tham gia quá trình hợp hạch.</s>
 <s id="21">Ngày nay, một nhà máy nhiệt hạch thực ra không đắt đỏ và cũng rất an toàn.</s>
 <s id="22">Nó chỉ tạo rah chất thải phóng xạ ngắn hạn và không bị tan chảy.</s>
 <s id="23">Nhiên liệu cho hợp hạch đến từ đại dương.</s>
 <s id="24">Ở đại dương, bạn có thể rút nhiên liệu với giá khoảng 1/1000 xu/1 kilowat-giờ rất, rất rẻ.</s>
 <s id="25">VÌ thế nếu toàn bộ hành tinh sử dụng nhiệt hạch, chúng ta có thể tách nhiên liệu từ đại dương,</s>
 <s id="26">và đủ cho hàng tỉ tỉ năm.</s>
 <s id="27">Giờ đây, câu hỏi đặt ra là tốt vậy nhưng sao không làm?</s>
 <s id="28">Nó ở đâu?</s>
 <s id="29">À, cái gì cũng đều cần chuẩn bị.</s>
 <s id="30">Nhiệt hạch thực sự rất rất khó làm</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Vấn đề là, ở hai hạt nhân đó.</s>
  <s id="31.2">Chúng đều mang điện tích âm vì vậy chúng không muốn kết hợp.</s>
 </p>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Hạt thì chạy đằng này.</s>
  <s id="32.2">Hạt lại chạy đằng kia.</s>
 </p>
 <s id="33">VÌ vậy, để chúng kết hợp với nhau, bạn phải giúp chúng có vận tốc cực lớn, và khi chúng đạt vận tốc đủ lớn, tự chúng sẽ thắng được lực đẩy, chúng sẽ va chạm và tạo năng lượng.</s>
 <s id="34">Tốc độ hạt là thước đo của nhiệt độ.</s>
 <s id="35">Vậy nhiệt độ cần cho việc hợp hạch khoảng 150 tỉ độ C.</s>
 <s id="36">Thực ra nóng lắm đấy, cho nên, rất khó để tạo ra nhiệt hạch.</s>
 <s id="37">Tôi bắt đầu làm quen với nhiệt hạch khi tôi làm tiến sỹ ở đây, đại học British Columbia sau đó, tôi làm việc chuyên về máy in laser để tạo bản in cho công nghiệp in ấn.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Tôi làm ở đó khoảng 10 năm, đôi lúc cũng thấy nhàm, nhưng khi đến tuổi 40, tôi bị khủng hoảng trung niên, như bạn thấy, thường là băn khoăn: Tôi là ai?</s>
  <s id="38.2">Tôi muốn làm gì?</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Tôi nên làm gì?</s>
  <s id="39.2">Tôi làm được gì?</s>
 </p>
 <s id="40">Sau đó, tôi nhìn lại công việc lí tưởng của mình, điều tôi đang làm là chặt rừng quanh đây thôi, ở British Columbia này</s>
 <s id="41">và chôn vùi tất cả các bạn, trong hàng triệu tấn thư rác.</s>
 <s id="42">Thấy không, chẳng thú vị gì.</s>
 <s id="43">Có người mua xe Porsche.</s>
 <s id="44">Có người thì có tình nhân.</s>
 <s id="45">Tôi thì quyết định làm chun chút thôi, giải quyết vấn đề nóng lên toàn cầu và làm cho nhiệt hạch thành công.</s>
 <s id="46">Điều đầu tiên tôi làm là tìm hiểu tài liệu và xem, cơ chế vận hành của nhiệt hạch.</s>
 <s id="47">Thực ra các nhà vật lý đã nghiên cứu nhiệt hạch lâu rồi, và một trong những cách họ làm là dùng tokamak.</s>
 <s id="48">Đó là một vòng cực lớn chứa các xuyến từ, và xuyến siêu dẫn, nó tạo ra từ trường trong một chiếc vòng như thế này, với khí nóng bị bẫy ở giữa được gọi là plasma.</s>
 <s id="49">Các hạt chạy vòng vòng theo tường.</s>
 <s id="50">Sau đó, chúng toả ra một lượng nhiệt rất lớn để làm nóng tới nhiệt độ hợp hạch.</s>
 <s id="51">Đây là bên trong một cái vòng như thế, ở bên phải, bạn thấy plasma nóng chảy.</s>
 <s id="52">Và, cách làm thứ hai là sử dụng chùm tia laser.</s>
 <s id="53">Theo cách này, bạn có một quả bóng bàn nhỏ, đặt nhiên liệu hợp hạch vào giữa, và chiếu một chùm laser bao quanh nó.</s>
 <s id="54">Laser rất mạnh và nó ép quả bóng bàn vô cùng nhanh.</s>
 <s id="55">Nếu bạn ép một thứ gì đó đủ mạnh nó sẽ trở nên nóng, và nếu việc này được làm rất rất nhanh, trong một phần tỉ giây, thì bạn tạo đủ năng lượng và nhiệt để tạo ra phản ứng hợp hạch.</s>
 <s id="56">Và đây là những gì bên trong một chiếc máy như vậy.</s>
 <s id="57">Bạn thấy chùm laser và pellet ở tâm.</s>
 <s id="58">Bây giờ, phần lớn mọi người cho rằng hợp hạch cũng chả nghĩa lí gì.</s>
 <s id="59">Mọi người thường cho rằng các nhà vật lý trong phòng thí nghiệm làm việc chăm chỉ, nhưng không nên trò trống gì.</s>
 <s id="60">Điều đó không đúng lắm đâu.</s>
 <s id="61">Đây là biểu đồ thể hiện thành công của nhiệt hạch trong hơn 30 năm qua, bạn có thể thấy rằng lượng nhiệt hạch ta đang tạo nên nhiều gấp khoảng 10.000 lần trước đây, vào điểm khởi đầu.</s>
 <s id="62">Đó là một thành quả tuyệt vời.</s>
 <s id="63">Thực tế là, nó phát triển nhanh như định luật Moore hoang đường về số lượng transitor có thể đặt trên con chip.</s>
 <s id="64">Và đây, chấm nhỏ này là JET Joint European Torus.</s>
 <s id="65">Nó là tokamak lớn nhất châu Âu và năm 1997, chiếc máy này đã tạo ra 16 megawatts năng lượng nhiệt hạch từ 17 megawatts nhiệt.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Giờ chắc bạn sẽ nghĩ, thế ăn thua gì nhưng thực ra, lại đáng kể đấy.</s>
  <s id="66.2">Ngẫm xem, chúng ta có thể đạt được gấp 10.000 lần so với trước.</s>
 </p>
 <s id="67">Chấm thứ 2 ở đây là NIF.</s>
 <s id="68">National Ignition Facility.</s>
 <s id="69">Đó là một máy laser lớn ở Mỹ, tháng trước, họ đã thông báo ầm lên rằng họ có thể tạo ra nhiều năng lượng nhiệt hạch hơn từ hợp hạch hơn phần năng lượng họ đặt vào tâm của quả bóng bàn.</s>
 <s id="70">Đương nhiên, nhiêu đó vẫn chưa đủ bởi vì laser để truyền năng lượng là nhiều hơn thế, nhưng thế cũng tốt lắm rồi.</s>
 <s id="71">Tiếp theo là ITER, phát âm tiếng Pháp là: EE-tairh.</s>
 <s id="72">Đây là một dự án lớn của vài quốc gia xây dựng một vòng từ khổng lồ ở miền nam nước Pháp, và với cỗ máy này, khi hoàn thành, sẽ tạo ra 500 megawatts năng lượng nhiệt hạch mà chỉ tốn 50 megawatts.</s>
 <s id="73">Đây là những điều có thực.</s>
 <s id="74">Chúng ta sẽ làm được.</s>
 <s id="75">Một loại máy tạo ra năng lượng.</s>
 <s id="76">Bây giờ, nhìn vào đồ thị, bạn sẽ nhận thấy 2 cái chấm này hơi nghiêng về bên phải của đường cong.</s>
 <s id="77">Chúng ta tụt lại trong giai đoạn này.</s>
 <s id="78">Thực tế là, khoa học tạo ra những cỗ máy này hơi sờn lòng trong hành trình tạo nhiệt hạch trong thời gian này.</s>
 <s id="79">Có chút chính trị ở đây, họ không muốn thực hiện nên đồ thị xô hẳn về bên phải.</s>
 <s id="80">ITER là một ví dụ, đáng lẽ nó đã được xây năm 2000 hay 2005, nhưng do đây là dự án hợp tác quốc tế chính trị đã ảnh hưởng và nó bị chậm trễ đôi chút.</s>
 <s id="81">Ví như, cần tới 3 năm để xem là đặt nó ở đâu.</s>
 <s id="82">Hiện tại, nhiệt hạch thường bị chỉ trích bởi vì hơi đắt đỏ.</s>
 <s id="83">Đúng, nó tiêu tốn một tới hai tỉ đô la một năm để thực hiện.</s>
 <s id="84">Nhưng cũng phải so nó với giá thành để làm định luật Moore.</s>
 <s id="85">Giá đó còn trên trời hơn.</s>
 <s id="86">Sản phẩm của định luật Moore là chiếc điện thoại ngay trong túi tôi.</s>
 <s id="87">Chiếc điện thoại, được nối internet giá hơn một ngàn tỉ đô-la, chỉ để tôi có thể tự sướng một cái và đưa lên Facebook.</s>
 <s id="88">Khi bố tôi nhìn thấy cái này, ông sẽ rất tự hào.</s>
 <s id="89">Chúng ta dành khoảng 650 tỉ đô la mỗi năm để trả cho xăng, khí đốt và năng lượng có thể làm mới.</s>
 <s id="90">Giờ, ta dành một nửa phần trăm đó cho nhiệt hạch.</s>
 <s id="91">Với cá nhân tôi, tôi không nghĩ là quá đắt.</s>
 <s id="92">Tôi nghĩ ta đã phỉnh gạt nhau rằng để giải quyết sạch sẽ vấn đề năng lượng thì cần vài tỉ năm nữa.</s>
 <s id="93">Bây giờ, tôi có thể nói rằng tôi có chút thiên vị, bởi vì tôi đã bắt đầu một công ty nhiệt hạch mà chưa từng có một tài khoản Facebook.</s>
 <s id="94">Năm 2002, khi tôi bắt đầu công ty nhiệt hạch này, tôi biết rằng tôi không thể thắng những công ty lớn.</s>
 <s id="95">Họ có nhiều nguồn lực hơn tôi.</s>
 <s id="96">VÌ vậy tôi quyết định tìm cho mình một giải pháp rẻ và nhanh hơn.</s>
 <s id="97">Giờ máy hợp hạch nhờ từ trường và laser cũng khá hay.</s>
 <s id="98">Chúng là sản phẩm xuất sắc của công nghệ, những chiếc máy kỳ diệu cho thấy có thể hợp hạch.</s>
 <s id="99">Tuy nhiên, xét từ khía cạnh sản xuất năng lượng, chúng chưa tuyệt lắm.</s>
 <s id="100">Cái thì quá lớn, cái thì quá phức tạp, còn cái thì quá đắt, và nữa, không thích hợp lắm để tạo nhiệt hạch.</s>
 <s id="101">Khi hợp hạch, năng lượng thoát ra như nơ-tron, những hạt nơ-tron nhanh thoát ra từ Plasma.</s>
 <s id="102">Những hạt nơ-tron này đập vào tường của máy</s>
 <s id="103">và phá hủy máy.</s>
 <s id="104">Hơn nữa, cần thu lại năng lượng từ những hạt nơ-tron này để chạy tua-bin hơi nước, cũng trên những máy này, đó là những gì cần sau rốt.</s>
 <s id="105">Do vậy, tôi đoan chắc phải có một cách nào đó tốt hơn.</s>
 <s id="106">Nào, quay lại với tài liệu, tôi đã đọc về hợp hạch từ khắp các nguồn.</s>
 <s id="107">Một cách làm tôi rất quan tâm, là hợp hạch tiêu điểm từ hóa, (Magnetized target fusion) hay nói ngắn gọn là MTF.</s>
 <s id="108">Bây giờ với MTF, bạn sẽ phải lấy một cái bể to, đổ đầy vào đó kim loại lỏng, ly tâm khối kim loại này để tạo một cuộn xoáy ở tâm, giống như trong bồn rửa.</s>
 <s id="109">Khi nối điện tới bồn rửa, sẽ tạo ra một cuộn xoáy.</s>
 <s id="110">Thêm vào đó, có vài pit-tông được kiểm soát bằng áp suất nén từ ngoài vào, sẽ nén kim loại lỏng xung quanh plasma và nén nó, làm nóng lên, giống như laser, và tạo nên hợp hạch.</s>
 <s id="111">Đó là một phần của sự kết hợp giữa hợp hạch bởi từ trường và hợp hạch nhờ laser.</s>
 <s id="112">Những thứ này có vài lợi ích.</s>
 <s id="113">Kim loại lỏng hấp thụ tất cả những hạt nơ-tron do vậy không hạt nào đập vào tường, nên không phá hủy máy.</s>
 <s id="114">Kim loại lỏng tăng nhiệt, nên có thể bơm trong thiết bị trao đổi nhiệt tạo nên hơi nước để chạy tua bin.</s>
 <s id="115">Do vậy thật là thuận tiện để thực hiện bước này của quá trình.</s>
 <s id="116">Cuối cùng, tất cả năng lượng giúp hợp hạch xảy ra đến từ các pit-tông điều khiển bởi hơi nước, đó là cách rẻ hơn laser hoặc dùng xuyến siêu dẫn.</s>
 <s id="117">Giờ thì tốt rồi, ngoại trừ vấn đề là nó hoàn toàn không hoạt động.</s>
 <s id="118">(Cười) Luôn có cách!</s>
 <s id="119">Khi bạn nén, thể plasma hạ nhiệt nhanh hơn tốc độ nén, như vậy là bạn đang nén nó, nhưng thể plasma lạnh hơn, và cứ hạ nhiệt xuống sau đó nó hoàn toàn không có động tĩnh gì nữa.</s>
 <s id="120">Khi thấy thế, tôi nghĩ thật buồn quá đi, vì ý tưởng này hay mà.</s>
 <s id="121">Nên tôi mong có thể cải tiến nó.</s>
 <s id="122">Tôi nghĩ trong vài phút, và nói, thôi được, làm sao để khiến nó hoạt động tốt hơn?</s>
 <s id="123">Và tôi đã nghĩ tới sự va chạm</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Thế nào nếu sử dụng một chiếc búa lớn nâng lên và đập mạnh vào chiếc đinh - như thế này, ở chỗ chiếc búa đập phải chiếc đinh nén xuống cho nó vào?</s>
  <s id="124.2">Vẫn không được.</s>
 </p>
 <s id="125">Vậy ý tưởng là sử dụng sự tương tác.</s>
 <s id="126">Chúng tôi gia tốc các pit-tông bằng hơi nước, giai đoạn này cần chút thời gian, nhưng sau đó thì, bang - đập vào pit-tông, và, bùm, tất cả năng lượng giải phóng đồng thời, truyền thẳng vào chất lỏng, và nén khối plasma nhanh hơn rất nhiều.</s>
 <s id="127">Tôi đã quyết định, được rồi có vẻ tốt, sẽ làm như vậy.</s>
 <s id="128">Chúng tôi tạo nên chiếc máy trong nhà kho này.</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Chúng tôi tạo một chiếc máy nhỏ để có thể lấy được một chút nơ-tron, và đó là những nơ-tron thương mại của tôi.</s>
  <s id="129.2">Với những nơ-tron này, tôi có thể tạo ra 50 triệu đô la, và thuê tới 65 người.</s>
  <s id="129.3">Đây là đội của tôi.</s>
 </p>
 <s id="130">Và đây là thứ mà chúng tôi muốn tạo ra.</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Nó sẽ là một chiếc máy lớn, với đường kính khoảng 3m, có chì lỏng xung quanh, xoáy lớn ở tâm, tạo ra thể plasma ở đỉnh và đáy, pit-tông tác động từ sườn.</s>
  <s id="131.2">Bang!</s>
  <s id="131.3">Nó nén, và sẽ tạo năng lượng, còn nơ-tron thì sẽ chảy ra cùng kim loại lỏng, đổ vào động cơ hơi nước để chạy tua-bin vài dòng hơi nước khác sẽ được dẫn trở lại để kích pit tông.</s>
 </p>
 <s id="132">Chúng tôi sẽ chạy nó khoảng 1 giây một lần, và sẽ tạo ra 100 megawatts điện.</s>
 <s id="133">Tất nhiên, chúng tôi cũng tạo ra máy châm plasma, như vậy máy châm này tạo ra plasma ban đầu.</s>
 <s id="134">Nó tạo ra thể plasma tại nhiệt độ ấm, khoảng 3 triệu độ C.</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Đáng tiếng là nó không giữ được đủ lâu, nên cần kéo dài thời gian của thể plasma này, nhưng tháng trước đã có những tiến bộ.</s>
  <s id="135.2">Tôi cho rằng đã có thể cho plasma nén được.</s>
 </p>
 <s id="136">Sau đó tạo ra khối cầu nhỏ, cỡ khoảng như thế này, với 14 pit-tông xung quanh, và cái này sẽ nén chất lỏng.</s>
 <s id="137">Tuy nhiên, rất khó nén plasma.</s>
 <s id="138">Khi bị nén, nó có xu hướng phình ra, như thế này, vì vậy cần tính toán thời gian của pit tông chính xác nên chúng tôi sử dụng vài hệ thống điều khiển, những năm 1970 thì không dám mơ, nhưng giờ thì có thể, bằng điện tử vừa đẹp vừa mới.</s>
 <s id="139">Cuối cùng, phần đông chúng ta nghĩ rằng, hợp hạch là cho tương lai và sẽ chẳng bao giờ xảy ra, nhưng thực tế là, hợp hạch đang rất gần rồi.</s>
 <s id="140">Chúng tôi đã gần đạt tới.</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">Các phòng thí nghiệm lớn cho thấy có thể làm được hợp hạch.</s>
  <s id="141.2">Và giờ đây, nhiều công ty nhỏ đang tiến hành làm, họ nói rằng, không phải là không làm được, mà vấn đề là làm với chi phí hợp lý.</s>
 </p>
 <s id="142">General Fusion là một trong những công ty như vậy, hy vọng, một ngày, ai đó sẽ làm được nó, và rất có thể đó là General Fusion.</s>
 <s id="143">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="144">(Vỗ tay)</s>
</text>
