<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta có vài lý do tốt để hoàn toàn chuyển sang dùng năng lượng mặt trời.</s>
 <s id="2">Nó rẻ hơn, và tất nhiên bền vững hơn những nhà máy năng lượng truyền thống sử dụng nguồn tài nguyên không cải tạo được như than.</s>
 <s id="3">Vậy tại sao không thay thế chúng bằng năng lượng mặt trời?</s>
 <s id="4">Vì có một yếu tố khiến loại năng lượng này trở nên rất khó đoán: sự che phủ của mây.</s>
 <s id="5">Khi tia nắng mặt trời chiếu xuống Trái Đất, một số được khí quyển Trái Đất hấp thụ một vài phản xạ lại ra ngoài không gian, phần còn lại đến được bề mặt Trái Đất.</s>
 <s id="6">Những tia không bị chệch hướng được gọi là bức xạ trực tiếp.</s>
 <s id="7">Những tia bị mây làm chệch hướng được gọi là bức xạ phân tán.</s>
 <s id="8">Và những tia lúc đầu bị phản xạ bởi mặt phẳng, như toà nhà bên cạnh, trước khi chiếu tới hệ thống năng lượng mặt trời được gọi là phản bức xạ.</s>
 <s id="9">Nhưng trước khi nghiên cứu tác động của mây và sự sản xuất điện, cùng xem hệ thống năng lượng mặt trời hoạt động như thế nào.</s>
 <s id="10">Đầu tiên là những tháp mặt trời</s>
 <s id="11">gồm một tháp trung tâm được bao quanh bởi những tấm gương rộng để lần theo tia nắng và chỉ tập trung những tia đi thẳng vào một điểm duy nhất trên tháp</s>
 <s id="12">Sức nóng sinh ra từ đây mạnh đến nỗi có thể đun sôi nước tạo ra hơi nước để vận hành tuabin truyền thống cuối cùng là tạo ra điện.</s>
 <s id="13">Nhưng khi nhắc đến hệ thống năng lượng mặt trời, ta thường nói đến những tấm quang điện hay còn gọi là tấm mặt trời, hệ thống được sử dụng phổ biến nhất để tạo ra năng lượng mặt trời.</s>
 <s id="14">Photon từ tia nắng va vào bề mặt tấm năng lượng, giải phóng electron để khơi nguồn dòng điện.</s>
 <s id="15">Những tấm năng lượng có thể được sử dụng cho mọi loại bức xạ, trong khi tháp năng lượng chỉ có thể thu những bức xạ trực tiếp, và đó là lí do mây trở nên quan trọng vì dựa trên loại hình và vị trí so với mặt trời, nó có thể làm tăng hoặc giảm lượng năng lượng được sinh ra.</s>
 <s id="16">Ví dụ như, một vài đám mây tích tụ trước mặt trời có thể làm giảm hiệu suất trong tháp năng lượng xuống gần 0 do sự phụ thuộc vào tia trực tiếp.</s>
 <s id="17">Với tấm năng lượng, mây cũng có thể làm giảm lượng năng lượng sinh ra, nhưng không nhiều đến vậy. bởi tấm năng lượng có thể hấp thụ nhiều loại bức xạ.</s>
 <s id="18">Tuy nhiên, tất cả đều phụ thuộc vào vị trí chính xác của mây.</s>
 <s id="19">Dựa vào phản xạ hay hiện tượng được gọi là Mie rải rác, tia mặt trời có thể được dồn lên phía trước bởi mây để tăng thêm 50% lượng bức xạ mặt trời đến được tấm năng lượng.</s>
 <s id="20">Sự gia tăng này nếu không được kiểm soát tốt, có thể sẽ phá hỏng tấm năng lượng.</s>
 <s id="21">Tại sao nó lại quan trọng?</s>
 <s id="22">Vâng, bạn sẽ không muốn dừng bài học chỉ vì đám mây lướt ngang tấm năng lượng trên mái nhà.</s>
 <s id="23">Ở tháp năng lượng, những thùng muối nóng chảy hoặc dầu có thể được dùng để dự trữ lượng nhiệt dư thừa và sử dụng khi cần thiết, đó là cách xử lý bức xạ biến động để quá trình sản xuất điện vận hành trơn tru.</s>
 <s id="24">Nhưng với tấm năng lượng, hiện tại, không có cách nào hợp túi tiền để dự trữ năng lượng dư.</s>
 <s id="25">Do đó, phải nhờ đến nhà máy truyền thống vì để giải quyết biến động từ nhà máy năng lượng mặt trời, luôn cần có sẵn điện dư từ những nguồn truyền thống.</s>
 <s id="26">Tại sao những nhà máy này lại chỉ được dùng như dự phòng thay vì như nguồn năng lượng chính?</s>
 <s id="27">Đó là vì không thể cho một công nhân ở nhà máy hạt nhân hoặc than đốt vận hành quy trình sản xuất điện phụ thuộc vào số đám mây trên trời.</s>
 <s id="28">Thời gian phản ứng có thể bị chậm lại.</s>
 <s id="29">Thay vào đó, để thích ứng với biến động, những nhà máy năng lượng luôn sản sinh. một số điện dư.</s>
 <s id="30">Vào những ngày trời quang, lượng điện dư có thể bị lãng phí, nhưng khi trời nhiều mây, đó lại là cách bù lấp thiếu hụt.</s>
 <s id="31">Ta đang phụ thuộc vào điều này để duy trì nguồn năng lượng.</s>
 <s id="32">Thế nên, nhiều nhà nghiên cứu quan tâm đến dự báo chuyển động và tụ hợp của mây từ hình ảnh vệ tinh hoặc máy ảnh hướng lên trời để tối đa hoá năng lượng từ nhà máy và giảm thiểu lượng năng lượng lãng phí.</s>
 <s id="33">Nếu ta có thể hoàn thiện nó, bạn có thể thưởng thức video này nhờ vào duy chỉ ánh mặt trời, bất kể thời tiết Dù là mặt trời đang chiếu rọi bạn vẫn có thể hào hứng ra ngoài khám phá và nhìn ngắm mây trôi.</s>
</text>
