<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi rất vui khi được ở đây</s>
 <s id="2">Tôi rất vui khi các bạn ở đây vì điều này khá là kì cục.</s>
 <s id="3">nhưng tôi mừng là chúng ta đều ở đây.</s>
 <s id="4">Và ở đây, ý tôi không phải là nơi này.</s>
 <s id="5">Hay chỗ này.</s>
 <s id="6">Mà là chính tại đây.</s>
 <s id="7">Ý tôi là Trái Đất.</s>
 <s id="8">ý tôi không phải nói về chúng ta, những người trong hội trường này, mà là sự sống, tất cả sự sống trên Trái Đất - "tiếng cười" từ đa bào cho đến đơn bào, từ vi khuẩn đến nấm, và cả gấu biết bay nữa.</s>
 <s id="9">(cười) Điều thú vị là, Trái Đất là nơi duy nhất mà chúng ta biết có sự sống tồn tại -- 8,7 triệu loài.</s>
 <s id="10">Ta đã tìm kiếm ở nơi khác, có thể chưa kĩ lưỡng như chúng ta đã có thể nhưng vẫn tìm kiếm và chẳng phát hiện gì Trái Đất là nơi duy nhất mà ta biết có sự sống tồn tại.</s>
 <s id="11">Trái Đất đặc biệt chứ?</s>
 <s id="12">Đây là câu hỏi mà tôi cần lời giải đáp từ khi còn bé, tôi đoán rằng 80% hội trường này, cũng nghĩ vậy và muốn biết câu trả lời tương tự.</s>
 <s id="13">Để biết liệu có hành tinh nào khác ngoài kia trong hệ mặt trời và hơn thế nữa mà có thể duy trì sự sống, bước đầu là tìm hiểu sự sống ở đây cần những gì.</s>
 <s id="14">Hóa ra, trong tất cả 8.7 triệu loài, nó chỉ cần ba điều.</s>
 <s id="15">Một là, tất cả sự sống trên Trái Đất cần năng lượng.</s>
 <s id="16">Những thực thể sống phức tạp như chúng ta hấp thụ năng lượng từ mặt trời, nhưng sâu trong lòng đất chỉ có thể lấy từ các thứ như phản ứng hóa học</s>
 <s id="17">Có rất nhiều nguồn năng lượng khác nhau sẵn có trên mọi hành tinh.</s>
 <s id="18">Hai là, mọi sự sống cần thức ăn hay chất dinh dưỡng.</s>
 <s id="19">đây có vẻ là một yêu cầu cao, đặc biệt nếu bạn muốn một quả cà chua ngon lành.</s>
 <s id="20">(cười) Tuy nhiên, mọi sự sống trên Trái Đất đều lấy dinh dưỡng chỉ từ sáu nguyên tố hóa học, và các nguyên tố này có thể tìm thấy ở bất cứ hành tinh nào trong hệ mặt trời của ta.</s>
 <s id="21">Vậy điều đó nghĩa điều quan trọng nhất, khó nhất để có được</s>
 <s id="22">là nước, không phải sừng nai.</s>
 <s id="23">(cười) mặc dù sừng nai cũng khá là ngầu.</s>
 <s id="24">(cười) Không phải nước đóng băng, không phải nước ở dạng ga, mà nước ở thể lỏng.</s>
 <s id="25">Đó là những gì mà mọi sự sống cần để tồn tại.</s>
 <s id="26">Và nhiều thiên thể của hệ mặt trời không có nước ở dạng lỏng, nên chúng ta sẽ không tìm ở đó.</s>
 <s id="27">Các thiên thể khác ở hệ mặt trời có thế chứa nhiều nước lỏng, thậm chí nhiều hơn Trái Đất, nhưng chúng bị mắc kẹt dưới lớp băng, vì thế thật khó để tiếp cận hay lấy nó, Thậm chí rất khó để biết liệu có sự sống ở đó không.</s>
 <s id="28">Vậy chúng ta chỉ còn vài thiên thế khác để nghiên cứu.</s>
 <s id="29">Vì thế hãy đơn giản hóa vấn đề.</s>
 <s id="30">Hãy chỉ nghĩ đến nước lỏng trên bề mặt một hành tinh.</s>
 <s id="31">Chỉ có ba thực thể trong hệ mặt trời để tìm hiểu, khi nhắc đến nước lỏng trên bề mặt của một hành tinh, theo thứ tự xa dần từ mặt trời, đó là: sao Kim, Trái Đất và sao Hỏa.</s>
 <s id="32">Nếu bạn muốn một bầu khí quyển để nước có thể ở dạng lỏng</s>
 <s id="33">bạn phải rất cẩn thận với bầu khí quyển đó.</s>
 <s id="34">không thể có quá nhiều khí, quá dày hay quá nóng, nếu như vậy sẽ giống như sao Kim, và bạn không thể có được nước lỏng.</s>
 <s id="35">Nhưng nếu quá ít khí, quá mỏng hay quá lạnh, mọi thứ sẽ giống như sao Hỏa, quá lạnh.</s>
 <s id="36">Vậy Kim Tinh quá nóng, Hỏa Tinh quá lạnh, và Trái Đất thì vừa phải</s>
 <s id="37">Nhìn các bức ảnh phía sau tôi và các bạn sẽ thấy ngay những nơi mà có sự sống tồn tại trong hệ mặt trời.</s>
 <s id="38">Đó là một vấn đề kiểu Goldilocks, nó đơn giản đến nỗi một đứa trẻ cũng có thể hiểu.</s>
 <s id="39">Tuy nhiên, tôi muốn nhắc các bạn hai điều Từ câu chuyện Goldilocks mà chúng ta có thể không bận tâm nhiều nhưng tôi lại nghĩ nó khá là liên quan.</s>
 <s id="40">Điều thứ nhất: Nếu bát của gấu mẹ quá nguội khi Goldilocks bước vào phòng, liệu đó có nghĩa nó sẽ lạnh mãi như vậy?</s>
 <s id="41">Hay đó có thể là vừa đủ vào thời điểm khác?</s>
 <s id="42">Khi Goldilocks bước vào phòng để tìm ra câu trả lời mà chúng ta có trong truyện.</s>
 <s id="43">Điều này cũng đúng với các hành tinh</s>
 <s id="44">Chúng không phải tĩnh vật.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Chúng thay đổi.</s>
  <s id="45.2">Chúng biến đổi.</s>
  <s id="45.3">Chúng tiến hóa.</s>
 </p>
 <s id="46">và bầu khí quyển cũng vậy.</s>
 <s id="47">Để tôi cho các bạn một ví dụ.</s>
 <s id="48">Một bức ảnh ưa thích của tôi về Sao Hỏa.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Nó không có độ phân giải cao nhất , cũng không sống động nhất.</s>
  <s id="49.2">Nó cũng không phải mới nhất, nhưng nó cho thấy đáy sông cắt vào bề mặt của hành tinh; Lòng sông được khắc chạm bởi dòng chảy của chất lỏng; Mà mất hàng trăm hoặc hàng nghìn hay chục nghìn năm để hình thành.</s>
 </p>
 <s id="50">Điều này không khả thi ở Sao Hỏa.</s>
 <s id="51">Bầu khí quyển sao Hỏa ngày nay quá mỏng và lạnh để nước ổn định như một chất lỏng.</s>
 <s id="52">Hình ảnh này cho bạn biết khí quyển của sao Hỏa đã thay đổi, rất nhiều.</s>
 <s id="53">Nó thay đổi từ trạng thái chúng ta định nghĩa là có thể định cư, bởi ba điều kiện cho sự sống đã có từ lâu.</s>
 <s id="54">Vậy bầu không khí đó đã đi đâu để cho nước có thể ở dạng lỏng trên bề mặt?</s>
 <s id="55">Một ý kiến cho rằng không khí thoát khỏi không gian</s>
 <s id="56">Các phân tử khí có đủ năng lượng để thoát ra khỏi trọng lực của hành tinh rời khỏi không gian, và không bao giờ trở lại</s>
 <s id="57">Và điều này xảy ra hầu hết với các thiên thể có khí quyển</s>
 <s id="58">Sao chổi có đuôi đó là bằng chứng cho sự trốn thoát của không khí</s>
 <s id="59">nhưng sao Kim cũng có bầu khí quyển thoát ra theo thời gian sao Hỏa và Trái Đất cũng vậy.</s>
 <s id="60">Đó chỉ còn là vấn đề về nhiệt độ và quy mô</s>
 <s id="61">Ta muốn biết lượng không khí đã rò rỉ qua thời gian để có thể giải thích sự thay đổi này</s>
 <s id="62">Làm thế nào không khí lấy năng lượng để thoát ra?</s>
 <s id="63">Làm thế nào phân tử có đủ năng lượng để thoát</s>
 <s id="64">Có hai cách nếu chúng ta bớt đi vài thứ một chút.</s>
 <s id="65">Thứ nhất, ánh mặt trời</s>
 <s id="66">Ánh sáng tỏa ra từ mặt trời được hấp thụ bởi các phân tử khí và sưởi ấm các phân tử.</s>
 <s id="67">Vâng, đúng là tôi đang nhảy, nhưng chúng (cười) Ôi ở đám cưới của tôi tôi còn không nhảy</s>
 <s id="68">(cười) Chúng lấy năng lượng để trốn thoát và thoát khỏi trọng lực của hành tinh chỉ bằng cách làm nóng</s>
 <s id="69">Cách thứ hai để lấy năng lượng là từ gió mặt trời.</s>
 <s id="70">Chúng là các phân tử, khối, vật chất bắn ra khỏi bề mặt mặt trời và chúng bay tứ tung trong hệ mặt trời với vận tốc 400 km/s đôi khi nhanh hơn bão mặt trời và chúng va chạm nhiều hành tinh trong không gian về phía các hành tinh và bầu khí quyển của chúng chúng có thể cung cấp năng lượng cho các phân tử khí để thoát ra.</s>
 <s id="71">Đây là điều mà tôi quan tâm vì nó liên quan đến khả năng cư trú</s>
 <s id="72">Tôi nói rằng có hai điều từ câu chuyện Goldiocks tôi muốn các bạn chú ý và nhớ về nó điều thứ hai thì hơi khó để hiểu</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Nếu bát của gấu bố quá nóng, bát của gấu mẹ thì quá nguội không phải bát của gấu con còn lạnh hơn ư?</s>
  <s id="73.2">Nếu chúng ta nghĩ theo hướng đó?</s>
 </p>
 <s id="74">Điều này bạn đã chấp nhận suốt cuộc đời của mình khi bạn nghĩ về nó nhiều hơn nó không đơn giản đến vậy</s>
 <s id="75">Hiển nhiên khoảng cách giữa 1 hành tinh và mặt trời quyết định nhiệt độ hành tinh đó</s>
 <s id="76">Điều này chắc chắn tạo ra sự cư trú</s>
 <s id="77">nhưng vẫn còn nhiều thứ chúng ta nên quan tâm tới</s>
 <s id="78">Có thế chính những chiếc bát lại giúp xác định kết quả câu chuyện điều gì là vừa đủ</s>
 <s id="79">Tôi có thể nói cho bạn nhiều đặc điểm khác nhau của ba hành tinh trên ảnh hưởng đến khả năng cư trú vì lí do cá nhân liên quan đến nghiên cứu của tôi và sự thực là tôi đang đứng đây nhấp chuột còn bạn thì không (cười) Tôi muốn nói trong khoảng 1-2 phút về từ trường</s>
 <s id="80">Trái Đất có, sao Kim và sao Hỏa thì không</s>
 <s id="81">Từ trường được sinh ra sâu trong lòng của một hành tinh bằng cách dẫn điện các chất lỏng hỗn độn tạo nên lớp từ trường lớn bao quang trái đất</s>
 <s id="82">Nếu bạn có la bàn bạn sẽ biết Bắc là hướng nào</s>
 <s id="83">Sao Kim, sao Hỏa không như thế</s>
 <s id="84">Nếu bạn dùng la bàn ở sao Kim và sao Hỏa Chúc mừng, bạn đã bị lạc</s>
 <s id="85">(cười) Điều này có ảnh hưởng tới sự cư trú?</s>
 <s id="86">Vậy, ảnh hưởng thế nào?</s>
 <s id="87">nhiều nhà khoa học cho rằng từ trường của 1 hành tinh có chức năng là lá chắn cho khí quyển làm chệch hướng các phân tử gió mặt trời ra khỏi hành tinh trong hiệu ứng kiểu trường lực liên quan tới điện tích của những phân tử này</s>
 <s id="88">Tôi muốn coi nó như là tấm kính chắn hắt hơi cho hành tinh</s>
 <s id="89">(cười) vâng, nhiều đồng nghiệp của tôi sau khi xem sẽ nhận ra đây là lần đầu tiên trong lịch sử con người gió mặt trời được so sánh với nước mũi</s>
 <s id="90">(cười) vậy tác động là Trái Đất có thể được bảo vệ trong hàng tỷ năm vì chúng ta có từ trường</s>
 <s id="91">Khí quyển không thể thoát được</s>
 <s id="92">sao Hỏa, mặt khác, không được bảo vệ bởi vì không có từ trường và qua hàng tỉ năm có thể không khí đã bị hút đi để giải thích sự thay đổi từ một tinh cầu có thể cư trú sang hành tinh như ta biết ngày nay</s>
 <s id="93">Các nhà khoa học khác cho rằng từ trường hoạt động giống chiếc buồm trên thuyền cho phép hành tinh tương tác với năng lượng từ gió mặt trời nhiều hơn là nó có thể tự mình tương tác</s>
 <s id="94">chiếc buồm này tích tụ năng lượng từ gió mặt trời</s>
 <s id="95">Từ trường có thể thu thập năng lượng từ gió mặt trời cho phép càng nhiều sự thoát khí xảy ra</s>
 <s id="96">Ý kiến này cần được kiểm chứng nhưng tác động và cách nó hoạt động có vẻ rõ ràng</s>
 <s id="97">vì chúng ta biết rằng năng lượng từ gió mặt trời được tích trữ vào khí quyển trên Trái Đất</s>
 <s id="98">Năng lượng đó được dẫn dọc các đường sức từ xuống các vùng cực tạo nên cực quang tuyệt đẹp.</s>
 <s id="99">Nếu bạn từng thấy nó, quả là tuyệt vời</s>
 <s id="100">Chúng ta đã năng lượng đi vào</s>
 <s id="101">Ta đang cố tìm cách ước lượng xem có bao nhiêu phân tử ra ngoài và từ trường có ảnh hướng tới điều này hay không</s>
 <s id="102">vậy tôi đã đặt ra vấn đề cho các bạn ở đây mà vẫn chưa có hướng giải quyết</s>
 <s id="103">Ta chưa có câu trả lời</s>
 <s id="104">Chúng ta đang tiếp tục tìm Chúng ta tìm thế nào?</s>
 <s id="105">Chúng ta cho các tàu vũ trụ tới cả 3 hành tinh.</s>
 <s id="106">Một vài tàu đang vào quỹ đạo có cả tàu MAVEN đang quay quanh sao Hỏa thứ mà tôi liên quan và được trích ra ở đây, từ ở trường đại học Colorado</s>
 <s id="107">Nó được thiết kế để đo lượng khí thoát ra</s>
 <s id="108">Ta có vài số liệu tương đồng ở sao Kim và Trái Đất</s>
 <s id="109">Khi đã có tất cả các số liệu kết hợp chúng với nhau chúng ta có thể hiểu bằng cách nào 3 hành tinh tác động với môi trường không gian với khu vực xung quanh</s>
 <s id="110">và ta có thể biết được liệu từ trường có quan trọng đối với sự sống hay không.</s>
 <s id="111">Khi đã có câu trả lời, tại sao ta nên quan tâm?</s>
 <s id="112">ý tôi là tôi quan tâm sâu sắc</s>
 <s id="113">cũng như về mặt kinh tế nhưng cũng sâu sắc</s>
 <s id="114">(cười) Trước tiên, câu trả lời cho câu hỏi này sẽ cho ta biết nhiều hơn về cả 3 hành tinh sao Kim Trái Đất sao Hỏa không những về cách chúng tương tác với môi trường ngày nay mà cả cách đây hàng tỉ năm liệu chúng có từng cư trú được hay không</s>
 <s id="115">Nó sẽ cho ta biết về bầu khí quyển xung quanh và gần ta.</s>
 <s id="116">Hơn nữa, điều mà ta biết từ các hành tinh trên có thể áp dụng ở bất cứ bầu khí quyển nào. bao gồm cả những thiên thể ta đang quan sát quanh các vì sao</s>
 <s id="117">Ví dụ, tàu vũ trụ Kepler được lắp ráp và điều khiển ở Boulder theo dõi 1 vùng trời kích cỡ bằng con tem đã được 2 năm. con tàu tìm thấy được hàng nghìn hành tinh với kích cỡ bằng con tem trên bầu trời mà chúng ta cho rằng không khác mấy với vùng khác của bầu trời</s>
 <s id="118">Chúng ta đã đi qua 20 năm từ không biết về bất cứ hành tinh nào ngoài hệ mặt trời tới bây giờ, có rất nhiều hành tinh mà chúng ta không biết phải nghiên cứu cái nào trước</s>
 <s id="119">mọi sự thúc đẩy đều có ích</s>
 <s id="120">thực tế, dựa vào sự theo dõi của tàu Kepler và các quan sát khác, giờ chúng ta tin rằng Trong 200 tỉ ngôi sao trong riêng Dải Ngân hà thôi trung bình, cứ 1 ngôi sao lại có 1 hành tinh</s>
 <s id="121">Thêm vào đó, ước tính cho thấy ở đâu đó giữa 40 và 100 tỉ trong hành tinh này chúng ta định nghĩa có thể cư trú được chỉ ở dải ngân hà của ta thôi</s>
 <s id="122">Chúng ta theo dõi các hành tinh này nhưng vẫn chưa biết hành tinh nào có thể sống được</s>
 <s id="123">giống như là bị mắc kẹt trong chấm đỏ này (cười) trên sân khấu này vậy. biết rằng có thế giới khác ngoài kia và cực kì muốn biết thêm về chúng muốn tra hỏi chúng và tìm ra nếu có thể, một vài thứ có gì đó giống bạn</s>
 <s id="124">bạn chưa thể làm thể, bạn vẫn chưa thể đi đến đó</s>
 <s id="125">và bạn phải sử dụng công cụ bạn phát triển quanh bạn ở sao Kim Trái Đất sao Hỏa. và bạn phải áp dụng chúng lên các trường hợp khác và hy vọng mình đang tạo nên sự liên hệ hợp lý từ dữ liệu rằng bạn có thể quyết định ứng viên phù hợp nhất cho các hành tinh có thể cư trú hay không.</s>
 <s id="126">cuối cùng thì, tính đến giờ, ít nhất, Trái Đất là chấm đỏ của chúng ta, ở đây</s>
 <s id="127">Đây là hành tinh duy nhất mà ta biết là có thể sinh sống được mặc dù sẽ sớm thôi chúng ta sẽ biết hơn nữa</s>
 <s id="128">Nhưng hiện tại đây là hành tinh duy nhất có thể sống được và nó là chấm đỏ của ta</s>
 <s id="129">Tôi rất vui vì chúng ta ở đây</s>
 <s id="130">Cám ơn.</s>
 <s id="131">(vỗ tay)</s>
</text>
