<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi vừa nghe một chuyện cười về Bond Emeruwa.</s>
 <s id="2">Tôi vừa ăn trưa với ông ấy xong, và một phóng viên người Nigeria tới, chuyện dễ hiểu nếu bạn từng xem một bộ phim James Bond -- phóng viên người Nigeria tới hỏi, "Aha, chúng ta lại gặp nhau, ngài Bond!''</s>
 <s id="3">(Cười) Thật tuyệt.</s>
 <s id="4">Tôi có một vài mẫu giấy nhỏ ở đây, chủ yếu vì tôi là người Nigeria và nếu bạn để tôi một mình, tôi sẽ nói liên tục trong vòng hai giờ.</s>
 <s id="5">Tôi chỉ muốn nói là: Chào buổi chiều, buổi tối tốt lành.</s>
 <s id="6">Những ngày qua thật là không thể tin nổi.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Khoảng thời gian khó khăn đã qua.</s>
  <s id="7.2">Tôi muốn cảm ơn Emeka và Chris.</s>
 </p>
 <s id="8">Nhưng, quan trọng nhất, những con người thầm lặng đằng sau TED mà bạn chỉ có thể thấy họ vụt qua quanh đây sắp xếp không gian để có cuộc nói chuyện đa dạng và thiết thực.</s>
 <s id="9">Điều này thực sự đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="10">Tôi từng nằm lẫn trong khán giả ở đây.</s>
 <s id="11">Tôi là một nhà văn, và tôi cũng đã xem mọi người trên màn chiếu nhà khoa học và nhân viên ngân hàng, và tôi có chút cảm thấy mình như là một rapper trong buổi lễ Bar mitzvah.</s>
 <s id="12">(Cười) Tôi phải nói gì đây?</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Hôm qua tôi có xem Jane (Goodall), tôi thấy rất hay và khi tôi xem những thước phim đáng kinh ngạc về tinh tinh, tôi đã nghĩ, ''Tuyệt.</s>
  <s id="13.2">Nếu bọn chúng biết nói, bạn biết đấy?</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Chúng sẽ nói gì nhỉ?''</s>
  <s id="14.2">Ý nghĩ đầu tiên của tôi: ''Đó là George Bush.''</s>
 </p>
 <s id="15">Nhưng sau đó tôi nghĩ: "Tại sao lại xúc phạm những con tinh tinh?''</s>
 <s id="16">Tôi đoán là mình dính thẻ xanh rồi.</s>
 <s id="17">(Cười) Có rất nhiều câu chuyện kể về Châu Phi.</s>
 <s id="18">Và gần đây tôi càng thấy rõ ràng rằng chúng ta đang nói những câu chuyện tin tức về Châu Phi; không hẳn là về những người Châu Phi.</s>
 <s id="19">Quan trọng là nói lên điểm khác biệt, vì nếu tin tức cứ lan truyền, 40% người Mĩ không thể -- hoặc không thể trả nổi tiền bảo hiểm y tế hoặc không có bảo hiểm y tế đầy đủ, và có tống thống mà, dù cho vướng phải sự phản đối của hàng triệu công dân -- thậm chí là Quốc Hội -- tiếp tục theo đuổi một cuộc chiến vô nghĩa.</s>
 <s id="20">Nếu tin tức lan đi, nước Mĩ đã nói đúng về Zimbabwe thì sao?</s>
 <s id="21">Điều này không phải thật, phải không?</s>
 <s id="22">Nói về chiến tranh, bạn gái tôi có áo thun đẹp có hàng chữ "Ném bom vì hòa bình cũng giống như làm tình vì trinh tiết."</s>
 <s id="23">Thật ngạc nhiên, phải không?</s>
 <s id="24">Sự thật là, tất cả những gì chúng ta biết về nước Mỹ, mọi thứ người Mỹ biết về chính họ, không phải từ tin tức.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Tôi sống ở đây.</s>
  <s id="25.2">Tôi không về nhà vào cuối ngày và nghĩ,</s>
 </p>
 <s id="26">"Ồ, tôi cũng biết mình là ai, bởi vì Thời báo Phố Wall nói rằng thị trường chứng khoán đóng cửa nhiều lần thời điểm này."</s>
 <s id="27">Những gì ta biết về nguồn gốc của mình từ câu chuyện kể.</s>
 <s id="28">Nó đến từ những quyển tiểu thuyết, phim ảnh, tạp chí thời trang.</s>
 <s id="29">Nó đến từ văn hóa chung.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Nói cách khác, nó là tác nhân của trí tưởng tượng thật sự định hình chúng ta là ai.</s>
  <s id="30.2">Và điều quan trọng để nhớ nó, vì ở Châu Phi những câu hỏi phức tạp chúng tôi muốn hỏi ý nghĩa của chúng là gì cũng đã được hỏi từ những bức vẽ trên đá của người San, qua thiên anh hùng ca Sundiata của Mali, cho tới văn học cận đại.</s>
 </p>
 <s id="31">Nếu bạn muốn biết về Châu Phi, hãy đọc văn học -- không chỉ "Quê hương tan rã", vì chuyện sẽ giống như khi nói, "Tôi từng đọc 'Cuốn theo chiều gió' nên tôi biết mọi thứ về nước Mĩ."</s>
 <s id="32">Điều đó rất quan trọng.</s>
 <s id="33">Có một bài thơ của Jack Gilbert tên là "Phương ngữ của trái tim bị lãng quên."</s>
 <s id="34">Ông nói, "Khi bảng chữ của người Sumeria được dịch ra lần đầu tiên, mọi người cứ nghĩ chúng là kỉ lục kinh doanh.</s>
 <s id="35">Nhưng nếu chúng chỉ là thơ và thánh ca?</s>
 <s id="36">Tình yêu của tôi giống như 12 con dê của người Ethiopia vẫn đang đứng dưới ánh nắng mặt trời.</s>
 <s id="37">Máy ép thủy lực là những gì cơ thể tôi muốn nói đến cơ thể của bạn.</s>
 <s id="38">Hươu cao cổ là niềm hi vọng trong bóng tối."</s>
 <s id="39">Điều này quan trọng.</s>
 <s id="40">Nó quan trọng vì đọc nhầm thật sự là cơ hội dành cho sự phức tạp và thời cơ.</s>
 <s id="41">Kinh thánh Igbo đầu tiên được dịch sang tiếng Anh vào những năm 1800, bởi cha xứ Crowther, một người Yoruba.</s>
 <s id="42">Quan trọng để hiểu rằng Igbo là ngôn ngữ có nhiều âm, họ sẽ nói từ "igwe" và "igwe": đánh vần giống nhau, một từ có nghĩa là "bầu trời" hay "thiên đường" một từ có nghĩa là "xe đạp" hay "sắt".</s>
 <s id="43">Nên quyển "Chúa trên thiên đường được các thiên thần vây quanh" được dịch là -- [Igbo].</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Vì nhiều lí do, ở Cameroon, khi họ cố gắng dịch kinh ra thổ ngữ cho người Cameroon, họ đã chọn bản Igbo.</s>
  <s id="44.2">Tôi không định đưa bạn bản dịch thổ ngữ;</s>
 </p>
 <s id="45">tôi sẽ dịch sang tiếng Anh chuẩn.</s>
 <s id="46">Về cơ bản, phần kết là "Chúa trên chiếc xe đạp cùng các thiên thần."</s>
 <s id="47">Điều này rất hay, vì ngôn ngữ là thứ phức tạp.</s>
 <s id="48">Chúng ta thường nghĩ ngôn ngữ phản ánh thế giới ta sống, và tôi nhận ra điều đó không đúng.</s>
 <s id="49">Ngôn ngữ thật sự tạo nên thế giới chúng ta sống.</s>
 <s id="50">Ngôn ngữ không phải; những thứ không có giá trị có thể thay đổi; chúng ta gán cho chúng một giá trị.</s>
 <s id="51">Và ngôn ngữ không thể được hiểu trong sự trừu tượng của nó.</s>
 <s id="52">Nó chỉ có thể được hiểu trong một câu chuyện, và mọi thứ, tất cả nằm trong câu chuyện.</s>
 <s id="53">Và quan trọng là phải nhớ điều đó, vì nếu không thì chúng ta trở thành phi lịch sử rồi.</s>
 <s id="54">Chúng ta từng có nhiều cuộc diễu hành ý tưởng tuyệt vời ở đây.</s>
 <s id="55">Nhưng chúng không hề mới đối với Châu Phi.</s>
 <s id="56">Nigeria giành độc lập vào năm 1960.</s>
 <s id="57">Lần đầu tiên khả năng độc lập được đưa ra thảo luận là vào năm 1922, sau cuộc nổi loạn thị trường của phụ nữ Aba.</s>
 <s id="58">Vào năm 1967, giữa cuộc nội chiến Biafra - Nigeria, bác sĩ Njoku-Obi phát minh ra vắc-xin chống dịch tả.</s>
 <s id="59">Bạn biết đấy, chuyện đáng nhớ là vì nói cách khác, kể từ 10 năm, chúng ta sẽ quay lại đây để kể chuyện này lần nữa.</s>
 <s id="60">Nên điều tôi muốn nói không hẳn là -- vấn đề không phải ở những chuyện được kể hay chuyện nào được kể, vấn đề nằm ở chỗ lòng nhân đạo mà chúng ta có ý định làm phức tạp câu chuyện lên, và đó thật sự là mấu chốt vấn đề.</s>
 <s id="61">Để tôi kể bạn nghe chuyện đùa của người Nigeria.</s>
 <s id="62">Dù gì đó cũng chỉ là một chuyện đùa.</s>
 <s id="63">Có Tom, Dick và Harry và họ đang làm việc tại công trường.</s>
 <s id="64">Tom mở hộp đồ ăn trưa và có cơm trong đó, và anh ta khoe khoang, "20 năm, vợ tôi luôn làm cơm trưa cho tôi.</s>
 <s id="65">Nếu ngày mai cô ấy tiếp tục, tôi sẽ tự nhảy khỏi tòa nhà này để tự sát."</s>
 <s id="66">Và Dick và Harry lặp lại chuyện này.</s>
 <s id="67">Hôm sau, Tom mở hộp cơm trưa, lại là cơm, nên anh ta nhảy lầu tự sát, và Tom, Dick và Harry theo sau.</s>
 <s id="68">Cuộc điều tra bắt đầu, vợ của Tom và vợ của Dick bị điên.</s>
 <s id="69">Họ ước họ đã không làm cơm hộp.</s>
 <s id="70">Nhưng vợ của Harry khá lúng túng, vì cô ấy nói, "Bạn biết đó, Harry từng đem hộp cơm trưa của mình trong suốt 20 năm trời."</s>
 <s id="71">(Cười) Trò đùa vô hại, khi tôi được nghe lúc nhỏ ở Nigeria, được kể về Igbo, Yoruba và Hausa, mà từ Hausa tức là Harry.</s>
 <s id="72">Có vẻ lạ khi trò đùa bi kịch về Harry trở thành hình thức để truyền bá sự thù ghét dân tộc thiểu số.</s>
 <s id="73">Bố tôi được học ở Cork, tại đại học Cork, vào những năm 50s.</s>
 <s id="74">Thật ra, mỗi lần tôi đọc về Ireland, nhiều người khiến tôi hiểu nhầm và họ nói, "Ôi, đây là Chris O'Barney từ Cork."</s>
 <s id="75">Nhưng anh ta cũng ở Oxford vào những năm 50s, tuy lớn lên từ nhỏ ở Nigeria, bố tôi từng nói với tôi, "Con không bao giờ được ăn hay uống ở nhà của người Yoruba vì họ sẽ đầu độc con."</s>
 <s id="76">Giờ tôi thấy hợp lí khi tôi nghĩ lại, vì nếu bạn biết bố tôi,</s>
 <s id="77">bạn cũng sẽ muốn đầu độc ông ấy, (Cười) Tôi được sinh ra vào năm 1966, thời buổi đầu</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">của cuộc nội chiến Biafra-Nigeria, và nó kết thúc sau đó 3 năm.</s>
  <s id="78.2">Rồi tôi lớn lên ở trường và chính phủ liên bang không muốn chúng tôi được học lịch sử về chiến tranh, vì họ nghĩ có lẽ nó sẽ khiến chúng tôi</s>
 </p>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">phát động một thế hệ mới nổi loạn.</s>
  <s id="79.2">Tôi có một giáo viên rất sáng tạo, một người Hồi giáo Pakistan,</s>
 </p>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">ông đã muốn dạy chúng tôi về chiến tranh.</s>
  <s id="80.2">Nên ông đã dạy chúng tôi lịch sử cuộc tàn sát người Do Thái, và quanh quẩn với sách và hình ảnh những người ở Auschwitz, tôi đã học lịch sử buồn của dân tộc tôi</s>
 </p>
 <s id="81">qua lịch sử buồn của dân tộc khác.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Ý tôi là, bức tranh này -- đúng là bức tranh này.</s>
  <s id="82.2">Một người Hồi giáo Pakistan dạy lịch sử cuộc tàn sát người Do Thái cho trẻ em Igbo.</s>
 </p>
 <s id="83">Câu chuyện có tác động mạnh.</s>
 <s id="84">Câu chuyện dễ dàng thay đổi và không thuộc về ai.</s>
 <s id="85">Và không có gì đáng ngạc nhiên khi tiểu thuyết đầu tiên của tôi khi tôi 16 tuổi là về Neo-Nazis tiếp quản Nigeria để thành lập Đệ Tứ Quốc Xã.</s>
 <s id="86">Chuyện hoàn toàn hợp lí.</s>
 <s id="87">Và họ đã định thổi phồng những mục tiêu chiến lược và kiểm soát toàn quốc, và họ đã thất bại bởi James Bond người Nigeria tên là Coyote Williams, và thợ săn phát xít người Do Thái.</s>
 <s id="88">Và chuyện xảy ra khắp 4 lục địa.</s>
 <s id="89">Khi quyển sách được xuất bản, tôi được báo trước như là đáp án của Châu Phi tới Frederick Forsyth, một vinh dự vô cùng không đáng tin.</s>
 <s id="90">Nhưng quyển sách được phát hành lúc tôi bị tố cáo xây dựng kế hoạch chi tiết cho một nỗ lực đảo chính thất bại.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Lúc tôi 18, tôi bị nhốt trong tù ở Nigeria.</s>
  <s id="91.2">Tôi đã trưởng thành trong âm thầm, và quan trọng là</s>
 </p>
 <s id="92">nói về đặc ân, vì chúng tôi không nói chuyện đó tại đây.</s>
 <s id="93">Nhiều người có được đặc quyền nào đó.</s>
 <s id="94">Tôi lớn lên -- người phục vụ, xe hơi, TV, tất cả mọi thứ.</s>
 <s id="95">Câu chuyện về sự lớn lên ở Nigeria của tôi khác với câu chuyện tôi nghe được trong tù, và tôi không có ngôn từ nào để diễn tả.</s>
 <s id="96">Tôi hoàn toàn sửng sốt, và tuyệt vọng, và tiếp tục cố gắng tìm một ngôn ngữ mới, một cách mới để hiểu hết mọi thứ.</s>
 <s id="97">6 tháng sau đó, không một lời giải thích, họ thả tôi đi.</s>
 <s id="98">Những người từng gặp tôi tại tiệc đứng biết rằng đó là vì việc nuôi tôi rất tốn kém.</s>
 <s id="99">(Cười) Ý tôi là, tôi lớn lên với một đặc ân khác, không chỉ riêng tôi, hàng triệu người Nigeria lớn lên với sách và thư viện.</s>
 <s id="100">Thật ra, đêm trước chúng tôi đang nói về bằng cách nào những tiểu thuyết ướt át của Harold Robbins có tác dụng giáo dục giới tính cho những cậu thanh niên cứng ở Châu Phi hơn bất cứ chương trình giáo dục giới tính thông thường khác.</s>
 <s id="101">Tất cả chúng đã biến mất.</s>
 <s id="102">Chúng tôi đang lãng phí nguồn giá trị nhất chúng tôi có ở châu lục này: nguồn giá trị của trí tưởng tượng.</s>
 <s id="103">Trong bộ phim, "Có đôi khi vào tháng tư" (Sometimes in April) của Raoul Peck, Idris Elba đã sẵn sàng trong một cảnh giơ rựa lên và đám đông đã ép buộc ông ta chém lên người bạn thân của ông đồng chí sĩ quan Rwandan, mặc dù là người Tutsi -- do Fraser James đóng.</s>
 <s id="104">Và Fraser quì xuống, tay ôm chặt vòng ra phía sau lưng anh ấy, và anh ta khóc.</s>
 <s id="105">Anh ta khóc sụt sùi.</s>
 <s id="106">Cảnh tượng thật tội nghiệp.</s>
 <s id="107">Và khi chúng tôi xem nó, chúng tôi thấy xấu hổ.</s>
 <s id="108">Chúng tôi muốn nói với Idris, "Chém anh ta đi.</s>
 <s id="109">Làm anh ta im lặng đi."</s>
 <s id="110">Và khi Idris di chuyển, Fraser gào lên, "Dừng lại!</s>
 <s id="111">Làm ơn dừng lại!"</s>
 <s id="112">Idris ngừng, sau đó lại đi tiếp, và Fraser nói, "Làm ơn đi!</s>
 <s id="113">Làm ơn dừng lại!"</s>
 <s id="114">Không phải cái nhìn hốt hoảng trên mặt Fraser ngăn Idris hay chúng tôi; mà chính là ánh mắt của Fraser.</s>
 <s id="115">Có người nói, "Đừng làm như vậy.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Và tôi sẽ không nói điều này để cứu bản thân mình, mặc dù làm vậy thì tốt với tôi.</s>
  <s id="116.2">Tôi làm điều đó để cứu anh, vì nếu anh làm vậy, anh sẽ thua."</s>
 </p>
 <s id="117">Nỗi sợ là khi anh đang đứng trên ngưỡng của cái chết mà anh không thể thoát được, anh đang tự làm bẩn mình và khóc, nhưng trong lúc đó, Fraser nói với Idris, "Nói với bạn gái tôi là tôi yêu cô ấy."</s>
 <s id="118">Trong lúc đó, Fraser nói, "Tôi đã mất mát nhiều, nhưng không phải bạn... không phải bạn."</s>
 <s id="119">Đây là sự chuộc tội chúng tôi đều mong.</s>
 <s id="120">Chuyện kể về người Châu Phi ở phương Tây tăng lên</s>
 <s id="121">Tôi thật sự không quan tâm nữa.</s>
 <s id="122">Tôi có hứng thú vào những câu chuyện kể về chính mình hơn -- là một nhà văn, tôi phát hiện những tác giả người Châu Phi lúc nào cũng là người phụ trách tính nhân đạo trên châu lục này.</s>
 <s id="123">Câu hỏi là, làm thế nào để cân bằng những câu chuyện đẹp với những câu chuyện đau thương và tự chế giễu?</s>
 <s id="124">Và đây là khó khăn tôi đang đối mặt.</s>
 <s id="125">Tôi đang cố vượt lên hùng biện chính trị thành điều tra đạo đức.</s>
 <s id="126">Tôi đang cần chúng ta cân bằng ý tưởng của việc tổn thương triệt để với khái niệm thay đổi triệt để những gì có thể xảy ra.</s>
 <s id="127">Là nhà hoạt động trẻ người Nigeria tầng lớp trung lưu, tôi đã phát động bản thân tôi cùng thế hệ trẻ vào chiến dịch để ngăn cản chính phủ.</s>
 <s id="128">Và tôi đã hỏi hàng triệu người, không hề thắc mắc tôi có quyền làm điều đó không, đứng lên chống lại chính phủ.</s>
 <s id="129">Tôi xem họ bị nhốt trong tù và khóc cay mắt.</s>
 <s id="130">Tôi đã biện minh, và tôi nói, "Đây là cái giá của cải cách.</s>
 <s id="131">Tôi chưa từng bi tống giam sao?</s>
 <s id="132">Tôi chưa từng bị đánh sao?"</s>
 <s id="133">Không lâu sau khi tôi bị tống giam một lần nữa, tôi đã hiểu ý nghĩa thật sự của việc tra tấn, và lòng nhân đạo trong con người bị tước đi dễ dàng ra sao, lúc tôi tham gia chiến tranh, cuộc chiến chính nghĩa.</s>
 <s id="134">Cho tôi xin lỗi.</s>
 <s id="135">Đôi lúc tôi có thể đứng trước thế giới -- và khi tôi nói điều này, việc thay đổi là một quá trình khó khăn và chậm chạp -- thỉnh thoảng tôi có thể đứng trước thế giới và nói, "Tôi tên Chris Abani.</s>
 <s id="136">Tôi là người 6 ngày, nhưng chỉ có vài lúc là vậy."</s>
 <s id="137">Nhưng đây là điều tốt.</s>
 <s id="138">Chuyện không bao giờ là dễ dàng.</s>
 <s id="139">Không có đáp án nào cả.</s>
 <s id="140">Khi tôi đang kể về Rachel từ Google Earth, tôi đã thử thách học trò ở Mĩ -- Tôi nói, "Ai không biết về Châu Phi, người đó là kẻ ngốc."</s>
 <s id="141">Tụi nhỏ nói, "Hãy kể tụi con nghe về Châu Phi đi thầy Abani."</s>
 <s id="142">Nên tôi đến Google Earth và nghiên cứu về Châu Phi.</s>
 <s id="143">Và đây là sự thật, không phải sao?</s>
 <s id="144">Không có người Châu Phi cơ bản, và hầu hết chúng ta cũng ngốc như nhau khi nói về châu lục chúng ta đang ở, tuy nhiên chúng tôi muốn báo cáo sâu chuyên đề này.</s>
 <s id="145">Tôi nghĩ nếu có thể thừa nhận chúng tôi đều đang cố gắng ước lượng sự thật về cộng đồng của chúng ta, nó sẽ khiến câu chuyện mang nhiều sắc thái và đoạn hội thoại thú vị hơn.</s>
 <s id="146">Tôi muốn tin rằng chúng ta có thể không cần biết chuyện này, chúng ta có thể vượt lên tất cả điều này.</s>
 <s id="147">Khi tôi lên 10, tôi đọc quyển "Một quốc gia khác" của James Baldwin, và quyển sách đó tác động đến tôi.</s>
 <s id="148">Không phải vì tôi đã tiếp xúc với quan hệ đồng giới và tình yêu lần đầu tiên, nhưng mà vì cách James viết về nó đã khiến tôi không thể tiếp thu thêm cái gì khác.</s>
 <s id="149">"Đây," Jimmy nói.</s>
 <s id="150">"Đây là tình yêu, tất cả mọi thứ."</s>
 <s id="151">Chuyện xảy ra trong "Một quốc gia khác" sẽ khiến bạn khá ngạc nhiên đó.</s>
 <s id="152">Ronald Gottesman, nói có 3 loại người trên thế giới: những người có thể tin tưởng và những người không thể tin được.</s>
 <s id="153">(Cười) Ông cũng nói nguyên nhân của mọi rắc rối là niềm tin vào bản sắc thiết yếu trong sáng: tôn giáo, dân tộc, lịch sử, hệ tư tưởng.</s>
 <s id="154">Tôi muốn để bạn đọc thơ của Yusef Komunyakaa nói về việc thay đổi.</s>
 <s id="155">Nó có tên "Ode hướng về trống" (Ode to the Drum), và tôi sẽ cố đọc cách mà Yusef sẽ tự hào khi nghe nó được đọc lên.</s>
 <s id="156">"Linh dương, tôi đã giết cậu vì bộ da tinh tế của cậu, vì cách nó được đóng dễ dàng vào bảng đổi nguyên liệu thô thành đống giấy thịt trắng.</s>
 <s id="157">Tối qua tôi nghe con gái cầu nguyện muốn ăn thịt.</s>
 <s id="158">Đây không phải cơn giận khiến tôi ngừng nhịp tim cho tới lúc đỉnh điểm.</s>
 <s id="159">Vài tuần trước, bạn đã làm tan vỡ trái tim tôi khi một phụ nữ làm tôi vỡ vụn dưới sức nặng trong một bài hát, trước khi cậu len vào đống cỏ yên ắng kia.</s>
 <s id="160">Và giờ tôi đang nheo mi, định hình xung quanh lồng ngực, định hình giống 5 dây cung.</s>
 <s id="161">Ma quỷ không thể lọt vào trong cái trống của cơ thể.</s>
 <s id="162">Bạn từng nếm đủ gió, bụi và ánh sáng mặt trời.</s>
 <s id="163">Áp lực có thể khiến mọi thứ trở lại như cũ lần nữa.</s>
 <s id="164">Móng đánh đàn brass đính vào gỗ mun, mặt của bạn được khắc vào 5 lần.</s>
 <s id="165">Tôi phải lái xe với khó khăn quanh ngọn đồi.</s>
 <s id="166">Quanh thung lũng, và dọc con sông nữa.</s>
 <s id="167">Không có rượu dừa, cá, muối hay quả bầu.</s>
 <p id="p168">
  <s id="168.1">Kadoom.</s>
  <s id="168.2">Kadoom.</s>
 </p>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Kadoom.</s>
  <s id="169.2">Ka-doooom.</s>
 </p>
 <s id="170">Giờ thì tôi đã phát lại bài hát cho các bạn.</s>
 <s id="171">Ngẩng cao đầu và bước đi như một chú báo."</s>
 <s id="172">Cảm ơn.</s>
 <s id="173">(Vỗ tay)</s>
</text>
