<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm ngoái, người người đều theo dõi một chương trình, ở đây tôi không nói đến "Trò chơi vương quyền" mà là một đoạn phim đời thực đáng sợ nhưng nó lại quá hấp dẫn khiến ta khó lòng dừng lại.</s>
 <s id="2">Đó là một chương trình do những tên sát nhân quay lại và lan truyển khắp nơi nhờ internet.</s>
 <s id="3">Tên tuổi chúng trở nên quen thuộc: James Foley, Steven Sotloff, David Haines, Alan Henning, Peter Kassig, Haruna Yukawa, Kenji Goto Jogo.</s>
 <s id="4">Hành động chặt đầu của những kẻ hồi giáo thật man rợ, nhưng nếu ta cho rằng chuyện này xảy ra ở thế giới cổ đại, cái thời xa xưa tăm tối nào đó thì chúng ta đã lầm.</s>
 <s id="5">Những cảnh này mang tính hiện đại độc nhất, vì những tên sát nhân này biết rõ hàng triệu người sẽ bật video theo dõi.</s>
 <s id="6">Các tựa báo nói chúng thật thú tính và man rợ, bởi hình ảnh một kẻ áp bức một người khác, giết anh ta bằng một con dao kề trên cổ, khiến ta liên tưởng đến hành động của các bộ tộc nguyên thủy cổ đại ngày xưa, một cực đối lập với lối sống văn minh của chúng ta.</s>
 <s id="7">Con người hiện đại chúng ta không làm những việc như vậy.</s>
 <s id="8">Nhưng thật đáng mỉa mai.</s>
 <s id="9">Chúng ta nghĩ việc ai đó bị chặt đầu chẳng liên quan gì đến ta, kể cả khi tự ta nhấp chuột vào xem.</s>
 <s id="10">Nhưng chúng ta có liên quan đấy.</s>
 <s id="11">Hành động chặt đầu của những kẻ Hồi Giáo không diễn ra ở thời cổ đại hay nơi nào đó xa xôi</s>
 <s id="12">mà là trên toàn cầu, là sự kiện của thế kỉ 21, sự kiện đó diễn ra ngay tại phòng khách, tại bàn làm việc của ta, ngay trên màn hình máy tính của ta.</s>
 <s id="13">Chúng hoàn toàn dựa vào sức mạnh của công nghệ để kết nối với ta.</s>
 <s id="14">Và dù chúng ta thích hay không, mỗi người xem chính là một phần của màn trình diễn.</s>
 <s id="15">Và có rất nhiều người xem.</s>
 <s id="16">Chúng tôi không biết con số chính xác.</s>
 <s id="17">Rõ ràng là rất khó để tính được.</s>
 <s id="18">Nhưng một cuộc thăm dò ý kiến tại Anh vào tháng 8/2014 ước đoán có khoảng 1.2 triệu người đã xem cảnh chém đầu của James Foley trong vài ngày sau khi nó được công bố.</s>
 <s id="19">Và đó chỉ là vài ngày đầu tiên, và chỉ tính ở Anh.</s>
 <s id="20">Một cuộc thăm dò tương tự được tiến hành ở Mỹ vào tháng 11/2014 cho thấy 9% những người được hỏi đã xem những đoạn phim chặt đầu, và hơn 23% đã xem nhưng dừng lại ngay khi nạn nhân sắp chết.</s>
 <s id="21">9% có thể là số ít những người có thể xem hết những cảnh này, Nhưng vẫn còn quá đông.</s>
 <s id="22">Và tất nhiên là đám đông này đang tăng lên bất cứ lúc nào, bởi hàng tuần, hàng tháng, ngày càng có nhiều người hơn cứ tải về và tiếp tục xem.</s>
 <s id="23">Nếu chúng ta nhìn lại 11 năm trước, trước khi những trang như Youtube và Facebook ra đời, có một câu chuyện tương tự.</s>
 <s id="24">Khi những công dân vô tội Daniel Pearl, Nick Berg, Paul Johnson, bị chặt đầu, những đoạn phim đó được chiếu trong suốt chiến tranh I-rắc.</s>
 <s id="25">Vụ chặt đầu của Nick Berg nhanh chóng trở thành một trong những từ khóa được tìm kiếm nhiều nhất qua mạng.</s>
 <s id="26">Trong nội một ngày, nó trở thành từ khóa được tìm kiếm hàng đầu trên khắp những công cụ tìm kiếm như Google, Lycos, Yahoo.</s>
 <s id="27">Một tuần sau vụ chặt đầu của Nick Berg, đây là 10 từ khóa được tìm kiếm hàng đầu tại Mỹ</s>
 <s id="28">Đoạn phim bêu đầu Nick vẫn tiếp tục được tìm kiếm nhiều nhất trong suốt một tuần, và vẫn tiếp tục là đoạn phim được kiếm nhiều thứ hai trong suốt tháng 5 năm đó, chỉ xếp sau "American Idol."</s>
 <s id="29">Al-Qaeda-linked, trang web đầu tiên đăng cảnh bêu đầu Nick Berg phải ngưng hoạt động vài ngày vì lượng truy cập quá lớn.</s>
 <s id="30">Chủ trang web người Hà Lan cho biết lượt xem hằng ngày tăng từ 300,000 đến 750,000 mỗi khi một cuộc chặt đầu ở Iraq được đăng lên.</s>
 <s id="31">Ông ấy kể với phóng viên 18 tháng sau đó rằng đoạn phim được tải về hàng triệu lần, và đó chỉ là một trang web.</s>
 <s id="32">Sự việc tương tự như vậy cứ tiếp diễn bất cứ khi nào những đoạn phim được công bố trong suốt thời chiến Iraq.</s>
 <s id="33">Các trang mạng xã hội khiến những hình ảnh này dễ tiếp cận hơn bao giờ hết, nhưng nếu chúng ta quay ngược lại về lịch sử, chúng ta sẽ thấy rằng chính máy quay đã tạo ra loại khán giả mới trong lịch sử cảnh chặt đầu được xem như màn trình diễn công khai.</s>
 <s id="34">Ngay sau khi máy quay tham gia vào việc trình diễn, cách đây cả một đời người, vào ngày 17 tháng 6, 1939, nó đã có một ảnh hưởng rõ ràng và ngay tức khắc.</s>
 <s id="35">Vào ngày đó, thước phim công khai cảnh chặt đầu đầu tiên được tạo ra ở Pháp.</s>
 <s id="36">Đó là cảnh hành quyết Eugen Weidmann, kẻ sát nhân hàng loạt người Đức bên ngoài nhà tù Saint-Pierre ở Versailles.</s>
 <s id="37">Weidman đã được định hành quyết ngay lúc bình minh, như phong lệ thời bấy giờ, nhưng người đao phủ mới nhận việc, và anh ta đánh giá thấp thời gian cần để chuẩn bị.</s>
 <s id="38">Vậy nên Weidman bị hành quyết lúc 4:30 sáng vào một ngày tháng Sáu lúc đủ ánh sáng còn đủ để chụp ảnh một người xem trong đám đông đã quay phim lại sự kiện này mà chính quyền không biết.</s>
 <s id="39">Một vài bức ảnh cũng được chụp ngày nay bạn vẫn có thể xem nó online và xem những bức ảnh đó.</s>
 <s id="40">Đám đông vào ngày hành quyết Weidmann bị báo giới phê bình là "ngỗ ngược" và "kinh tởm" nhưng đó chẳng là gì với hàng ngàn người xem gián tiếp, những người mà giờ có thể xem kỹ màn diễn đó, xem đi xem lại, đến từng chi tiết, khung hình.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Máy ảnh khiến những cảnh này dễ tiếp cận hơn bao giờ hết.</s>
  <s id="41.2">Nhưng chuyện không chỉ là về máy ảnh.</s>
 </p>
 <s id="42">Nếu ta quay ngược thời gian ta sẽ thấy từ rất lâu những vụ việc hành pháp và chém đầu thị chúng đã được bày ra trước đám đông.</s>
 <s id="43">Ở London, khoảng đầu thế kỷ 19 một vụ treo cổ thông thường có bốn đến năm nghìn người xem.</s>
 <s id="44">Có đến 40.000-50.000 người đến xem một kẻ tội phạm khét tiếng bị xử tử</s>
 <s id="45">Còn chém đầu, việc hiếm xảy ra ở Anh lúc bấy giờ còn thu hút nhiều người hơn.</s>
 <s id="46">Tháng 5 năm 1820 5 người đàn ông được biết đến với biệt hiệu kẻ mưu phản Cato Street đã bị hành quyết ở London vì tội âm mưu ám sát thành viên chính phủ Anh</s>
 <s id="47">Họ bị treo lên và chặt đầu</s>
 <s id="48">Thật là 1 cảnh tượng khủng khiếp.</s>
 <s id="49">Mỗi cái đầu lần lượt bị chặt và giơ ra cho đám đông thấy.</s>
 <s id="50">100.000 người ở đó, chỉ cần thêm 10.000 người nữa là lấp kín sân vận động Wembley đã ra đường để xem</s>
 <s id="51">Đường xá bị tắc nghẽn.</s>
 <s id="52">Mọi người thuê chỗ xem bên cửa sổ và mái nhà,</s>
 <s id="53">leo lên xe đẩy hàng và xe ngựa trên đường</s>
 <s id="54">và cả những cột đèn.</s>
 <s id="55">Nhiều người đã bị giẫm đạp, chèn ép đến chết vào ngày hành quyết.</s>
 <s id="56">Bằng chứng cho thấy rằng, xuyên suốt lịch sử của các vụ chặt đầu và hành quyết công khai, phần lớn người dân đến xem đều rất hào hứng, thậm chí không hề mủi lòng.</s>
 <s id="57">Sự phẫn nộ tương đối hiếm, và ngay cả khi người ta thấy kinh tởm và khiếp sợ điều đó không ngăn họ nô nức đi xem.</s>
 <s id="58">Có thể ví dụ ấn tượng nhất về khả năng xem một vụ chặt đầu một cách vô cảm thậm chí còn thất vọng là lần ra mắt máy chém tại Pháp năm 1792, chính cỗ máy chém đầu nổi tiếng đó.</s>
 <s id="59">Đối với chúng ta, ở thế kỷ 21 máy chém là 1 thứ gì đó tàn ác kinh tởm nhưng với đám đông lần đầu nhìn thấy, nó thật sự là 1 sự thất vọng</s>
 <s id="60">Họ từng chứng kiến những vụ hành quyết kéo dài, dày vò, đau đớn trên đoạn đầu đài khi mà con người ta bị chém, hỏa thiêu và phanh thây từ từ.</s>
 <s id="61">Đối với đám đông, xem cái máy chém này làm việc, nó nhanh quá, chả có gì để xem.</s>
 <s id="62">Dao rơi xuống, đầu rơi ra vào 1 cái rổ, hết chuyện, thế là họ hét lên: "Trả cho chúng tao cái giá treo cổ, trả lại đây cái giá treo cổ bằng gỗ!"</s>
 <s id="63">Sự chấm dứt hành quyết giày vò công khai ở Châu Âu và Mỹ có phần là nhờ sự nhận đạo với phạm nhân nhưng phần khác là vì đám đông ngoan cố không hành xử theo cách mà họ phải nên làm.</s>
 <s id="64">Thường là, ngày hành quyết giống như lễ hội hơn là sự kiện tang thương.</s>
 <s id="65">Ngày nay, xử tử công khai ở Châu Âu và Mỹ không được chấp nhận, nhưng có vài tình huống khiến chúng ta phải rất cẩn trọng khi nghĩ rằng mọi thứ đã khác đi, hay ta không còn dã man như trước nữa.</s>
 <s id="66">Ví dụ như mấy vụ xúm lại xem khi có người định tự tử.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Đó là khi đám đông tụ lại xem một người leo lên tòa nhà cao để tự tử, Đám đông sẽ la hét, cười nhạo rằng: "Nhảy đi!</s>
  <s id="67.2">Nhảy luôn đi!"</s>
 </p>
 <s id="68">Đây là một hiện tượng thường thấy.</s>
 <s id="69">Một nghiên cứu năm 1981 chỉ ra rằng cứ 21 vụ đe dọa tự tử sẽ có 10 vụ thành tự tử thật do sự chế giễu và khích bác của đám đông.</s>
 <s id="70">Đã có nhiều vụ như thế được lên bản tin trên báo</s>
 <s id="71">Đây là 1 vụ nổi tiếng xảy ra tại Telford và Shroropshire vào tháng Ba năm nay</s>
 <s id="72">Và khi nó xảy ra ngày hôm nay họ chụp ảnh, quay phim bằng điện thoại rồi post chúng lên mạng.</s>
 <s id="73">Khi nói đến nhưng kẻ giết người đã post clip chặt đầu đó, mạng Internet lại tạo ra một loại khán giả mới.</s>
 <s id="74">Ngày nay, hành động được diễn ra ở thời gian và không gian rất xa đem lại cho người xem cảm giác xa cách và không liên can.</s>
 <s id="75">"Chẳng liên quan gì tới tôi cả!"</s>
 <s id="76">"Chuyện đã xảy ra rồi."</s>
 <s id="77">Chúng ta đều được trao cho sự mật thiết chưa từng có.</s>
 <s id="78">Mọi người đều được ngồi hàng ghế đầu</s>
 <s id="79">Chúng ta có thể xem ở nơi riêng tư, lúc ta muốn, chẳng ai biết được chúng ta đã click vào cái gì trên màn hình.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Sự xa cách này đối với người khác, hay đối với chính sự kiện có vẻ là chìa khóa hiểu được khả năng xem của một người đến đâu.</s>
  <s id="80.2">Có vài cách mà trong đó Internet tạo ra sự vô cảm đã làm xói mòn đi trách nhiệm đạo đức cá nhân</s>
 </p>
 <s id="81">Hoạt động trên mạng của ta thường trái ngược với đời thực bởi mọi thứ ta làm trên mạng nhìn có vẻ ít thật hơn sao đó.</s>
 <s id="82">Chúng ta thấy ít trách nhiệm với hành động của mình hơn khi... giao tiếp trên mạng</s>
 <s id="83">Vì có thể nặc danh, cảm giác như tàng hình nên ta vô trách nhiệm hơn về lối hành xử của mình.</s>
 <s id="84">Internet còn khiến chúng ta vô tình để ý thấy những thứ không hay, những thứ chúng ta muốn tránh trong đời thực.</s>
 <s id="85">GIờ thì video có thể bắt đầu trong khi bạn chưa kịp nhận ra mình đang xem cái gì.</s>
 <s id="86">Hoặc bạn bị cám dỗ xem thứ mà bạn chẳng đoái hoài ngoài đời, hoặc sẽ chẳng xem nếu lúc đó đang có người khác.</s>
 <s id="87">Trước khi hành động được quay lại nó diễn ra ở nơi và thời điểm xa lơ xa lắc nào đó, thành ra việc "xem" nó có vẻ là 1 hành động bị động.</s>
 <s id="88">"Tôi chẳng làm được gì cả."</s>
 <s id="89">"Chuyện đã xảy ra rồi."</s>
 <s id="90">Những điều này khiến người dùng Internet như chúng ra dễ dàng tò mò về cái chết đẩy quá xa giới hạn cá nhân để thử nghiệm cảm giác "sốc".</s>
 <s id="91">Nhưng chúng ta không bị động khi xem trên mạng.</s>
 <s id="92">Ngược lại, chúng ta đáp ứng ham muốn được chú ý của kẻ sát nhân.</s>
 <s id="93">Khi nạn nhân bị trói và không thể chống cự anh ấy hoặc cô ấy trở thành con tốt trong buổi biểu diễn của kẻ giết người.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Không giống như việc cướp cúp trong chiến trận.</s>
  <s id="94.2">Cướp cúp thể hiện sự may mắn, kỹ năng chiến đấu.</s>
  <s id="94.3">Khi một cuộc chém đầu được dựng lên, phần chủ yếu của show diễn sức mạnh đến từ sự đón nhận của đám đông khi kẻ giết người "biểu diễn".</s>
 </p>
 <s id="95">Nói cách khác, "xem" cũng là can dự vào công cuộc giết người.</s>
 <s id="96">Nó không còn diễn ra tại 1 nơi nào cụ thể vào thời điểm cụ thể như trong quá khứ, các cuộc hành hình bây giờ cũng vậy.</s>
 <s id="97">Bây giờ những sự kiện đó đã bành trướng đến mọi nơi, mọi thời điểm. và những người xem nó đều có liên quan.</s>
 <s id="98">Chúng ta phải ngừng xem chúng nhưng ta biết ta sẽ không làm thế</s>
 <s id="99">Lịch sử nói rằng chúng ta sẽ không dừng lại và những kẻ sát nhân biết điều đó.</s>
 <s id="100">Cảm ơn</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">(Vỗ tay) Bruno Giussani: Cảm ơn cô.</s>
  <s id="101.2">Để tôi cầm cho.</s>
 </p>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="102.2">Ta hãy ra đây để họ chuẩn bị cho bài nói chuyện tiếp theo.</s>
  <s id="102.3">Tôi muốn hỏi cô một câu có lẽ nhiều người ở đây cũng thắc mắc: Tại sao cô lại có hứng thú trong chủ đề này vậy?</s>
 </p>
 <s id="103">Frances Larson: Tôi từng làm việc trong bảo tàng Pitt Rivers ở Oxfoxd nổi tiếng về việc trưng bày những cái đầu người khô từ Nam Phi.</s>
 <s id="104">Mọi người hay trầm trồ: "Ồ, bảo tàng cái đầu quắt quéo kìa."</s>
 <s id="105">Và lúc đó, tôi đang nghiên cứu về lịch sử những bộ sưu tập khoa học về sọ người.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Tôi đang nghiên cứu bộ sưu tập sọ và nhận ra thật mỉa mai làm sao... mọi người đến đây để xem nền văn hóa đẫm máu, xa xưa, hoang dại nhưng lại ngưỡng mộ mong muốn tái tạo mà không hiểu rõ về những tập tục đó.</s>
  <s id="106.2">Và phần đông..., ý tôi là hàng trăm ngàn hộp sọ trong bảo tàng của chúng tôi, từ Châu Âu và Mỹ đã phục vụ rất nhiều cho lý luận khoa học về tập tục khai minh này.</s>
 </p>
 <s id="107">Vì vậy tôi muốn lật lại vấn đề: "Hãy nhìn lại bản thân ta!"</s>
 <s id="108">Chúng ta đang nhìn những cái sọ khô qua tủ kính.</s>
 <s id="109">Hãy nghiệm lại lịch sử và sự mê hoặc của chính ta với những điều dã man này.</s>
 <s id="110">BG: Cảm ơn đã đến với chúng tôi.</s>
 <s id="111">FL: Xin cảm ơn.</s>
 <s id="112">(Vỗ tay)</s>
</text>
