<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">"Nơi đây an nghỉ vua Arthur, người đã và mãi là một vị hoàng đế."</s>
  <s id="1.2">Đó là những lời được khắc trên bia mộ của vua Arthur trong tác phẩm "Cái chết của Arthur" của Thomas Malory.</s>
 </p>
 <s id="2">Sáng tác vào thế kỉ 15, Malory đã không thể lường được rằng những lời này lại có thể là những lời tiên đoán.</s>
 <s id="3">Vua Arthur đã hiển hiện vô số lần trong những tưởng tượng của ta, cùng với đoàn kị sĩ, nàng Guinevere, Hội Bàn Tròn, thành Camelot, và hiển nhiên, thanh Excalibur.</s>
 <s id="4">Nhưng những truyền thuyết này khởi nguồn từ đâu</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">và liệu có cơ sở thực tiễn nào đằng sau chúng?</s>
  <s id="5.2">Vua Arthur mà ta biết là một sáng tạo từ thời Trung Cổ nhưng huyền thoại về ngài lại bắt nguồn từ những bài thơ Celtic cổ từ cuộc xâm lược của người Saxon vào Vương quốc Anh.</s>
 </p>
 <s id="6">Sau khi người La Mã rời Anh vào năm 410, quân xâm lược Saxon đến từ vùng nay được biết đến là Đức và Đan Mạch đã nhanh chóng chiếm được vùng lãnh thổ bỏ hoang.</s>
 <s id="7">Người Anh đã chiến đấu anh dũng chống lại quân xâm lược xuyên suốt những năm tháng hỗn loạn.</s>
 <s id="8">Hầu như không có ghi chép nào về thời kì này nên việc khôi phục chính xác giai đoạn lịch sử này là hết sức khó khăn.</s>
 <s id="9">Tuy nhiên, những bài thơ truyền lại từ niên đại này đã đưa ra vài bằng chứng.</s>
 <s id="10">Một trong số đó, tập thơ Gododdin, đưa ra những minh chứng đầu tiên về vua Arthur dù ngài không thực sự xuất hiện trong đó.</s>
 <s id="11">Tập thơ kể về một chiến binh khác, tên là Gwawrddur một dũng sĩ thuần thục trong việc chiến đấu, nhưng không phải là Arthur.</s>
 <s id="12">Không có nhiều chứng cớ, nhưng dù Arthur là ai, ngài chắc hẳn phải là vị chiến binh dũng mãnh nhất thời bấy giờ.</s>
 <s id="13">Nhưng liệu ngài đã từng cai trị hay thật sự tồn tại không vẫn là một bí ẩn.</s>
 <s id="14">Bất chấp sự thật mập mờ, những gợi nhắc về vua Arthur vẫn là tiêu điểm cho các nhà sử học hàng trăm năm sau.</s>
 <s id="15">Năm 1130, Geoffrey của Monmouth một mục sư hèn mọn với mơ ước vĩ đại.</s>
 <s id="16">Dùng tiếng La-tinh và Celtic, ông đã dành hàng năm trời viết nên một biên sử tựa là "Lịch sử các vị vua của nước Anh."</s>
 <s id="17">Với nhân vật trọng tâm là vua Arthur.</s>
 <s id="18">Lịch sử là nguồn tham khảo quý giá cho Geoffrey.</s>
 <s id="19">Đặt bút sáng tác, 600 năm sau cuộc xâm lăng của người Saxon, ông đã kết hợp những yếu tố thần thoại và thơ ca để lấp vào phần lịch sử bỏ trống trước đó.</s>
 <s id="20">Một vài tài liệu của ông nhắc tới vua Arthur trong khi số khác ghi chép thực tế về các cuộc chiến và nơi chốn.</s>
 <s id="21">Cũng có tài liệu về anh hùng thần thoại chiến đấu với thế lực hắc ám với sự giúp đỡ của những thanh kiếm thần và phép thuật.</s>
 <s id="22">Geoffrey đã phối trộn tất cả, từ thanh kiếm phép Caledfwich đến pháo đài La Mã Caerleon đều xuất hiện trong tài liệu của ông và tạo nên một vua Arthur trị vì Caerleon với thanh Caliburnus - dịch sang tiếng Latin của từ Caledfwlch.</s>
 <s id="23">Geoffrey còn thêm vào một nhà cố vấn thông thái - Merlin, dựa trên thi sĩ người Celtic, Myrrdin trong câu chuyện về vua Arthur.</s>
 <s id="24">Nếu Arthur thực sự từng tồn tại, ngài giống với một chỉ huy quân đội hơn là một vị vua chỉ ở trong thành như trong biên sử của Geoffrey.</s>
 <s id="25">Tác phẩm của ông đã nhận được sự chú ý như mong ước và nhanh chóng được dịch từ tiếng Latin sang tiếng Pháp bởi nhà thơ Wace vào khoảng năm 1155.</s>
 <s id="26">Wace đã thêm một trọng tâm nữa về Arthur bên cạnh những thứ của Geoffrey như kiếm, lâu đài và phù thuỷ: đó là chiếc Bàn tròn.</s>
 <s id="27">Ông viết rằng Arthur có một chiếc bàn được đóng để tất cả khách khứa trong triều đình sẽ có chỗ ngồi như nhau và không ai có thể khoe khoang về địa vị mình trên bàn.</s>
 <s id="28">Sau khi đọc bản dịch của Wace, nhà thơ người Pháp, Chrétien de Troyes, đã viết một loạt câu chuyện trữ tình khiến vua Arthur trở thành huyền thoại.</s>
 <s id="29">Ông viết về những cuộc phiêu lưu của các hiệp sĩ như Lancelot và Gawain thêm yếu tố lãng mạn vào những chuyến phiêu lưu.</s>
 <s id="30">Ông tưởng tượng về cuộc tình tay ba giữa Arthur, Lancelot, và Guinevere.</s>
 <s id="31">Ngoài mưu đồ cá nhân, ông còn thêm vào Chén Thánh</s>
 <s id="32">với năng lực có lẽ được dựa trên những thánh vật trong văn hóa Celtic.</s>
 <s id="33">Ông sống trong thời kì của những cuộc Thập tự chinh và khi người ta đặt nỗi bận tâm vào đó, Chén Thánh trở thành di vật uy quyền của chúa Giê-su.</s>
 <s id="34">Vô số các bản dịch từ tiếng Pháp và các ngôn ngữ khác đã được dịch từ tác phẩm của Chrétien.</s>
 <s id="35">Trong những bản viết mới sau này, Caerleon được sửa lại thành Camelot và Caliburnus được đặt lại thành Excalibur</s>
 <s id="36">Vào thế kỉ 15, Ngài Thomas Malory tổng hợp các câu chuyện trong Cái chết của Arthur, làm tiền đề cho những sáng tạo sau này về vị vua này.</s>
 <s id="37">Hàng ngàn năm kể từ khi vua Arthur lần đầu xuất hiện trong bài thơ Celtic cổ, câu chuyện về ngài đã nhiều lần được phóng tác, để phản ánh mối lo của những nhà biên sử và người đọc.</s>
 <s id="38">Và ta vẫn còn tiếp tục viết và đón nhận huyền thoại đó tận ngày nay.</s>
 <s id="39">Dù có từng tồn tại, từng yêu, từng cai trị, hay từng phiêu lưu hay không, không thể phủ nhận rằng hình tượng vua Arthur đã trở thành bất tử.</s>
</text>
