<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 2012, khi tôi thực hiện nghệ thuật tranh tường lên toà tháp giáo đường Hồi giáo Jara ở quê hương tôi tại Gabes, nam Tunisia, Tôi không nghĩ tranh tường có thể cuốn hút người dân thành phố như vậy.</s>
 <s id="2">Ban đầu, tôi tìm kiếm một bức tường trong thành phố và có vẻ như tòa tháp được xây dựng vào năm 1994</s>
 <s id="3">Và trong suốt 18 năm, bức tường bê tông 57 mét đó vẫn nguyên một màu xám.</s>
 <s id="4">Khi tôi gặp vị tu sĩ lần đầu tiên, và nói với ông ấy điều tôi muốn thực hiện, ông ấy đã phản ứng kiểu như, "Ơn chúa cuối cùng anh cũng đã đến," và ông ấy nói với tôi rằng trong suốt chừng ấy năm ông ấy luôn chờ đợi một ai đó làm một cái gì đó lên bức tường.</s>
 <s id="5">Điều tuyệt vời nhất người tu sĩ này là ông ấy không đòi hỏi tôi bất kỳ điều gì - không cần bản thiết kế, hoặc hỏi về những thứ tôi định viết lên.</s>
 <s id="6">Trong mọi tác phẩm của tôi, tôi viết ra các thông điệp theo phong cách tranh tường của tôi - một sự kết hợp giữa thư pháp và tranh tường.</s>
 <s id="7">Tôi dùng các trích ngôn hoặc bài thơ.</s>
 <s id="8">Cho tòa tháp, tôi nghĩ rằng thông điệp phù hợp nhất đặt vào thánh điện phải lấy từ kinh Quran cho nên tôi chọn đoạn kinh này: "Ôi loài người, chúng ta đã tạo ra loài người từ đàn ông và đàn bà," làm thành dân chúng và bộ tộc, cho nên người hãy hiểu biết lẫn nhau."</s>
 <s id="9">Đây là một lời kêu gọi đại đồng vì hoà bình, sự kiềm chế và chấp nhận đến từ phía mà chúng ta thường mô phỏng theo chiều hướng không tốt trên các phương tiện đại chúng.</s>
 <s id="10">Tôi cảm thấy bất ngờ về phản ứng của cộng đồng đối với bức vẽ, và cách mà bức vẽ đã khiến học tự hào khi thấy toà tháp ngày càng được chú ý từ các hãng thông tấn quốc tế khắp nơi trên thế giới</s>
 <s id="11">Đối với vị tu sĩ, nó không đơn thuần là một bức tranh tường nó còn sâu sắc hơn thế.</s>
 <s id="12">Ông ấy hi vọng rằng toà tháp sẽ trở thành một biểu tượng của thành phố và thu hút mọi người đến với Tunisa vốn đã bị quên lãng.</s>
 <s id="13">Tính toàn diện của thông điệp, bối cảnh chính trị ở Tunisa tại thời điểm ấy, và rằng tôi đã viết kinh Qur'an theo phong cách tranh tường không hề nhỏ nhặt</s>
 <s id="14">Nó đã kết nối cộng đồng</s>
 <s id="15">Đưa mọi người, các thế hệ tương lai, gần nhau thông qua nghệ thuật thư pháp Ả-rập là những gì tôi thực hiện.</s>
 <s id="16">Viết lên các thông điệp là phần cốt lõi trong tác phẩm nghệ thuật của tôi.</s>
 <s id="17">Điều thực sự thú vị là ngay cả những người nói tiếng Ả-rập vẫn cần phải rất tập trung mới giải nghĩa được những gì tôi viết.</s>
 <s id="18">Bạn không cần phải hiểu nghĩ mới cảm nhận được tác phẩm.</s>
 <s id="19">Tôi nghĩ rằng văn tự Ả-rập chạm vào tâm hồn bạn trước khi nó đến với đôi mắt của bạn.</s>
 <s id="20">Có một vẻ đẹp tiềm ẩn trong nó mà bạn không cần đến phiên dịch.</s>
 <s id="21">Văn tự Ả-rập có thể giao tiếp với bất kỳ ai, tôi tin như thế; với bạn, với bạn, với bạn, với tất cả mọi người, và rồi khi bạn hiểu ngữ nghĩa, bản cảm thấy có sự kết nối với nó.</s>
 <s id="22">Tôi luôn cố gắng viết những thông điệp có sự gắn kết với nơi mà tôi đang vẽ, nhưng thông điệp đó phải có một khía cạnh toàn cầu để mọi người khắp nơi trên thế giới có thể liên kết với nó.</s>
 <s id="23">Tôi sinh ra và lớn lên ỏ Pháp, ở Pa-ri, và tôi bắt đầu học viết và đọc tiếng Ả-rập khi tôi 18 tuổi.</s>
 <s id="24">Tới nay tôi chỉ viết các thông điệp bằng tiếng Ả-rập</s>
 <s id="25">Một trong các lý do khiến công việc này quan trọng đối với tôi, là bởi vì tất cả những phản ứng mà tôi được trải nghiệm trên toàn thế giới.</s>
 <s id="26">Ở Rio de Janeiro, tôi dịch bài thơ tiếng Bồ Đào Nha từ Gabriela Tôrres Barbosa, người đã dành sự trân trọng cho những người nghèo ở khu ổ chuột, và rồi tôi vẽ phần mái nhà.</s>
 <s id="27">Cộng đồng địa phương đã rất tò mò với những gì tôi làm, nhưng ngay khi tôi nói cho họ biết ý nghĩa của bức thư pháp đó, họ đã cảm ơn tôi, bởi vì họ cảm thấy gắn kết với nó.</s>
 <s id="28">Ở Nam Phi, ở Cape Town, dân địa phương Philippi đã cho phép tôi vẽ bức tường bê tông duy nhất của khu vực</s>
 <s id="29">đó là một trường học, và tôi đã vẽ lên nó một câu trích ngôn của Nelson Mandela, nói rằng, "[bằng tiếng Ả-rập]," có nghĩa là, "Mọi thứ đều tưởng chừng không thể cho đến khi nó được hoàn tất."</s>
 <s id="30">Và rồi một người đã đến nói với tôi, "Chàng trai, sao bạn không viết bằng tiếng Anh?"</s>
 <s id="31">và tôi trả lời, "Tôi thấy thắc mắc của anh sẽ hợp lý hơn nếu anh hỏi tại sao tôi không viết bằng tiếng Zulu."</s>
 <s id="32">Ở Paris, một lần, trong một sự kiện, và khi một người yêu cầu tôi vẽ lên tường của anh ấy,</s>
 <s id="33">Và khi anh ta nhìn thấy tôi vẽ bằng tiếng Ả-rập, anh ta đã rất tức giận - thực ra là đã phát điên lên - và yêu cầu phải xoá bức vẽ đi.</s>
 <s id="34">Tôi tức giận và thất vọng.</s>
 <s id="35">Nhưng một tuần sau, người tổ chức sự kiện đã mời tôi trở lại, và ông ấy cho tôi biết có một bức tường ngay đối diện ngôi nhà của anh này.</s>
 <s id="36">Cho nên, anh này - (Cười) kiểu như, buộc phải nhìn bức vẽ mỗi ngày.</s>
 <s id="37">Ban đầu, tôi định viết, "Bằng tiếng Ả-rập," có nghĩa là, "Ngay vào mặt bạn," nhưng -- (Cười) Tôi quyết định mình phải thông minh hơn và tôi viết, "[bằng tiếng Ả-rập]," có nghĩa là, "Hãy mở cửa trái tim bạn."</s>
 <s id="38">Tôi thực sự rất tự hào về nền văn hóa của mình, và tôi đang cố gắng trở thành một sứ giả thông quá các tác phẩm nghệ thuật của tôi.</s>
 <s id="39">Tôi hy vọng rằng tôi có thể phá vỡ những khuôn mẫu mà chúng ta đều biết, bằng chính vẻ đẹp của ký tự Ả-rập.</s>
 <s id="40">Ngày hôm nay, tôi không viết các bản dịch của các thông điệp lên tường nữa.</s>
 <s id="41">Tôi không muốn vẻ đẹp của thư pháp bị phá vỡ, vì đó là nghệ thật và bạn có thể cảm thụ mà không cần phải hiểu nghĩa của nó, cũng giống như việc thưởng thức âm nhạc của một quốc gia khác.</s>
 <s id="42">Vài người cho rằng đấy là sự khước từ hay đóng cửa, nhưng đối với tôi, nó thiên về một lời mời gọi - đến với ngôn ngữ của tôi, văn hoá của tôi, và nghệ thuật của tôi.</s>
 <s id="43">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="44">(vỗ tay)</s>
</text>
