<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào mùa hè năm 1895, người ta đổ về bờ biển đảo Coney để tận mắt chứng kiến phiên bản mới nhất của công nghệ tàu lượn siêu tốc: Đường lượn Flip Flap.</s>
 <s id="2">Tàu lượn vòng đầu tiên của Mỹ nhưng cái gì cũng có cái giá của nó.</s>
 <s id="3">Chuyến đi gây ra nhiều ca chấn thương cột sống cổ nặng, chấn thương cổ và nguy cơ bị văng ra ngoài, tất cả là do vòng lặp đặt biệt của nó.</s>
 <s id="4">Ngày nay, tàu lượn siêu tốc có nhiều thủ thuật thú vị hơn, và cũng không cần phải lo đến việc thăm bác sĩ sau đó.</s>
 <s id="5">Nhưng chính xác là, tàu lượn siêu tốc đã làm gì cơ thể bạn, và người ta đã làm cách nào mà nó vừa đáng sợ và cũng an toàn hơn?</s>
 <s id="6">Tại trung tâm của tàu lượn siêu tốc là lực hấp dẫn.</s>
 <s id="7">Không giống như xe hơi hay tàu hỏa, hầu hết tàu lượn siếu tốc chạy trên đường ray gần như hoàn toàn nhờ năng lượng của lực hấp dẫn.</s>
 <s id="8">Sau khi leo lên đỉnh đầu tiên, tàu lượn bắt đầu một chu kỳ chuyên biệt - tích tụ thế năng trên đường lên và tăng động năng trên đường xuống.</s>
 <s id="9">Chu trình này lặp đi lặp lại trong suốt chuyến đi, tạo nên vũ điệu hoàn hảo của năng lượng hấp dẫn.</s>
 <s id="10">Nhưng một biến số quan trọng trong chu trình này không phải lúc nào cũng được xem xét cẩn thận: Chính là bạn đó.</s>
 <s id="11">Vào thời của Flip-Flap, các nhà thiết kế sợ rằng tàu sẽ bị kẹt tại một điểm nào đó trên đường ray</s>
 <s id="12">Để giải quyết mối quan tâm hàng đầu này, họ đẩy tàu đi xuống và kéo phanh khi nó đến trạm.</s>
 <s id="13">Nhưng lực hấp dẫn không chỉ ảnh hưởng đến tàu mà còn cả hành khách.</s>
 <s id="14">Và trong điều kiện dữ dội của tàu lượn, ảnh hưởng của lực hấp dẫn được nhân lên.</s>
 <s id="15">Có một đơn vị chung được sử dụng bởi phi công, phi hành gia và các nhà thiết kế tàu lượn được gọi là "lực G".</s>
 <s id="16">Lực G là lực hấp dẫn quen thuộc bạn cảm thấy khi đứng trên mặt đất - đây là lực hút của trái đất lên cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="17">Nhưng khi hành khách tăng và giảm tốc độ, họ cảm nhận nhiều hoặc ít hơn lực G.</s>
 <s id="18">Các nhà thiết kế xe hiện đại biết rằng cơ thể có thể chịu đựng được khoảng 5G, nhưng các vòng Flip-Flap thời đó thường xuyên đạt tới 12G.</s>
 <s id="19">Dưới áp lực như vậy, máu di chuyển nhanh từ não đến chân, làm bạn cảm thấy choáng váng hoặc ngất xỉu khi não cố gắng để giữ tỉnh táo.</s>
 <s id="20">Và thiếu oxy trong tế bào võng mạc làm suy yếu khả năng xử lý ánh sáng, gây ra mờ mắt hoặc mù tạm thời.</s>
 <s id="21">Khi các hành khách lộn ngược, máu có thể tràn vào hộp sọ, gây ra hiện tượng thấy toàn màu đỏ được gọi là "redout".</s>
 <s id="22">Ngược lại, lực G âm sẽ gây ra sự vô trọng lượng.</s>
 <s id="23">Với cơ thể, vô trọng lượng trong thời gian ngắn thường là vô hại.</s>
 <s id="24">Nó có thể làm cho người chơi cảm thấy xây xẩm khi các nội dịch bị kẹt trong tai trong của họ ảnh hưởng đển khả năng giữ thăng bằng.</s>
 <s id="25">Nhưng nguy cơ tiềm ẩn lớn hơn - và sự hồi hộp - đến từ cái mà các nhà thiết kế gọi là thời gian chơi.</s>
 <s id="26">Khi hành khách ngồi trên những ghế tách biệt và không có biện pháp phòng ngừa thích hợp, sẽ bị văng ra khỏi ghế.</s>
 <s id="27">Đai an toàn và dụng cụ bảo hộ của tàu lượn hiện đại giải quyết phần lớn vấn đề này, nhưng nếu hành khách thay đổi cách ngồi sẽ khó khăn hơn trong việc xác định những gì cần phải giữ lại.</s>
 <s id="28">May mắn thay, các nhà thiết kế hiện đại hiểu rất rõ những gì cơ thể của bạn và tàu lượn có thể chịu được.</s>
 <s id="29">Các kỹ sư tàu lượn dùng lực này để triệt tiêu lực khác để cân bằng áp lực trong suốt thời gian chơi.</s>
 <s id="30">Và sự chuyển đổi nhanh từ giá trị dương sang âm của lực G có thể dẫn đến chấn thương cột sống cổ, đau đầu, đau lưng và cổ, họ tránh những thay đổi lớn về tốc độ và phương hướng rất phổ biến trong các đường ray cũ.</s>
 <s id="31">Các tàu lượn hiện đại cũng cứng cáp hơn, và được tính toán kĩ lưỡng hơn về lực hấp dẫn gánh chịu.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Với 5G, cơ thể của bạn cảm thấy nặng hơn gấp 5 lần.</s>
  <s id="32.2">Nếu nặng 45 kg bạn sẽ cảm thấy 225 kg khi trên tàu lượn.</s>
 </p>
 <s id="33">Các kỹ sư phải tính đến trọng lượng nhân của mỗi hành khách khi thiết kế các thanh đỡ.</s>
 <s id="34">Tuy nhiên, tàu lượn siêu tốc không dành cho tất cả.</s>
 <s id="35">Sự tăng nhanh adrenaline, choáng váng hay say tàu sẽ vẫn luôn còn đó.</s>
 <s id="36">Ngày nay, để hạn chế những bất cập, phần mềm mô phỏng và mô hình 3D đã giúp tàu lượn an toàn và hồi hộp hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="37">Kiến thức chính xác về những giới hạn của cơ thể con người giúp ta xây dựng những tàu lượn nhanh hơn, cao hơn và nhiều vòng hơn mà không bị trật khỏi đường ray.</s>
</text>
