<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay, tôi muốn chia sẻ một quan điểm mới rằng tại sao việc đầu tư vào giáo dục mầm non chính là đầu tư vào công ích.</s>
 <s id="2">Điều này hoàn toàn khác biệt, bởi vì khi mọi người nhắc đến giáo dục mầm non họ thường nói đến những lợi ích tuyệt vời dành cho lũ trẻ Với những em có đi học mẫu giáo các em thường đạt được điểm số K-12 cao hơn do vậy thu nhập sau này cũng khá hơn</s>
 <s id="3">Tất cả những điều này đều quan trọng, nhưng điều tôi muốn chia sẻ là những gì mà giáo dục mầm non mang lại cho nền kinh tế của quốc gia cũng như sự đóng góp trong việc phát triển nền kinh tế</s>
 <s id="4">Điều này thật sự rất cần thiết bởi vì nếu chúng ta muốn tăng cường đầu tư vào các chương trình giáo dục mầm non chúng ta cần thuyết phục chính quyền cùng góp sức</s>
 <s id="5">Chính phủ luôn có đủ khả năng và họ cần phải làm một điều gì đó</s>
 <s id="6">Vậy nên chúng ta cần đề xuất ý kiến với họ kể cả những nhà làm luật thuộc chính phủ, cho họ thấy tầm quan trọng của việc này rằng họ có trách nhiệm trong sự phát triển thịnh vượng của nền kinh tế quốc dân.</s>
 <s id="7">Khi nói về việc thúc đẩy phát triển kinh tế, ý tôi không phải thứ gì quá to tát.</s>
 <s id="8">Điều tôi muốn nói ở đây, đó chính là giáo dục bậc mầm non có thể mang lại rất nhiều cơ hội việc làm cho đất nước và do đó, tăng thu nhập bình quân cho công dân của đất nước.</s>
 <s id="9">Tôi cho rằng mỗi lần mọi người bàn về sự phát triển của nền kinh tế địa phương, họ thường không đặt ưu tiên cho những thứ như chăm sóc trẻ em và giáo dục mầm non.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Tôi biết điều này.</s>
  <s id="10.2">Tôi đã dành nhiều thời gian để nghiên cứu.</s>
 </p>
 <s id="11">Tôi từng trao đổi vấn đề này với khá nhiều quan chức trong các cơ quan nhà nước chuyên về phát triển kinh tế cũng như những nhà làm luật.</s>
 <s id="12">Và thấy rằng khi họ nghĩ về phát triển kinh tế khu vực, họ sẽ nghĩ ngay đến khuyến khích thuế doanh nghiệp, giảm thuế nhà đất, thuế tín dụng thu nhập cá nhân, và bạn biết rồi đấy, hàng triệu các chính sách khác nữa.</s>
 <s id="13">Ví dụ như, các bang thường cạnh tranh khá sôi nổi để thu hút những đầu tư mới các khu công nghiệp tự động, hoặc ít ra mở rộng chúng</s>
 <s id="14">Họ đưa ra đủ loại chính sách về thuế.</s>
 <s id="15">Những chương trình này có thể có chút ý nghĩa nếu chúng thực sự thúc đẩy các khu quy hoạch mới và cách chúng mang lại lợi ích, đó là, tạo ra nhiều công việc hơn nữa, tăng tỉ lệ người có việc làm, tăng thu nhập quốc dân.</s>
 <s id="16">Cho nên có thể nói lợi ích của người dân đều được đánh đổi bằng cái giá họ phải trả qua việc trả các khoản thuế này.</s>
 <s id="17">Tôi cho rằng thật sự các chương trình giáo dục mầm non cũng có thể làm được những điều này, nhưng bằng một cách khác.</s>
 <s id="18">Chính xác hơn là một cách gián tiếp.</s>
 <s id="19">Các chương trình này có thể mang lại nhiều cơ hội việc làm tốt hơn thông qua việc các bạn xây dựng và đầu tư hiệu quả cho công tác ngành mầm non qua đó sẽ phát triển các kĩ năng cho chính nguồn nhân lực địa phương nếu giả sử như sau này không có gì biến động về dân số, chính nguồn lực lao động chất lượng cao này sẽ là những người tiên phong tạo ra nhiều công việc hơn nữa và góp phần tăng thu nhập bình quân đầu người tại chính địa phương mình</s>
 <s id="20">Tôi sẽ đưa ra một số con số cụ thể cho các bạn.</s>
 <s id="21">Mời các bạn quan sát các bằng chứng nghiên cứu khá chi tiết - về mức độ ảnh hưởng của giáo dục mầm non đến các thành tựu trong giáo dục, lương bổng và các kĩ năng khác của những người từng theo học sau này, bạn có thể thấy ảnh hưởng rất rõ, bạn có thể thấy bao nhiêu công dân tiếp tục ở lại địa phương hoặc không di chuyển đi nơi khác và bạn thấy đấy biết bao nhiêu các kĩ năng giúp ích cho công việc sau này, vậy nên có lẽ chúng ta sẽ rút ra kết luận từ những nghiên cứu này, rằng mỗi một đô-la bạn đầu tư cho giáo dục mầm non sẽ làm tăng thu nhập bình quân đầu người tại địa phương lên 2.78 đô-la hay nói cách khác, tỉ lệ thu về là 3:1</s>
 <s id="22">Thậm chí chúng ta có thể thu về nhiều hơn thế nữa có thể đến 16:1 nếu tính luôn hoạt động tội phạm, cũng như những lợi ích từ những người từng tham gia bậc giáo dục mầm non được hưởng đã di chuyển đến nơi khác sinh sống, nhưng chỉ cần tập trung nhấn mạnh đến con số 3 đô-la thôi bởi vì nó cũng đủ sức gây chú ý và quan trọng để chứng minh cho các nhà làm luật và hoạch định chính sách quốc gia rằng họ nên hành động.</s>
 <s id="23">Lợi ích cốt lõi tôi vừa nêu hoàn toàn phù hợp đối với các nhà hoạch định chính sách trên phương diện phát triển kinh tế.</s>
 <s id="24">Một trong những lời phàn nàn bạn thường nghe, hoặc có thể chưa nghe vì chúng ta thường lịch sự né tránh nói về nó, đó là, tại sao tôi phải đóng thuế để đầu tư cho con người khác?</s>
 <s id="25">Lợi ích cho tôi là gì?</s>
 <s id="26">Vấn đề là ở chỗ, có một sự hiểu lầm khá lớn về mức độ phụ thuộc của mọi người vào nền kinh tế của địa phương.</s>
 <s id="27">Điều đáng nói ở đây về sự phụ thuộc liên đới, đó là sự ảnh hưởng lan tràn của các kĩ năng -- khi con cái người hàng xóm càng tích luỹ được nhiều kĩ năng, cũng đồng nghĩa làm gia tăng sự thịnh vượng của mọi người kể cả với những ai hầu như không có chút đổi mới gì về vốn kĩ năng của họ.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Khá nhiều các nghiên cứu đã cho thấy nếu bạn tập trung vào thứ tác động chính yếu đến sự tăng trưởng của các khu đô thị, chắc chắn đó không phải nhờ chính sách giảm thuế, giảm chi hay cắt giảm lương bổng nhưng là do các trình độ của các khu đó.</s>
  <s id="28.2">Chúng ta thường lấy tỷ lệ phần trăm số cử nhân tốt nghiệp như một thước đo các kĩ năng</s>
 </p>
 <s id="29">Vì vậy, ví dụ như khi bạn nhìn vào một khu trung tâm như Boston, Minneapolis - St. Paul, Thung lũng Silicon, những khu vực này không có hoạt động kinh tế tốt lắm vì ở đó giá khá rẻ.</s>
 <s id="30">Tôi không biết bạn đã bao giờ thử mua một ngôi nhà ở thung lũng Silicon chưa</s>
 <s id="31">nó thực sự không ở mức rẻ đâu.</s>
 <s id="32">Chúng tăng lên vì họ là những người có tay nghề cao.</s>
 <s id="33">Vì vậy khi chúng ta đầu tư vào những đứa trẻ khác nữa, và xây dựng những kĩ năng cho chúng, thì chúng ta đang tăng khả năng việc làm của cả một khu vực.</s>
 <s id="34">Một ví dụ khác, nếu chúng ta nhìn vào những thứ quyết định tiền lương của mỗi cá nhân thì ta sẽ thấy rằng, điều quyết định tiền lương phụ thuộc một phần vào nền tảng giáo dục của cá nhân đó, ví dụ như họ có bằng đại học hay không.</s>
 <s id="35">Một trong những sự thật thú vị là, theo thống kê, bên cạnh tầm ảnh hưởng của nền tảng học vấn của mình, nền tảng học vấn của tất cả những người khác trong phạm vi khu vực sẽ tác động đến lương của ta.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Có nghĩa là, kể cả khi bạn không thay đổi trình độ học vấn của mình, thì bạn vẫn bị ảnh hưởng bởi tỉ lệ sinh viên tốt nghiệp ở nơi bạn sống.</s>
  <s id="36.2">Bạn sẽ thấy rằng phần tỉ lệ đó tác động tỉ lệ thuận lên thu nhập của bạn kể cả khi học vấn của bạn không thay đổi.</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Thực tế là, sự tác động đó lớn đến nỗi khi ai đó tốt nghiệp đại học, sẽ gây ra hiệu ứng tràn lên lương của tất cả những người khác trong cùng khu vực.</s>
  <s id="37.2">Hiệu ứng đó trên thực tế là lớn hơn cả những tác động trực tiếp khác.</s>
 </p>
 <s id="38">Tóm lại nếu ai đó tốt nghiệp đại học, thu nhập cả đời của họ sẽ tăng lên một con số khổng lồ, trên 700,000 đô la.</s>
 <s id="39">Sẽ có ảnh hưởng lên tất cả mọi người trong khu vực, nếu tỉ lệ đỗ đại học tăng và nếu bạn cộng tỉ lệ đó vào -- nó sẽ chỉ ảnh hưởng nhỏ lên mỗi người nhưng nếu bạn cộng lại ảnh hưởng của tất cả trong khu vực, bạn sẽ thấy được thu nhập của khu vực đó tăng lên gần 1 triệu đô la.</s>
 <s id="40">Con số này thực tế lớn hơn lợi ích trực tiếp khi đầu tư vào giáo dục của một cá nhân.</s>
 <s id="41">Rốt cuộc thì chuyện gì đã xảy ra?</s>
 <s id="42">Cái gì có thể giải thích cho ảnh hưởng này?</s>
 <s id="43">Hãy nghĩ về nó theo cách này.</s>
 <s id="44">Tôi có thể là người có kĩ năng giỏi nhất trên thế giới này, nhưng nếu đồng nghiệp của tôi đều kém cỏi, thì cấp trên của tôi sẽ thấy thật khó khăn để giới thiệu những công nghệ mới, những kỹ thuật sản xuất mới.</s>
 <s id="45">Chính vì thế, cấp trên của tôi sẽ trở nên kém hiệu quả.</s>
 <s id="46">Họ sẽ không thể trả tôi lương cao.</s>
 <s id="47">Kể cả khi tất cả mọi người trong công ty tôi đều có kĩ thuật tốt, mà công nhân chịu trách nhiệm cung cấp cho công ty tôi có kĩ thuật không tốt công ty tôi sẽ trở nên khó cạnh tranh ở thị trường trong nước và cả nước ngoài.</s>
 <s id="48">Và một lần nữa, công ty mất đi năng lực cạnh tranh sẽ không thể trả lương cao được, Và, thường trong những những doanh nghiệp công nghệ cao họ vẫn luôn cố gắng lấy những ý tưởng và nhân viên từ các doanh nghiệp khác.</s>
 <s id="49">Vì vậy rõ ràng năng suất tại những công ty ở Thung Lũng Si-li-côn liên quan rất nhiều đến kĩ năng của nhân viên không chỉ ở trong công ty mà còn ở những công ty khác trong cùng khu vực.</s>
 <s id="50">Thế nên nếu chúng ta đầu tư vào con cái của cả những người khác từ những năm giáo dục mầm non và các chương trình giáo dục sớm một cách chất lượng cao, chúng ta sẽ giúp được, không chỉ những đứa trẻ ấy mà còn tất cả những người khác trong khu vực tăng thu nhập và khu vực đó sẽ tạo ra rất nhiều việc làm.</s>
 <s id="51">Một sự phản đối thường gặp đối với việc đầu tư vào giáo dục mầm non là sự lo sợ rằng mọi người sẽ rời khỏi bang.</s>
 <s id="52">Ví dụ như là, các bạn biết đấy, có thể bang Ohio đang nghĩ về việc đầu tư thêm vào giáo dục mầm non cho trẻ em tại Columbus, Ohio nhưng họ rất lo lắng rằng những đứa trẻ Buckeyes này, vì một lí do kì lạ nào đó, quyết định chuyển đến Ann Arbor, Michigan và trở thành Wolverines.</s>
 <s id="53">Và có thể Michigan cũng sẽ nghĩ về việc đầu tư vào trường mầm non ở Ann Arbor, Michigan và lo lắng rằng lũ trẻ Wolverines này cuối cùng sẽ chuyển sang Ohio và trở thành Buckeyes.</s>
 <s id="54">Và vì thế họ sẽ không đầu tư nữa vì tất cả mọi người đều chuyển đi.</s>
 <s id="55">Thực tế thì, nếu bạn nhìn vào số liệu, người Mỹ chúng ta không dễ dàng chuyển đi như mọi người vẫn thỉnh thoảng tưởng tượng</s>
 <s id="56">Số liệu nói rằng trên 60 phần trăm người Mỹ dành gần như cả cuộc đời và sự nghiệp của mình ở bang nơi họ được sinh ra.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">60 phần trăm.</s>
  <s id="57.2">Con số này không thay đổi nhiều lắm giữa các bang</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Và cũng thay đổi nhiều lắm với tình hình kinh tế của bang đó.</s>
  <s id="58.2">Bất kể nó đang khủng hoảng hay tăng trưởng Con số này cũng không bị ảnh hưởng nhiều lắm bởi thời gian</s>
 </p>
 <s id="59">Thế nên sự thật là, nếu bạn đầu tư vào trẻ em, họ sẽ ở lại.</s>
 <s id="60">Hoặc ít nhất, những người ở lại sẽ đủ để bù lại cho nền kinh tế của bang.</s>
 <s id="61">Được rồi, để tổng hợp lại, đã có rất nhiều bằng chứng nghiên cứu rằng giáo dục mầm non, nếu chất lượng cao sẽ đổi lại những kĩ năng cao hơn sau này.</s>
 <s id="62">Cũng đã có nhiều bằng chứng nghiên cứu rằng mọi người sẽ vẫn ở lại và bang đó sẽ có được những nhân viên với kĩ thuật cao hơn mà chính họ sẽ mang lại lương cao và nhiều công việc hơn cho địa phương của mình và nếu bạn tính số đô la, thì chúng ta sẽ được khoảng 3 đô la lợi nhuận cho nền kinh tế của bang.</s>
 <s id="63">Vì thế trong quan điểm của tôi, những bằng chứng nghiên cứu đều thuyết phục và tất cả đều rất lô-gíc</s>
 <s id="64">Rốt cuộc thì rào cản nào đã ngăn mọi việc lại?</s>
 <s id="65">Quả nhiên, rào cản đầu tiên chính là giá cả.</s>
 <s id="66">Khi bạn nhìn vào số tiền mà chúng ta phải trả nếu tất cả các bang đều đầu tư vào giáo dục mầm non cho trẻ em 4 tuổi, giáo dục nội trú cho trẻ 4 tuổi đó sẽ là một con số lớn hàng năm 30 tỷ đô la.</s>
 <s id="67">Đúng là 30 tỷ đô la là rất nhiều tiền.</s>
 <s id="68">Mặt khác, nếu bạn đối chiếu với dân số của nước Mỹ, 300 triệu dân thì số tiền sẽ là 100 đô nếu tính theo đầu người</s>
 <s id="69">Thế nào? 100 đô mỗi người là điều mà chính phủ các bang đều có thể chi trả được</s>
 <s id="70">Chỉ là vấn đề của ý chí chính trị đơn giản để làm được điểu đó</s>
 <s id="71">Và, tất nhiên, như tôi đã nhắc đến cái giá này mang theo cả lợi ích tương đương</s>
 <s id="72">Tôi đã đề cập rằng sẽ có bội số của khoảng 3, cụ thể là 2,78 bù vào lợi nhuận của nền kinh tế bang đó tức là khoảng 80 tỷ thêm vào thu nhập</s>
 <s id="73">Và nếu như chúng ta muốn chuyển số tiền hàng tỷ đô la đó thành thứ gì đó ý nghĩa hơn một chút chúng ta đang nói về, những đứa trẻ có thu nhập bình quân thấp số tiền này sẽ tăng thu nhập lên khoảng 10 phần trăm cho toàn bộ sự nghiệp của chúng, chỉ bằng việc đi đến trường mầm non chẳng cần tăng K12 hay bất cứ thứ gì sau đó, cũng chẳng liên quan đến học phí đại học hay khả năng học đại học chỉ trực tiếp đầu tư vào trường mầm non và chúng ra sẽ có 5 phần trăm cộng vào thu nhập cho những đứa trẻ tầng lớp trung lưu.</s>
 <s id="74">Tóm lại đây là sự đầu tư mà đáng giá về mọi mặt cho phạm vi rộng tất cả các nhóm thu nhập trong dân số của bang và mang lại lợi nhuận lớn và thiết thực.</s>
 <s id="75">Cho đến hiện tại, đó mới là một rào cản.</s>
 <s id="76">Tôi đã nghĩ về một rào cản khác sâu xa hơn đó chính là tính lợi ích lâu dài của những chương trình giáo dục mầm non</s>
 <s id="77">Luận điểm mà tôi là, chúng ta đang tăng chất lượng của nguồn nhân lực địa phương và nhờ đó tăng sự phát triển kinh tế.</s>
 <s id="78">Rõ ràng nếu chúng ta có trường mầm non cho trẻ 4 tuổi, chúng ta sẽ không phải bắt chúng, khi lên 5 tuổi, phải đi làm cho những xí nghiệp, đúng không?</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Ít ra tôi hy vọng là không.</s>
  <s id="79.2">Thế nên chúng ta đang nói về sự đầu tư mà nếu nói về tác động lên nền kinh tế liên bang, sẽ không được bù lại trong khoảng 15 đến 20 năm, và tất nhiên nước Mỹ nổi tiếng là xã hội thiên về lợi ích ngắn hạn.</s>
 </p>
 <s id="80">Hiện tại, bạn có thể đáp lại tôi rằng, và tôi đã từng làm điều này vài lần trong các buổi diễn thuyết, rằng có thể có những lợi ích khác nữa ví dụ như giảm chi phí giáo dục đặc biệt hoặc là cha mẹ sẽ quan tâm nhiều hơn đến trường mầm non, hay có thể chúng ta sẽ có hiệu ứng di cư khi có những cha mẹ muốn tìm những trường mầm non tốt hơn và tôi nghĩ những điều này hoàn toàn có thể đúng nhưng theo một cách nào đấy, họ đang đi lạc đề.</s>
 <s id="81">Cuối cùng thì, đây là những gì chúng ta đầu tư vào thời điểm hiện tại để cho tương lai.</s>
 <s id="82">Và thứ tôi muốn để lại cho các bạn mà tôi nghĩ, chính là câu hỏi cuối cùng này.</s>
 <s id="83">Ý tôi là, tôi là một nhà kinh tế, nhưng đây chắc chắn không phải là một câu hỏi kinh tế, mà là một câu hỏi về vấn đề đạo đức Liệu chúng ta, những người dân Hoa Kỳ, xã hội của chúng ta liệu có thể đưa ra những quyết định chính trị để hy sinh hiện tại bằng cách đóng thêm thuế để có thể phát triển tương lai lâu dài cho không những con cái của chúng ta, mà của cả cộng đồng hay không?</s>
 <s id="84">Liệu đất nước chúng ta có thể làm điều đó không?</s>
 <s id="85">Và đây là câu hỏi mà mỗi công dân và cử tri cần tự hỏi</s>
 <s id="86">Đó có phải là điều mà bạn vẫn đang đầu tư, nếu bạn vẫn tin vào khái niệm đầu tư?</s>
 <s id="87">Bởi vì đó chính là khái niệm của đầu tư.</s>
 <s id="88">Bạn hy sinh hiện tại để được đền đáp sau này.</s>
 <s id="89">Bản thân tôi nghĩ những bằng chứng nghiên cứu về lợi ích của những chương trình mầm non cho nền kinh tế địa phương là rất thuyết phục.</s>
 <s id="90">Tuy nhiên, lựa chọn đạo đức hay chính trị, vẫn tuỳ thuộc vào chúng ta, những công dân và cử tri.</s>
 <s id="91">Cảm ơn các bạn rất nhiều (Vỗ tay)</s>
</text>
