<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Charles Osborne bắt đầu bị nấc cụt từ năm 1922 sau khi bị một con lợn thiến rơi trúng đầu.</s>
 <s id="2">Mãi đến 68 năm sau, ông mới khỏi và được ghi vào sách kỷ lục Guinness người có cơn nấc cụt dài nhất thế giới.</s>
 <s id="3">Một bé gái ở Florida tên Jennifer Mee giữ kỷ lục là người nấc cụt liên tục nhất, 50 lần mỗi phút trong hơn 4 tuần vào năm 2007.</s>
 <s id="4">Vậy nấc cụt từ đâu mà có?</s>
 <s id="5">Các bác sĩ chỉ ra rằng nấc cụt xảy ra sau khi có kích thích làm căng dạ dày, như là nuốt không khí, hoặc ăn uống quá nhanh.</s>
 <s id="6">Một số khác cho rằng nấc cụt là do những các xúc mãnh liệt hay phản ứng với những cảm xúc đó như: cười lớn, nức nở, lo lắng và phấn khích.</s>
 <s id="7">Cùng xem điều gì xảy ra khi ta nấc cụt.</s>
 <s id="8">Bắt đầu là một cơn co thắt không tự chủ hoặc sự co lại đột ngột của cơ hoành, một cơ lớn hình vòm dưới phổi mà ta dùng để hít khí.</s>
 <s id="9">Ngay sau đó là sự đóng kín đột ngột của hai dây thanh âm và khoảng mở giữa chúng, được gọi là thanh môn.</s>
 <s id="10">Sự chuyển động của cơ hoành làm luồng khí bị hít vào đột ngột nhưng hai dây thanh âm vẫn đóng không cho khí vào khí quản, tới phổi.</s>
 <s id="11">Điều này tạo ra âm thanh đặc trưng: "hic."</s>
 <s id="12">Đến giờ, vẫn chưa ai biết được vai trò của nấc cụt.</s>
 <s id="13">Có vẻ như chúng không có lợi ích gì về mặt y tế hay tâm lí học.</s>
 <s id="14">Sao lại hít vào chỉ để bất ngờ ngăn khí không tràn vào phổi?</s>
 <s id="15">Những cấu trúc giải phẫu hay cơ chế sinh lí không có vai trò rõ ràng luôn khiêu khích các nhà sinh vật học tiến hóa.</s>
 <s id="16">Liệu chúng có đóng vai trò gì mà ta chưa phát hiện ra?</s>
 <s id="17">Hay đó là vết tích của sự tiến hóa, từng giữ vai trò quan trọng giờ bị thoái hoá, chỉ còn sót lại phần nào?</s>
 <s id="18">Có ý kiến cho rằng nấc cụt có từ cách đây hàng triệu năm trước cả khi con người xuất hiện.</s>
 <s id="19">Phổi được cho là đã tiến hóa thành cấu trúc giúp cá nguyên thủy, nhiều loài sống ở vùng nước ấm, tù đọng ít oxy có thể tận dụng nguồn oxy dồi dào trên mặt nước.</s>
 <s id="20">Khi tổ tiên của những loài này lên cạn, chúng chuyển từ hô hấp bằng mang sang thở bằng phổi.</s>
 <s id="21">Điều này tương tự với sự biến đổi của ếch ngày nay nhưng nhanh hơn nhiều khi chúng biến đổi từ nòng nọc có mang thành ếch trưởng thành có phổi.</s>
 <s id="22">Liệu giả thuyết này có cho thấy nấc cụt là di tích của quá trình biến đổi cổ từ nước lên cạn?</s>
 <s id="23">Sự hít vào mang nước chảy qua mang sau đó, thanh môn đóng lại đột ngột, ngăn nước tràn vào phổi.</s>
 <s id="24">Có chứng cứ cụ thể cho thấy khuôn thần kinh tham gia hình thành nấc cụt giống với khuôn tham gia quá trình hô hấp ở loài lưỡng cư.</s>
 <s id="25">Một nhóm các nhà khoa học khác tin rằng phản xạ còn tồn tại đến ngày nay bởi vì nó thực sự rất có lợi.</s>
 <s id="26">Họ chỉ ra rằng nấc cụt chỉ có ở động vật có vú, mà không tồn tại ở loài chim, thằn lằn, rùa hay bất cứ loài động vật thở bằng phổi nào khác.</s>
 <s id="27">Hơn nữa, những đứa trẻ trước khi sinh ra đã nấc cụt và trẻ con thì nấc cụt nhiều hơn người lớn.</s>
 <s id="28">Điều này có thể được giải thích bằng hoạt động nuôi dưỡng chỉ có ở động vật có vú.</s>
 <s id="29">Động vật có vú hình thành phản ứng nấc cụt cổ để loại không khí ra khỏi dạ dày như một kiểu ợ với mức to hơn.</s>
 <s id="30">Sự nới rộng đột ngột của cơ hoành làm tăng lượng khí từ dạ dày, trong khi thanh môn đóng lại ngăn không cho sữa tràn vào phổi.</s>
 <s id="31">Đôi khi, một cơn nấc sẽ kéo dài và ta thường trị nó bằng các mẹo như: uống liên tục từng ngụm nước lạnh, nín thở, ăn một thìa mật ong hoặc bơ lạc, thổi vào một túi giấy hoặc bất ngờ bị dọa.</s>
 <s id="32">Không may là các nhà khoa học vẫn chưa tìm ra cách chữa nấc đảm bảo và hiệu quả vượt trội.</s>
 <s id="33">Nhưng cách chắc chắn không hiệu quả thì tất cả chúng ta đều biết.</s>
</text>
