<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tình yêu là gì?</s>
 <s id="2">Hỏi nghiêm túc đấy, nó là cái gì?</s>
 <s id="3">Yêu là gì?</s>
 <s id="4">Một động từ?</s>
 <s id="5">Một danh từ?</s>
 <s id="6">Một chân lý phổ quát?</s>
 <s id="7">Một lý tưởng?</s>
 <s id="8">Một sợi dây xuyên suốt tất cả các tôn giáo?</s>
 <s id="9">Một giáo phái?</s>
 <s id="10">Một hiện tượng xảy ra do tác động của hệ thần kinh?</s>
 <s id="11">Có không biết bao nhiêu câu trả lời.</s>
 <s id="12">Một số lại quá chung chung.</s>
 <s id="13">Nó chế ngự tất cả.</s>
 <s id="14">Đó là tất cả những gì ta cần.</s>
 <s id="15">Nó là tất cả mọi thứ tồn tại.</s>
 <s id="16">Nhưng những điều này chỉ là so sánh những cách định nghĩa đối lập nhau, bằng cách chỉ ra nó quan trọng hơn tất cả những thứ khác nhưng có phải như vậy không?</s>
 <s id="17">Chắc chắn, tình yêu quan trọng hơn tiêu chuẩn của bạn về bánh mỳ kẹp thịt, nhưng nó có quan trọng hơn một nơi nương tựa không?</s>
 <s id="18">Hay quan trọng hơn sự tỉnh táo không?</s>
 <s id="19">Hay hơn một cái bánh mỳ kẹp thịt ngon tuyệt?</s>
 <s id="20">Dù câu trả lời của bạn là thế nào, bạn chỉ mới đánh giá nó, chứ chưa hề định nghĩa.</s>
 <s id="21">Một thách thức khi định nghĩa tình yêu là chúng ta thường cố định nghĩa nó khi đang bắt đầu yêu hay hết yêu.</s>
 <s id="22">Liệu bạn có tin rằng người vừa mới trúng số sẽ định nghĩa chính xác khái niệm về tiền không?</s>
 <s id="23">Hoặc, nhờ một anh chàng định nghĩa cho bạn về "gấu" khi anh ta đang phải đánh nhau với chúng?</s>
 <s id="24">Một chuyện tình lãng mạn lại chả giống trúng số sao?</s>
 <s id="25">Và chia tay lại chả giống bị gấu tấn công ư?</s>
 <s id="26">So sánh tệ quá?</s>
 <s id="27">Đó là quan điểm của tôi đấy.</s>
 <s id="28">Tôi không suy nghĩ mạch lạc được vì tôi đang yêu vậy đấy!</s>
 <s id="29">Giờ hãy chậm lại một nhịp, hoặc tắm nước lạnh ào một cái, thế nào đó, tình yêu có lẽ là suy nghĩ sâu sắc mạnh mẽ nhất trong toàn lịch sử nhân loại.</s>
 <s id="30">Bất chấp việc nó đã ám ảnh con người hàng thế kỷ rồi giờ nó vẫn còn làm chúng ta bị hút hồn choáng ngợp.</s>
 <s id="31">Có người nói đó là một cảm giác, một xúc cảm diệu kỳ, một cảm giác dành cho ai đó mà mình chưa từng có trước kia.</s>
 <s id="32">Nhưng cảm giác chỉ là chất lỏng không phải là một nền tảng xác thực dùng để định nghĩa.</s>
 <s id="33">Thỉnh thoảng bạn ghét người bạn yêu.</s>
 <s id="34">Còn nữa, chà, trước đây bạn cũng có cảm giác này như kiểu nó chỉ là một bức tranh thu nhỏ.</s>
 <s id="35">Mối quan hệ của bạn với gia đình sẽ định hình mối quan hệ của bạn với người yêu.</s>
 <s id="36">Và tình yêu bạn dành cho người yêu có lẽ được đặt trong một mối quan hệ vận động riêng, lành mạnh hoặc hoàn toàn kỳ cục với tình yêu của cha mẹ và anh chị em bạn.</s>
 <s id="37">Tình yêu cũng là một tập hợp các hành vi liên quan đến cảm giác: Nắm tay, hôn, ôm, bày tỏ tình cảm trước đám đông, hẹn hò, kết hôn, sinh con hay chỉ tình dục.</s>
 <s id="38">Nhưng những hành động yêu thương này có thể chỉ là chủ quan hoặc tương đối về mặt văn hóa.</s>
 <s id="39">Bạn có thể yêu người hoặc là người không thể có con hoặc không muốn có con, tin vào hôn nhân và cũng tin vào li dị, hoặc từ một nền văn hóa mà người ta không thực sự hẹn hò theo cách chúng ta vẫn nghĩ về hẹn hò, hoặc là người không muốn bày tỏ tình cảm khi ở trên xe buýt.</s>
 <s id="40">Nhưng nếu tình yêu là điều chúng ta có thể định nghĩa được thì làm sao nó lại có thể mang nhiều ý nghĩa đối lập với nhiều người đến thế?</s>
 <s id="41">Cho nên có lẽ tình yêu chỉ là thứ tồn tại trong đầu ta thôi 1 bí ẩn riêng tư cứ vướng vất trong hệ thần kinh của ta và mang đến những cảm giác dễ chịu</s>
 <s id="42">Có lẽ những cảm giác này gây nghiện.</s>
 <s id="43">Có lẽ tình yêu chỉ là điều trong khoảng khắc hoặc là một cơn nghiện thường trực của con người, cũng giống như người ta nghiện ma túy.</s>
 <s id="44">Tôi không muốn nói những lời kiểu cách giống như những bài nhạc pop.</s>
 <s id="45">Chứng cứ cho thấy những chất trong não bạn bị kích thích bởi một người nào đó có thể khiến bạn nhiễm thói quen của họ.</s>
 <s id="46">Người đó sẽ làm hài lòng với ham muốn sinh lý, và bạn còn muốn nhiều hơn thế.</s>
 <s id="47">Nhưng đôi khi, chậm dãi hoặc bất ngờ, bạn không còn như thế nữa.</s>
 <s id="48">Bạn rơi khỏi tình yêu, trở nên không bị cuốn hút, bởi thứ bùa yêu đó nữa.</s>
 <s id="49">Chuyện gì đã xảy ra?</s>
 <s id="50">Có phải ai đó đã đi quá giới hạn và sức chịu đựng?</s>
 <s id="51">Tại sao một số người yêu nhau lại quấn quýt mãi với nhau cho đến suốt cuộc đời?</s>
 <s id="52">Có lẽ là để tạo ra những cuộc sống mới, để tăng cường duy trì giống nòi</s>
 <s id="53">Có thể tình yêu chỉ là phương pháp gen tối ưu nhất cho sự nhân lên của giống nòi.</s>
 <s id="54">Có những lập luận gây tranh cãi về sự tiến hoá liên quan đến tất cả hành vi giao phối của mỗi người, từ cách chúng ta thể hiện bản thân với người bạn tình lý tưởng, tới cách mà chúng ta đối xử với nhau trong những mối quan hệ, tới cách chúng ta nuôi dạy những đứa trẻ.</s>
 <s id="55">Do đó, có một số tranh cãi rằng bạn nghĩ bạn cảm thấy tâm hồn mình chỉ là cách thức sinh học để duy trì nòi giống.</s>
 <s id="56">Tự nhiên đã chọn bạn để say mê những cô nàng nóng bỏng, như cách nó khiến những con khỉ say mê bởi những nàng khỉ nóng bỏng, và sinh học kết nối chúng.</s>
 <s id="57">Nhưng tất cả đó là tình yêu?</s>
 <s id="58">Hoặc, tất nhiên tệ hơn, liệu nó có chỉ là một cấu trúc, một khái niệm sai lầm nào đấy mà chúng ta vẫn thuyết phục người khác cố gắng sống theo vì một mục đích giả tạo?</s>
 <s id="59">Có thể đó chỉ là một kiến trúc, nhưng hãy làm nó trở nên chính xác hơn về việc thế nào là kiến trúc vì tình yêu được xây dựng từ thực tế: Những trải nghiệm của chúng ta, cảm giác, hoá học trong não bộ, kỳ vọng văn hoá, và cuộc sống của chúng ta.</s>
 <s id="60">Và cấu trúc lớn này có thể được nhìn thấy qua vô vàn kích cỡ: khoa học, cảm xúc, lịch sử, tâm linh, luật pháp hay chỉ mang tính cá nhân.</s>
 <s id="61">Nếu hai người không giống nhau, tình yêu của hai người cũng không giống nhau.</s>
 <s id="62">Vì thế, trong quan hệ tình yêu, có rất nhiều điều để nói về và những cặp đôi nên mở lòng mình, hoặc mối quan hệ chắc chắn sẽ không lâu dài.</s>
 <s id="63">Tình yêu luôn luôn được làm mới qua những cuộc thảo luận và chắc chắn đang được xây dựng.</s>
 <s id="64">Vì thế, nếu chúng ta không thể định nghĩa nó, đó là một tín hiệu tốt.</s>
 <s id="65">Nghĩa là chúng ta đang cùng tạo nên tình yêu.</s>
 <s id="66">Đợi đã, tôi không định nói thế, bạn hiểu ý tôi mà.</s>
</text>
