<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đã đến lúc bắt đầu thiết kế cho đôi tai của chúng ta.</s>
 <s id="2">Kiến trúc sư và thiết kế thường tập trung vào những thứ này.</s>
 <s id="3">Họ dùng mắt để thiết kế và thiết kế cho đôi mắt, vì thế ta phải ngồi trong nhà hàng có khung cảnh thế này (ồn) và âm thanh lại thế này phải hét lên dù chỉ cách 1 bước chân để người cùng bàn có thể nghe được. hay tại sao ta lên máy bay - (tiếng thông báo) - tốn 20 triệu bảng để nghe ai đó nói chuyện qua chiếc điện thoại lỗi thời với hệ thống âm thanh rẻ tiền, khiến chúng ta phải kinh ngạc.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Chúng ta tạo ra những môi trường làm chúng ta phát điên lên.</s>
  <s id="4.2">(Tiếng cười) Và không chỉ chất lượng cuộc sống bị ảnh hưởng.</s>
 </p>
 <s id="5">mà còn sức khỏe của chúng ta, hành vi xã hội, và cả năng suất của chúng ta nữa.</s>
 <s id="6">Ảnh hưởng như thế nào?</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Có hai loại Đầu tiên là ngoại cảnh.</s>
  <s id="7.2">Tôi có hẳn một bài TEDTalk về vấn đề này.</s>
 </p>
 <s id="8">Âm thanh ảnh hưởng đến chúng ta về mặt sinh lý, tâm lý, nhận thức và hành vi trong mọi thời điểm.</s>
 <s id="9">Âm thanh ảnh hưởng đến chúng ta dù chúng ta không nhận ra điều đó.</s>
 <s id="10">Tuy nhiên, còn một cách nữa.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Đó là sự can thiệp.</s>
  <s id="11.2">Giao tiếp đòi hỏi việc gửi và nhận, và tôi có một bài TEDTalk khác về tầm quan trọng của nghe có chủ ý, nhưng dù tôi có gửi đi thế nào, và các bạn nghe tập trung ra sao đi nữa.</s>
 </p>
 <s id="12">Nếu tôi gửi nó đi trong một không gian không được hiệu quả, việc giao tiếp không thể diễn ra.</s>
 <s id="13">Không gian thường bao gồm tiếng ồn và âm thanh.</s>
 <s id="14">Một căn phòng thế này có âm thanh, căn phòng này có âm thanh rất tốt.</s>
 <s id="15">Nhiều phòng khác lại không được như vậy.</s>
 <s id="16">Để tôi cho bạn 1 số ví dụ từ vài lĩnh vực mà tôi nghĩ chúng ta đều quan tâm: sức khỏe và giáo dục.</s>
 <s id="17">(Tiếng ồn) Khi tôi đi thăm bố tôi bị bệnh nan y trong một bệnh viện, tôi đã tự hỏi, làm sao mọi người có thể khỏe lại trong một nơi ồn ào như thế này?</s>
 <s id="18">Âm thanh trong bệnh viện luôn tệ hại.</s>
 <s id="19">Mức độ tiếng ồn đã tăng gấp đôi trong vài năm qua, và nó không chỉ ảnh hưởng đến bệnh nhân mà cả những người làm việc ở đó.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Tôi nghĩ chúng ta không muốn có bất kì lỗi phân phát thuốc nào, phải không?</s>
  <s id="20.2">Nhưng mà, khi mức độ tiếng ồn tăng, những lỗi phân phát thuốc của nhân viên cũng tăng.</s>
 </p>
 <s id="21">Hầu hết ảnh hưởng đến bệnh nhân, và đó có thể là bạn, đó có thể là tôi.</s>
 <s id="22">Giấc ngủ rất quan trọng cho sự hồi phục.</s>
 <s id="23">Đó là lúc chúng ta hồi phục, xây dựng lại bản thân, và với những tiếng ồn nguy hiểm như vậy, cơ thể của bạn, ngay cả khi bạn có thể ngủ, cơ thể bạn đang tự nhủ, "Tôi đang bị đe dọa.</s>
 <s id="24">Đây là sự nguy hiểm" Và chất lượng giấc ngủ của ta bị giảm, cả sự phục hồi nữa.</s>
 <s id="25">Có những lợi ích rất lớn để ta tiến tới thiết kế cho đôi tai trong việc chăm sóc sức khỏe.</s>
 <s id="26">Lĩnh vực tôi dự định nghiên cứu trong năm nay là</s>
 <s id="27">Giáo dục.</s>
 <s id="28">Khi tôi thấy một lớp học như thế này, bạn nghĩ nó ồn chừng nào?</s>
 <s id="29">Tôi buộc phải hỏi bản thân.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">("Kiến trúc sư có tai không?") (cười) Nói vậy có hơi bất công.</s>
  <s id="30.2">Một vài bạn thân của tôi là kiến trúc sư.</s>
  <s id="30.3">(Tiếng cười) Và chắc chắn là họ có tai.</s>
 </p>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Nhưng tôi nghĩ đôi khi họ không dùng chúng khi họ thiết kế các tòa nhà.</s>
  <s id="31.2">Sau đây là một trường hợp.</s>
 </p>
 <s id="32">Đây là một học viện hàng đầu trị giá 32 triệu bảng được xây gần đây ở Anh và được thiết kế bởi một trong những kiến trúc sư hàng đầu nước Anh.</s>
 <s id="33">Không may, nó được thiết kế như một trụ sở công ty với một hội trường trung tâm rộng và phòng học dọc theo mà không hề có tường phía sau.</s>
 <s id="34">Bọn trẻ không thể nghe tiếng giáo viên</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Họ đã phải quay lại và bỏ ra 600,000 bảng để xây thêm tường.</s>
  <s id="35.2">Hãy chấm dứt sự điên rồ của việc xây phòng học mở ngay đi, làm ơn.</s>
 </p>
 <s id="36">Không chỉ những tòa nhà hiện đại phải chịu ảnh hưởng.</s>
 <s id="37">Các phòng học kiểu cũ cũng vậy.</s>
 <s id="38">Một nghiên cứu ở Florida vài năm trước cho thấy nếu bạn ngồi ở nơi chụp bức ảnh này trong phòng học, hàng thứ 4, khả năng nghe hiểu chỉ vào khoảng 50%.</s>
 <s id="39">các em không nghe thấy 1 trong 2 từ.</s>
 <s id="40">Không phải là chúng chỉ được giáo dục một nửa, nhưng chúng còn phải học hành rất chăm chỉ để liên kết và hiểu được những gì đang xảy ra.</s>
 <s id="41">Điều này bị ảnh hưởng mạnh bởi thời gian dội âm, độ vang của phòng như thế nào.</s>
 <s id="42">Trong một phòng học với thời gian dội âm là 1.2 giây, vốn là điều thông thường, thì nó nghe như thế này.</s>
 <s id="43">(Tiếng vọng khó nghe) Không tốt lắm, phải không?</s>
 <s id="44">Nếu bạn giảm 1.2 giây đó xuống còn 0.4 giây bằng cách cài thiết bị xử lý âm học, chất liệu hấp thụ âm thanh, vân vân, bạn sẽ được thế này.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Giọng nói: Trong ngôn ngữ, một lượng từ vô hạn có thể được viết bằng bộ nhỏ những chữ cái.</s>
  <s id="45.2">Trong số học, nhiều số có thể được tạo thành từ một vài chữ số cùng số 0 đơn giản.</s>
 </p>
 <s id="46">JT: Quả là rất khác biệt.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Bạn sẽ nhận được sự giáo dục đó, và nhờ nhà âm học người Anh Adrian James với những mô phỏng này.</s>
  <s id="47.2">Tín hiệu là như nhau, âm thanh nền là như nhau.</s>
 </p>
 <s id="48">Thứ thay đổi chính là trang âm của lớp học trong hai ví dụ trên.</s>
 <s id="49">Nếu giáo dục được ví như việc tưới cây, là một phép ẩn dụ hợp lý, đáng buồn, đa số phần nước sẽ bốc hơi trước khi nó kịp đến được những bông hoa, đặc biệt với vài nhóm, ví dụ như, những người bị khiếm thính.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Đó không chỉ những trẻ bị điếc.</s>
  <s id="50.2">Đó có thể là bất cứ đứa trẻ nào bị viêm tai giữa, nhiễm trùng tai, hay viêm mũi dị ứng.</s>
  <s id="50.3">Mỗi ngày có 1 trong 8 trẻ rơi vào trường hợp đó, vào bất kì ngày nào.</s>
 </p>
 <s id="51">Rồi bạn có những đứa trẻ mà tiếng Anh là ngôn ngữ thứ hai, hay bất cứ ngôn ngữ thứ hai nào mà chúng được dạy.</s>
 <s id="52">Ở Anh, hơn 10% học sinh là như vậy.</s>
 <s id="53">Cuối cùng, sau buổi TEDTalk tuyệt vời của Susan Cain vào tháng 2, chúng ta biết rằng những người sống nội tâm sẽ rất khó liên kết khi họ học nhóm ở trong một môi trường ồn ào.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Tổng hợp lại.</s>
  <s id="54.2">Đó là rất nhiều trẻ em không nhận được sự giáo dục mà chúng được hưởng.</s>
 </p>
 <s id="55">Nhưng không chỉ trẻ em mới bị ảnh hưởng.</s>
 <s id="56">(Nói chuyện ồn ào) Nghiên cứu ở Đức cho thấy mức độ tiếng ồn trung bình trong phòng học là 65 đề xi ben</s>
 <s id="57">Tôi phải nói rất to để có thể nói được âm thanh to hơn 65 đề xi ben và giáo viên không chỉ phải nói to rõ hơn.</s>
 <s id="58">Biểu đồ này cho thấy nhịp tim của giáo viên so với mức độ tiếng ồn.</s>
 <s id="59">Tiếng ồn tăng, nhịp tim cũng tăng.</s>
 <s id="60">Điều đó không hề tốt cho bạn.</s>
 <s id="61">Thật ra, 65 đề xi ben là số trung bình mà cuộc khảo sát lớn về những bằng chứng về tiếng ồn và sức khỏe này cho thấy, đó là nguy cơ của việc bị nhồi máu cơ tim.</s>
 <s id="62">Với tôi và bạn là cơn đau tim.</s>
 <s id="63">Không hề đi quá xa khi cho rằng nhiều giáo viên đang giảm tuổi thọ đáng kể khi giảng dạy trong môi trường như vậy ngày qua ngày.</s>
 <s id="64">Cần bao nhiêu để xử lý một phòng học để có thời gian âm vang là 0.4 giây?</s>
 <s id="65">Hai ngàn năm trăm bảng.</s>
 <s id="66">Và nghiên cứu Essex vừa được thực hiện ở Anh, cho thấy rằng nếu bạn làm như vậy, bạn không chỉ làm một căn phòng phù hợp cho trẻ khiếm thính, mà còn là nơi hành vi được cải thiện, và kết quả cải thiện đáng kể, nếu bạn gửi một đứa trẻ ra ngoài, tới một ngôi trường có căn phòng như vậy, trong trường hợp bạn chưa có, tốn đến 90,000 bảng mỗi năm.</s>
 <s id="67">Tôi nghĩ các nhà kinh tế học biết rõ điều này.</s>
 <s id="68">Tôi mừng là vấn đề này đang được thảo luận.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Tôi vừa làm chủ tọa ở một hội nghị lớn ở London về Giáo Dục Âm Thanh vài tuần trước.</s>
  <s id="69.2">Trong đó có nhiều nhà âm học hàng đầu, người của chính phủ, giáo viên, vân vân</s>
 </p>
 <s id="70">Cuối cùng thì chúng tôi cũng tranh luận về vấn đề này, và những lợi ích có được trong việc thiết kế cho đôi tai trong giáo dục, không thể tin được.</s>
 <s id="71">Nhân tiện thì ngoài buổi hội nghị đó ra, còn có một ứng dụng miễn phí được thiết kế để giúp trẻ em học tập nếu chúng phải học ở nhà, ví dụ như, trong một nhà bếp ồn ào.</s>
 <s id="72">Và nó hoàn toàn miễn phí.</s>
 <s id="73">Hãy cùng mở rộng tầm nhìn một chút và nhìn những thành phố.</s>
 <s id="74">Chúng ta có các nhà quy hoạch.</s>
 <s id="75">Vậy các nhà quy hoạch âm thanh đô thị ở đâu?</s>
 <s id="76">Tôi không nghĩ trên đời này có người làm việc đó, và chúng ta có cơ hội để đưa kinh nghiệm vào những thành phố.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Tổ chức Y Tế Thế Giới ước lượng rằng chất lượng giấc ngủ của một phân tư dân số châu Âu đang bị giảm đi vì tiếng ồn ở thành phố.</s>
  <s id="77.2">Chúng ta có thể làm tốt hơn thế.</s>
 </p>
 <s id="78">Và văn phòng, nơi chúng ta giành thời gian để làm việc.</s>
 <s id="79">Đâu là những người quy hoạch âm thanh văn phòng?</s>
 <s id="80">Những người nói đừng để nhóm đó kế nhóm này vì nhóm này thích tiếng ồn, nhóm kia cần yên tĩnh.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Hay những ai nói đừng bỏ hết tiền mua 1 cái màn hình lớn trong phòng họp, rồi để một cái microphone bé tí giữa một cái bàn cho 30 người. (cười) Nếu bạn nghe được tôi, bạn có thể hiểu tôi mà không cần nhìn thấy tôi.</s>
  <s id="81.2">Nếu bạn thấy tôi mà không nghe tôi, thì không còn tác dụng nữa.</s>
 </p>
 <s id="82">Nên âm thanh trong văn phòng là một lĩnh vực lớn, và nhân tiện, tiếng ồn ở văn phòng khiến mọi người ít giúp đỡ, ít thấy thích thú với làm việc nhóm hơn, và làm việc ít hiệu quả hơn.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Và rồi chúng ta có nhà.</s>
  <s id="83.2">Chúng ta có nhà thiết kế nội thất.</s>
 </p>
 <s id="84">Vậy những nhà thiết kế âm thanh nội thất đâu?</s>
 <s id="85">Này, hãy cùng làm nhà thiết kế âm thanh nội thất, làm việc lắng nghe những căn phòng và thiết kế âm thanh hiệu quả và phù hợp.</s>
 <s id="86">Bạn tôi Richard Mazuch một kiến trúc sư ở London đã nghĩ ra cụm từ "kiến trúc sư vô hình."</s>
 <s id="87">Tôi thích cụm từ đó.</s>
 <s id="88">Nó nói về thiết kế, không phải vẻ bề ngoài, mà là trải nghiệm, để chúng ta có không gian với âm thanh cũng tốt như vẻ đẹp của chúng. không gian phù hợp với mục đích, cải thiện chất lượng cuộc sống, sức khỏe và niềm vui, hành vi xã hội và hiệu suất làm việc của chúng ta.</s>
 <s id="89">Đã đến lúc chúng ta bắt đầu thiết kế cho đôi tai.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Cám ơn.</s>
  <s id="90.2">(Vỗ tay) (vỗ tay) Cảm ơn (vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
