<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hercules, con trai thần Zeus và nhà vô địch của nhân loại, chết trân trong sợ hãi khi nhận ra mình vừa phạm phải một tội ác khó thể tưởng tượng.</s>
 <s id="2">Nữ thần Hera, người rất căm ghét Hercules bởi anh được sinh ra từ cuộc ngoại tình của chồng bà, đã nguyền rủa khiến anh tạm thời phát điên</s>
 <s id="3">và sát hại chính gia đình mình.</s>
 <s id="4">Bị nỗi đau khổ gặm nhấm, Hercules tìm đến nhà tiên tri Delphi, người đã chỉ cho anh đường chuộc lỗi với tên anh họ, Vua Eurysrheus xứ Tiryns, kẻ thân cận của Hera.</s>
 <s id="5">Eurystheus muốn hạ nhục Hercules bằng mười nhiệm vụ bất khả thi khi để anh chiến đấu với những con quái vật bất bại có những sức mạnh kì lạ.</s>
 <s id="6">Đâu hay, hắn vô tình chuẩn bị cho một chuỗi những cuộc phiêu lưu kì thú sẽ được biết đến như là những chiến công của Hercules.</s>
 <s id="7">Chiến công đầu tiên là giết chết sư tử Nemean, loài thú dữ đã bắt cóc phụ nữ và ăn thịt chiến binh.</s>
 <s id="8">Bộ lông vàng của nó không thể bị tên xuyên qua nhưng Hercules đã dồn con sư tử vào trong hang, giáng cho nó một đòn, và bóp cổ nó bằng tay không.</s>
 <s id="9">Anh nhận ra rằng không có vật gì đủ sắc để lột da con quái vật, cho đến khi thần Athena gợi ý sử dụng chính móng vuốt của nó.</s>
 <s id="10">Hercules quay lại Tiryns trong bộ da sư tử và dọa Eurystheus chết khiếp đến mức hắn phải trốn trong hũ rượu.</s>
 <s id="11">Từ ấy trở đi, Hercules được ra lệnh đặt chiến lợi phẩm của mình ở một khoảng cách an toàn.</s>
 <s id="12">Mục tiêu thứ hai là Lernaean Hydra, một con quái vật khổng lồ với nhiều đầu.</s>
 <s id="13">Hercules chiến đấu rất quyết liệt, nhưng mỗi khi chặt được một đầu, hai cái khác lại mọc ra thay thế.</s>
 <s id="14">Trận chiến tưởng như vô vọng cho đến khi cháu trai Lolaus nghĩ ra có thể đốt những cái cổ ấy bằng lửa, ngăn không cho chúng mọc lại.</s>
 <s id="15">Phần còn sót lại của con quái thú đã trở thành chòm sao Hydra.</s>
 <s id="16">Thay vì giết quái vật, nhiệm vụ tiếp theo của Hercules là truy đuổi một con vật còn sống.</s>
 <s id="17">Ceryneian Hind là một con hươu cái chạy nhanh đến mức</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">có thể vượt cả tên bắn.</s>
  <s id="18.2">Hercules theo dấu cả năm trời, cuối cùng, bẫy được nó trong vùng đất phía Bắc của Hyperborea.</s>
 </p>
 <s id="19">Con thú, hóa ra, lại quy phục trước Artemis, nữ thần săn bắn và Hercules đã thề sẽ trả lại nó .</s>
 <s id="20">Khi nhìn thấy con hươu, Eurystheus yêu cầu giữ nó lại, nhưng Hercules vừa rời đi, con thú đã chạy tới bên chủ nó.</s>
 <s id="21">Như vậy, Hercules đã hoàn thành nhiệm vụ mà không phá vỡ lời thề.</s>
 <s id="22">Nhiệm vụ thứ tư là truy lùng con heo Erymanthian, đã tàn phá rất nhiều cánh đồng.</s>
 <s id="23">Nhận được lời khuyên từ vị thần thông thái Chiron, Hercules bẫy con heo bằng cách đuổi nó vào chỗ tuyết dày.</s>
 <s id="24">Nhiệm vụ thứ năm, không liên quan đến động vật</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">mà là một cái chuồng ngựa.</s>
  <s id="25.2">Cái chuồng nơi vua Augeas giữ hàng trăm con ngựa quý chưa được dọn dẹp hàng năm trời.</s>
 </p>
 <s id="26">Hercules hứa sẽ dọn chuồng trong một ngày đổi lại một phần mười chỗ gia súc.</s>
 <s id="27">Augeas đã mong vị anh hùng ấy thất bại.</s>
 <s id="28">Nhưng thay vào đó, Hercules đã đào những cái hào lớn, chuyển hướng hai con sông gần đó để chúng đi qua cái chuồng cho tới khi dọn sạch mọi thứ.</s>
 <s id="29">Tiếp đến là ba nhiệm vụ khó khăn hơn, mỗi cái yêu cầu một chiến lược thông minh để chiến thắng.</s>
 <s id="30">Loài chim ăn thịt Stymphalian làm tổ ở một đầm lầy không thể vượt qua, nhưng Hercules đã dùng chiếc trống lắc đặc biệt của Athena để dọa chúng bay lên không, tới điểm mà chàng có thể bắn hạ.</s>
 <s id="31">Không người trần nào có thể đứng vững trước cơn thịnh nộ của con bò Cretan, nhưng có một mẹo là siết cổ nó từ phía sau.</s>
 <s id="32">Và vị vua điên Diomedes, kẻ đã huấn luyện bầy ngựa để cắn xé những vị khách, phải chết vì chính sự độc ác của hắn khi bị Hercules quăng vào chính chuồng ngựa đó.</s>
 <s id="33">Bữa tiệc trấn tĩnh những con thú đủ để Hercules có thể bịt miệng chúng lại.</s>
 <s id="34">Nhưng nhiệm vụ thứ chín là một người còn nguy hiểm hơn cả những con quái vật, Hippolyta, nữ hoàng vùng Amazons,</s>
 <s id="35">Hercules phải giành lấy chiếc đai lưng mà cha cô, Ares, thần chiến tranh, để lại.</s>
 <s id="36">Anh chèo đến vùng Amazon của Themyscira để chuẩn bị cho cuộc chiến, nhưng nữ hoàng rất ấn tượng bởi vị anh hùng và các chiến công của anh nên đã sẵn lòng trao cho anh chiếc đai lưng.</s>
 <s id="37">Nhiệm vụ thứ mười, Hercules phải ăn cắp một đàn gia súc đỏ thần kì từ Geryon, người khổng lồ với ba đầu và ba cơ thể.</s>
 <s id="38">Trên đường đi, Hercules khó chịu trước cái nóng của sa mạc Libya nên chàng đã bắn một mũi tên vào mặt trời.</s>
 <s id="39">Thần mặt trời Helios rất ngưỡng mộ sức mạnh của người hùng và cho chàng mượn xe ngựa của mình để tới đảo Erytheia.</s>
 <s id="40">Tại đó, Hercules đã chiến đấu với gã chăn quái của Geryon, và con chó hai đầu của hắn, trước khi giết được gã khổng lồ.</s>
 <s id="41">Lẽ ra mọi chuyện đã kết thúc.</s>
 <s id="42">Nhưng Eurystheus thông báo rằng hai nhiệm vụ không được tính: Nhiệm vụ Hydra, bởi Lolaus đã giúp Hercules giết nó, và cái chuồng ngựa, bởi chàng đã chấp nhận thù lao.</s>
 <s id="43">Vì vậy, người anh hùng nhận nhiệm vụ thứ mười một, mang về những quả táo vàng từ vườn cây của nữ thần Hesperides.</s>
 <s id="44">Hercules đã bắt đầu bằng cách bắt Vị thần của biển cả và cướp giọt nước thần thay hình đổi dạng đến khi ông chỉ cho anh vị trí khu vườn.</s>
 <s id="45">Tại đó, người hùng đã tìm thấy gã khổng lồ Atlas đang nâng đỡ bầu trời.</s>
 <s id="46">Hercules hứa thế chỗ cho Atlas nếu ông ta mang về những quả táo.</s>
 <s id="47">Atlas nhanh chóng làm theo, nhưng sau đó Hercules đã lừa hắn để đổi lại chỗ, và tẩu thoát cùng những quả táo.</s>
 <s id="48">Nhiệm vụ thứ mười hai và cũng là cuối cùng là đưa Cerberus trở về, con chó săn ba đầu canh gác ở địa ngục.</s>
 <s id="49">Với sự trợ giúp của Hermes và Athena, Hercules đi xuống và gặp Hades.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Vị chúa tể của cái chết cho phép Hercules đem con chó săn đi nếu anh không dùng vũ khí.</s>
  <s id="50.2">Hercules đã làm được bằng cách khóa chặt cả ba đầu của nó cùng lúc.</s>
 </p>
 <s id="51">Khi anh ấy đem con chó săn tới để làm Eurystheus khiếp sợ, vị vua, cuối cùng, cũng tuyên bố nhiệm vụ đã hoàn thành.</s>
 <s id="52">Sau 12 năm khó nhọc, Hercules đã chuộc lại lỗi lầm cho cái chết bi kịch của gia đình mình và nhận được một vị trí ở đền thờ các vị thần.</s>
 <s id="53">Nhưng chiến thắng của anh còn có một ý nghĩa sâu sắc hơn.</s>
 <s id="54">Khi chiến thắng các thế lực đầy hỗn độn và kì quái trên thế giới, người hùng đã quét sạch những gì còn sót lại từ thời Titan, tái định hình nó thành một nơi mà con người có thể sinh sống thịnh vượng.</s>
 <s id="55">Qua những chiến công, Hercules đã chế ngự sự điên rồ của thế giới bằng sự chuộc tội của chính mình.</s>
</text>
