<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Để không làm quá vấn đề này lên; hãy tưởng tượng mỗi tối bạn thắp sáng nhà mình bằng nến và dầu hỏa và làm hết việc nấu ăn bằng than củi.</s>
 <s id="2">Đó là cách hai tỷ người nghèo nhất thế giới nấu ăn và thắp sáng mỗi ngày.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Không chỉ bất tiện, mà còn không hiệu quả, lại đắt đỏ, hại sức khỏe và môi trường một cách không cần thiết.</s>
  <s id="3.2">Đó là sự thiếu năng lượng.</s>
 </p>
 <s id="4">Để tôi cho bạn vài ví dụ.</s>
 <s id="5">Tôi làm việc tại Haiti, nơi 80% dân số sống trong sự thiếu năng lượng.</s>
 <s id="6">Một gia đình trung bình dành 10% thu nhập cho việc thắp sáng bằng dầu hỏa - lớn hơn nhiều so với con số trung bình một gia đình Mỹ bỏ ra cho điện năng thắp sáng nhà mình.</s>
 <s id="7">Năm 2008 mùa bão ở Haiti đã làm tổn hại khoảng một tỷ đô la</s>
 <s id="8">tức 1/6 GDP của họ.</s>
 <s id="9">Một tổn hại rất nghiêm trọng vì năng lượng chính của Haiti là củi làm từ cây, và các cánh rừng hầu như đã bị phá sạch.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Không có cây, hậu quả là Haiti không thể chống đỡ mưa lớn và lũ.</s>
  <s id="10.2">Trong thế giới hiện đại,</s>
 </p>
 <s id="11">ta xây tường thành ngăn tác động bên ngoài lên nguồn năng lượng, ta có khả năng dọn dẹp những thảm họa môi trường nghiêm trọng; và thích ứng với những điều kiện mãn tính như thay đổi khí hậu.</s>
 <s id="12">Nhưng đó là việc không thể với Haiti.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Cách duy nhất họ có thể làm để thoát khỏi việc thiếu năng lượng là tiếp cận những nguồn nhiên liệu hiệu quả hơn ít tốn kém hơn, tốt hơn cho sức khỏe và môi trường và hữu ích hơn.</s>
  <s id="13.2">Loại nhiên liệu và công nghệ đó tồn tại và đây là ví dụ.</s>
 </p>
 <s id="14">Đây là bóng đèn LED dùng năng lượng mặt trời mà chúng tôi bán với giá 10 đô cho các đại lí bán lẻ ngoại ô Haiti,</s>
 <s id="15">ít hơn thu nhập trung bình trong ba tháng của hộ gia đình Haiti.</s>
 <s id="16">Lý luận để giải quyết vấn đề năng lượng thoạt nghe có vẻ dễ hiểu: bạn phát triển công nghệ có thể thu lợi nhuận và mọi người sẽ hồ hởi lao vào nó.</s>
 <s id="17">Thực tế thì không phải vậy.</s>
 <s id="18">Lần đầu tiên tôi đến Haiti là vào tháng 8 năm 2008, một ý tưởng bộc phát, và khảo sát vùng ngoại ô phía nam để đánh giá mức độ thiếu năng lượng.</s>
 <s id="19">Ban đêm, tôi dạo quanh một vài lần, nói chuyện với vài người bán hàng rong xem liệu họ có muốn mua đèn LED năng lượng mặt trời này.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Một phụ nữ tôi gặp từ chối lời đề nghị và nói rằng:"Mon chéri, c'est trop cher” nghĩa là :" Ôi, nó đắt quá".</s>
  <s id="20.2">Tôi đã cố giải thích cho cô ấy: "Nhìn xem, nó sẽ giúp cô tiết kiệm khá nhiều và sáng hơn đèn dầu mà cô đang dùng."</s>
  <s id="20.3">Tuy không bán được nhưng tôi đã học được một bài học rất quan trọng.</s>
  <s id="20.4">Công nghệ và sản phẩm sẽ không giải quyết được vấn đề thiếu năng lượng.</s>
 </p>
 <s id="21">Mà là sự tiếp cận.</s>
 <s id="22">Cụ thể, có hai cách tiếp cận có thể chấm dứt việc vấn đề này: sự tiếp cận về cấu trúc và tài chính.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Về cấu trúc, nó có nghĩa là gì?</s>
  <s id="23.2">Những gia đình có thu nhập thấp ở các nước phát triển</s>
 </p>
 <s id="24">hiếm có thể đến các trung tâm thương mại.</s>
 <s id="25">Nghĩa là họ không thể đặt hàng ở đâu khác ngoài Amazon.com.</s>
 <s id="26">"Cây số cuối", một cụm từ liên quan đến ngành viễn thông,</s>
 <s id="27">chính là mảnh ghép quan trọng cuối cùng để kết nối khách hàng với nhà cung cấp.</s>
 <s id="28">Việc ta cần làm để chấm dứt vấn đề thiếu năng lượng là giúp các nhà bán lẻ ở "cây số cuối" mang sản phẩm năng lượng sạch đến tay khách hàng.</s>
 <s id="29">Dầu hỏa và củi đã làm được: chúng có mặt khắp đất nước.</s>
 <s id="30">Bạn có thể đến ngôi làng xa nhất Haiti mà vẫn tìm được người bán dầu hỏa và củi.</s>
 <s id="31">Phần còn lại là tài chính.</s>
 <s id="32">Ta đều biết sản phẩm, công nghệ dùng năng lượng sạch có đặc trưng là chi phí ban đầu cao nhưng chi phí vận hành thấp.</s>
 <s id="33">Trong thế giới công nghiệp hóa, ta có những khoản trợ cấp giúp giảm thiểu chi phí ban đầu.</s>
 <s id="34">Nhưng trợ cấp đó không có ở Haiti.</s>
 <s id="35">mà thay vào đó là tài chính vi mô.</s>
 <s id="36">Nhưng bạn đang đánh giá thấp vấn đề của sản phẩm năng lượng sạch, khi mong chờ ai đó ở Haiti vay vốn, đến nhà bán lẻ và mua các sản phẩm này.</s>
 <s id="37">Thế nên, việc giải quyết vấn đề thiếu năng lượng phức tạp hơn nhiều so với chỉ tạo ra sản phẩm.</s>
 <s id="38">Cần phải tích hợp tiếp cận tài chính với mô hình phân phối mới và sáng tạo.</s>
 <s id="39">Điều đó có nghĩa là gì?</s>
 <s id="40">Nghĩa là cần kết hợp tín dụng tiêu dùng với đại lí bán lẻ.</s>
 <s id="41">Điều này thực sự dễ với Bloomingdale, nhưng không phải với đại lý bán hàng ở Haiti.</s>
 <s id="42">Thế nên, cần chuyển hướng dòng kiều hối đang chảy từ Mỹ thông qua dịch vụ chuyển tiền mặt đến trực tiếp sản phẩm năng lượng sạch để trao tận tay người thân và bạn bè ở Haiti.</s>
 <s id="43">Lần tới khi bạn nghe đến công nghệ hay sản phẩm sẽ làm thay đổi thế giới, hãy dành chút thời gian hoài nghi.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Nhà phát minh Dean Kamen, người tạo ra Segway, một thiên tài về mọi mặt, từng nói việc của ông ấy thì dễ, phát minh thì dễ, phổ biến công nghệ mới khó.</s>
  <s id="44.2">Cái khó là đem những công nghệ và sản phẩm đó đến những người cần nó nhất.</s>
 </p>
 <s id="45">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="46">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
