<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay, tôi ở đây để nói cho mọi người về một từ đầy quyền lực, người ta có thể sẽ làm gần như là mọi thứ, để tránh nó.</s>
 <s id="2">Ngành công nghiệp tỉ đô phát triển mạnh mẽ được nhờ nỗi sợ với cái từ đó còn với những người đã được gắn mác với từ đó sẽ phải khó khăn vượt qua phong ba bão bùng vây quanh nó.</s>
 <s id="3">Tôi chẳng rõ liệu bạn có để ý, rằng tôi mập.</s>
 <s id="4">Chẳng phải kiểu nói lẩm bẩm sau lưng tôi hoặc là những từ có vẻ vô hại như mũm mĩm hay tròn tròn.</s>
 <s id="5">Tôi cũng chẳng phải kiểu người đồng hồ cát hấp dẫn hay đẫy đà.</s>
 <s id="6">Do đó đừng dùng mấy từ hoa mỹ ngọt ngào ấy</s>
 <s id="7">Tôi M-Ậ-P theo đúng nghĩa.</s>
 <s id="8">Điều đó chẳng thể phủ nhận.</s>
 <s id="9">Khi tôi bước ra sân khấu, có lẽ nhiều người đang nghĩ "Ôi, hôm nay sẽ rất buồn cười cho xem, bởi ai ai cũng biết rằng người mập thường rất khôi hài."</s>
 <s id="10">(Khán phòng cười) Hoặc là tự hỏi: "Cô này lấy đâu ra sự tự tin đó nhỉ?"</s>
 <s id="11">Vì phụ nữ mập mà lại tự tin thì có vẻ không tưởng.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Những người quan tâm đến thời trang có lẽ sẽ thấy tôi rất tuyệt vời trong chiếc đầm Beth Ditto này.</s>
  <s id="12.2">(Tiếng vỗ tay) Cảm ơn mọi người.</s>
 </p>
 <s id="13">Dù có thể có mấy người nghĩ "Ừm, nếu mặc màu đen thì nhìn ốm hơn đấy!'</s>
 <s id="14">(Khán phòng cười) Có lẽ bạn đã từng tự hỏi, có thể trong vô thức rằng liệu tôi có bị tiểu đường, hay vài bệnh tương tự hoặc tôi hay ăn carbohydrate sau 7 giờ tối.</s>
 <s id="15">(Khán phòng cười) Nghe vậy chắc hẳn mấy bạn đang quýnh lên vì lỡ ăn carbs tối qua đồng nghĩa với việc lại phải đi tập gym tiếp.</s>
 <s id="16">Những tư tưởng này luôn ngấm ngầm hiện diện.</s>
 <s id="17">Những tư tưởng này có ở từng cá nhân, từng tập thể và có thể ở mỗi người trong số chúng ta.</s>
 <s id="18">Tư tưởng này được gọi là 'Hội chứng sợ béo' (Fatphobia)</s>
 <s id="19">Như mọi hội chứng ám ảnh khác, hội chứng sợ béo đã ăn sâu bám rễ vào những thể chế phức tạp như chủ nghĩa tư bản, chế độ phụ quyền và chủ nghĩa phân biệt chủng tộc, rất khó để ta thấy được điều ấy huống chi là phủ nhận.</s>
 <s id="20">Ta sống trong một thời đại mà người mập được coi như thể là người xấu lười biếng, tham lam, bệnh hoạn, thiếu trách nhiệm và bị người khác nghi ngờ về tư cách đạo đức.</s>
 <s id="21">Và ta thường coi người ốm là một người hoàn mỹ, toàn tính tốt đẹp có trách nhiệm, thành công, dẫn dắt mọi xu hướng mới, thành thước đo cho 'cách sống đúng đắn'</s>
 <s id="22">Ta thấy được những đánh giá này ở khắp nơi, trên truyền thông, chính sách y tế công phòng mạch bác sĩ và trong những cuộc đối thoại hằng ngày và trong quan điểm mỗi người.</s>
 <s id="23">Thậm chí ta thường đổ lỗi cho người mập rằng họ đáng chịu sự phân biệt bởi, xét cho cùng, nếu ta không thích béo thì cứ giảm cân đi</s>
 <s id="24">Đơn giản mà!</s>
 <s id="25">Tư tưởng kì thi người mập này đã trở nên quan trọng, bám sâu vào đầu óc ta mỗi khi ta đánh giá chính mình hay một người đến mức ta quên tự hỏi vì sao ta lại có thành kiến về họ và sự khinh thị này có từ đâu.</s>
 <s id="26">Nhưng ta cần phải đặt ra câu hỏi này, vì những giá trị to lớn ta gán cho ngoại hình ảnh hưởng đến ta.</s>
 <s id="27">Và liệu rằng ta có muốn sống trong một xã hội mà người ta không được hưởng quyền con người cơ bản nếu đi ngược lại những điều vô lý về một hình mẫu chuẩn mực nào đó?</s>
 <s id="28">Khi tôi lên 6, Chị tôi từng dạy balê cho mấy bé gái ở ga-ra nhà tôi</s>
 <s id="29">tôi hơn tụi nó cả chiều ngang lẫn chiều dọc</s>
 <s id="30">trong buổi diễn đầu tiên nghĩ đến được mặc váy xòe hồng, tôi cực kì háo hức</s>
 <s id="31">tôi sẽ lấp lánh cho mà xem</s>
 <s id="32">khi mấy đứa kia chui lọt vô bộ đồ thun và tuyn dễ dàng, không có chiếc váy xòe nào đủ to cho tôi</s>
 <s id="33">Tôi nhất quyết không để ai loại mình khỏi buổi diễn Thế là tôi quay sang mẹ tôi và la lớn lên rằng 'Mẹ ơi, con không cần đầm tutu (đồng âm với 22)</s>
 <s id="34">con cần đầm 44.'</s>
 <s id="35">(Khán phòng cười) Cảm ơn mẹ rất nhiều.</s>
 <s id="36">(Tiếng vỗ tay) và không phải lúc nào tôi cũng nhận ra mặc chiếc váy 44 lộng lẫy đó chính là khởi đầu hành trình trở thành một nhà ủng hộ người béo</s>
 <s id="37">Tôi không nói rằng việc yêu bản thân là một bước nhảy dễ dàng trên con đường đầy hoa hồng để chấp nhận bản thân từ cái ngày đó ở lớp múa</s>
 <s id="38">trái lại</s>
 <s id="39">tôi sớm nhận rằng đi ra khỏi cái bình thường của mọi người là tự đến một nơi thật chán nản và bị cô lập</s>
 <s id="40">Suốt 20 năm qua, tôi đã lan truyền và chỉnh sửa lại những thông điệp này và nó cũng là cả một hành trình gian nan</s>
 <s id="41">mọi người vẫn luôn cười nhạo thẳng vào mặt, xúc phạm tôi khi vượt qua xe tôi và nói tôi bị ảo tưởng</s>
 <s id="42">Tôi cũng nhận được nụ cười từ người lạ người hiểu phải như thế nào để dám bước ngoài đường với bước chân mạnh mẽ và đầu ngẩng cao</s>
 <s id="43">(Tiếng vỗ tay) Xin cảm ơn mọi người</s>
 <s id="44">Trải qua bao thăng trầm, cô bé 6 tuổi mạnh mẽ ấy vẫn ở trong tôi và giúp tôi đứng trước các bạn hôm nay với tư cách một người mập hiên ngang một người chỉ từ chối nghe theo những tiếng nói áp đảo bảo tôi phải đi đứng bằng chính cơ thể tôi thế nào</s>
 <s id="45">(Tiếng vỗ tay) và tôi không đơn độc</s>
 <s id="46">tôi thuộc một cộng đồng quốc tế gồm những người, thay vì miễn cưỡng chấp nhận cơ thể chúng tôi thật sự và có thể sẽ luôn mập thế này chúng tôi chủ động chọn cách phát triển trong chính hình dáng chúng tôi có hôm nay</s>
 <s id="47">Chúng tôi trân trọng thế mạnh và hợp tác chứ không chống lại giới hạn của chúng tôi chúng tôi xem trọng sức khỏe một cách toàn diện hơn là chỉ số BMI lỗi thời</s>
 <s id="48">Thay vì thế, chúng tôi xem sức khỏe tinh thần, giá trị bản thân và sự cảm nhận trong cơ thể là yếu tố cần thiết cho sức khỏe toàn diện</s>
 <s id="49">Chúng tôi không tin rằng sống trong một cơ thể mập là rào cản tới mọi thứ, thật đấy.</s>
 <s id="50">Các bác sĩ, học giả và người viết blog đã từng viết vô số tuyển tập về các khía cạnh trong vấn đề phức tạp này</s>
 <s id="51">Có các fashionista ngoại cỡ (fatshionista) tái khẳng định cơ thể và vẻ đẹp của họ bằng cách mặc bikini dành cho người mập và áo crop top để lộ phần da thịt mà chúng ta được dạy là phải giấu đi.</s>
 <s id="52">có những vận động viên mập chạy marathon, dạy yoga hay đánh quyền cước họ bất chấp, chẳng thèm quan tâm đến quan niệm đương thời</s>
 <s id="53">họ đã dạy tôi rằng tư tưởng tiến bộ về cơ thể là liều thuốc cho văn hóa mặc cảm về cơ thể của chúng ta</s>
 <s id="54">Để cho rõ rằng, tôi không nói mọi người không nên thay đổi cơ thể mình nếu đó là điều họ muốn</s>
 <s id="55">Khẳng định lại bản thân chính là một viêc thể hiện sự yêu bản thân tuyệt đẹp và nó giống với hàng triệu việc khác từ kiểu tóc, hình xăm đến tạo đường nét cơ thể hoocmon, phẫu thuật thẩm mỹ và vâng, cả giảm cân nữa</s>
 <s id="56">Đơn giản thôi: Đó là cơ thể của bạn và bạn quyết định điều tốt nhât cho nó</s>
 <s id="57">Cách tôi làm việc tuyên truyền hoạt động là làm mọi việc mà người ta nghĩ người mập chúng tôi không nên làm và có rât nhiều việc như thế là mời mọi người tham gia cùng tôi và sáng tạo nghệ thuật về nó</s>
 <s id="58">Điểm chung trong hầu hết những việc trên vẫn luôn là chiếm lại những nơi thường khắt khe với người mập từ sàn catwalk đến buổi diễn ở club từ hồ bơi công cộng đến sàn nhảy nổi tiếng</s>
 <s id="59">và chiếm lại không gian ấy không chỉ là một khẳng định nghệ thuật mạnh mẽ nhưng còn là một cách xây dựng cộng đồng tiến bộ</s>
 <s id="60">Nó thật đúng với phim AQUAPORKO (Khán phòng cười) về đội bơi nghệ thuật của những phụ nữ mập tôi thành lập một nhóm bạn ở Sydney</s>
 <s id="61">Ảnh hưởng của việc thấy một đám phụ nữ mập ngang bướng trong những chiếc mũ và đồ bơi hoa hòe đá chân lên trời, kệ mặc người ta không nên bị đánh giá thấp</s>
 <s id="62">(Khán phòng cười) Trong suốt sự nghiệp tôi, tôi luôn học được rằng thân hình mập là thế mạnh và một cơ thể mập mà không chịu khuất phục sẽ làm người ta bật ngửa</s>
 <s id="63">khi đạo diễn Kate Champion của công ty sân khấu khiêu vũ danh giá Force Majeure mời tôi làm cộng tác viên nghệ thuật trong một tác phẩm diễn bởi toàn vũ công mập Tôi gần như nhảy vào chộp lấy cơ hội</s>
 <s id="64">Và thật, theo nghĩa đen đấy</s>
 <s id="65">"Không có gì để mất" (Nothing to Lose) là tác phẩm do người ngoại cỡ trình diễn họ lấy kinh nghiệm sống động của bản thân để tạo ra một tác phẩm đa dạng và chân thực như chính họ</s>
 <s id="66">và nó còn có cả balê nữa</s>
 <s id="67">Chính một bài nhảy của người mập của một công ty uy tín như thế nói nhẹ nhàng là, đã gây tranh cãi vì chưa một tiền lệ nào như thế trên sân khấu nhảy đương đại cũng như bất cứ nơi nào trên thế giới</s>
 <s id="68">mọi người hoài nghi</s>
 <s id="69">ý bạn là sao? vũ công mập? mập cỡ như cỡ 10, cỡ 12, kiểu vậy ư?</s>
 <s id="70">Họ học nhảy ở đâu?</s>
 <s id="71">Họ có đủ sức bền cho toàn bộ chương trình không?</s>
 <s id="72">nhưng, bất chấp sự nghi ngờ đó "Không có gì để mất" cháy vé và thành công trong Lễ hội Sydney</s>
 <s id="73">chúng tôi được truyền thông đánh giá tích cực đi lưu diễn, thắng giải và được đưa tin bằng hơn 27 thứ tiếng</s>
 <s id="74">Những hình ảnh tuyệt vời của nhóm được toàn thế giới biết đến</s>
 <s id="75">Tôi không thể đếm được bao nhiêu lần những người ngoại cỡ từng nói tôi là buổi diễn đã thay đổi cuộc sống họ cách nó giúp thay đổi quan hệ của họ với chính cơ thể mình và cơ thể người khác và nó làm họ đối đầu với chính định kiến của họ</s>
 <s id="76">nhưng tất nhiên, công việc chọc tức một số người này không thể thiếu những kẻ chống đối</s>
 <s id="77">Họ vẫn luôn nói tôi tôn vinh việc béo phì</s>
 <s id="78">tôi nhận được những lời đe dọa giết người đáng sợ và sự quấy rối vì dám tập trung vào thân hình và cuộc sống người mập và đối xử với chúng tôi như người có giá trị với những câu chuyện đáng được kể</s>
 <s id="79">họ vẫn luôn gọi tôi là ISIS của nạn dịch béo phì (Khán phòng cười) một nhận xét ngớ ngẩn đến mắc cười</s>
 <s id="80">nhưng nó cũng chỉ ra sự hoảng sợ cái khiếp đảm thật sự mà nỗi sợ mập khơi dậy được.</s>
 <s id="81">chính nỗi sợ này đang nuôi sống ngành công nghiệp ăn kiêng thứ đang ngăn cản ta sống yên ổn với thân hình chính mình vì muốn nhìn giống bức hình sau ăn kiêng trước khi chúng ta thực sự bắt đầu sống</s>
 <s id="82">vì vấn đề nghiêm trọng mà ta đều biết nhưng không muốn nói là nỗi sợ mập</s>
 <s id="83">nhà hoạt động vì người mập không sợ nó</s>
 <s id="84">bằng cách ủng hộ quyết tâm cá nhân và sự tôn trọng cho mọi người chúng ta thay đổi được sự do dự trong việc chấp nhận sự đa dạng và bắt đầu trân trọng chính cơ thể mình bằng vô số phương thức</s>
 <s id="85">Cảm ơn mọi người.</s>
 <s id="86">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
