<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Không phải tiếng Anh) (Tiếng Pháp) Nhưng đôi khi chúng ta thấy bởi vì họ Những điều cần làm là chúng ta có thể ăn (Tiếng Pháp)Nhưng khi ta giận với ai đó điều đó không xảy ra vào lần đầu tiên.</s>
 <s id="2">Và đó là một trong những điều mà tôi thích nhất về cuộc hội nghị này</s>
 <s id="3">Nó không quá nhiều, vì có quá ít phải làm với mọi thứ là gì</s>
 <s id="4">(Tiếng cười) Nhưng nó trong quyền lợi cá nhân để hiểu được địa hình của cuộc đời chúng ta với bản thân chúng ta</s>
 <s id="5">(Tiếng cười) Tương lai cho thấy rằng không có thời gian ngoài sự sụp đổ về cảm xúc của tấm gương kí ức mà chúng ta đang sống</s>
 <s id="6">(Tiếng cười) Kiến thức phổ thông, tuy nhiên, quan trọng</s>
 <s id="7">(Cười) Như ta đối mặt với sợ hãi trong thời gian này, và nỗi sợ hãi thì bao quanh ta, chúng ta cũng có sự chống sợ hãi</s>
 <s id="8">Thật khó mà tưởng tượng hay đo được.</s>
 <s id="9">Phông nền bức xạ đơn thuần là quá tĩnh để có thể được nhìn dưới sự phân tích quan phổ bình thường</s>
 <s id="10">(Giọng Mỹ) Nhưng chúng ta cảm thấy như thể rất nhiều lần khi rất đông trong chúng ta -- bạn hiểu ý tôi không?</s>
 <s id="11">Nhưng--bạn hiểu ý tôi đang nói chứ?</s>
 <s id="12">Vì, như hip hop, bạn hiểu đó TED sẽ rock lên --bạn hiểu ý tôi đó.</s>
 <s id="13">Như là tôi viết một bài hát và hi vọng các bạn khai thác nó</s>
 <s id="14">Đây là bài hát về con người và những yêu quái khổng lồ -- (Cười) và những thứ khoa học Pháp khác</s>
 <s id="15">Đó là khoa học Pháp</s>
 <s id="16">Ok, chúng ta bắt đầu</s>
 <s id="17">(Hát) Tôi đang cố gắng bên trong Tôi biết rằng tôi đang gặp rắc rối (Vỗ tay) rằng tôi đang gặp rắc rối bởi chính tôi nhưng mỗi lần nó bắt được tôi (Xướng âm) (Beatbox) (Hát) Và tôi đang cố gắng để trở thành người em tin tưởng và em là người mà tôi muốn được tỏ ra thật bảnh Và em là người tôi muốn (unclear), baby Và em có thể làm mọi thứ miễn là em không bị thương trên đường về (Beatbox) Nếu tôi còn sống, tôi sẽ nói em nghe chuyện gì sai Vì nếu em là và tôi nghĩ em giống như (unclear) Tôi cho em thứ mà tôi muốn trở thành (Nhạc) (Nhạc ngừng đột ngột) (Giọng Anh) và nó giống như, bạn có thể dùng những thứ bạn muốn.</s>
 <s id="18">(Vỗ tay) Và các thiết kế vi tính, bất kể bao nhiêu bạn có và bao nhiêu người bạn dùng, không bao giờ có thể ra cùng một kết luận được.</s>
 <s id="19">4 năm trước tôi làm việc với vài người ở học viện Brookings, và tôi cho ra một kết luận</s>
 <s id="20">(Cười) Ngày mai là một ngày khác.</s>
 <s id="21">(Cười) Không phải ngày nào, mà là một ngày.</s>
 <s id="22">Nó sẽ tới đây, không cần hỏi đến.</s>
 <s id="23">Và điều quan trọng cần nhớ là có phải sự đóng vai này thì tốt</s>
 <s id="24">Nó đáng tin, nó hiển nhiên.</s>
 <s id="25">Bạn có thể chạm tới --chúng thì cứng</s>
 <s id="26">Bạn có thể di chuyển đồ vật từ nơi này tới nơi khác</s>
 <s id="27">Bạn có thể cảm nhận cơ thể mình</s>
 <s id="28">Bạn có thể nói "Tôi muốn đi qua địa điểm này" và bạn có thể di chuyển khối lượng của phân tử trong không khí tới một nơi khác, tùy ý.</s>
 <s id="29">(Cười) Đó là thứ bạn sống trong mỗi ngày</s>
 <s id="30">Giờ cùng với sự định vị và sự hiểu biết của sự thiếu hiểu biết chúng ta đi vào kỉ nguyên mới của khoa học mà chúng ta chẳng cảm thấy gì nữa rằng có quá nhiều để nói rằng những thứ trong chúng ta tạm thời hay không tạm thời, đều sẽ được hình dung cụ thể vào cái gói của sự không hiểu biết của chúng ta và một phần sự hiểu biết của ta với hệ thống mà chúng ta vẽ vào nguồn đó và kết luận từ đó ra</s>
 <s id="31">(Cười) Vì vậy, như tôi nói trước phần cuối, tuy không cảm thấy nó là khối hình cầu mà chúng ta đang sống trên đó hơn là một hành tinh vô tận mà nó chỉ là ảo giác dẫn chúng ta trở ngược lại điểm xuất phát</s>
 <s id="32">(Cười) Một khi ta hiểu được tất cả hình cầu trên trời chỉ là những hành tinh lớn vô tận, sẽ rất trơn tru để nhìn.</s>
 <s id="33">(Cười) (Khán giả) (Cười) Đây là phần cuối cùng.</s>
 <s id="34">Và hãy ghi nhớ rằng, mọi thứ bạn là -- nó quan trọng hơn để nhận ra khoảng tiêu cực, giống như âm nhạc chỉ là sự phân chia của không gian, không gian mà chúng ta lắng nghe thứ trao cho chúng ta thông tin so sánh với những thứ khác thứ cho ta ý tưởng về những ý tưởng muốn được truyền đi muốn được như vậy.</s>
 <s id="35">Vì vậy, không vẽ vời nữa.</s>
 <s id="36">(Vỗ tay) Xin cảm ơn</s>
 <s id="37">(Vỗ tay) Đây là một chuyện vui</s>
 <s id="38">Nó như thế này</s>
 <s id="39">(Beatbox) (Nói lắp bắp) (Nhạc kết thúc) Được rồi, thứ cuối cùng mà tôi muốn làm, cái này rất giống thế này.</s>
 <s id="40">Tôi hi vọng bạn nhận ra nó</s>
 <s id="41">Ta bắt đâu nào</s>
 <s id="42">OK, nó vẫn hoạt động.</s>
 <s id="43">Ok tốt Được rồi, ta bắt đầu.</s>
 <s id="44">(Cười) (Beatbox) Ta bắt đầu</s>
 <s id="45">(Beatbox) Yeah, yo, yo, yo (Nói lắp bắp) (Nhạc nhòe dần) Cảm ơn, thưởng thức phần còn lại nhé</s>
 <s id="46">(Vỗ tay)</s>
</text>
