<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cô gái chỉ đứng cách đó vài mét.</s>
 <s id="2">Càng tiến tới gần cô, anh càng căng thẳng, ...nốt mụn bọc trên mũi lớn dần lên tới mức gần như che nửa khuôn mặt anh ta.</s>
 <s id="3">Cô gái nhìn anh đang lảng vảng gần bên và bật cười khi thấy nốt mụn to tướng.</s>
 <s id="4">Chàng trai rầu rĩ lánh đi với lòng nặng trĩu.</s>
 <s id="5">Stress rõ là thứ phiền toái cho cả thanh thiếu niên và người trưởng thành.</s>
 <s id="6">Nhưng nó xảy đến như thế nào?</s>
 <s id="7">Hãy quay ngược lại thời điểm trước khi có nốt mụn xuất hiện, trước cả khi Justin nhìn thấy cô nàng mà anh ta thầm thương trộm nhớ.</s>
 <s id="8">Vốn trễ giờ đến trường, Justin đến lớp vừa đúng lúc giáo viên tuyên bố "kiểm tra 15 phút".</s>
 <s id="9">Anh đã không chuẩn bị bài tập vào đêm hôm trước và bây giờ còn thấy bị bất ngờ hơn.. ...hơn cả các người lính bị mai phục trong chiến tranh thế giới II mà anh sắp phải trình bày.</s>
 <s id="10">Cơn hoảng loạn lan khắp toàn thân và khiến bàn tay anh mướt mồ hôi, làm đầu óc anh lùng bùng và tim đập dữ dội.</s>
 <s id="11">Trong lúc mơ hồ, anh ù té chạy ra khỏi lớp thì đụng ngay cô gái mình thầm thương bấy lâu nay khiến anh càng thêm căng thẳng.</s>
 <s id="12">Căng thẳng là một phản ứng sinh học thông thường trước một hiểm họa tiềm tàng.</s>
 <s id="13">Ở người tiền sử, căng thẳng có thể khiến họ đấu tranh sinh tồn hoặc chạy trốn nếu như đụng độ một con hổ răng kiếm đói khát.</s>
 <s id="14">Các hóa chất đặc biệt được gọi là hóc môn stress chảy khắp cơ thể bạn, cho bạn thêm oxy và năng lượng để chạy trốn nguy hiểm... hoặc để đối mặt nó và đấu tranh và cũng vì vậy mới có cách nói "đấu tranh hoặc là chạy trốn".</s>
 <s id="15">Tuy nhiên nếu bạn không đấu tranh hoặc chạy trốn, bạn sẽ gặp rắc rối.</s>
 <s id="16">Khi chúng ta làm bài kiểm tra cuối kì, chờ đợi trong đám kẹt xe hoặc suy ngẫm về ô nhiễm, chúng ta tạo ra căng thẳng trong người mình.</s>
 <s id="17">Tất cả bắt đầu từ bộ não.</s>
 <s id="18">Tuyến dưới đồi trong bộ não với chức năng tổng kiểm soát các hóc môn của bạn tiết ra một loại hóc môn có tên gọi là hóc môn giải phóng corticotropin (Hóc môn hướng vỏ thượng thận).</s>
 <s id="19">Từ đó nó kích thích của tuyến yên, một tuyến có kích thước bằng hạt đậu nằm ở đáy não.. ... tiết ra hóc môn adrenocoticotropic có tác động đến tuyến thượng thận để kích thích tuyến này tiết cortisol, một hóc môn chính sinh ra do căng thẳng.</s>
 <s id="20">Các hóa chất tự nhiên này rất hữu ích khi bạn cần chạy trốn thật nhanh, hoặc cần thức hiện các pha hành động như siêu nhân, nhưng khi bạn chỉ ngồi nghỉ, các hóc môn sinh ra từ căng thẳng này tích tụ trong cơ thể và tác động đến toàn bộ sức khỏe của bạn.</s>
 <s id="21">Hóc môn gây căng thẳng làm tăng sưng viêm trong cơ thể chèn ép lên hệ miễn dịch khiến bạn dễ mắc phải các vi khuẩn gây mụn và nó làm tăng lượng dầu tiết trên da.</s>
 <s id="22">Đó chính là môi trường hoàn hảo để mụn hình thành.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Cortisol là hóc môn chính sinh ra do căng thẳng có trong quá trình hình thành nên tế bào da.</s>
  <s id="23.2">Nó tiết ra chất béo đầy dầu từ các tuyến gọi là tuyến tiết chất nhờn</s>
 </p>
 <s id="24">Tuy nhiên khi có quá nhiều chất béo nhiều dầu, gọi là bã nhờn thì chúng có thể bịt các lỗ chân lông vốn đã bị sưng tấy lại và giữ các vi khuẩn gây mụn đáng ghét bên trong, môi trường nơi chúng có thể sống và phát triển.</s>
 <s id="25">Thêm vào đó là một ít chất peptide gây viêm do hệ thần kinh tiết ra... ... khi bạn lo lắng sẽ kéo theo sự hình thành của các nốt mụn nghiêm trọng.</s>
 <s id="26">Tệ hơn nữa là Justin là một chàng trai cũng có nghĩa là anh có nhiều chất testoteron hơn các cô gái.</s>
 <s id="27">Testoteron là một loại hóc môn khác cũng làm da tiết nhiều dầu hơn.</s>
 <s id="28">Bởi vậy làn da dầu nguyên bản của anh cộng thêm với tình trạng tăng tiết dầu và viêm tấy do căng thẳng, tạo thành môi trường hoàn hảo cho các vi khuẩn phát triển mạnh thêm lên thành nốt mụn mủ lớn.</s>
 <s id="29">Vậy Justin đã có thể làm gì để tránh bị mụn?</s>
 <s id="30">Ta không thể tránh được những tình huống gây căng thẳng.</s>
 <s id="31">Nhưng ta có thể cố găng thay đổi phản ứng của bản thân để chung quy lại ta sẽ không bị căng thẳng.</s>
 <s id="32">Nếu anh tự tin khi tiến lại gần cô gái, cô gây hẳn đã không chú ý đến nốt mụn hoặc anh cũng đã không bị nổi mụn như thế rồi.</s>
</text>
