<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Lần đầu tiên tôi thốt ra lời cầu nguyện là trong một thánh đường có kính sơn màu.</s>
 <s id="2">Tôi quỳ gối thật lâu sau khi giáo đoàn đã rời đi, nhúng cả đôi tay trong nước thánh, làm dấu thánh trên ngực của tôi, cơ thể nhỏ bé của tôi gục xuống như một dấu hỏi trên hàng ghế gỗ của nhà thờ.</s>
 <s id="3">Tôi đã cầu nguyện Chúa cứu chữa cho tôi, và khi Chúa không đáp lời Tôi kết bạn với tĩnh lặng và hi vọng rằng tội lỗi của mình sẽ tiêu tan và dịu đi, miệng tôi có thể tan ra như viên đường trên đầu lưỡi nhưng sự sấu hổ vẫn ở lại như một dư vị.</s>
 <s id="4">Và trong nỗ lực để đưa tôi trở lại với sự thánh thiện, mẹ tôi nói rằng tôi là một phép màu, rằng tôi có thể lớn lên thành bất kỳ ai mà tôi muốn,</s>
 <s id="5">Tôi đã quyết định trở thành một cậu bé</s>
 <s id="6">Điều đó thật tuyệt,</s>
 <s id="7">Tôi đội mũ lưỡi trai, cười ngoác miệng coi vết thương đầu gối như huy chương đường phố, chơi trò trốn tìm với các mục đích sống còn lại.</s>
 <s id="8">Tôi đã vậy đấy.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Nhà vô địch trong trò chơi mà những nhóc khác không theo được.</s>
  <s id="9.2">Cơ thể của tôi là một điều bí ẩn, một câu hỏi không lời giải đáp, là mối gắn kết giữa một cậu bé vụng về và một cô bé ngoan, và khi tôi 12 tuổi, giai đoạn làm cậu bé dường như chẳng còn vui.</s>
 </p>
 <s id="10">Những bà cô cổ hủ đã nhận ra khi không còn thấy tôi mặc váy ngắn họ bảo tôi rằng tính tình như thế thì chẳng ai lấy đâu. và rằng tôi sinh ra để kết hôn khác giới và mang bầu.</s>
 <s id="11">Tôi đã nén chịu những lời lăng mạ và cả gièm pha của họ</s>
 <s id="12">Bản thân tôi không thú nhận điều này.</s>
 <s id="13">Những đứa trẻ ở trường đã nói ra mà chẳng chờ tôi cho phép.</s>
 <s id="14">họ goi tôi bằng cái tên mà chính tôi chẳng nhận ra, "đồng tính" nhưng tôi giống con trai hơn là gái, nhiều Ken hơn Barbie</s>
 <s id="15">Chẳng có gì phải ghét bỏ cơ thể tôi cả, Tôi yêu nó đủ để vượt qua mọi chuyện, Với tôi, nó là một ngôi nhà, và khi ngôi nhà của ta sụp đổ, ta không từ bỏ nó, ta làm cho nó tiện nghi để chứa đủ tất cả nội tâm ta, và còn đủ đẹp để mời khách tới thăm nhà, và sàn nhà phải vững để đứng được trên đó.</s>
 <s id="16">Mẹ tôi sợ rằng tôi tự coi mình như những thứ đang mất dần.</s>
 <s id="17">Bởi vì bà thấy dư âm để lại từ Mya Hal, Leelah Alcorn, Blake Brockington.</s>
 <s id="18">Bà sợ tôi sẽ chết mà không một lời trăn trối, rằng tôi sẽ thành đề tài "hổ thẹn" ở nhà chờ xe bus</s>
 <s id="19">Bà nói rằng tôi đã tự biến mình thành một lăng mộ, rằng tôi là một cái quan tài biết đi, các mục tin tức khiến danh tính của tôi trở thành chuyện hay ho, Ai cũng nhắc đến Bruce Jenner và sự tàn nhẫn khi sống trong cơ thể này trở thành một dấu sao tại cuối các mục về bình đẳng.</s>
 <s id="20">Chẳng ai nghĩ chúng tôi là con người vì chúng tôi giống hồn ma hơn là thể xác vì người ta sợ rằng thể hiện giới tính của tôi là gian trá một thứ như thế thật tai hại, rằng nó lừa phỉnh ngay trước mắt họ, rằng cơ thể tôi là đồ chơi cho mắt và tay họ và một khi họ đã chán sự quái dị của tôi, họ sẽ phun ra những thứ mà họ không ưa.</s>
 <s id="21">Họ sẽ đưa tôi trở lại bí mật, treo tôi lên cùng tất cả những bộ xương khác.</s>
 <s id="22">Tôi sẽ là điểm thu hút nhất.</s>
 <s id="23">Bạn có thấy rằng rất dễ khi bảo người khác chết đi, hay khi viết sai tên của họ trên bia mộ.</s>
 <s id="24">Và người ta vẫn băn khoăn tại sao những cậu bé bị chọc ghẹo họ biến mất khỏi hành lang của trường học sợ bị trở thành một tâm điểm khác trong giây lát sự những thảo luận trong lớp học trở thành ngày phán xét và những trao đổi gần đây bao dung hơn với trẻ chuyển giới hơn là các bậc cha mẹ.</s>
 <s id="25">Tôi không biết sẽ còn bao lâu cho đến khi những bức thư tuyệt mệnh tự thấy mình thừa thãi, cho đến khi chúng ta thấy cơ thể mình trở thành bài học về tội lỗi từ rất lâu trước khi ta yêu nó.</s>
 <s id="26">Như Chúa đã không cứu rỗi tất cả những sinh linh đáng thương này, như dòng máu trong tôi chẳng là nước lành để rửa sạch đôi chân Chúa.</s>
 <s id="27">Những lời cầu nguyện của tôi giờ tắc nghẹn trong cổ.</s>
 <s id="28">Có lẽ cuối cùng tôi sẽ được cứu rỗi, có lẽ tôi chẳng quan tâm, có lẽ cuối cùng Chúa cũng nghe thấy những lời cầu nguyện của tôi.</s>
 <s id="29">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="30">(Khán giả vỗ tay)</s>
</text>
