<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà sử học.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Steve đã kể cho chúng tôi về tương lai của tiểu công nghệ.</s>
  <s id="2.2">Tôi sẽ cho bạn xem vài thành tựu về đại công nghệ ở quá khứ.</s>
 </p>
 <s id="3">Đây là dự án xây dựng một tàu vũ trụ vận hành bằng bom hạt nhân nặng 4.000 tấn để lên Sao Thổ và Sao Mộc.</s>
 <s id="4">Chuyện này diễn ra lúc tôi còn nhỏ, năm 1957-65.</s>
 <s id="5">Nó vô cùng được bảo mật.</s>
 <s id="6">Tôi sẽ cho các bạn biết vài điều không những chưa từng được tiết lộ, mà giờ đây còn được tái phân loại.</s>
 <s id="7">(Cười) Nếu mọi chuyện ổn, năm sau tôi sẽ quay lại, và có nhiều thứ cho các bạn xem hơn, còn nếu có biến, tôi sẽ vào tù, như Wen Ho Lee vậy.</s>
 <s id="8">(Cười) Và, tàu vũ trụ này về cơ bản bằng kích thước Khách sạn Marriott, cao và to hơn một chút.</s>
 <s id="9">Và một trong những người đã chế tạo nó từ giai đoạn đầu là bố tôi, Freeman, người ngồi giữa.</s>
 <s id="10">Đó là tôi và chị tôi, Esther, người ủng hộ TED thường xuyên.</s>
 <s id="11">Tôi thì không thích tàu vũ trụ vận hành bằng bom hạt nhân.</s>
 <s id="12">Ý tôi là, tôi từng nghĩ ý đó hay, nhưng tôi bắt đầu làm thuyền kayak.</s>
 <s id="13">Nên chúng tôi có vài chiếc.</s>
 <s id="14">Chỉ để bạn biết tôi không phải Tiến sỹ Strangelove.</s>
 <s id="15">Nhưng mỗi khi ra ngoài rong ruổi những chuyến đi kỳ lạ trên kayak ở những nơi kỳ thú, đẹp đẽ trên hành tinh, tôi luôn trăn trở về Dự án Orion, và cách mà bố tôi và các bạn ông chế tạo những con tàu to lớn này.</s>
 <s id="16">Thật sự họ sẽ đi -- Ted Taylor, người dẫn đầu dự án, định đưa các con mình theo.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Bố tôi thì không đưa các con ông theo.</s>
  <s id="17.2">Đó là một trong những lý do chúng tôi có mâu thuẫn trong vài năm.</s>
 </p>
 <s id="18">(Cười) Dự án bắt đầu năm 57 tại General Atomics, ngay bên bờ Vịnh La Jolla.</s>
 <s id="19">Hãy nhìn toà nhà trung tâm ngay giữa ảnh.</s>
 <s id="20">Đó là thư viện có đường kính 130 foot.</s>
 <s id="21">Nó bằng đúng kích thước phần bệ tàu.</s>
 <s id="22">Hãy đặt thư viện đó dưới con tàu -- thứ đó sẽ to lớn thế đấy.</s>
 <s id="23">Sẽ cần đến hai hay ba nghìn quả bom.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Trong số những người chế tạo có nhiều người đến từ Los Alamos.</s>
  <s id="24.2">Họ từng chế tạo bom hy-đrô.</s>
 </p>
 <s id="25">Đó là dự án đầu tiên do ARPA tài trợ.</s>
 <s id="26">Đó là hợp đồng ARPA rót hàng triệu đô la đầu tiên để khởi động dự án.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">“Dự án Tàu vũ trụ đã chính thức bắt đầu.</s>
  <s id="27.2">Công việc đang chờ các anh.</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Dyson.”</s>
  <s id="28.2">Đó là tháng Bảy năm 58.</s>
 </p>
 <s id="29">Hai ngày sau, tuyên ngôn du hành không gian giải thích vì sao -- cứ như được nghe vào hôm qua -- vì sao ta cần vào không gian: “... hành trình đến vệ tinh hành tinh khác.</s>
 <s id="30">20/08/1958.”</s>
 <s id="31">Đây là số liệu thống kê những nơi phù hợp để đi và dừng chân.</s>
 <s id="32">Vài kích thước tàu, đủ loại kích thước đến tận con tàu khủng nặng 8 triệu tấn.</s>
 <s id="33">Và đó là mức to nhất ở ngoài.</s>
 <s id="34">Đây là phiên bản hai: 2.000 quả bom.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Đây là bom có sức công phá năm kiloton, tầm kích thước chiếc Volkswagens cỡ nhỏ.</s>
  <s id="35.2">Sẽ cần 800 quả để bay vào quỹ đạo.</s>
 </p>
 <s id="36">Ở đây ta thấy một tàu 10.000 tấn sẽ mang 1.300 tấn lên Sao Thổ và quay về -- về cơ bản, một chuyến đi năm năm.</s>
 <s id="37">Những ngày có thể khởi hành: 10/1960 đến 02/1967.</s>
 <s id="38">Đây là quỹ đạo đến Sao Hỏa.</s>
 <s id="39">Tất cả được vẽ bằng tay, với thước lôga.</s>
 <s id="40">Tàu Orion bé nhỏ, và số nguồn lực sẽ cần để vận hành Orion cùng hóa chất: bạn có con tàu ngang kích thước Tòa nhà Empire State.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">NASA không hề quan tâm.</s>
  <s id="41.2">Họ muốn kết thúc dự án.</s>
 </p>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Những ai ủng hộ dự án đều đến từ Không lực.</s>
  <s id="42.2">Thế nghĩa là toàn bộ đều bí mật.</s>
 </p>
 <s id="43">Và đó là lý do khi bạn có thứ gì không còn bí mật, nó trông thế này đây.</s>
 <s id="44">Các phiên bản vũ khí quân sự mang lượng bom hy-đrô đủ sức hủy diệt một nửa hành tinh.</s>
 <s id="45">Còn phiên bản khác thực hiện đợt công kích trả đũa nhằm vào Liên Xô.</s>
 <s id="46">Đây là điều vô cùng bí mật: cách tạo ra vụ nổ năng lượng có điều khiển.</s>
 <s id="47">Nghĩa là bạn truyền năng lượng một vụ nổ hạt nhân -- không chỉ như thỏi thuốc nổ, nhưng bạn nhắm nó vào tàu.</s>
 <s id="48">Và đây là chủ thể đang hoạt động.</s>
 <s id="49">Nó khá nguy hiểm, nhưng tôi tin sẽ tốt hơn nếu công khai những thứ nguy hiểm hơn là nghĩ rằng bạn sẽ giữ bí mật.</s>
 <s id="50">Đây là điều xảy ra ở 600 micrô giây.</s>
 <s id="51">Không lực bắt đầu xây dựng những mô hình nhỏ hơn và thật sự bắt đầu chế tạo.</s>
 <s id="52">Một thành viên ở La Jolla nói: “Ta phải bắt đầu ngay.”</s>
 <s id="53">Họ xây dựng mô hình vận hành dựa vào sức nổ lớn.</s>
 <s id="54">Đây là những bức ảnh từ thước phim còn được giữ bởi người mà lẽ ra phải hủy nó, nhưng không làm thế, và được lưu giữ trong tầng hầm của họ suốt 40 năm.</s>
 <s id="55">Cho nên, đây là lượng C4 nặng ba pound, bằng khoảng 10 lần lượng anh ấy để trong giày mình.</s>
 <s id="56">(Cười) Đây là Ed Day, đang đặt -- Mỗi hộp cà phê này chứa ba pound C4.</s>
 <s id="57">Họ đang chế tạo hệ thống để phóng chúng trong khoảng thời gian một phần tư giây.</s>
 <s id="58">Người mặc áo khoác thể thao đang cầm cặp tài liệu là bố tôi.</s>
 <s id="59">Họ rất vui khi làm điều này.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Nhưng con nít không được biết.</s>
  <s id="60.2">Bố có thể cho tôi biết ông đang chế tạo một tàu vũ trụ và sẽ lên Sao Thổ, nhưng ông không thể tiết lộ gì thêm.</s>
 </p>
 <s id="61">Nên cả đời tôi luôn muốn tìm hiểu điều đó, và dành bốn năm qua theo dấu những nhà lão luyện này.</s>
 <s id="62">Đây là những ảnh trong video.</s>
 <s id="63">Hôm qua, Jeff Bezos nói sẽ đưa video này lên trang của Amazon -- vài trích đoạn trong đó.</s>
 <s id="64">(Vỗ tay) Vì vậy, hãy cảm ơn ông ấy.</s>
 <s id="65">Họ khá nghiêm túc về việc thiết kế thứ này.</s>
 <s id="66">Kích thước con tàu đó, đối với chúng ta, là một đại công nghệ theo cách mà ta sẽ không bao giờ quay lại.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Nếu bạn thấy vào năm 1959 -- đây là cảm giác khi ngồi trong khoang hành khách.</s>
  <s id="67.2">Đó là hồ sơ gia tốc.</s>
 </p>
 <s id="68">(Cười) Và năng lượng hệ thống xung: Ta đang nhìn vào mức năng lượng 20 kiloton đủ để tạo sức ép 10 triệu newton.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Chà, ở đây ta có vấn đề nhỏ.</s>
  <s id="69.2">Liều bức xạ ở khoang phi hành đoàn: 700 rad mỗi đợt phóng.</s>
 </p>
 <s id="70">(Cười) Năng lượng phân hạch trong khi phóng: họ hy vọng tạo được bom sạch, nhưng không được.</s>
 <s id="71">Bỏng mắt: đây là sự cố với người dân Miami nào nhìn lên.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">(Cười) Tiếng ồn khoang nhân viên: không tồi.</s>
  <s id="72.2">Tần số rất thấp, cơ bản giống mấy cái loa siêu trầm.</s>
 </p>
 <s id="73">Và bây giờ ta có đánh giá rủi ro mặt đất khi bệ phóng phát nổ.</s>
 <s id="74">Cuối cùng, vào cuối năm 1964, NASA vào cuộc và nói: “Được rồi, chúng tôi sẽ hỗ trợ nghiên cứu khả thi đối với phiên bản nhỏ có thể phóng với tên lửa Saturn V theo từng bộ phận rồi ráp lại với nhau."</s>
 <s id="75">Vậy nên đây là điều NASA làm: tạo ra phiên bản tám người sẽ lên Sao Hỏa.</s>
 <s id="76">Họ thích thế vì phi hành đoàn có thể sống ở đó kiểu: “Cứ như sống trong tàu ngầm ấy.”</s>
 <s id="77">Khoang phi hành đoàn.</s>
 <s id="78">Nó đổi chiều, nên phần lộn ngược sẽ hướng lên trên khi ở chế độ trọng lực nhân tạo.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Các nhà khoa học vẫn còn có những bước tiến.</s>
  <s id="79.2">Họ sẽ cần bảy phi hành gia và bảy nhà khoa học.</s>
 </p>
 <s id="80">Đây là phiên bản 20 người để lên Sao Mộc: giường tầng, hầm tránh bão, phòng tập.</s>
 <s id="81">Bạn biết đấy, đó sẽ là chuyến đi dài ngày, dễ chịu.</s>
 <s id="82">Phiên bản của Không lực: ở đây ta có phiên bản quân đội.</s>
 <s id="83">Đây là thứ chưa được tiết lộ, chỉ là những người cố lẻn về nhà và sau đó, bạn biết đấy, trước phút lâm chung, về cơ bản là thế, đã đưa cho tôi.</s>
 <s id="84">Kiểu dụng ý nghệ sỹ.</s>
 <s id="85">Cơ bản đó là mấy bài thuyết trình PowerPoint trình bày với Không lực cách đây 40 năm.</s>
 <s id="86">Hãy nhìn những người bạn nhỏ bé bên ngoài con tàu.</s>
 <s id="87">Và một bộ phận phía NASA đã quan tâm đến nó, nhưng các chỉ huy NASA, họ đã kết thúc dự án.</s>
 <s id="88">Vậy nên cuối cùng, ta có thể thấy thông tin tiếp theo về hướng thiết kế cho đến năm 1965, và rồi các hướng đó kết thúc.</s>
 <s id="89">Kết quả: công cốc.</s>
 <s id="90">Do đó dự án này bị chấm dứt.</s>
 <s id="91">Và đó là cái kết.</s>
 <s id="92">Cuối cùng toàn bộ điều tôi nói là hôm qua ta nghe rằng một trong 10 điều tồi tệ có thể xảy đến với ta là một tiểu hành tinh mang tên ta.</s>
 <s id="93">Một trong những điều tồi tệ có thể xảy đến với NASA là nếu tiểu hành tinh đó xuất hiện mang tên ta chín tháng sau, và mọi người nói: “Chà, chúng ta sẽ làm gì đây?”</s>
 <s id="94">Và Orion đúng là một trong số các công nghệ có sẵn duy nhất, nếu không muốn nói là duy nhất có thể làm điều gì đó.</s>
 <s id="95">(Cười) Vậy nên tôi sẽ cho các bạn biết tin tốt và tin xấu.</s>
 <s id="96">Tin tốt là NASA có một bộ phận kế hoạch dự phòng nhỏ, bí mật quan tâm đến vấn đề này, cố gắng lưu giữ các tin tức về Orion phòng khi rủi ro xảy đến.</s>
 <s id="97">Có lẽ để dành vài quả bom plutonium.</s>
 <s id="98">Đó là tin tốt.</s>
 <s id="99">Con tin xấu là, khi tôi liên hệ được với những người này để cố lấy vài tài liệu từ phía họ, họ nổi điên vì tôi có những thứ mà họ không có, và NASA mua 1.759 trang tài liệu này từ tôi.</s>
 <s id="100">Và đó là tình hình hiện tại của ta.</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Không sáng sủa mấy.</s>
  <s id="101.2">(Cười) (Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
