<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sự suy giảm số lượng động vật thụ phấn là một thách thức lớn hiện nay.</s>
 <s id="2">Trong số 200.000 loài động vật thụ phấn, ong mật là loài chúng ta hiểu rõ nhất, một phần bởi mối quan hệ người - ong mật được cho rằng đã có từ 8000 năm trước qua các bức hoạ trong hang động ở Tây Ban Nha hiện nay.</s>
 <s id="3">Có điều chúng ta biết rằng loài chỉ thị này đang chết dần.</s>
 <s id="4">Chỉ trong năm ngoái, chúng ta đã mất đi 40% lượng tổ ong trên toàn nước Mỹ.</s>
 <s id="5">Con số còn cao hơn ở những nơi có mùa đông khắc nghiệt, như ở đây, Masachusetts, nơi chúng ta mất 47% tổ ong chỉ trong vòng một năm.</s>
 <s id="6">Hãy tưởng tượng chúng ta mất đi một nửa số người trong năm ngoái,</s>
 <s id="7">và đó lại là những người sản xuất ra thực phẩm!</s>
 <s id="8">Ta không bảo vệ được họ!</s>
 <s id="9">Tôi dự đoán rằng trong 10 năm, chúng ta sẽ mất toàn bộ lượng ong đang có.</s>
 <s id="10">Nếu như không có những người nuôi ong thay những cái tổ chết, chúng ta sẽ không có các loại đồ ăn thiết yếu như hoa quả, rau, hạnh nhân và các loại hạt giòn, bánh táo, chanh chua.</s>
 <s id="11">Kể cả thức ăn cho chăn nuôi, cỏ khô, cỏ linh lăng cũng không còn, gây nên một nạn đói toàn cầu, kinh tế sụp đổ, một cuộc khủng hoảng tinh thần toàn cầu.</s>
 <s id="12">Hiện giờ, tôi đã bắt đầu nuôi ong ở đây, Cape Cod ngay sau khi tôi hoàn thành bằng tiến sĩ miễn dich học của ong mật.</s>
 <s id="13">(Tiếng cười) (Vỗ tay) Tưởng tượng có một tầm bằng như thế vào một thời kỳ kinh tế tốt như là năm 2009: khủng hoảng tài chính toàn cầu.</s>
 <s id="14">Và tôi biết một điều tuyệt vời.</s>
 <s id="15">Tôi đã biết rằng mình có thể tìm ra cách để cải thiện sức khoẻ cho loài ong.</s>
 <s id="16">Và cộng đồng Cape Cod ở đây, Provincetown đã sẵn sàng cho khoa học, mọi người tìm cách tham gia và giúp đỡ.</s>
 <s id="17">Chúng tôi gặp gỡ ở những quán café.</s>
 <s id="18">Một người phụ nữ tuyệt vời tên Natalie có tám tổ ong tại nhà ở Truro, cô ấy giới thiệu chúng tôi với Valerie, người đã để chúng tôi dựng 60 tổ ong ở một khoảng sân tennis bỏ hoang của mình.</s>
 <s id="19">Và thế là chúng tôi bắt đầu thử nghiệm vắc-xin cho ong.</s>
 <s id="20">Chúng tôi bắt đầu xem xét tới lợi khuẩn.</s>
 <s id="21">Chúng tôi gọi nó là “sữa chua ong” cách khiến ong khoẻ mạnh hơn.</s>
 <s id="22">Và dự án khoa học công dân của chúng tôi bắt đầu phát triển.</s>
 <s id="23">Trong khi đó, nhìn lại căn hộ của mình, tôi bắt đầu hơi lo lắng về phía chủ nhà.</s>
 <s id="24">Tôi nên nói với ông ấy việc chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="25">(Tiếng cười) Tôi sợ, tôi thực sự nghĩ mình sẽ nhận một tờ thông báo bị đuổi, đó chẳng phải là thứ không ai mong muốn sao?</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Lẽ ra tôi nên gặp ông ấy vào một ngày lành, bởi khi tôi nói với ông việc mình đang làm và thí nghiệm phi lợi nhuận bảo vệ ong, ông ấy nói: “Tuyệt lắm!</s>
  <s id="26.2">Lấy cái tổ ong ở cái hẻm đằng sau ấy”</s>
 </p>
 <s id="27">Tôi sốc.</s>
 <s id="28">Tôi hoàn toàn ngạc nhiên.</s>
 <s id="29">Bởi thay vì nhận được tờ thông báo đuổi, tôi nhận được thêm thông tin.</s>
 <s id="30">Ở con hẻm phía sau trong bức ảnh này, bạn thấy đó, chiếc tổ ong bị ẩn giấu — trong năm đầu tiên, nó tạo ra nhiều mật ong hơn bất cứ cái tổ nào chúng tôi từng thấy.</s>
 <s id="31">Nó đã làm thay đổi quan điểm nghiên cứu của chúng tôi.</s>
 <s id="32">Từ việc hỏi: “Làm sao để cứu những đàn ong đang chết dần?”</s>
 <s id="33">sang: “Ong đang sống tốt nhất ở đâu?”</s>
 <s id="34">Chúng tôi bắt đầu có thể phác họa nên bản đồ, bằng cách nhìn vào những tổ ong của những người có tổ ong ở phía sau nhà, trong vườn, trên mái nhà.</s>
 <s id="35">Chúng tôi kêu gọi quần chúng, và càng có nhiều người có dữ liệu, bản đồ càng trở nên chính xác hơn.</s>
 <s id="36">Vì vậy nếu bạn đang băn khoăn “làm sao để có thể chung tay?"</s>
 <s id="37">bạn có thể nghĩ đến câu chuyện của anh bạn Fred, một quản lý tài sản bất động sản.</s>
 <s id="38">Anh ấy cũng từng băn khoăn điều tương tự.</s>
 <s id="39">Fred từng dự một cuộc họp, nghĩ về cách để cải thiện quan hệ với khách thuê và quy mô bền vững.</s>
 <s id="40">Và trong lúc uống trà giải lao, anh bỏ mật ong vào trà và nhận ra trên lọ mật ong thông điệp về sự bền vững của doanh nghiệp từ công ty chủ trì cuộc họp.</s>
 <s id="41">Một ý tưởng lóe lên.</s>
 <s id="42">Fred quay lại văn phòng.</s>
 <s id="43">Một cái email, một cuộc gọi sau đó, và -- bùm! -- chúng tôi mở rộng tới tầm quốc gia luôn.</s>
 <s id="44">Chúng tôi đặt hàng tá tổ ong trên mái các tòa nhà chọc trời của họ khắp chín thành phố trên toàn quốc.</s>
 <s id="45">Chín năm sau -- (Tiếng vỗ tay) Chín năm sau, chúng tôi đã gọi được trên một tỉ đô để nghiên cứu về ong.</s>
 <s id="46">Chúng tôi có một ngàn tổ ong, những điểm dữ liệu nhỏ khắp cả nước, 18 bang và chưa ngừng tăng, nơi chúng tôi đã tạo thêm việc làm, cho người nuôi ong địa phương, 65 người, quản lý các tổ ong trong cộng đồng của chính họ, kết nối với con người, những người bình thường, họ là những điểm dữ liệu đã tạo nên sự khác biệt hôm nay.</s>
 <s id="47">Để giải thích điều thực sự đã và đang cứu loài ong, nơi chúng đang sinh sôi, tôi cần phải nói với bạn trước thứ đang giết chúng.</s>
 <s id="48">Ba tác nhân hàng đầu làm chết ong là (1) hóa chất dùng trong nông nghiệp như thuốc trừ sâu, thuốc diệt cỏ, diệt nấm; (2) bệnh của ong, (có rất nhiều loại); và (3) mất môi trường sống.</s>
 <s id="49">Điều chúng tôi đã làm là quan sát bản đồ và xác định các vùng ong đang phát triển mạnh.</s>
 <s id="50">Đó hầu hết là các thành phố.</s>
 <s id="51">Dữ liệu cho thấy các tổ ong ở thành phố cho ra nhiều mật ong hơn ở nông thôn và ngoại thành.</s>
 <s id="52">Tổ ong ở đô thị có tuổi thọ cao hơn ở nông thôn và ngoại thành, và ong ở thành phố đa dạng hơn; và đa dạng chủng loại hơn.</s>
 <s id="53">(Tiếng cười) Đúng không?</s>
 <s id="54">Tại sao lại như vậy?</s>
 <s id="55">Đó là câu hỏi của chúng tôi.</s>
 <s id="56">Chúng tôi bắt đầu với ba tác nhân làm chết ong và lật lại: Đâu là điểm khác biệt ở thành phố?</s>
 <s id="57">Điều đầu tiên, thuốc trừ sâu.</s>
 <s id="58">Chúng tôi hợp tác với khoa Sức khỏe Cộng đồng ở Harvard,</s>
 <s id="59">chia sẻ dữ liệu với họ.</s>
 <s id="60">Chúng tôi lấy mẫu từ các tổ ong của dự án ở nhà dân và trên mái các doanh nghiệp.</s>
 <s id="61">Xét đến mức độ thuốc trừ sâu,</s>
 <s id="62">chúng tôi nghĩ sẽ thấp hơn ở những nơi ong đang phát triển tốt hơn.</s>
 <s id="63">Nhưng không phải vậy.</s>
 <s id="64">Điều chúng tôi tìm ra sau nghiên cứu là — các cột màu cam đại diện cho Boston, chúng tôi nghĩ các cột đó sẽ là thấp nhất, nồng độ thuốc trừ sâu đáng lẽ phải là thấp nhất.</s>
 <s id="65">Thực tế thì đó là các thành phố có nhiều thuốc trừ sâu nhất.</s>
 <s id="66">Như vậy giả thuyết thuốc trừ sâu, thứ đang cứu loài ong - ít thuốc sâu ở thành phố - không đúng.</s>
 <s id="67">cuộc sống nhà khoa học điển hình của tôi là vậy.</s>
 <s id="68">Mỗi lần tôi có một giả thuyết, nó không những không được ủng hộ, mà điều ngược lại còn đúng.</s>
 <s id="69">(Tiếng cười) Cũng là một khám phá thú vị đấy chứ?</s>
 <s id="70">Chúng tôi tiếp tục.</s>
 <s id="71">Giả thuyết về bệnh.</s>
 <s id="72">Chúng tôi xem xét các bệnh từng gặp ở các tổ ong.</s>
 <s id="73">Chúng tôi phát hiện ra từ một nghiên cứu tương tự ở Bắc Carolina: không có sự khác biệt nào về bệnh ở ong ở đô thị, ngoại thành và nông thôn.</s>
 <s id="74">Bệnh có ở khắp nơi; Ong ốm rồi chết.</s>
 <s id="75">Thực tế, ong mắc bệnh nhiều hơn ở thành phố.</s>
 <s id="76">Đây là ở Raleigh, Bắc Carolina.</s>
 <s id="77">Giả thuyết của tôi lại không được ủng hộ.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Điều ngược lại mới đúng.</s>
  <s id="78.2">Chúng tôi tiếp tục nghiên cứu.</s>
 </p>
 <s id="79">(Tiếng cười) Giả thuyết môi trường sống.</s>
 <s id="80">Những vùng ong đang sinh sôi có môi trường sống tốt hơn - nhiều hoa hơn ư?</s>
 <s id="81">Chúng tôi không biết làm sao kiểm tra</s>
 <s id="82">nên tôi đã có một cuộc họp vô cùng thú vị.</s>
 <s id="83">Một ý tưởng loé lên cùng bạn đồng nghiệp của tôi, Anne Madden, cũng là một diễn giả TED</s>
 <s id="84">Chúng tôi nghĩ tới hệ gen học, như xét nghiệm AncestryDNA hay 23andME.</s>
 <s id="85">Bạn từng làm bao giờ chưa?</s>
 <s id="86">Nhổ nước bọt vào ống nghiệm và ngộ ra “Tôi là người Đức”</s>
 <s id="87">(Tiếng cười) Chúng tôi phát triển nó cho ong.</s>
 <s id="88">Lấy một mẫu mật ong và xem xét DNA của tất cả các loài thực vật, chúng tôi tìm ra, “Tôi là cây muối!”</s>
 <s id="89">(Tiếng cười) Đó là thứ chúng tôi tìm ra ở Provincetown.</s>
 <s id="90">Lần đầu tiên tôi có thể báo cho bạn loại mật ong nào đến từ chính cộng đồng của bạn.</s>
 <s id="91">DNA mật ong, một xét nghiệm gen.</s>
 <s id="92">Mật ong mùa xuân ở Provincetown là từ cây thuỷ lạp.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Thuỷ lạp là cây gì?</s>
  <s id="93.2">Cây hàng rào.</s>
 </p>
 <s id="94">Thông điệp ở đây là gì?</s>
 <s id="95">Đừng cắt hàng rào cây để bảo vệ ong.</s>
 <s id="96">(Tiếng cười) Tôi biết điều này gây tranh cãi nên trước khi bạn ném cà chua đi, chúng ta đi tiếp sang mật ong mùa hè, là mật hoa súng.</s>
 <s id="97">Nếu bạn có mật ong từ Provincetown vào mùa hè, bạn đang uống nước hoa súng đấy; vào mùa thu, mật cây muối.</s>
 <s id="98">Lần đầu tiên chúng ta học về thức ăn của chính mình.</s>
 <s id="99">Và bây giờ, chúng tôi có thể trả lời, nếu bạn cần làm quy hoạch thành phố: Đâu là loài cây tốt để trồng?</s>
 <s id="100">Chúng ta biết gì về việc ong có ích với khu vườn của mình đến vậy?</s>
 <s id="101">Lần đầu tiên chúng ta biết câu trả lời.</s>
 <s id="102">Điều khiến chúng tôi thấy thú vị nằm sâu bên trong dữ liệu.</s>
 <s id="103">Nếu bạn đến từ Caribbean và muốn khám phá di sản của quê mình, mật ong Bahamian có họ Nguyệt quế, mang hương vị quế và bơ.</s>
 <s id="104">Thú vị hơn là 85 loài thực vật khác nhau cùng ở trong một thìa mật ong.</s>
 <s id="105">Đó là số liệu mà chúng tôi muốn, dữ liệu lớn.</s>
 <s id="106">Mật ong Ấn Độ: đó là cây sồi.</s>
 <s id="107">Mọi mẫu chúng tôi từng xét nghiệm ở Ấn Độ đếu là sồi và 172 vị khác nhau ấy cùng trong một nhấm mật ong Ấn.</s>
 <s id="108">Mật ong Provincetown có từ 116 loài cây mùa xuân tới 200 loài vào mùa hè.</s>
 <s id="109">Đây là những con số chúng tôi cần để kiểm tra giả thuyết môi trường sống.</s>
 <s id="110">Trong một phương pháp khác, bạn khám phá thực phẩm, và chúng tôi có được vài thông tin thú vị.</s>
 <s id="111">Chúng tôi tìm ra hiện nay ở nông thôn, trung bình có 150 loài cây trong một mẫu mật ong.</s>
 <s id="112">Đó là số liệu của nông thôn.</s>
 <s id="113">Ngoại thành, bạn nghĩ sao?</s>
 <s id="114">Có ít hay nhiều cây hơn ở những vùng ngoại thành có bãi cỏ đẹp để ngắm nhưng tệ cho động vật thụ phấn?</s>
 <s id="115">Ngoại thành có độ đa dạng thực vật thấp, nên nếu bạn có một bãi cỏ đẹp, tốt cho bạn, nhưng bạn có thể làm hơn thế.</s>
 <s id="116">Bạn có thể dành ra một khoảng làm bãi hoa dại để làm nơi ở thêm phong phú, cho động vật thụ phấn thêm khoẻ mạnh.</s>
 <s id="117">Điều này ai cũng có thể.</s>
 <s id="118">Đô thị có nhiều môi trường sống tốt nhất, như bạn có thể thấy ở đây: Hơn 200 loài cây khác nhau.</s>
 <s id="119">Lần đầu tiên chúng ta có dữ liệu ủng hộ giả thuyết môi trường sống.</s>
 <s id="120">Chúng ta cũng biết bây giờ nên làm gì với các thành phố.</s>
 <s id="121">Thành phố Boston có môi trường sống tốt hơn tám lần so với ngoại thành.</s>
 <s id="122">Khi làm việc với chính phủ, chúng tôi có thể tính toán nó.</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">Bia mộ của tôi sẽ viết “Nơi đây Noah yên nghỉ.</s>
  <s id="123.2">Ông ấy đã trồng hoa”.</s>
 </p>
 <s id="124">Ý tôi là - sau tất cả những việc trên, chúng tôi kiệt sức.</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Nhưng khi chúng ta cùng nhân rộng, khi gặp chính phủ và tổ quy hoạch thành phố - như ở Boston, mật ong chủ yếu lấy từ cây bồ đề.</s>
  <s id="125.2">Chúng tôi nói: “Nếu một cây chết cần được thay thế, hãy cân nhắc bồ đề.”</s>
 </p>
 <s id="126">Mang thông tin này tới chính phủ, chúng tôi làm được những điều kỳ diệu,</s>
 <s id="127">Đây là nóc công ty của Fred.</s>
 <s id="128">Chúng tôi có thể trồng chúng trên mái nhà khắp thế giới để khôi phục môi trường sống và bảo đảm hệ thống thức ăn.</s>
 <s id="129">Chúng tôi làm việc với Ngân hàng Thế giới và chủ tịch phái đoàn đến từ Haiti.</s>
 <s id="130">Chúng tôi đã làm việc với các sinh viên cao học ở Đại học Yale và Ethiopia.</s>
 <s id="131">Ở các nước này, chúng tôi có thể thêm giá trị nhờ xác định đó là mật gì, nói với người dân loài cây nào nên trồng để phục hồi môi trường sống và đảm bảo hệ thống thức ăn.</s>
 <s id="132">Nhưng tôi nghĩ nó còn quan trọng hơn khi ta nghĩ về thiên tai.</s>
 <s id="133">Lần đầu tiên, chúng ta có một thước đo cơ sở cho bất kỳ môi trường sống nào trước khi nó có thể bị huỷ hoại.</s>
 <s id="134">Nghĩ về quê hương bạn.</s>
 <s id="135">Đâu là hiểm hoạ từ môi trường?</s>
 <s id="136">Đây là cách chúng ta sẽ cứu Puerto Rico sau cơn bão Maria.</s>
 <s id="137">Giờ chúng ta đã có một thước đo cơ sở bằng mật ong, DNA mật ong từ trước và sau bão.</s>
 <s id="138">Chúng tôi bắt đầu ở Humacao.</s>
 <s id="139">Đây chính là nơi bão Maria đổ bộ vào đất liền.</s>
 <s id="140">Và chúng tôi biết loài cây nào bị thay thế với số lượng bao nhiêu và ở đâu bằng cách lập lưới tam giác các mẫu DNA mật ong.</s>
 <s id="141">Thậm chí bạn có thể nghĩ ở ngay đây, những mảnh đất xinh đẹp kết nối chúng ta, nuôi dưỡng ta, bắt đầu với khoa học công dân, xói mòn đất, những trận bão tuyết mỗi năm một mạnh hơn.</s>
 <s id="142">Chúng ta sẽ làm gì với đất yêu quý?</s>
 <s id="143">Nhìn vào DNA mật ong, chúng ta có thể ra cây nào tốt cho động vật thụ phấn, lại có rễ sâu, có thể giữ đất, và mọi người có thể tham gia cùng nhau.</s>
 <s id="144">Giải pháp chỉ vừa bằng cái muỗng.</s>
 <s id="145">Nếu quê nhà của bạn có khả năng bị tàn phá bởi một thiên tai, giờ ta đã có một chỉ dẫn chi tiết về cách khôi phục lại nó trên Trái đất, hoặc cũng có thể là trong một căn nhà kính trên sao Hoả.</s>
 <s id="146">Tôi biết điều này nghe thật điên rồ, những bạn hãy nghĩ: một Provincetown mới, một quê hương mới, một nơi quen thuộc và cũng tốt cho động vật thụ phấn cho hệ thống thức ăn ổn định khi ta nghĩ về tương lai.</s>
 <s id="147">Bây giờ, cùng với nhau, chúng ta biết việc sẽ cứu loài ong - đó là trồng môi trường sống đa dạng.</s>
 <s id="148">Giờ chúng ta biết cách ong bảo vệ chúng ta - chúng là dụng cụ đo sức khoẻ môi trường, là chỉ dẫn, nguồn thông tin, “nhà máy thông tin nhỏ” bất biến với thời gian</s>
 <s id="149">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="150">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
