<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Sáu tháng qua, tôi dành thời gian đi du lịch.</s>
  <s id="1.2">Tôi đi được 60.000 dặm nhưng không hề rời khỏi bàn mình.</s>
 </p>
 <s id="2">Tôi làm được điều này vì tôi có hai người.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Tôi như một nhưng là hai.</s>
  <s id="3.2">Tôi là Eddie, ở đây, đồng thời cái tôi thứ hai là khung lớn màu xanh avatar của tôi mang nick Cyber Frank.</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Đó là những gì tôi làm.</s>
  <s id="4.2">Tôi muốn bắt đầu, một thử nghiệm, vì tôi làm kinh doanh, nên quan trọng là tập trung vào kết quả.</s>
 </p>
 <s id="5">Tôi suy nghĩ rất lung, "Nên nói chuyện gì, làm gì, trước cử tọa của TED?</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Tình hình căng đây.</s>
  <s id="6.2">Mình sẽ xoay xở ra sao? "</s>
 </p>
 <s id="7">Tôi hy vọng là qua được khó khăn.</s>
 <s id="8">Nào ta hãy cùng nhau làm trọn công việc này.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Vui lòng làm việc cùng tôi nhé?</s>
  <s id="9.2">Bạn có thể hét to câu trả lời nếu muốn.</s>
 </p>
 <s id="10">Câu hỏi là, trong hai đường nằm ngang này cái nào dài hơn?</s>
 <s id="11">Câu trả lời là...?</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Khán giả: Giống nhau.</s>
  <s id="12.2">Eddie Obeng: Giống nhau.</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Không, không giống nhau.</s>
  <s id="13.2">(Cười) Chúng không giống nhau.</s>
  <s id="13.3">Đường trên dài hơn đường dưới10%.</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Tại sao bạn nói giống nhau?</s>
  <s id="14.2">Bạn còn nhớ khi ta đi học, thầy cô cũng ra cùng một câu đố?</s>
 </p>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Để dạy chúng ta về thị sai.</s>
  <s id="15.2">Bạn có nhớ không?</s>
 </p>
 <s id="16">Và bạn nhớ lại, nên mới nói, "Nó giống nhau!"</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Và bạn sai.</s>
  <s id="17.2">Bạn học được câu trả lời, đã ghi nhớ câu này 10, 20, 30, 40 năm: Câu trả lời là giống nhau.</s>
  <s id="17.3">Khi được hỏi về độ dài mỗi đường, bạn nói giống nhau, nhưng chúng không giống nhau, vì tôi đã thay đổi nó.</s>
 </p>
 <s id="18">Đây chính là điều đang xảy ra với chúng ta trong thế kỷ 21.</s>
 <s id="19">Một ai đó, hoặc cái gì đó đã thay đổi luật về cách vận hành của thế giới chúng ta.</s>
 <s id="20">Tôi nói pha chút bông đùa rằng nó xảy ra lúc nửa đêm, khi ta đang ngủ, nhưng đó là nửa đêm15 năm trước.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Ok?</s>
  <s id="21.2">Bạn không nhận ra?</s>
  <s id="21.3">Về cơ bản, cái họ làm là, họ đổi tất cả quy tắc, cho nên cách vận hành thành công một doanh nghiệp, một tổ chức, thậm chí một quốc gia, đã bị xóa, thay, và hoàn toàn mới.</s>
  <s id="21.4">Bạn nghĩ tôi đùa ư, đã có một bộ quy tắc hoạt động hoàn toàn mới.</s>
  <s id="21.5">(Cười) Bạn có nhận thấy thế?</s>
  <s id="21.6">Tôi muốn nói, có thể bạn sơ ý.</s>
 </p>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Hay có lẽ, bạn đã thấy.</s>
  <s id="22.2">Ok.</s>
  <s id="22.3">(Cười) Ý tưởng đơn giản của tôi là những gì đã xảy ra, thế kỷ 21 thực tế quanh ta, không phải ai cũng nhìn thấy rõ, thay vào đó chúng ta dành thời gian đáp ứng hợp lý với một thế giới chúng ta hiểu và nhận ra, nhưng không tồn tại nữa.</s>
 </p>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Bạn không tin tôi chăng?</s>
  <s id="23.2">Ok.</s>
  <s id="23.3">(Vỗ tay) Ta hãy điểm qua một số điều mà tôi không hiểu.</s>
 </p>
 <s id="24">Nếu bạn tìm kiếm trên Amazon cho từ "sáng tạo," bạn sẽ tìm đươc độ 90.000 cuốn sách.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Tìm trên Google từ "đổi mới+ sáng tạo," bạn nhận được 30 triệu truy cập. thêm "tư vấn", nó tăng thành 60 triệu.</s>
  <s id="25.2">(Cười) Bạn theo dõi được chứ?</s>
  <s id="25.3">Về mặt thống kê, trong cái bạn thấy chỉ có 1 trong 100.000 ý tưởng là kiếm ra tiền, hoặc mang lại lợi ích sau hai năm.</s>
 </p>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Điều đó là vô nghĩa.</s>
  <s id="26.2">Các công ty tốn vô khối tiền điều hành mất khối thời gian chuẩn bị dự báo và ngân sách thảy đều lỗi thời hoặc cần thay đổi trước khi được công bố.</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Sao lại có thể như thế?</s>
  <s id="27.2">Nếu xem xét tầm nhìn hiện có, là cái sẽ giúp ta thay đổi thế giới, thì điều quan trọng là việc thực thi.</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Chúng ta có tầm nhìn.</s>
  <s id="28.2">Chúng ta cần làm cho nó xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="29">Chúng ta mất hàng thập kỷ chuyên môn hóa công tác thực thi.</s>
 <s id="30">Những người giỏi về tổ chức thực hiện.</s>
 <s id="31">Tuy nhiên, lấy ví dụ một gia đình 5 người ta tưởng tượng, họ đang đi nghỉ từ London tất cả đến Hồng Kông, ngân sách của họ chỉ có 3.000 £.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Nếu so với mức trung bình của dự án thành công thực tế, thì gia đình này phải dừng lại tại Makassar, South Sulawesi, tiêu hết số tiền 4.000 £, buộc để lại hai con ở phía sau.</s>
  <s id="32.2">(Cười) Tôi đang cố giải thích rằng có những điều ta thấy vô lý.</s>
 </p>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Còn tệ hơn là vô lý nữa.</s>
  <s id="33.2">Hãy để tôi nói rõ hơn.</s>
 </p>
 <s id="34">Đây là một câu trích dẫn.</s>
 <s id="35">Câu ấy thế này, để tôi lồng tiếng, "Muôn tâu Bệ hạ, việc không nhìn thấy trước thời gian, mức độ và tính nghiêm trọng của cuộc khủng hoảng là do thiếu sự sáng tạo và những đầu óc sáng sủa," đại loại thế.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Đây là các nhà kinh tế nổi tiếng xin lỗi Nữ hoàng Anh Khi Bà đặt câu hỏi, "Sao không có ai báo với chúng ta rằng cuộc khủng hoảng đang đến?"</s>
  <s id="36.2">(Cười) Tôi không bao giờ được phong tước Hiệp sĩ.</s>
  <s id="36.3">(Cười) Đó không là điều quan trọng.</s>
  <s id="36.4">Điều phải nhớ là, đây là những nhà kinh tế nổi tiếng, những người thông minh nhất hành tinh.</s>
  <s id="36.5">Các anh có thấy những thách thức chăng?</s>
  <s id="36.6">(Cười) Đó là điều đáng sợ.</s>
  <s id="36.7">Một người bạn và cũng là thầy tôi, Tim Brown của IDEO, nói rằng phải có bản thiết kế lớn, và anh ấy đúng.</s>
 </p>
 <s id="37">anh ấy giải thích, rằng tư duy kế hoạch phải giải quyết các vấn đề hệ thống lớn trước những thách thức hiện có.</s>
 <s id="38">Anh ấy hoàn toàn đúng.</s>
 <s id="39">Và rồi tôi tự hỏi, "Sao lại không là nhỏ?"</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Thế chẳng là là kỳ sao?</s>
  <s id="40.2">Nếu hợp tác là có ích, thì kết hợp chéo chức năng là rất tuyệt, sao phải xây những lớp lang thứ bậc khổng lồ?</s>
 </p>
 <s id="41">Ta đang bị làm sao? tôi nghĩ cái đang xảy ra là ta không nhận thấy sự thay đổi mà tôi mô tả khi nãy.</s>
 <s id="42">Ta biết rằng thế giới đã tăng tốc.</s>
 <s id="43">Không gian điều khiển di chuyển với vận tốc ánh sáng.</s>
 <s id="44">Công nghệ tăng tốc theo cấp số nhân.</s>
 <s id="45">Nếu đây là hiện tại, và đó là quá khứ, và ta bắt đầu nghĩ đến sự thay đổi, các chính phủ tìm kiếm sự thay đổi, bạn đây cũng tìm kiếm sự thay đổi, mọi người đều tìm sự thay đổi, điều đó thật là hay (Cười) Cái xảy ra là sự tăng tốc và thay đổi đang rồ ga sang số.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Tốc độ tăng.</s>
  <s id="46.2">Nhưng chưa hết.</s>
 </p>
 <s id="47">Cùng lúc, chúng ta còn làm một chuyện điên rồ nữa.</s>
 <s id="48">Chúng ta tăng gấp đôi dân số trong vòng 40 năm, Đặt một nửa số đó trong thành phố, rồi kết nối họ lại để có thể tương tác.</s>
 <s id="49">Mật độ tương tác của người ta đã đến độ kinh người.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Biểu đồ cho ta thấy vận động của thông tin.</s>
  <s id="50.2">Mật độ thông tin khiến ta kinh ngạc.</s>
 </p>
 <s id="51">Rồi loài người chúng ta làm tiếp điều thứ ba.</s>
 <s id="52">Trước đây văn phòng chỉ là một văn phòng chiếc bàn nhỏ dưới chân cầu thang, nhưng khi kết nối với Internet nó thành bản doanh một công ty toàn cầu.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Điều gì xảy ra?</s>
  <s id="53.2">Chúng ta đã thay đổi quy mô.</s>
 </p>
 <s id="54">Chiều kích và quy mô không còn như cũ nữa.</s>
 <s id="55">Thêm vào đó, mỗi khi bạn tweet điều gì, hơn một phần ba người hưởng ứng từ những quốc gia không phải là nước bạn.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Toàn cầu là quy mô mới.</s>
  <s id="56.2">Chúng ta biết điều đó.</s>
 </p>
 <s id="57">Và rồi người ta nói "Thế giới bây giờ hỗn loạn."</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Bạn đã nghe thế chưa?</s>
  <s id="58.2">Và họ nói như một ẩn dụ.</s>
  <s id="58.3">Bạn có gặp những câu đại để?</s>
 </p>
 <s id="59">Họ nghĩ nó là một ẩn dụ, nhưng đây không là ẩn dụ.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Đây là thực tế.</s>
  <s id="60.2">Hồi là sinh viên kỹ thuật, tôi nhớ có xem một thao diễn, người làm thao diễn làm khá hấp dẫn.</s>
 </p>
 <s id="61">Ông có một đường ống trong suốt, bạn đã thấy trình diễn này chưa? — ông gắn một vòi nước vào ống. tôi sẽ cố vẽ cái vòi nước, vẽ cái vòi hơi khó,</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">nên tôi viết từ "vòi" vào đây.</s>
  <s id="62.2">Được chưa?</s>
  <s id="62.3">Đây là vòi nước.</s>
  <s id="62.4">(Cười) Ông gắn nó vào đường ống trong suốt, và ông bật nước.</s>
 </p>
 <s id="63">Và nước chảy xuống đường ống này.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Đây chưa có gì thú vị.</s>
  <s id="64.2">Bạn có theo dõi được không?</s>
 </p>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Vậy là nước chảy lên.</s>
  <s id="65.2">Ông làm nó chảy xuống.</s>
 </p>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Tuyệt.</s>
  <s id="66.2">Ông nói, "Bạn để ý thấy gì không?"</s>
  <s id="66.3">Không.</s>
  <s id="66.4">Rồi ông cắm chiếc kim vào thành ống chiếc kim nối với một cái hộp đựng mực xanh Cái hộp đầy mực xanh lá cây.</s>
  <s id="66.5">Bạn theo dõi được không?</s>
 </p>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Ta đoán thử điều gì xảy ra?</s>
  <s id="67.2">Một dòng màu xanh lá cây mỏng đi ra, nó chảy xuống đường ống.</s>
  <s id="67.3">Nó chưa có gì là thú vị.</s>
 </p>
 <s id="68">Ông cho nước chảy lên, rồi nó lại chảy xuống.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Và không có gì thay đổi.</s>
  <s id="69.2">Ông tăng dòng chảy của nước, vẫn một dòng xanh lá cây nhàm chán.</s>
 </p>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Ông cho nước chảy mạnh hơn.</s>
  <s id="70.2">Và mạnh hơn.</s>
 </p>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Có điều kỳ lạ xảy ra.</s>
  <s id="71.2">Đó là dòng chỉ xanh nhấp nháy, ông lại mở nước mạnh hơn tí nữa, thì cả đường xanh lá cây biến mất, thay vào đó là những vẩn mực nhỏ ở gần đầu kim.</s>
 </p>
 <s id="72">Và nước cuộn chảy hòa tan mực mực bị pha loãng màu của nó biến đi.</s>
 <s id="73">Điều xảy ra trong ống này là ai đó đã thay đổi luật, từ êm ả sang hỗn loạn.</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Tất cả các quy tắc đã đổi.</s>
  <s id="74.2">Trong môi trường đó, ngay lập tức, các khả năng nhiễu loạn có thể đều mở sẵn, và không còn êm ả như cũ.</s>
 </p>
 <s id="75">Nếu không có màu mực xanh lá cây, ta sẽ không bao giờ để ý.</s>
 <s id="76">Và tôi nghĩ đây là thách thức của chúng ta, như ai đã vặn nước tăng, với công nghệ và đủ thứ hàng - tốc độ, quy mô và mật độ tương tác.</s>
 <s id="77">Giờ làm thế nào ta đối phó và xử lý nó?</s>
 <s id="78">Vâng, ta có thể an phận nó là hỗn loạn, hoặc có thể gắng tìm hiểu.</s>
 <s id="79">Tìm hiểu, nhưng tôi biết các bạn lớn lên trong thời buổi có cái gọi là câu trả lời đúng, giống câu trả lời bạn đã trả lời tôi về hai đường nằm ngang, và bạn tin rằng nó đúng mãi mãi.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Đường tôi vẽ đây mô tả sự học tập, như cách ta vốn vẫn làm.</s>
  <s id="80.2">Ta có thể nhìn thấy sự việc, hiểu nó, dành thời gian đưa chúng vào thực hiện.</s>
 </p>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Thế giới là đây.</s>
  <s id="81.2">Nhưng thế giới giờ đã tăng tốc thế còn tốc độ học tập?</s>
  <s id="81.3">Vâng, nếu làm việc cho một công ty, bạn sẽ thấy khá khó khăn nếu làm cái ông chủ không chấp nhận, điều không nằm trong chiến lược, dù sao, bạn phải dự cuộc họp hàng tháng.</s>
 </p>
 <s id="82">Nếu bạn làm việc trong một viện, có lúc bạn sẽ phải ra quyết định.</s>
 <s id="83">Nếu bạn làm việc trong thị trường nơi người ta tin vào chu kỳ, thì thậm chí còn buồn cười hơn, bởi vì bạn phải đợi đến hết chu kỳ rồi mới có thể nói "có cái gì đó sai rồi đây."</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Bạn có hiểu tôi?</s>
  <s id="84.2">Vậy, đồ thị của học tập, là khá bằng phẳng.</s>
 </p>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Bạn hiểu ý tôi?</s>
  <s id="85.2">Thời điểm này - tại đó Hai đường cắt nhau, tốc độ của thay đổi đã vượt quá tốc độ học tập, với tôi, đó là điều mô tả khi nói với bạn về lúc nửa đêm.</s>
  <s id="85.3">Nó thì liên quan gì tới chúng ta?</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Nó biến đổi nhiệm vụ của chúng ta hoàn toàn, chúng ta phạm nhiều sai lầm.</s>
  <s id="86.2">Chúng ta giải quyết vấn đề năm ngoái mà không nghĩ về tương lai.</s>
  <s id="86.3">Nếu bạn cố nghĩ về nó, điều bạn đang giải quyết bây giờ, sẽ mang lại gì trong tương lai?</s>
 </p>
 <s id="87">Nếu bạn không hiểu thế giới mà bạn đang sống, thì gần như chắc chắn bạn đang làm điều không phù hợp.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Tôi sẽ cho bạn một ví dụ.</s>
  <s id="88.2">Về sáng tạo và các ý tưởng.</s>
  <s id="88.3">Tất cả CEO và khách hàng của tôi đều muốn đổi mới, Họ tìm cách đổi mới.</s>
  <s id="88.4">Họ nói, "Chấp nhận rủi ro để không ngừng sáng tạo!"</s>
 </p>
 <s id="89">Tiếc thay câu này qua không khí đến tai người nghe, thành ra</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">"Nếu các anh cứ điên rồ, thì chúng tôi sẵn sàng sa thải.</s>
  <s id="90.2">"(Cười) Tại sao?</s>
  <s id="90.3">Bởi vì thế giới cũ, Okay, trong thế giới cũ, ở đó việc nhận dạng sai là không được chấp nhận.</s>
 </p>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Nếu anh hiểu sai, thì anh thất bại.</s>
  <s id="91.2">Người ta nên xử thế nào với anh?</s>
 </p>
 <s id="92">Vâng, một cách thẳng thừng, vì lẽ ra anh nên hỏi người có kinh nghiệm.</s>
 <s id="93">Đằng này ta đã học được câu trả lời và cứ giữ nó trong đầu 20, 30 năm, bạn hiểu ý tôi?</s>
 <s id="94">Câu trả lời là, đừng làm điều gì khác thường.</s>
 <s id="95">Và sau đó đột nhiên điều này không còn hiệu nghiệm nữa.</s>
 <s id="96">Thực tế, trong thế giới mới ta có thể thất bại theo hai cách</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Một, bạn đang làm việc tuân theo quy trình và nó là một việc rất khó khăn, bạn lại tùy tiện, bạn xử lý sai.</s>
  <s id="97.2">Người ta sẽ xử thế nào?</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Có thể bạn bị sa thải.</s>
  <s id="98.2">Hai, bạn đang làm cái mới, trước đây chưa có ai có làm, bạn làm sai hoàn toàn.</s>
  <s id="98.3">Người ta sẽ xử thế nào?</s>
 </p>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Vâng, bánh pizza miễn phí !</s>
  <s id="99.2">Bạn nên được đối xử tốt hơn người thành công.</s>
 </p>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Nó được gọi là sự thất bại thông minh.</s>
  <s id="100.2">Tại sao?</s>
  <s id="100.3">Vì không thể đưa nó vào C.V.</s>
 </p>
 <s id="101">Điều tôi muốn lưu lại hôm nay, là lời giải thích lý do tại sao tôi đi du lịch 60.000 dặm từ bàn của tôi.</s>
 <s id="102">Khi tôi nhận ra sức mạnh của thế giới mới này, Tôi bỏ việc giảng dạy êm ấm, lập một trường kinh doanh qua mạng, trường đầu tiên trên thế giới, dạy mọi người cách xúc tiến công việc, và tôi đã sử dụng một số bài học về các quy tắc mà tôi đã học.</s>
 <s id="103">Nếu bạn quan tâm, hãy vào worldaftermidnight.com, tôi đã áp dụng chúng cho mình trong hơn một thập kỷ, và tôi vẫn còn ở đây, tôi vẫn còn nhà, và điều quan trọng nhất là, tôi hy vọng đã tiêm một chút mực màu xanh lá cây vào cuộc sống của bạn, để khi ra về, khi ra một quyết định hợp lý và nhạy cảm cho mình, bạn sẽ để thời gian suy nghĩ, "Hmm, tôi tự hỏi, liệu điều này còn có lý trong thế giới mới sau nửa đêm."</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="104.2">(Vỗ tay) Cảm ơn các bạn, cảm ơn các bạn.</s>
  <s id="104.3">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
