<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào mùa đông năm 2012, Tôi đi thăm nhà bà nội tôi ở Nam Ấn Độ, một nơi mà, nhân tiện loài muỗi ở đó đặc biệt thích máu của những người sinh ra ở Mỹ.</s>
 <s id="2">(Cười) Không đùa đâu.</s>
 <s id="3">Khi tôi ở đó, tôi nhận được một món quà không mong đợi.</s>
 <s id="4">Nó là nhạc cụ cổ xưa này được chế tạo ra hơn một thế kỷ trước, được khắc thủ công từ gỗ hiếm, được khảm ngọc trai và hàng tá những dây kim loại.</s>
 <s id="5">Đó là một bảo vật gia truyền, một sự kết nối giữa quá khứ của tôi, đất nước mà cha mẹ tôi được sinh ra, với tương lai, những nơi khác mà tôi sẽ sinh sống.</s>
 <s id="6">Tôi thật sự không nhận ra điều đó tại thời điểm tôi nhận nó nhưng sau đó nó trở thành một ẩn dụ mạnh mẽ cho công việc của tôi.</s>
 <s id="7">Chúng ta đều biết câu thành ngữ, "Việc hôm nay chớ để ngày mai."</s>
 <s id="8">Nhưng ngày nay, dường như là không có thời gian nào ngoài hiện tại.</s>
 <s id="9">Dường như những việc tức thời và phù du đang chi phối cuộc sống chúng ta, nền kinh tế và chính trị của chúng ta.</s>
 <s id="10">Thật là dễ để biết được số bước chân chúng ta đã đi trong hôm nay hay những dòng cập nhật mạng xã hội của nhân vật nổi tiếng.</s>
 <s id="11">Kinh doanh cũng dễ dàng theo đuổi việc tạo ra lợi nhuận tức thì và thờ ơ những phát minh tốt đẹp cho tương lai.</s>
 <s id="12">Và càng dễ hơn nữa để chính phủ trì hoãn hoạt động trong khi hải sản và đất đai trồng trọt đang cạn kiệt thay vì bảo tồn chúng cho thế hệ tương lai.</s>
 <s id="13">Tôi có một cảm giác rằng, với tốc độ này, Thật khó để thế hệ chúng ta được nhớ đến như là những tổ tiên tốt.</s>
 <s id="14">Nếu bạn nghĩ về nó, loài người chúng ta tiến hoá để nghĩ xa, để vươn đến những ngôi sao, mơ về sự sống đời sau, gieo hạt cho thế hệ sau thu hoạch.</s>
 <s id="15">Một số nhà khoa học gọi siêu sức mạnh này là "du hành thời gian bằng tinh thần," và nó có trách nhiệm với khá nhiều thứ mà chúng ta gọi là văn minh nhân loại, từ việc đồng áng đến Đại Hiến Chương rồi đến internet -- tất cả trước hết được gợi lên trong tâm trí con người.</s>
 <s id="16">Nhưng hãy thực tế: Nếu thử nhìn quanh chúng ta ngày hôm nay, dường như chúng ta đang không sử dụng siêu năng lực này đầy đủ, và điều đó nảy sinh câu hỏi: Vì sao lại không?</s>
 <s id="17">Những gì sai lầm chính là cách cộng đồng, doanh nghiệp và các học viện được thiết kế.</s>
 <s id="18">Chúng được thiết kế theo một cách làm suy yếu tầm nhìn xa của ta.</s>
 <s id="19">Tôi muốn nói với các bạn về ba sai lầm chủ chốt mà chúng ta đang mắc phải.</s>
 <s id="20">Sai lầm đầu tiên là những gì ta đo lường.</s>
 <s id="21">Khi chúng ta nhìn vào lợi nhuận từng quý của một công ty hay giá cổ phiếu ngắn hạn của nó, thường không phải là một cách đo tốt về liệu rằng công ty đó có đang chiếm lĩnh được thị trường hay có nhiều sáng tạo lâu dài.</s>
 <s id="22">Khi ta dính chặt bản thân vào bảng điểm mà con cái mang từ trường về, đó không cần thiết là những điều tốt cho việc học và trí tò mò của trẻ lâu dài.</s>
 <s id="23">Chúng ta không đo những gì quan trọng trong tương lai.</s>
 <s id="24">Sai lầm thứ hai mà ta đang mắc phải làm suy yếu tầm nhìn xa của ta là thứ mà ta đang tuyên dương</s>
 <s id="25">Khi ta ăn mừng một lãnh đạo chính trị hay một lãnh đạo doanh nghiệp cho thảm hoạ mà cô ta vừa xử lý được hay thông cáo mà cô ta vừa nói ra, ta đang không động viên người ấy tập trung vào việc ngăn chặn những thảm hoạ ấy ngay từ đầu, hay ngăn chặn sự nguy cơ cho tương lai bằng cách bảo vệ cộng đồng khỏi lũ lụt hay đấu tranh sự bất bình đẳng hay đầu tư vào nghiên cứu và giáo dục.</s>
 <s id="26">Sai lầm thứ ba làm giảm tầm nhìn xa của chúng ta là những gì ta không hình dung được.</s>
 <s id="27">Giờ đây, khi ta nghĩ về tương lai, ta có xu hướng tập trung dự báo điều gì xảy ra tiếp theo, liệu chúng ta có đang sử dụng tử vi hay thuật toán để dự báo nó.</s>
 <s id="28">Ngược lại ta bỏ ra ít thời gian vào việc hình dung ra các khả năng mà tương lai có.</s>
 <s id="29">Khi bệnh Ebola bộc phát đột ngột ở Tây Phi vào năm 2014, bộ y tế các nước trên thế giới đã có những dấu hiệu cảnh báo sớm đi kèm những công cụ dự báo cho thấy dịch bệnh bộc phát có thể lan ra như thế nào, nhưng họ thất bại trong việc tìm hiểu nó xảy ra như thế nào, và họ không hành động kịp thời để can thiệp, và để dịch bệnh phát triển giết chết hơn 11,000 người.</s>
 <s id="30">Khi người ta có nhiều nguồn lực và những dự báo tốt họ không chuẩn bị cho các cơn siêu bão, họ thường không hình dung được chúng nguy hiểm đến dường nào.</s>
 <s id="31">Giờ thì, không có sai lầm nào mà tôi đã mô tả, nghe một cách vô vọng, là không thể tránh khỏi.</s>
 <s id="32">Thực tế thì chúng đều có thể tránh được.</s>
 <s id="33">Những gì ta cần để đưa ra quyết định tốt hơn về tương lai là những công cụ hỗ trợ tầm nhìn xa, công cụ có thể giúp ta nghĩ xa.</s>
 <s id="34">Hãy nghĩ về thứ này như gì đó giống kính viễn vọng giúp những thuyền trưởng ngày xưa sử dụng khi họ quét qua đường chân trời.</s>
 <s id="35">Thay vì chỉ nhìn xuyên qua không gian và đại dương, những công cụ này còn thấy xuyên qua thời gian đến tương lại.</s>
 <s id="36">Tôi muốn chia sẻ với bạn một vài công cụ mà tôi đã tìm thấy trong nghiên cứu tôi nghĩ có thể giúp ta có tầm nhìn xa.</s>
 <s id="37">Công cụ đầu tiên tôi muốn chia sẻ với các bạn Tôi nghĩ về việc công dụng của đầu tư bền vững.</s>
 <s id="38">Đây là Wes Jackson, một nông dân mà tôi đã ghé thăm vài lần ở Kansas.</s>
 <s id="39">Và Jackson biết rằng cách mà hầu hết những vụ mùa được gieo trồng khắp thế giới ngày nay đang vắt kiệt lớp đất màu mỡ ở trên cùng của hành tinh chúng ta cần nuôi dưỡng thế hệ tương lai.</s>
 <s id="40">Anh ấy tập hợp một nhóm các nhà khoa học, và họ chăm sóc những vụ mùa cây ngũ cốc lâu năm có rễ sâu để giữ lại lớp màu mỡ trên cùng của cánh đồng, ngăn chặn xói mòn và bảo vệ vụ thu hoạch trong tương lai.</s>
 <s id="41">Nhưng họ cũng biết rằng để mà làm cho những người nông dân trồng những cây này trong ngắn hạn, họ cần thúc đẩy sản lương hàng năm của nó và tìm những công ty sẵn lòng chế biến ngũ cốc và bia từ chúng để nông dân có thể thu về lợi nhuận hôm nay bằng hành động cho ngày mai.</s>
 <s id="42">Và đây là một chiến lược thử-và-sai.</s>
 <s id="43">Thực tế, nó được sử dụng bởi George Washington Carver ở miền Nam nước Mỹ sau cuộc nội chiến ở đầu thế kỷ thứ 20.</s>
 <s id="44">Rất nhiều người có lẽ từng nghe về 300 cách sử dụng hạt lạc của Carver, sản phẩm và công thức chế biến mà anh đưa ra đã làm cho hạt lạc rất phổ biến.</s>
 <s id="45">Nhưng không phải ai cũng biết vì sao Carver làm vậy.</s>
 <s id="46">Anh ấy đã cố gắng giúp đỡ những nông dân nghèo Alabama khi năng suất trồng bông của họ đang giảm sút, và anh ấy biết rằng trồng lạc trên những cánh đồng ấy sẽ giúp đất thêm màu mỡ để việc trồng bông của họ sẽ tốt hơn một vài năm sau.</s>
 <s id="47">Nhưng anh ấy cũng biết rằng chúng cần phải sinh lợi trong ngắn hạn.</s>
 <s id="48">Giờ thì hãy nói về một công cụ khác cho tầm nhìn xa.</s>
 <s id="49">Cái này tôi thích nghĩ về nó như lưu trữ hồi ức về quá khứ sinh động để giúp chúng ta hình dung về tương lai.</s>
 <s id="50">Vậy nên tôi đã đi đến Fukushima, Nhật Bản trong ngày kỉ niệm lần thứ sáu thảm họa hạt nhân ở đó tiếp theo sau trận động đất và sóng thần ở Tohoku năm 2011.</s>
 <s id="51">Khi tôi ở đó, tôi biết được về nhà máy điện hạt nhân Onagawa, thậm chí còn ở gần tâm chấn động đất hơn nhà máy điện Fuskushima Daiichi mà chúng ta đều biết tới.</s>
 <s id="52">Ở Onagawa, người dân thành phố thực tế còn di tản đến nhà máy điện hạt nhân như một nơi trú ẩn.</s>
 <s id="53">Nơi đó an toàn.</s>
 <s id="54">Nó được dự phòng cho sóng thần.</s>
 <s id="55">Nó là sự chuẩn bị trước của chỉ một kĩ sư, Yanosuke Hirai, người đã làm nó thành hiện thực.</s>
 <s id="56">Trong những năm 1960, anh ấy lao vào xây dựng nhà máy điện đó cách xa bờ biển hơn nữa nâng lên cao hơn và với một đê chắn sóng cao hơn.</s>
 <s id="57">Anh ấy biết câu chuyện về đền thờ ở quê anh, đã bị lũ cuốn trôi trong năm 869 sau một cơn sóng thần.</s>
 <s id="58">Nó là kiến thức về lịch sử đã cho phép anh ấy hình dung ra những gì người khác không thể.</s>
 <s id="59">và một công cụ nữa về tầm nhìn xa.</s>
 <s id="60">Cái này tôi nghĩ nó như là tạo ra đồ gia bảo chia sẻ qua nhiều đời.</s>
 <s id="61">Đó là những ngư dân câu tôm hùm trên Thái Bình Dương ở Mexico, và họ là những người đã dạy tôi điều này.</s>
 <s id="62">Họ bảo vệ những vụ tôm hùm ở đó gần một thế kỉ, và họ làm điều đó bằng cách xem nó như tài nguyên chia sẻ để họ truyền lại cho con cháu.</s>
 <s id="63">Họ cẩn thận đo lường những gì họ bắt được để không bắt những tôm hùm giống khỏi đại dương.</s>
 <s id="64">Xuyên suốt khu vực Bắc Mỹ, có hơn 30 ngư trường đánh bắt đang áp dụng phương thức tương tự như thế.</s>
 <s id="65">Họ đang tạo ra những cổ phần dài hạn trong ngư trường như chia sẻ đánh bắt động viên ngư dân không chỉ khai thác bất cứ gì có thể đem về từ đại dương mà còn trong sự sống lâu dài.</s>
 <s id="66">Giờ thì có nhiều, rất nhiều công cụ của tầm nhìn xa Tôi muốn chia sẻ với các bạn, và chúng đến từ nhiều nơi trên thế giới: quỹ đầu tư nhìn xa hơn giá cổ phiếu ngắn hạn, nhà nước giúp cuộc bầu cử giảm phụ thuộc vào những lợi nhuận cấp thiết đến nhà đầu tư tranh cử.</s>
 <s id="67">Chúng ta sắp cần phải nắm vững những công cụ này càng nhiều càng tốt nếu chúng ta muốn tư duy lại những gì ta đo lường thay đổi những gì ta tuyên dương và đủ dũng cảm để hình dung ra những dối trá ở trước mặt.</s>
 <s id="68">Không phải tất cả đều dễ dàng như bạn tưởng tượng.</s>
 <s id="69">Một vài công cụ ở đây ta có thể lấy được trong cuộc sống, một vài thứ nữa ta dự định sẽ làm trong doanh nghiệp và cộng đồng, và một vài thứ ta cần làm với tư cách xã hội.</s>
 <s id="70">Tương lai đáng cho sự nỗ lực này.</s>
 <s id="71">Khát vọng của tôi để duy trì nỗ lực này là dụng cụ mà tôi chia sẻ với bạn.</s>
 <s id="72">Nó được gọi là dilruba, và nó được đặc biệt tạo ra dành cho ông cố của tôi.</s>
 <s id="73">Ông ấy là nhà phê bình âm nhạc nghệ thuật nổi tiếng ở Ấn Độ trong những năm đầu thế kỉ 20.</s>
 <s id="74">Ông cố của tôi có một tầm nhìn xa để giữ lại nhạc cụ này tại thời điểm khi bà cố của tôi cầm cố tất cả tài sản trong nhà, đó là một câu chuyện khác.</s>
 <s id="75">Ông ấy giữ lại nó để truyền lại cho thế hệ sau, bằng cách truyền nó lại cho bà nội, để rồi bà tiếp tục truyền lại cho tôi.</s>
 <s id="76">Khi tôi lần đầu tiên nghe âm thanh của nhạc cụ này, nó ám ảnh tôi.</s>
 <s id="77">Nó cảm giác như đang nghe người lãng du trong màn sương Himalaya.</s>
 <s id="78">Như đang nghe một âm thanh từ quá khứ.</s>
 <s id="79">(Nhạc) (Nhạc kết thúc) Đó là bạn tôi Simran Singh đang chơi dilruba.</s>
 <s id="80">Khi tôi chơi nó, tôi chơi dở như hạch ấy vì thế bạn cứ tự nhiên.</s>
 <s id="81">(Cười) Nhạc cụ này đang ở nhà tôi hôm nay, nhưng nó không hẳn thuộc về tôi.</s>
 <s id="82">Đó là trách nhiệm của tôi phải chăm nom nó và cảm giác có ý nghĩa với tôi hơn là chỉ sở hữu nó cho ngày hôm nay.</s>
 <s id="83">Nhạc cụ này đặt tôi vào vị thế vừa là bậc tổ tiên vừa là một hậu thế.</s>
 <s id="84">Nó làm tôi cảm giác thuộc về một phần câu chuyện lớn hơn bản thân mình.</s>
 <s id="85">Và tôi tin rằng, nó là cách mạnh mẽ duy nhất chúng ta có thể lấy lại tầm nhìn xa: bằng cách nhìn bản thân chúng ta như là một tổ tiên tốt mong mỏi trở thành, tổ tiên không chỉ với con cháu chúng ta mà còn với cả nhân loại.</s>
 <s id="86">Bất kể vật gia truyền của bạn là gì, cho dù nó lớn hay nhỏ, bảo vệ nó và hãy biết rằng âm thanh của nó có thể cộng hưởng cho muôn đời sau.</s>
 <s id="87">Cảm ơn.</s>
 <s id="88">(Vỗ tay)</s>
</text>
