<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn nói về việc chúng ta học được gì từ những người bảo thủ.</s>
 <s id="2">Tôi đang trong giai đoạn khao khát ngày tháng đã qua của mình, nên tôi muốn thú nhận với các bạn rằng: khi tôi còn trẻ, thật ra tôi là một người bảo thủ.</s>
 <s id="3">Một thanh niên, thiếu niên Cộng Hòa, lãnh đạo của Thiếu niên đảng Cộng Hòa.</s>
 <s id="4">Thật ra tôi là thành viên trẻ tuổi nhất của bất cứ phái đoàn nào vào năm 1980, đã bầu cho Ronald Reagan trở thành ứng cử viên tổng thống của đảng Cộng Hòa.</s>
 <s id="5">Tôi biết các bạn đang nghĩ gì.</s>
 <s id="6">(Tiếng cười) Các bạn nghĩ là: "Internets có nói thế đâu."</s>
 <s id="7">Các bạn nghĩ là: "Wikipedia không nói về việc này."</s>
 <s id="8">Và thực ra đây chỉ là một trong những ví dụ của những thứ tạp nham được lan truyền qua Internet.</s>
 <s id="9">Wikipedia đưa tin rằng người đàn ông này, cựu nghị sĩ quốc hội từ Erie, Pennsylvania 20 tuổi, một trong những người trẻ nhất ở hội nghị đảng Cộng Hòa toàn quốc - nhưng điều này không hề đúng.</s>
 <s id="10">(Tiếng cười) Thật ra, nó khiến tôi nổi điên lên, xin sửa lại chỗ này.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">(Tiếng cười) (Tiếng vỗ tay) Tốt.</s>
  <s id="11.2">Được rồi, Chuẩn rồi.</s>
 </p>
 <s id="12">Chuẩn!</s>
 <s id="13">(Tiếng cười) Được rồi, người diễn thuyết Lawrence Lessig, đúng.</s>
 <s id="14">Được rồi.</s>
 <s id="15">Cuối cùng, sự thật sẽ phơi bày tại đây.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Được rồi, thấy không?</s>
  <s id="16.2">Xong.</s>
  <s id="16.3">Gần xong.</s>
 </p>
 <s id="17">Đây rồi. "... đảng viên Cộng Hòa trẻ tuổi nhất", Được rồi, xong.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Đây.</s>
  <s id="18.2">Hãy lưu đoạn văn lại.</s>
 </p>
 <s id="19">Tuyệt vời, xong.</s>
 <s id="20">Và.. cuối cùng thì Wikipedia đã được chỉnh sửa.</s>
 <s id="21">Vâng, nhưng không, chúng ta lạc đề rồi.</s>
 <s id="22">(Tiếng vỗ tay) Khi nghĩ về những người bảo thủ, mong các bạn nghĩ về -- đừng quá để ý đến hội nghị năm 1980 -- mà chú ý đến việc: Những người bảo thủ đi đến nhà thờ.</s>
 <s id="23">Hiện giờ, rất nhiều người đi nhà thờ.</s>
 <s id="24">Tôi không nói về việc chỉ những người bảo thủ mới nhà thờ.</s>
 <s id="25">Tôi không nói những điều về Chúa.</s>
 <s id="26">Đó không phải ý của tôi.</s>
 <s id="27">Họ đi nhà thờ, ý tôi là: họ tình nguyện làm không công rất nhiều việc cho nhau.</s>
 <s id="28">Họ tổ chức tiệc potluck (mỗi người đem đến 1 món).</s>
 <s id="29">Thật ra, họ bán sách viết về những buổi ăn tối kiểu potluck.</s>
 <s id="30">Họ phục vụ thức ăn cho người nghèo.</s>
 <s id="31">Họ chia sẻ, họ phó ra, họ đem biếu không.</s>
 <s id="32">Đó cũng là những người lãnh đạo các hãng ở phố Wall vào các ngày Chủ Nhật, xuất hiện và chia sẻ.</s>
 <s id="33">Không chỉ có thức ăn, vâng.</s>
 <s id="34">Chính những người này có niềm tin mạnh mẽ trong hoàn cảnh khác nhau vào những giới hạn trên thị trường.</s>
 <s id="35">Họ nắm những vị trí quan trọng trong thị trường.</s>
 <s id="36">Thật ra, như tất cả chúng ta họ cũng ca tụng mối quan hệ này .</s>
 <s id="37">Nhưng họ cũng rất lưu ý việc không để tiền dính vào mối quan hệ đó, nếu không, nó sẽ trở thành những thứ như thế này.</s>
 <s id="38">Những người bảo thủ muốn chỉnh đốn chúng ta để ngăn không để cho thị trường lan đến những nơi đó.</s>
 <s id="39">Bởi vì họ hiểu rằng: Có những nơi dành cho thị trường và những nơi không nên tồn tại thị trường, nơi ta cho không mọi thứ, tận hưởng tình bạn.</s>
 <s id="40">Họ nhận ra rằng: hai điều này phải tồn tại cùng nhau.</s>
 <s id="41">Và điều tuyệt vời thứ hai về những người bảo thủ là: Họ ý thức về hệ sinh thái.</s>
 <s id="42">Đúng vậy, tổng thống Cộng Hòa đầu tiên của thế kỉ 20 đã dạy cho chúng ta suy nghĩ về môi trường-- Teddy Roosevelt.</s>
 <s id="43">Họ đi đầu, dạy ta về hệ sinh thái, cụ thể là về các nguồn tài nguyên thiên nhiên.</s>
 <s id="44">Và sau đó, họ bắt đầu dạy về quá trình đổi mới và kinh tế.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Họ hiểu rằng, trong bối cảnh đó, là "cho không."</s>
  <s id="45.2">Họ hiểu rằng "cho không biếu không" là một nhân tố quan trọng trong sinh thái văn hóa.</s>
 </p>
 <s id="46">Tôi muốn các bạn nghĩ về họ như vậy.</s>
 <s id="47">Bây giờ, tôi biết các bạn không tin tôi lắm.</s>
 <s id="48">Nên đây là bằng chứng thứ nhất.</s>
 <s id="49">Tôi muốn nói với các bạn vị anh hùng của tôi, Julian Sanchez, một người theo chủ nghĩa tự do đang làm việc ở nơi mà theo nhiều người, là Viện Cato "xấu xa".</s>
 <s id="50">Vâng, nên Julian làm đoạn băng này.</s>
 <s id="51">Anh ấy là một người làm băng tệ hại, nhưng nội dung hay, ta sẽ xem một đoạn.</s>
 <s id="52">Anh ấy bắt đầu nói:</s>
 <s id="53">Julian Sanchez: Tôi muốn nhận xét cách văn hóa phối trộn phát triển... (remix culture)</s>
 <s id="54">Larry Lessig: Anh ấy sẽ nói về 3 đoạn băng sau đây.</s>
 <s id="55">Đây là một bản phối trộn Brat Pack tuyệt vời dựa trên bản Lisztomania,</s>
 <s id="56">lan truyền nhanh như virút.</s>
 <s id="57">Thành công rực rỡ.</s>
 <s id="58">(Tiếng nhạc) Sau đó vài người ở Brooklyn xem nó</s>
 <s id="59">và muốn làm giống như vậy.</s>
 <s id="60">(Tiếng nhạc) Rồi sau đó, dân San Fransisco xem được</s>
 <s id="61">và họ cũng muốn làm một bản giống vậy.</s>
 <s id="62">(Tiếng nhạc) Rất tuyệt vời, nhưng, anh chàng theo chủ nghĩa tự do này muốn từ đây rút ra vài bài học quan trọng.</s>
 <s id="63">Đây là bài học thứ nhất.</s>
 <s id="64">JS: Rõ ràng cũng có vài điều sâu sắc trong đoạn băng này.</s>
 <s id="65">Họ đang hành động trong ý thức rằng họ cạnh tranh với bản mashup đầu tiên.</s>
 <s id="66">Người làm ra đoạn phim rõ ràng có con mắt tinh anh và một chút kinh nghiệm chỉnh sửa hình.</s>
 <s id="67">Nhưng cơ bản đây chỉ là một nhóm bạn đang vui vẻ với nhau và cùng nhau quậy phá.</s>
 <s id="68">Nó rất quen thuộc, là một dạng cộng hưởng cho ai tiệc tùng, hát hò, nhảy múa với một nhóm bạn thân.</s>
 <s id="69">LL: Hoặc là...</s>
 <s id="70">JS: Vì vậy nó khác với những đoạn băng ta đã xem bởi vì ở đây bản phối trộn không chỉ là của một cá nhân tự soạn nên trong tầng hầm của anh ta; mà trở thành một hành động sáng tạo trong xã hội.</s>
 <s id="71">Và nó không chỉ cho ra đời một kiểu sản phẩm khác, mà tiềm ẩn khả năng thay đổi liên hệ của chúng ta với nhau.</s>
 <s id="72">Tất cả các mối tương tác xã hội bình thường của chúng ta trở thành một lời mời gọi cho kiểu biểu cảm tập thể này.</s>
 <s id="73">Cuộc sống xã hội thực sự của chúng ta được biến đổi thành nghệ thuật.</s>
 <s id="74">LL: Điều anh chàng theo chủ nghĩa tự do này, rút ra 2 điều...</s>
 <s id="75">JS: Một là, phối trộn là những cá nhân dùng văn hóa chung như một kiểu ngôn ngữ để truyền thông điệp tới khán giả.</s>
 <s id="76">Hai là, sự phối trộn xã hội, là sử dụng văn hóa chung để hòa giải mối quan hệ của con người với nhau.</s>
 <s id="77">Đầu tiên, trong mỗi đoạn băng, nhân vật Brat Pack được sử dụng như một dạng kiểu mẫu để diễn tả hiện thực xã hội của từng nhóm.</s>
 <s id="78">Nhưng giữa các đoạn băng, có một cuộc đối thoại mà - khi kết cấu cơ bản được thiết lập, trở thành nơi kết nối nét tương đồng và dị biệt giữa thế giới xã hội và vật chất của các nhóm.</s>
 <s id="79">LL: Và điều này cho tôi, chìa khóa quan trọng để hiểu điều Julian nói...</s>
 <s id="80">JS: Chính sách bản quyền không chỉ có ý nghĩa làm sao để thúc đẩy quá trình sản xuất một loại hàng hóa nghệ thuật nhất định; nó còn nói về mức độ kiểm soát cho phép thực hiện trong thực tế xã hội của chúng ta -- thực tế xã hội mà bây giờ chắc hẳn tràn ngập văn hóa pop.</s>
 <s id="81">Tôi nghĩ, quan trọng là chúng ta nhớ được hai loại sản phẩm đại chúng khác nhau này.</s>
 <s id="82">Nếu chúng ta chỉ tập trung vào việc làm sao tối đa hóa nguồn cung của một loại, tôi nghĩ, sẽ có nguy cơ kìm hãm loại phong phú và khác biệt hơn và về mặt nào đó, thậm chí có lẽ còn quan trọng hơn.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">LL: Vâng.</s>
  <s id="83.2">Chính xác.</s>
 </p>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Đúng thế!</s>
  <s id="84.2">Sự tự do cần cơ hội này để có cả thành công trong thương mại của các công trình thương mại lớn lẫn cơ hội xây dựng nên nền văn hóa khác biệt.</s>
 </p>
 <s id="85">Để thế, các bạn cần những ý tưởng như: bảo vệ và quan tâm fair use (dùng và tôn trọng nguồn) để thúc đẩy sự đổi mới này, nói như anh chàng yêu tự do kia, giữa hai văn hóa sáng tạo này, một là văn hóa thương mại một là văn hóa sẻ chia.</s>
 <s id="86">Vấn đề là họ, anh ấy, ở đây, có được văn hóa đó.</s>
 <s id="87">Điều tôi lo lắng là, chúng ta Dems (số hóa), quá thường xuyên, dầu không nhiều lắm.</s>
 <s id="88">Được rồi, ví dụ, một công ty tuyệt vời này,</s>
 <s id="89">thuở xưa, khi đảng Cộng Hòa vận hành công ty đó, tác phẩm tuyệt vời nhất đã xây dựng trên quá khứ.</s>
 <s id="90">Tất cả những công trình tuyệt vời của Disney, là những tác phẩm lấy từ công trình công cộng, rồi phối trộn lại hoặc chờ được đưa vào khu vực công cộng, rồi phối trộn lại, để kỉ niệm sự sáng tạo của phối trộn nâng cao này.</s>
 <s id="91">Thật ra, bản thân chuột Mickey, "Tàu hơi nước Willie," khi ấy, là bản phối trộn rất có ảnh hưởng và phổ biến "Tàu hơi nước Bill" của Buster Keaton.</s>
 <s id="92">Đây là một nhà phối trộn đại tài.</s>
 <s id="93">Ông ấy là sự tán dương và lí tưởng của thể loại sáng tạo này.</s>
 <s id="94">Nhưng sau đó công ty trải qua thời kì đen tối khi vào tay người Dân chủ.</s>
 <s id="95">Quá khác nhau.</s>
 <s id="96">Đây là trí tuệ bậc thầy đằng sau đoạn văn lâm chung mà chúng ta gọi là Luật mở rộng thời hạn Bản Quyền Sonny Bono, kéo dài thời hạn các bản quyền trước đó lên 20 năm, để không ai có thể làm gì Disney như Disney đã làm với anh em nhà Grimm.</s>
 <s id="97">Khi thử thách thức việc này, đi đến tòa án tối cao, một cụm người bảo thủ ở đó -- nếu khiến họ thức tỉnh về điều này -- để bỏ nó đi, chúng ta có sự giúp đỡ của những người đoạt giải Nobel bao gồm cả phe hữu người đoạt giải Nobel, Milton Friedman, nói, ông ấy chỉ tham gia kiện cùng nếu từ "chuyện không khó hiểu" (no-brainer) xuất hiện trong đơn kiện.</s>
 <s id="98">(Cười) Nhưng đây rõ là "không có não" trong đầu mấy người đảng Dân chủ thông qua và ký dự luật này.</s>
 <s id="99">Có một chú thích nhỏ ở cuối trang Sonny Bono, có lẽ, là một người đảng Cộng hòa, nhưng tôi không tin đâu.</s>
 <s id="100">Người này không phải thuộc đảng Cộng hòa.</s>
 <s id="101">Được rồi, ví dụ thứ hai, người anh hùng văn hóa này, biểu tượng ở phe tả, tác giả của nhân vật này.</s>
 <s id="102">Marshup "Chiến tranh giữa các vì sao", mời mọi người đến, sử dụng năng lượng sáng tạo của họ để gây chú ý đến biểu tượng văn hóa đặc biệt quan trọng này.</s>
 <s id="103">Hãy đọc giấy phép.</s>
 <s id="104">Giấy phép cho những người phối trộn này giao tất cả quyền phối trộn về cho Lucas.</s>
 <s id="105">Bản marshup do Lucas sở hữu.</s>
 <s id="106">Thật ra, cái gì thêm vào bản marshup, từ những bản nhạc thêm vào, Lucas cũng sở hữu vĩnh viễn toàn cầu, được khai thác miễn phí.</s>
 <s id="107">Không có bất kì tác giả nào được thừa nhận.</s>
 <s id="108">Tác giả không có bất kì quyền nào.</s>
 <s id="109">Trong câu chuyện này, tác giả chỉ là là kẻ cấy thuê.</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Và chúng ta nên nhớ ai là chủ những người cày thuê cuốc mướn?</s>
  <s id="110.2">Đảng viên đảng Dân chủ, đúng không?</s>
 </p>
 <s id="111">Nên vấn đề là, những đảng viên đảng Cộng hòa này thừa nhận rằng cần phải có quyền sở hữu, tôn trọng quyền sở hữu, tôn trọng dành cho tác giả, cho người phối trộn, người chủ, người sở hữu tài sản, người sở hữu bản quyền của công cụ quyền lực phi thường này, chứ không phải là một thế hệ cày thuê cuốc mướn.</s>
 <s id="112">Chúng ta nên rút ra mấy bài học, bài học về sự cởi mở.</s>
 <s id="113">Cuộc sống là chia sẻ hoạt động, ít nhất, một phần là thế.</s>
 <s id="114">Thậm chí cho người đứng đầu Goldman Sachs, ít nhất một phần.</s>
 <s id="115">Để có các hoạt động chia sẻ chúng ta phải bảo vệ tốt những không gian fair-use.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Đó là điều thứ nhất.</s>
  <s id="116.2">Thứ hai: Hệ sinh thái chia sẻ này cần sự tự do để sáng tạo.</s>
 </p>
 <s id="117">Sự tự do, nghĩa là, không cần ai cho phép, là khả năng sáng tạo.</s>
 <s id="118">Và thứ ba: Chúng ta cần phải tôn trọng tác giả, tác giả của những bản phối trộn này thông qua những quyền mà trực tiếp trói buộc họ.</s>
 <s id="119">Bây giờ, điều này giải thích việc cánh hữu bất vụ lợi Creative Commons. (tên 1 công ty ở Mỹ)</s>
 <s id="120">Nó không phải là công ty phi lợi nhuận của phe hữu, nhưng, - để tôi nói đến Creative Commons, cho tác giả, bằng cách đơn giản, đánh dấu nội dung với sự tự do mà họ muốn mang lại.</s>
 <s id="121">Nên chúng ta đi từ một thế giới "tất cả các quyền được bảo hộ" đến một thế giới "một số quyền được bảo hộ" để mọi người biết sự tự do họ có gắn liến với nội dung, tạo dựng và sáng tạo trên nền tảng của sản phẩm có bản quyền sáng tạo.</s>
 <s id="122">Những công cụ chúng ta tạo dựng làm cho chia sẻ này có thể thông qua giấy phép để làm rõ và một sự tự do để sáng tạo không đòi hòi phải được cho phép trước bởi vì sự cho phép đã được chuyển nhượng và sự tôn trọng đối với người sáng tạo bởi nó được tạo dựng trên bản quyền được tác giả cấp phép tự do.</s>
 <s id="123">Và để giải thích âm mưu to lớn của phe hữu rõ ràng đã phát triển quanh những giấy phép này, chẳng hạn như, bây giờ, có hơn 350 ngàn món đồ kĩ thuật số, được cấp phép tự do theo cách này.</s>
 <s id="124">Bây giờ hình ảnh hệ sinh thái của sự sáng tạo, hình ảnh của hệ sinh thái của sự cân bằng sáng tạo, bây giờ chúng ta đang có hệ sinh thái sáng tạo đó?</s>
 <s id="125">Vâng, như các bạn biết đấy, không nhiều người ở đây tin là ta có.</s>
 <s id="126">Tôi đã bước vào thực tế của hệ sinh thái sáng tạo này vào tuần trước.</s>
 <s id="127">Tôi đã tạo một video dựa trên Wireside Chat và tôi đã đăng tải nó trên YouTube.</s>
 <s id="128">Sau đó tôi nhận được thư từ YouTube, kì cục thay, thông báo cho tôi rằng nội dung trong đó sở hữu bởi WMG bí ẩn và phù hợp với ID nội dung của họ.</s>
 <s id="129">Nên tôi đã không để ý lắm.</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Sau đó trên Twitter, có người nói với tôi, "Bài anh nói trên YouTube là DMCA'd.</s>
  <s id="130.2">Đó là mục đích của anh?"</s>
 </p>
 <s id="131">tưởng tượng rằng tôi đã có âm mưu tiết lộ chỗ hở rõ ràng trong DMCA.</s>
 <s id="132">Tôi trả lời, "Không."</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Không hề.</s>
  <s id="133.2">Sau đó, tôi đi đến trang đó và tất cả âm thanh ở trang của tôi đã bị tắt tiếng.</s>
 </p>
 <s id="134">Toàn bộ đoạn băng dài 45 phút của tôi đã bị tắt tiếng bởi vì có những vết cắt trong đoạn băng đó, một đoạn băng về fair-use, bao gồm cả âm nhạc Warner Music Group.</s>
 <s id="135">Bây giờ, thật thú vị, họ vẫn còn bán quảng cáo cho thứ nhạc đó, nếu bạn bật đoạn băng bị tắt tiếng.</s>
 <s id="136">Bạn vẫn có thể mua phần nhạc, nhưng bạn không thể nghe tiếng gì bởi vì nó đã bị tắt tiếng.</s>
 <s id="137">Nên tôi đã làm theo điều chế độ hiện hành nói tôi phải làm, để được tự do sử dụng YouTube để nói về fair-use.</s>
 <s id="138">Tôi đã đi đến trang này, và phải trả lời những câu hỏi này.</s>
 <s id="139">Và sau đó theo kiểu Bart Simpson, theo cách của tụi 'chíp hôi', bạn phải thực sự gõ những từ này cho chính xác, để xác nhận lại quyền tự do nói của bạn.</s>
 <s id="140">Và tôi thấy như thể mình đang học lại lớp 3.</s>
 <s id="141">"Em hứa sẽ không đặt đinh trên ghế thầy cô.</s>
 <s id="142">Em hứa sẽ không đặt đinh trên ghế thầy cô."</s>
 <s id="143">Thật ngớ ngẩn.</s>
 <s id="144">Thật thái quá.</s>
 <s id="145">Đó là sự xuyên tạc hệ thống tự do chúng ta nên ủng hộ.</s>
 <s id="146">Và tôi muốn hỏi: Ai chống lại điều đó?</s>
 <s id="147">Vâng, thật thú vị, trong cuộc bầu cử tổng thống vừa rồi, người phản đối số một và tích cực sự điều chỉnh hệ thống này trong bài phát biểu trực tuyến?</s>
 <s id="148">John McCain.</s>
 <s id="149">Thư nối tiếp thư tấn công việc Youtube đã không tôn trọng fair-use hơn khi họ thông cáo kì lạ và tháo gỡ hệ thống, điều này khiến chiến dịch tranh cử của ông nhiều lần bị ném khỏi Internet.</s>
 <s id="150">Bây giờ, đó là câu chuyện của tôi, thuở tươi đẹp của hành động điên rồ của phe hữu.</s>
 <s id="151">Hãy quay về hiện tại, bây giờ, khi tôi là tay cánh tả nhỏ bé -- Tôi chắc chắn thuận tay trái, nên ít nhất chơi tay trái -- Và tôi tự hỏi, cánh tả chúng ta có hi vọng tạo dựng hệ sinh thái tự do này, ngay bây giờ, trong một thế giới mà, chúng ta biết lực nghịch lại mạnh mẽ vô cùng, nơi mà thậm chí, biểu tượng của phe tả như thế này tiêu khiển và thúc đẩy những dự luật sẽ có hiệu lực cấm các đòi hỏi truy cập mở cho các nghiên cứu do chính phủ tài trợ?</s>
 <s id="152">Vị tổng thống, người đã hỗ trợ một quá trình đàm phán thỏa thuận bí mật, mà có hiệu lực chặn chúng ta vào hệ thống điên cuồng của DMCA mà chúng ta đã thông qua và gần như chặn chúng ta vào con đường của 3 cuộc đình công, bạn đã bị loại ra, dĩ nhiên, còn thế giới vẫn đang thông qua.</s>
 <s id="153">Chưa hề tạo ra một cuộc cải cách nào.</s>
 <s id="154">Và chúng ta không mong thấy sự thay đổi này trong hệ thống này một cách sớm sủa.</s>
 <s id="155">Nên đây là những bài học về sự cởi mở mà tôi nghĩ chúng ta nên rút ra.</s>
 <s id="156">Cởi mở là một cam kết hướng đến một bộ giá trị.</s>
 <s id="157">Chúng ta cần nói về những giá trị đó.</s>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">Giá trị của sự tự do.</s>
  <s id="158.2">Giá trị của cộng đồng.</s>
 </p>
 <s id="159">Giá trị trong việc hạn chế các qui định.</s>
 <s id="160">Giá trị của tôn trọng tác giả.</s>
 <s id="161">Bây giờ, nếu học biết những giá trị này từ ít nhất là một ít ảnh hưởng ở phe hữu, nếu có thể dùng và kết hợp chúng, có lẽ chúng ta có thể trao đổi một chút.</s>
 <s id="162">Chúng ta học những giá trị ở phe tả, và có lẽ họ phụ trách y tế, hay pháp chế về nóng lên toàn cầu hay gì đó bên cánh hữu.</s>
 <s id="163">Dù sao đi nữa, hãy tham gia với tôi trong việc giảng giải những giá trị này.</s>
 <s id="164">Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="165">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
