<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tình hình khí hậu hiện giờ ra sao rồi?</s>
 <s id="2">Tồi tệ ngoài sức tưởng tượng.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Đây là hình ảnh nổi tiếng của Bắc Cực, có thể biến mất trong từ 3 đến 5 năm tới.</s>
  <s id="3.2">Quá khủng khiếp.</s>
 </p>
 <s id="4">Thế nên chúng ta đang xem xét những gì có thể làm.</s>
 <s id="5">Trong các nguồn CO2 toàn cầu, có 52% lượng khí thải CO2 là từ các tòa nhà.</s>
 <s id="6">Chỉ 9% là từ các xe ôtô khách, một số liệu khá thú vị.</s>
 <s id="7">Chúng tôi đã đến một cửa hàng sushi.</s>
 <s id="8">Ở cửa hàng đó, chúng tôi nghĩ ra một ý tưởng rất hay.</s>
 <s id="9">Chúng tôi gọi nó là EcoRock.</s>
 <s id="10">Ý tưởng như sau: chúng tôi muốn tái thiết kế quy trình sản xuất tường khô thạch cao vốn thải ra 9 tỷ kilogram CO2 một năm.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Đó là một ý tưởng lớn.</s>
  <s id="11.2">Chúng tôi muốn giảm con số đó xuống 80%.</s>
  <s id="11.3">Và chúng tôi đã thành công.</s>
 </p>
 <s id="12">Chúng tôi bắt đầu chương trình nghiên cứu và phát triển R&amp;amp;D vào năm 2006.</s>
 <s id="13">Quyết định sử dụng thành phần tái chế từ ngành sản xuất xi măng và thép.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Đây là bên trong phòng thí nghiệm.</s>
  <s id="14.2">Đây là lần đầu tiên nó được công khai.</s>
 </p>
 <s id="15">Chúng tôi đã phải tiến hành 5,000 công thức trộn khác nhau để có được công thức đúng, đạt được mục tiêu.</s>
 <s id="16">Các đồng nghiệp của tôi đã làm việc cực kỳ miệt mài và vất vả.</s>
 <s id="17">Chúng tôi tiếp tục tiến lên và xây dựng dây chuyền sản xuất ở Trung Quốc.</s>
 <s id="18">Rất tiếc chúng tôi không còn lắp đặt trang thiết bị sản xuất ở Mỹ nữa.</s>
 <s id="19">Chúng tôi lắp đặt dây chuyền suốt mùa hè.</s>
 <s id="20">Và bắt đầu ở đó, với khởi điểm bằng không.</s>
 <s id="21">Các bạn đang thấy dây chuyền sản xuất tường khô mới tinh, không sử dụng thạch cao.</s>
 <s id="22">Đó là dây chuyền sản xuất hoàn chỉnh.</s>
 <s id="23">Vào 3/12, chúng tôi đã sản xuất tấm bảng đầu tiên.</s>
 <s id="24">Đó là hồ xi măng đang được đổ lên giấy.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Dây chuyền đang chạy.</s>
  <s id="25.2">Các bạn hãy nhìn vào khuôn mặt mọi người đi, điều thú vị là ở đó.</s>
 </p>
 <s id="26">Họ là những người làm việc cho dự án này được 2 đến 3 năm rồi.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Họ rất hào hứng với dự án.</s>
  <s id="27.2">Đó là tấm đầu tiên mới ra.</s>
 </p>
 <s id="28">Phó giám đốc điều hành của chúng tôi đang hôn nó.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Rõ ràng anh ấy rất vui.</s>
  <s id="29.2">Dự án có một tác động khổng lồ tới môi trường.</s>
 </p>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Sau đó vài tuần chúng tôi ký vào tấm ván tường đầu tiên, một buổi lễ hết sức long trọng.</s>
  <s id="30.2">Khuyến khích mọi người sử dụng các sản phẩm này trên khắp thế giới.</s>
 </p>
 <s id="31">Và với sản phẩm này chúng tôi đã đạt chứng nhận vàng về thiết kế vì môi trường của Cradle to Cradle.</s>
 <s id="32">Mới đây nhất chúng tôi giành giải thưởng Sản Phẩm Xanh của Năm, cho "Tái Phát Minh Tường Khô ", từ tạp chị Khoa Học Thường Thức (Popular Science).</s>
 <s id="33">Xin cảm ơn.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Đây là điều chúng tôi đã học được.</s>
  <s id="34.2">30.000 lít khí gas tương đương với việc xây một ngôi nhà.</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Có thể bạn không biết.</s>
  <s id="35.2">Nó giống như lái xe 6 lần vòng quanh thế giới .</s>
 </p>
 <s id="36">Chúng ta phải thay đổi mọi thứ.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Hãy nhìn căn phòng này, những chiếc ghế, đồ gỗ.</s>
  <s id="37.2">Mọi thứ quanh ta phải thay đổi nếu không chúng ta sẽ không thể giải quyết vấn đề này.</s>
 </p>
 <s id="38">Đừng nghe những người nói bạn không thể làm điều này, vì ai cũng có thể làm được hết.</s>
 <s id="39">Và để bù cho các công việc bị mất, chúng tôi có thể tạo các công việc xanh.</s>
 <s id="40">Chúng tôi có 4 xí nghiệp đang sản xuất sản phẩm này khắp đất nước.</s>
 <s id="41">Chúng tôi sẽ triển khai nhanh hết mức có thể.</s>
 <s id="42">Thạch cao thải ra lượng CO2 tương đương với 2,5 triệu chiếc xe.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Đúng không?</s>
  <s id="43.2">Vậy bạn sẽ làm gì?</s>
  <s id="43.3">Tôi sẽ nói với các bạn điều tôi đã làm và tại sao lại làm.</s>
 </p>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Và tôi biết thời gian sắp hết.</s>
  <s id="44.2">Đây là các con tôi.</s>
  <s id="44.3">Natalie và David.</s>
 </p>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Khi 2 đứa có con, vào năm 2050, thì các cháu tôi sẽ nhìn ông và nói, "Ông đã đạt được mục tiêu rồi.</s>
  <s id="45.2">Cháu biết ông đã cố gắng hết sức mình cùng với đội của ông."</s>
 </p>
 <s id="46">Tôi hy vọng khi rời TED, các bạn sẽ để tâm đến việc giảm thiểu lượng thải carbon bằng mọi giá.</s>
 <s id="47">Và nếu các bạn không biết làm thế nào thì hãy đến gặp tôi nhé.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Tôi luôn sẵn sàng giúp đỡ.</s>
  <s id="48.2">Cuối cùng nhưng không kém phần quan trọng, xin gửi lời tới Bill Gates, tôi biết anh phát minh ra Windows.</s>
 </p>
 <s id="49">Có thể sang năm, các bạn sẽ thấy loại cửa sổ nào chúng tôi sẽ phát minh ra.</s>
 <s id="50">Xin cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="51">(Vỗ tay)</s>
</text>
