<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Kính thưa quý vị: Lịch sử của âm nhạc và truyền hình trên Mạng chỉ trong 3 phút.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Sự pha trộn của TED.</s>
  <s id="2.2">Là TEDley.</s>
 </p>
 <s id="3">♫ 9 giờ tối chủ nhật ♫ ♫ Cửa hàng bán đĩa đã đóng của ♫ ♫ Vì vậy tôi đốt cả cửa hàng nhạc iTunes ♫ ♫ Và rồi tôi cảm thấy tốt hơn ♫ ♫ Tôi biết Steve Jobs sẽ tìm cho tôi giai điệu ♫ ♫ Chỉ với 1 đôla nhưng vẫn hay ♫ ♫ Tôi có thể ghi tên bài hát và lấy lại tên cho album này ♫ ♫ Khi đang mặc PJs và vớ ♫ ♫ Bán cho tôi 1 bài hát, bạn là người của âm nhạc ♫ ♫ iPod của tôi còn tới 10 hợp đồng diễn nữa ♫ ♫ Tất nhiên chúng tôi thích sự đồng nhất hơn ♫ ♫ Nhưng Steve lại muốn làm cả 1 show diễn ♫ ♫ Tôi nghe rằng Desperate Housewises đã làm rất tốt tối qua♫ ♫ Nhưng tôi lại có không muốn dối lừa ♫ ♫ Nên khi tôi ăn xong, tôi nghĩ , "Chẳng gì là to tát" ♫ ♫ Tối nay tôi sẽ coi nó trên ipod ♫ ♫ Và tất cả những network sẽ tham gia♫ ♫ 2 đôla 1 show mà không cần quảng cáo♫ ♫ Nó là cách kinh doanh ai cũng muốn thử ♫ ♫ Nhưng chỉ mỗi Steve Jobs dám làm ♫ ♫ Họ nói chúng ta trẻ nên không coi TV ♫ ♫ Và họ nói chúng ta chỉ biết Internet ♫ ♫ Nhưng điều đó không đúng, họ sai rồi ♫ ♫ Thấy không, những bài diễn thuyết chỉ dài 2 phút ♫ ♫ hey ♫ ♫ Tôi có Youtube ♫ ♫ Tôi có Youtube ♫ Và bây giờ, kính thưa quý vị .. hãy tưởng nhớ đến Hiệp hội Công nghiệp ghi âm của Mỹ, là RIAA!</s>
 <s id="4">♫ Chàng trai trẻ, chúng ta cùng lướt nét ♫ ♫ Và rồi, chàng trai trẻ, bạn tải xuống 1 bài hát ♫ ♫ Và rồi, 1 người ngu ngốc đã copy nó vào ipod của bạn ♫ ♫ Và bạn nhận được 1 cuộc điệnoíhoại nói ...♫ ♫ Bạn đã bị kiện bởi Hiệp hội R-I-A-A ♫ ♫ Bạn đã bị tóm cổ bởi R-I-A-A ♫ ♫ Luật sư bọn họ nói bạn đã gây tội ♫ ♫ Và tốt nhất là đừng phạm lỗi lần nữa ♫ ♫ Họ đã mất hết tâm trí khi làm tại RIAA ♫ ♫ Công lý là vô ích tại RIAA ♫ ♫ Bạn đang tước quyền của các bạn nhạc ♫ ♫ Bạn đang học cách đánh cắp ♫ ♫ Bạn không thể làm những gì bạn nghĩ ♫ ♫ Doanh thu bán CD giảm hằng năm ♫ ♫ Họ không phải tham lam, chỉ là run rẩy vì sợ hãi ♫ ♫ Đúng vậy, giả sự sự kết thúc đang đến ♫ ♫ Và chúng ta tải hết nhạc của họ ♫ ♫ Đúng rồi, nó sẽ làm RIAA tức điên ♫ ♫ Không còn đĩa nào từ RIAA nữa ♫ ♫ Thật là 1 cách tốt để làm bạn ♫ ♫ Đó là kế hoạch chúng ta phải thắng ♫ ♫ Tất cả mọi khách hàng bị bỏ tù ♫ ♫ Vậy đâu còn ai cho RIAA nữa? ♫ ♫ Còn ai để chọc tức RIAA nữa? ♫ ♫ Có thể là huýt sáo 1 giai điệu ♫ ♫ Có thể là hát thầm 1 bài hát ♫ ♫ Và có thể nói móc họ trong bài hát ♫</s>
</text>
