<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là một thực trạng kinh tế quan trọng nhất trong thời đại chúng ta.</s>
 <s id="2">Chúng ta đang sống trong thời đại bất bình đẳng thu nhập, đặc biệt là giữa những người ở đỉnh tháp và tất cả những người còn lại.</s>
 <s id="3">Sự thay đổi này nổi bật nhất tại Hoa Kỳ và ở Anh, nhưng đó là một hiện tượng toàn cầu.</s>
 <s id="4">Nó đang xảy ra tại Trung Quốc Cộng Sản, Và trước đây ở Liên Bang Xô Viết, nó đang xảy ra ở Ấn Độ, ở Canada quê hương tôi.</s>
 <s id="5">Chúng tôi thậm chí còn nhìn thấy nó ở xã hội dân chủ tự do thoải mái như Thụy Điển, Phần Lan và Đức.</s>
 <s id="6">Hãy để tôi cung cấp cho bạn một vài con số để tiện việc đánh giá những gì đang xảy ra.</s>
 <s id="7">Trong thập niên 1970, một phần trăm (dân số) chiếm khoảng 10 phần trăm thu nhập quốc gia tại Hoa Kỳ.</s>
 <s id="8">Giờ đây, tỷ lệ thu nhập đó đã tăng gấp đôi lên đến trên 20 phần trăm.</s>
 <s id="9">Nhưng điều thậm chí ấn tượng hơn là những gì đang xảy ra ở ngay chóp đỉnh về phân phối thu nhập.</s>
 <s id="10">0,1 phần trăm ở Mỹ</s>
 <s id="11">giờ đây chiếm hơn tám phần trăm thu nhập quốc gia.</s>
 <s id="12">khi mà 30 năm trước, con số đó chỉ là 1% .</s>
 <s id="13">Hãy để tôi cung cấp một con số khác để dễ hình dung, đây là một con số tính toán vào năm 2005 bởi Robert Reich, thư ký của Bộ trưởng trong chính quyền Clinton.</s>
 <s id="14">Reich đã xem xét sự giàu có của hai người được thừa nhận là rất giàu, Bill Gates và Warren Buffett, và thấy rằng nó tương đương với sự giàu có của gần 40 phần trăm dân số Hoa Kỳ, tương đương với 120 triệu người.</s>
 <s id="15">Bây giờ, khi nó xảy ra, Warren Buffett là không chỉ là người có thế lực và giàu có, ông là một trong các nhà quan sát tinh nhuệ nhất của hiện tượng này, và ông có con số yêu thích của riêng của mình.</s>
 <s id="16">Buffett chỉ ra rằng vào năm 1992, sự tổng tài sản của những người trong danh sách Forbes 400-- đây là danh sách 400 người giàu nhất nước Mỹ -- là 300 tỷ đô la.</s>
 <s id="17">Hãy nghĩ về nó.</s>
 <s id="18">Bạn thậm chí không cần phải là một tỷ phú để được có tên trong danh sách đó vào năm 1992.</s>
 <s id="19">Vâng, hôm nay, con số đó cần gấp lên 5 lần lên đến 1,7 nghìn tỷ đôla, và có lẽ không cần phải nói với các bạn đâu, rằng chúng ta chưa được nhìn thấy điều gì tương tự xảy ra với tầng lớp trung lưu, sự giàu có chậm chạp tới với họ nếu không muốn nói là đang giảm đi.</s>
 <s id="20">Vì vậy chúng ta đang sống trong thời đại của giai cấp siêu giàu toàn cầu, nhưng chúng ta nhận ra nó quá muộn.</s>
 <s id="21">Một trong những lý do, tôi nghĩ, đó là hiện tượng luộc ếch.</s>
 <s id="22">Những thay đổi chậm và dần dần khó có thể được nhận thấy ngay cả khi tác động cuối cùng lại vô cùng mạnh mẽ</s>
 <s id="23">Hãy suy nghĩ về những gì cuối cùng sẽ xảy đến cho các con ếch tội nghiệp.</s>
 <s id="24">Nhưng tôi nghĩ rằng có cái gì đó khác đang xảy ra.</s>
 <s id="25">Nói về sự bất bình đẳng thu nhập, ngay cả khi bạn không trong danh sách Forbes 400, vẫn có thể làm cho chúng ta khó chịu.</s>
 <s id="26">Nó khiến ta cảm thấy ít tích cực, ít lạc quan hơn để nói về chuyện làm thế nào chiếc bánh được phân chia hơn là để suy nghĩ về việc làm thế nào làm cho chiếc bánh lớn hơn.</s>
 <s id="27">Và nếu bạn lỡ lọt vào danh sách Forbes 400, khi nói về phân phối thu nhập, và chắc chắn là người anh em của nó, tái phân phối thu nhập, có thể trở nên hết sức đe dọa.</s>
 <s id="28">Vì vậy, chúng ta đang sống trong thời đại của bất bình đẳng thu nhập, đặc biệt là ở đỉnh tháp.</s>
 <s id="29">Vậy những gì thúc đẩy điều này, và chúng ta có thể làm gì?</s>
 <s id="30">Một tập hợp các nguyên nhân là chính trị: thuế thấp, bãi bỏ quy định, đặc biệt là các dịch vụ tài chính, tư nhân hóa, yếu kém trong bảo hộ luật pháp cho công đoàn Tất cả đã góp phần khiến thu nhập tăng thêm mãi lên đến đỉnh điểm.</s>
 <s id="31">Rất nhiều yếu tố chính trị có thể được gộp lại theo thể loại "chủ nghĩa tư bản bè phái" thay đổi chính trị làm lợi cho một nhóm nội bộ những người có mối quan hệ tốt với nhau nhưng thực sự lại không có lợi cho những người còn lại trong chúng ta.</s>
 <s id="32">Trong thực tế, loại bỏ chủ nghĩa tư bản bè phái là vô cùng khó khăn.</s>
 <s id="33">Hãy nghĩ về những năm tháng mà các nhà cải cách cố gắng để thoát khỏi tham nhũng ở Nga, làm ví dụ, hoặc khó khăn đến thế nào để tái cơ cấu các ngân hàng ngay cả từ sau cuộc khủng hoảng tài chính nghiêm trọng nhất kể từ cuộc Đại Khủng hoảng, hoặc thậm chí khó khăn đến thế nào để khiến các công ty đa quốc gia to lớn kia, bao gồm cả những công ty với phương châm "không làm điều ác" phải đóng thuế ở mức ngang ngửa với tầng lớp trung lưu.</s>
 <s id="34">Nhưng trong khi việc loại bỏ chủ nghĩa tư bản bè phái trong thực tế là thực sự, thực sự khó khăn, ít ra, về mặt tinh thần, nó là vấn đề dễ dàng.</s>
 <s id="35">Sau hết, không ai thực sự ủng hộ chủ nghĩa tư bản bè phái</s>
 <s id="36">Thật vậy, đây là một trong những vấn đề hiếm hoi có khả năng đoàn kết cánh tả và cánh hữu.</s>
 <s id="37">Sự phê phán chủ nghĩa tư bản bè phái là trung tâm của phong trào Phản Kháng từ quần chúng, lấy phong trào Chiếm Phố Wall là ví dụ.</s>
 <s id="38">Nhưng nếu chủ nghĩa tư bản bè phái, ít nhất là về mặt tinh thần, là phần dễ dàng của vấn đề, mọi thứ trở nên phức tạp hơn khi nhìn vào các thế lực kinh tế gây nên sự gia tăng bất bình đẳng thu nhập.</s>
 <s id="39">Bản thân chúng không phải là quá bí ẩn.</s>
 <s id="40">Toàn cầu hóa và cuộc cách mạng công nghệ, biến đổi kinh tế đôi làm thay đổi cuộc sống của chúng ta và biến chuyển kinh tế toàn cầu, đồng thời làm dậy lên làn sóng tầng lớp siêu giàu.</s>
 <s id="41">Hãy ngẫm nghĩ về nó thôi .</s>
 <s id="42">Lần đầu tiên trong lịch sử, nếu bạn là một doanh nghiệp năng động với một ý tưởng mới đầy sáng tạo hoặc một sản phẩm mới rất tuyệt vời, bạn có quyền truy cập gần như ngay lập tức tới một thị trường toàn cầu với hơn một tỷ người.</s>
 <s id="43">Kết quả là, nếu bạn rất, rất thông minh và rất, rất may mắn, bạn có thể trở nên rất, rất giàu một cách rất, rất nhanh chóng.</s>
 <s id="44">Một trong những trường hợp tiêu biểu gần đây nhất của hiện tượng này là David Karp.</s>
 <s id="45">Người sáng lập 26 tuổi của Tumblr mới bán công ty của cậu ta cho Yahoo với giá 1,1 tỷ đô la.</s>
 <s id="46">Hãy suy nghĩ về điều đó một phút thôi: 1,1 tỷ đô la, 26 tuổi.</s>
 <s id="47">Đây là cách đơn giản nhất để nhìn biết cách mạng công nghệ và toàn cầu hóa đã tạo ra hiệu ứng siêu sao như thế nào trong những lĩnh vực nhãn tiền như, thể thao và giải trí.</s>
 <s id="48">Chúng ta có thể thấy một vận động viên siêu đẳng hoặc một nghệ sĩ biểu diễn tài năng, ngày hôm nay, có thể tận dụng kỹ năng của mình tác động lên nền kinh tế toàn cầu bao giờ hết.</s>
 <s id="49">Nhưng hôm nay, hiệu lực siêu sao kia đang diễn ra trên toàn bộ nền kinh tế.</s>
 <s id="50">Chúng ta có những nhà công nghệ siêu sao.</s>
 <s id="51">Chúng ta có những chuyên viên ngân hàng siêu sao.</s>
 <s id="52">Chúng ta có những luật sư siêu đẳng và những kiến trúc sư siêu sao.</s>
 <s id="53">Có những đầu bếp siêu sao và những nông dân siêu sao.</s>
 <s id="54">Thậm chí, và đây là ví dụ yêu thích của cá nhân tôi, có cả những nha sĩ siêu sao, và khuôn mẫu nổi bật nhất là Bernard Touati, người Pháp đứng sau nụ cười tỏa nắng của dàn siêu sao như nhà tài phiệt Nga Roman Abramovich hay nhà thiết kế thời trang người người Mỹ gốc Âu Diane von Furstenberg.</s>
 <s id="55">Nhưng trong khi khá dễ dàng nhận ra cách mà toàn cầu hóa và cách mạng công nghệ tạo ra giới tài phiệt toàn cầu này, lại khó khăn hơn nhiều để biết nên suy nghĩ thế nào về hiện tượng này.</s>
 <s id="56">Bởi vì, ngược lại với chủ nghĩa tư bản bè phái, những gì toàn cầu hóa và cách mạng công nghệ đã làm được là rất tích cực.</s>
 <s id="57">Hãy bắt đầu với công nghệ.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Tôi yêu Internet.</s>
  <s id="58.2">Tôi yêu các thiết bị di động của mình.</s>
 </p>
 <s id="59">Tôi yêu một thực tế rằng điều đó có nghĩa là bất cứ ai, nếu muốn, có thể xem buổi nói chuyện này dù đang ở rất xa khán phòng.</s>
 <s id="60">Tôi còn là fan cuồng nhiệt của toàn cầu hóa.</s>
 <s id="61">Đây là sự chuyển đổi đã giúp hàng trăm triệu người nghèo nhất thế giới thoát ra khỏi đói nghèo và gia nhập tầng lớp trung lưu, và nếu bạn tình cờ sống trong một phần giàu có của thế giới, điều đó sẽ làm cho rất nhiều sản phẩm mới có giá cả phải chăng-- bạn nghĩ ai đã xây dựng nên chiếc iPhone của bạn? — và những điều mà chúng ta dựa dẫm vào lâu nay đã rẻ hơn rất nhiều.</s>
 <s id="62">Hãy nghĩ về máy rửa chén hay cái áo thun của bạn.</s>
 <s id="63">Vậy nếu không thích thì không thích gì đây?</s>
 <s id="64">Vâng, có một vài thứ.</s>
 <s id="65">Một trong những điều làm tôi lo lắng là cái mà chúng ta gọi chế độ tài phiệt nhân tài có thể quá dễ dàng trở thành chế độ tài phiệt bè phái.</s>
 <s id="66">Hãy tưởng tượng bạn là một doanh nhân tài giỏi đã thành công trong việc bán được ý tưởng hay sản phẩm nào đó với giá hàng tỷ và trên đường trở thành một tỷ phú.</s>
 <s id="67">Bạn sẽ bị cám dỗ sử dụng trí tuệ kinh tế của mình để thao túng các luật lệ của kinh tế chính trị toàn cầu theo chiều hướng có lợi cho bạn.</s>
 <s id="68">Đó là không chì là một ví dụ mang tính giả thiết.</s>
 <s id="69">Hãy nghĩ về Amazon, Apple, Google, Starbucks.</s>
 <s id="70">Đây là những công ty được ngưỡng mộ nhất thế giới được yêu quý nhất, sáng tạo nhất.</s>
 <s id="71">Họ cũng đặc biệt lão luyện trong việc làm việc với hệ thống thuế quốc tế để giảm thiểu hóa đơn thuế rất, rất đáng kể của họ.</s>
 <s id="72">Tại sao lại chỉ dừng lại ở việc thao túng chính trị toàn cầu và các hệ thống kinh tế đương tồn tại theo chiều hướng đem lại lợi ích tối đa cho mình?</s>
 <s id="73">Một khi bạn có sức mạnh kinh tế to lớn mà chúng ta thấy ở phần chóp tháp phân phối thu nhập và quyền lực chính trị chắc chắn đi kèm, bạn sẽ vô cùng bị cám dỗ để bắt đầu cố gắng thay đổi luật chơi theo chiều hướng có lợi cho mình.</s>
 <s id="74">Một lần nữa, nó không đơn thuần mang tính giả thiết.</s>
 <s id="75">Đó là những gì các nhà tài phiệt Nga đã làm trong việc tạo ra các phi vụ tư nhân hóa thế kỷ các tài nguyên thiên nhiên của nước Nga.</s>
 <s id="76">Đó là một cách mô tả những gì đã xảy ra trong việc bãi bỏ quy định của các dịch vụ tài chính ở Mỹ và Vương Quốc Anh</s>
 <s id="77">Điều thứ hai mà tôi lo lắng là việc chủ nghĩa tài phiệt nhân tài quá dễ dàng trở thành tầng lớp quý tộc</s>
 <s id="78">Một cách để mô tả những người có thế lực là những kẻ chóp bu (alpha geeks), và họ là những người có nhận thức sâu sắc về tầm quan trọng của các kĩ năng phân tích và định lượng siêu tinh vi trong nền kinh tế ngày hôm nay.</s>
 <s id="79">Đó là lý do tại sao họ đang chi tiêu chưa từng có quỹ thời gian và các nguồn tài nguyên để giáo dục con cái của mình.</s>
 <s id="80">Tầng lớp trung lưu cũng đang chi tiêu thêm cho việc học, nhưng trong cuộc chạy đua vũ trang về giáo dục toàn cầu này, bắt đầu tại trường mẫu giáo và kết thúc tại Harvard, Stanford hoặc MIT, 99 phần trăm đang ngày càng bị lấn lướt bởi một phần trăm những người siêu giàu kia.</s>
 <s id="81">Kết quả là chúng ta có cái mà nhà kinh tế học Alan Krueger và Miles Corak gọi là đường cong Đại gia Gatsby.</s>
 <s id="82">Khi bất bình đẳng thu nhập tăng lên, tính di động xã hội giảm.</s>
 <s id="83">Tài phiệt có thể là một nhân tài, nhưng cùng với nó, bạn phải được sinh ra trên các bậc thang cao nhất để có thể tham gia vào cuộc đua này.</s>
 <s id="84">Điều thứ ba khiến tôi lo lắng nhất, đó là việc những lực lượng tích cực song song việc làm gia tăng lớp tài phiệt toàn cầu cũng đồng thời vắt kiệt tầng lớp trung lưu trong nền kinh tế công nghiệp phương Tây.</s>
 <s id="85">Hãy bắt đầu với công nghệ.</s>
 <s id="86">Các lực lượng tương tự đang tạo ra những tý phú cũng đang nuốt chửng nhiều việc làm vốn của giai cấp trung lưu.</s>
 <s id="87">Lần cuối cùng bạn sử dụng dịch vụ của một đại lý du lịch là khi nào?</s>
 <s id="88">Ngược lại với cách mạng công nghiệp, những người khổng lồ của nền kinh tế mới không tạo ra nhiều việc làm mới đến như vậy.</s>
 <s id="89">Ở thời cực thịnh, G.M. tạo hàng trăm ngàn việc làm, Facebook dưới 10.000 việc làm.</s>
 <s id="90">Đó là sự thật của toàn cầu hóa.</s>
 <s id="91">Cùng với tất cả những gì nó làm giúp hàng trăm hàng triệu người thoát khỏi đói nghèo ở các thị trường mới nổi, nó cũng khiến nhiều công việc bị lưu chuyển ra khỏi các nền kinh tế phát triển phương Tây.</s>
 <s id="92">Một thực tế đáng sợ là là không có quy tắc kinh tế nào có thể tự động chuyển hóa tốc độ tăng trưởng kinh tế thành sự thịnh vượng chung.</s>
 <s id="93">Điều đó thể hiện trong những gì tôi cho là thống kê kinh tế đáng sợ nhất của thời đại chúng ta.</s>
 <s id="94">Kể từ cuối thập niên 1990, sự tăng năng suất đã được tách ra khỏi mức tăng tiền lương và việc làm.</s>
 <s id="95">Điều đó có nghĩa rằng các quốc gia chúng ta đang trở nên giàu hơn, các công ty của chúng ta đang trở nên hiệu quả hơn, nhưng chúng ta lại đang không tạo ra thêm việc làm và chúng ta đang không trả lương cao hơn.</s>
 <s id="96">Một kết luận đáng sợ mà bạn có thể rút ra từ tất cả điều này là lo lắng về sự thất nghiệp cấu trúc.</s>
 <s id="97">Điều làm tôi lo lắng hơn là một kịch bản ác mộng khác.</s>
 <s id="98">Sau hết, trong một thị trường lao động hoàn toàn tự do, ta có thể tìm việc làm cho gần như tất cả mọi người.</s>
 <s id="99">Các cơ cấu nhà nước làm tôi lo lắng là một vũ trụ mà một vài thiên tài phát minh ra Google và những mô hình tương tự và phần còn lại chúng ta được thuê vào để mát-xa cho họ.</s>
 <s id="100">Vì vậy, khi tôi thực sự chán nản về tất cả điều này, tôi tự trấn an bản thân bằng việc suy nghĩ về cuộc cách mạng công nghiệp.</s>
 <s id="101">Cuối cùng, qua tất cả những nghiệt ngã, cam go, nó hoạt động khá tốt, đúng không?</s>
 <s id="102">Cuối cùng, tất cả chúng ta ở đây đã trở nên giàu hơn, khỏe mạnh hơn, cao lớn hơn-- Vâng, có một số ngoại lệ- và sống lâu hơn tổ tiên của mình đầu thế kỷ 19.</s>
 <s id="103">Nhưng điều quan trọng cần ghi nhớ là trước khi chúng ta học được làm thế nào để chia sẻ các thành quả của cuộc cách mạng công nghiệp với nhiều tầng lớp khác nhau trong xã hội, chúng ta đã phải đi qua hai cuộc khủng hoảng, Đại Khủng hoảng của những năm 1930, cuộc Khủng hoảng Dài của thập niên 1870, hai cuộc thế chiến, các cuộc cách mạng cộng sản ở Nga và Trung Quốc, và một kỷ nguyên của biến động chính trị xã hội to lớn ở phía tây.</s>
 <s id="104">Chúng ta cũng, không hề ngẫu nhiên, đã đi qua một thời kỳ của sáng chế xã hội và chính trị to lớn.</s>
 <s id="105">Chúng ta đã thành lập một nhà nước phúc lợi xã hội hiện đại.</s>
 <s id="106">Chúng ta đã tạo ra giáo dục công.</s>
 <s id="107">Chúng ta đã tạo ra chăm sóc y tế công cộng.</s>
 <s id="108">Chúng ta tạo ra chế độ lương hưu.</s>
 <s id="109">Chúng ta tạo ra công đoàn.</s>
 <s id="110">Ngày nay, chúng ta đang đi qua thời đại của chuyển đổi kinh tế được so sáng tương đương với quy mô và phạm vi của cuộc cách mạng công nghiệp.</s>
 <s id="111">Để đảm bảo rằng nền kinh tế mới này đem lại lợi ích cho tất cả chúng ta và không chỉ là các nhà tài phiệt, chúng ta cần phải mang vào thời đại này những thay đổi xã hội và chính trị đầy tham vọng.</s>
 <s id="112">Chúng ta cần một Thỏa Thuận Mới.</s>
 <s id="113">(Vỗ tay)</s>
</text>
