<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Gần đây, tôi đã và đang nghĩ rất nhiều về thế giới và nghĩ về việc nó thay đổi như thế nào trong 20, 30, 40 năm qua.</s>
 <s id="2">20 hoặc 30 năm về trước, nếu như môt con gà bị cúm, hắt hơi và chết tại một ngôi làng hẻo lánh vùng Đông Á Chắc hẳn đó là một thảm kịch cho loài gà và các loại gia cầm khác, nhưng tôi lại không nghĩ có nhiều khả năng chúng ta lại lo về sợ đại dịch toàn cầu và cái chết của hàng triệu người.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">20, 30 năm trước, nếu 1 ngân hàng Bắc Mỹ cho vay quá nhiều mà người vay không có khả năng trả và ngân hàng đó phá sản, điều đó thật tệ với người cho vay và cả người mượn.</s>
  <s id="3.2">Nhưng chúng ta không tưởng tượng nó sẽ phá hủy nền kinh tế thế giới trong gần một thập kỉ.</s>
 </p>
 <s id="4">Đó chính là sự toàn cầu hóa.</s>
 <s id="5">Đó là một phép màu cho phép chúng ta chuyển dịch cơ thể, suy nghĩ của chúng ta lời nói, hình ảnh và những ý tưởng của ta, quá trình dạy và học trên khắp hành tinh này rẻ và nhanh hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="6">Nó mang lại rất nhiều bất lợi như cái mà tôi vừa miêu tả, Nhưng nó cũng mang lại rất nhiều thuận lợi</s>
 <s id="7">Nhiều người trong chúng ta lại không nhận ra sự thành công ngoài mong đợi của các mục tiêu phát triển thiên niên kỉ, một vài mục tiêu đã hoàn thành khá nhanh trước thời hạn.</s>
 <s id="8">Điều đó chứng minh rằng loài người có khả năng đạt được sự tiến bộ phi thường nếu như thực sự hành động cùng nhau và cố gắng hết sức.</s>
 <s id="9">Nhưng nếu tôi phải nói một cách ngắn gọn, tôi phần nào cảm thấy rằng sự toàn cầu hóa gây kinh ngạc cho chúng ta, và chúng ta phải mất một thời gian để đáp lại nó</s>
 <s id="10">Nếu như bạn nhìn vào những khuyết điểm của toàn cầu hóa nó thi thoảng dường như lấn át mọi thứ.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Tất cả những thử thách to lớn chúng ta đối mặt hôm nay, như biến đổi khí hậu và quyền con người nhân khẩu học, khủng bố, dịch bệnh buôn lậu thuốc, nô lệ tuyệt chủng giống loài, vân vân.</s>
  <s id="11.2">Chúng ta không phải đang cố gắng hết sức chống lại những thử thách cam go đó.</s>
 </p>
 <s id="12">Một cách ngắn gọn, đó chính là thử thách mà chúng ta đang phài đối diện ngày nay tại một cột mốc thú vị trong lịch sử.</s>
 <s id="13">Đó rõ ràng là những gì chúng ta sẽ làm</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">bằng cách nào đó chúng ta đã hành động cùng nhau và tìm ra cách để toàn cầu hóa tốt hơn những giải pháp.</s>
  <s id="14.2">Vì vậy chúng ta không đơn giản trở thành nạn nhân của các vần đề toàn cầu hóa.</s>
 </p>
 <s id="15">Tại sao chúng ta lại quá chậm chạp trong việc gặt hái những tiến bộ này?</s>
 <s id="16">Lí do cho vấn đề này là gì?</s>
 <s id="17">Chà, dĩ nhiên, có rất nhiều lí do, nhưng chắc hẳn lí do cơ bản là bởi vì chúng ta vẫn được cấu tạo như một giống loài giống như 200 hoặc 300 năm trước.</s>
 <s id="18">Có một nguồn siêu năng lượng tồn tại trên trái đất và đó là 7 tỉ người, 7 tỷ người là thủ phạm gây ra những vấn đề này, rồi cũng 7 tỷ người này, sẽ giải quyết tất cả những vấn đề đó.</s>
 <s id="19">Nhưng 7 tỉ người đó được tổ chức như thế nào?</s>
 <s id="20">Họ vẫn được tổ chức theo hơn 200 quốc gia và vùng lãnh thổ và các quốc gia đều có chính phủ ban hành luật lệ và khiến chúng ta hành động như hiện nay.</s>
 <s id="21">Và nó là hệ thống khá hiệu quả, nhưng vấn để là ở chỗ cách mà những điều luật đó đươc tạo ra và cách mà chính quyền nghĩ thì hoàn toàn sai đối với việc giải quyết vấn đề toàn cầu, bởi vì tất cả đều nhìn vào bên trong.</s>
 <s id="22">Những chính trị gia chúng ta bầu chọn và những chính trị gia chúng ta không bầu, tất cả, đều suy nghĩ thiển cận.</s>
 <s id="23">Họ không suy nghĩ bao quát.</s>
 <s id="24">Họ xem xét, họ giả vờ, họ hành động như là họ tin tưởng rằng mỗi đất nước là một hòn đảo tồn tại một cách độc lập, hạnh phúc giữa tất cà những nơi khác trên hành tinh nhỏ bé của nó trong hệ mặt trời nhỏ bé của nó.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Đây chính là vấn đề: Các quốc gia đang cạnh tranh lẫn nhau.</s>
  <s id="25.2">Các quốc gia đang chống đối nhau.</s>
 </p>
 <s id="26">Tuần này, như bất cứ tuần nào mà bạn soi xét, bạn sẽ thấy con người đang cố giết lẫn nhau từ nước này qua nước khác, nhưng ngay cả khi nó không diễn ra sự canh tranh giữa các quốc gia mỗi nước cố chơi khăm láng giềng của mình.</s>
 <s id="27">Đây rõ ràng không phải là một sự dàn xếp ổn thỏa</s>
 <s id="28">Chúng ta thực sự cần thay đổi nó.</s>
 <s id="29">Chúng ta rõ ràng cần tìm ra cách khuyến khích các nước hợp tác với nhau từng chút một.</s>
 <s id="30">Và tại sao họ lại không làm như thế?</s>
 <s id="31">Tại sao các nhà lãnh đạo của chúng ta vẫn khăng khăng chỉ nhìn vào bên trong?</s>
 <s id="32">Thực ra, lí do tiên quyết là bởi vì chúng ta yêu cầu họ làm như vậy.</s>
 <s id="33">Đó là những gì chúng ta yệu cầu họ làm.</s>
 <s id="34">Khi chúng ta bẩu chọn nhà cầm quyền hoặc khi chúng ta dung túng các nhà cầm quyền không được bầu chọn chúng ta rõ ràng đang nói với họ rằng cái chúng ta muốn là họ mang đến cho đất nước chúng ta nhiều thứ họ khát khao.</s>
 <s id="35">Chúng ta muốn họ mang đến sự thịnh vượng, sự phát triển, sự ganh đua, tính minh bạch, công lý và tất cả những thứ như thế.</s>
 <s id="36">Vì thế, nếu chúng ta không yêu cầu chính phủ nghĩ thoáng ra một chút, cân nhắc những vấn đề toàn cầu sẽ kết liễu tất cả chúng ta nếu chúng ta không bắt đầu cân nhắc chúng, thì chúng ta khó có thể đổ lỗi cho họ nếu họ tiếp tục hướng vào bên trong, nếu họ vẫn tư duy ở tầm vi mô, hơn là tư duy ở tầm vĩ mô.</s>
 <s id="37">Thì đó sẽ là lý do đầu tiên giải thích tại sao mọi thứ có xu hướng không thay đổi</s>
 <s id="38">Lý do thứ hai là những lãnh đạo này, cũng như phần còn lại của chúng ta, là những kẻ tâm thần về văn hóa.</s>
 <s id="39">Tôi không muốn tỏ ra thô lỗ, nhưng bạn biết kẻ tâm thần là như thế nào rồi đấy.</s>
 <s id="40">Một kẻ tâm thần là một người mà, thật không may cho anh ta hay cô ta, thiếu khả năng đồng cảm với những con người khác.</s>
 <s id="41">Khi họ nhìn ra xung quanh, họ không nhìn thấy những con người khác với cuộc sống cá nhân ba chiều, sâu sắc, giàu có với mục tiêu và tham vọng.</s>
 <s id="42">Những gì họ thấy là những mảnh các tông bỏ đi và nó rất buồn và cô đơn, và cũng thật may vì nó rất hiếm.</s>
 <s id="43">Nhưng thật ra, có phải tất cả chúng ta đều không thực sự giỏi đồng cảm không?</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Vâng, chắc chắn rồi, chúng ta đều giỏi đồng cảm khi có câu hỏi đặt ra với những người giống với chúng ta cũng đi bộ, nói chuyện, ăn và cầu nguyện và ăn mặc giống chúng ta, nhưng với những người không làm vậy, ăn mặc không giống chúng ta không cầu nguyện như chúng ta, không nói chuyện như chúng ta.</s>
  <s id="44.2">Chẳng phải chúng ta cũng xem họ không ra gì giống như những mảnh các tông bỏ hay sao?</s>
 </p>
 <s id="45">Đây là điều mà chúng ta phải tự hỏi mình.</s>
 <s id="46">Tôi luôn nghĩ rằng chúng ta cần giám sát điều này</s>
 <s id="47">Có phải chúng ta và các chính trị gia của chúng ta đã đến mức độ tâm thần về văn hóa?</s>
 <s id="48">Lý do thứ ba chẳng mấy khi được đề cập vì nó quá ngớ ngẩn, nhưng có một niềm tin giữa các chính quyền rằng các chương trình nghị sự trong nước và quốc tế là không phù hợp và sẽ luôn như vậy.</s>
 <s id="49">Đây chỉ là điều nhảm nhí.</s>
 <s id="50">Tôi là một nhà cố vấn chính sách.</s>
 <s id="51">Trong vòng 15 năm qua, tôi đã tư vấn các chính phủ trên khắp thế giới, và trong suốt thời gian đó, tôi chưa từng thấy một vấn đề chính sách nội bộ nào được giải quyết một cách thông minh hiệu quả và nhanh chóng hơn việc giải quyết nó như một vấn đề quốc tế, nhìn vào bối cảnh quốc tế, so sánh với những gì người khác làm, mang cơ hội cho người khác, làm việc với nước ngoài thay vì nội bộ.</s>
 <s id="52">Và bạn có thể nói rằng, với tất cả những điều đó, tại sao điều này lại không hiệu quả?</s>
 <s id="53">Tại sao chúng ta không thể thay đổi được các chính trị gia?</s>
 <s id="54">Tại sao chúng ta không thể yêu cầu họ?</s>
 <s id="55">Vâng, tôi cũng dành nhiều thời gian than phiền về việc thật khó để khiến cho mọi người thay đổi, và tôi không nghĩ chúng ta nên làm ồn vụ này.</s>
 <s id="56">Theo tôi chúng ta chỉ nên chấp nhận rằng chúng ta vốn là những kẻ bảo thủ</s>
 <s id="57">Chúng ta không thích thay đổi.</s>
 <s id="58">Nó tồn tại vì sự phát triển hợp lý của nhân loại.</s>
 <s id="59">Chúng ta có lẽ sẽ không ở đây hôm nay nếu chúng ta không quá bảo thủ.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Rất đơn giản thôi: Hàng nghìn năm về trước, chúng ta thấy rằng nếu cứ tiếp tục làm những công việc giống nhau, chúng ta sẽ không chết bởi thứ mà chúng ta từng làm trước đây rõ ràng đã không giết chúng ta.</s>
  <s id="60.2">Do đó, miễn là chúng ta cứ tiếp tục làm vậy, chúng ta sẽ ổn, sẽ hợp lý nếu chẳng làm điều gì mới, bởi vì nó có thể giết chết bạn.</s>
 </p>
 <s id="61">Nhưng dĩ nhiên là luôn có ngoại lệ</s>
 <s id="62">nếu không, chúng ta sẽ chẳng đi đến đâu.</s>
 <s id="63">Và một ngoại lệ khá hay là, khi bạn cho mọi người thấy rằng có thể có vài lợi ích cá nhân khiến họ có bước nhảy vọt về lòng tin và thay đổi một chút.</s>
 <s id="64">Vì thế mà tôi đã dành 10 hay 15 năm Cố gắng tìm ra xem lợi ích cá nhân đó là gì thứ không chỉ có thể khuyến khích các chính trị gia mà còn những thương nhân và toàn thể dân số, tất cả chúng ta, hãy nghĩ xa hơn một chút, hãy tư duy với một hình ảnh lớn hơn, đừng bao giờ chỉ biết nhìn vào bên trong, thỉnh thoảng hãy nhìn ra bên ngoài,</s>
 <s id="65">Và đây chính là nơi mà tôi đã khám phá một thứ khá quan trọng.</s>
 <s id="66">Trong năm 2005, tôi đã ra mắt một nghiên cứu được gọi là Chỉ số thương hiệu quốc gia</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Đó là một nghiên cứu trên diện rộng nhằm lấy ý kiến một lượng lớn dân số thế giới, khảo sát 70 phần trăm dân số thế giới.</s>
  <s id="67.2">Và tôi bắt đầu hỏi họ rất nhiều câu hỏi về việc làm thế nào họ nhận thức về các quốc gia khác.</s>
 </p>
 <s id="68">Và qua nhiều năm, Chỉ số Thương hiệu Quốc gia đã phát triển với một cơ sở dữ liệu lớn.</s>
 <s id="69">khoảng 200 tỷ điểm dữ liệu theo dõi xem những người bình thường nghĩ sao về những quốc gia khác và tại sao.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Vì sao tôi làm điều này?</s>
  <s id="70.2">Bởi những chính phủ mà tôi từng góp ý rất muốn biết họ được chú ý như thế nào.</s>
 </p>
 <s id="71">Họ muốn biết, một phần bởi Tôi khuyến khích họ nhận ra rằng các quốc gia dựa dẫm nhiều vào danh tiếng của họ để tồn tại và phát triển trong thế giới này.</s>
 <s id="72">Nếu một quốc gia có một hình ảnh lớn, tích cực, giống như Đức, hay Thụy Điển, hay Thụy Sĩ mọi thứ đều dễ dàng và rẻ mạt.</s>
 <s id="73">Bạn sẽ có nhiều khách du lịch.</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Bạn sẽ có nhiều nhà đầu tư.</s>
  <s id="74.2">Bạn bán sản phẩm của mình với giá cao hơn.</s>
 </p>
 <s id="75">Ngược lại, nếu, bạn sống ở một quốc gia yếu kém và có hình ảnh tiêu cực, mọi thứ sẽ khó khăn và đắt đỏ.</s>
 <s id="76">Vì thế mà các chính phủ rất quan tâm về hình ảnh quốc gia của họ bởi điều đó sẽ trực tiếp tạo ra sự khác biệt về việc họ có thể kiếm được bao nhiêu tiền và đó là lý do vì sao họ hứa với người dân rằng họ sẽ cung cấp.</s>
 <s id="77">Một năm về trước, tôi tưởng tôi sẽ dành chút thời gian ra ngoài và nói về kho dữ liệu khổng lồ đó và hỏi, tại sao vài người thích một quốc gia này hơn là quốc gia khác?</s>
 <s id="78">Và câu trả lời từ kho dữ liệu đó hoàn toàn làm tôi ngạc nhiên</s>
 <s id="79">6.8.</s>
 <s id="80">Tôi không có thời gian để giải thích chi tiết.</s>
 <s id="81">Cơ bản điều đó nói lên rằng - (cười) (vỗ tay) những quốc gia mà chúng ta thích hơn là những quốc gia tốt hơn</s>
 <s id="82">Chúng ta không ngưỡng mộ các quốc gia khác chỉ vì họ giàu có, bởi vì họ có quyền lực, bởi vì họ thành công, bởi vì họ hiện đại, bởi vì họ tiến bộ khoa học công nghệ.</s>
 <s id="83">Chúng ta đơn giản chi ngưỡng mộ các quốc gia tốt.</s>
 <s id="84">Vậy "tốt" nghĩa là thế nào?</s>
 <s id="85">đó là những quốc gia cống hiến cái gì đó cho thế giới mà chúng ta sống, các quốc gia thực sự làm thế giới hòa bình hơn hoặc tốt hơn hoặc giàu hơn hoặc công bằng hơn.</s>
 <s id="86">Đó là những quốc gia mà chúng ta thích.</s>
 <s id="87">Đây là một khám phá tương đối quan trọng - bạn thấy nơi tôi sẽ đến - bởi nó biến vòng tròn thành hình vuông.</s>
 <s id="88">Tôi có thể nói bây giờ và nói thường xuyên với bất kỳ chính phủ nào để làm cái gì đó tốt, trước hết bạn cần phải làm một người tốt.</s>
 <s id="89">Nếu bạn muốn bán nhiều hơn sản phẩm của mình, nếu bạn muốn được đầu tư nhiều hơn, nếu bạn muốn cạnh tranh, thì bạn cần bắt đầu cư xử đứng đắn, bởi đó là lý do vì sao mọi người tôn trọng bạn và làm kinh tế với bạn, và do đó, bạn càng hợp tác, bạn càng cạnh tranh mạnh hơn.</s>
 <s id="90">Đây là một khám phá khá quan trọng, và ngay khi tôi khám phá ra điều này, tôi cảm thấy sẽ có điều gì khác nữa tới.</s>
 <s id="91">Tôi thề rằng khi tôi già hơn, suy nghĩ của tôi sẽ đơn giản hơn</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">và càng trẻ con hơn.</s>
  <s id="92.2">Điều này gọi là Chỉ số của một quốc gia tốt đẹp Nó thật đáng đồng tiền bát gạo đấy</s>
 </p>
 <s id="93">Nó đong đếm, ít nhất nó cũng cố đong đếm, chính xác xem mỗi quốc gia cống hiến bao nhiêu cho Trái Đất không chỉ là dân cư của nó mà còn là toàn thể loài người</s>
 <s id="94">Thật kỳ lạ, chưa ai từng nghĩ về việc đong đếm như thế này trước đây.</s>
 <s id="95">Vì vậy tôi và đồng nghiệp Tiến sĩ Robert Govers đã dành 2 năm qua, với sự giúp đỡ từ những con số khổng lồ của những người nghiêm túc và thông minh, cùng nhau nghiên cứu những dữ liệu đáng tin cậy trên thế giới chúng tôi có thể tìm ra những quốc gia sẽ cống hiến cái gì cho thế giới.</s>
 <s id="96">Và bạn đang chờ tôi nói cho bạn biết ai sẽ dẫn đầu.</s>
 <s id="97">Tôi sẽ nói cho bạn, nhưng đầu tiên tôi muốn nói với bạn rằng chính xác ý tôi là gì khi tôi nói về một quốc gia tốt</s>
 <s id="98">tôi không phải tốt về mặt đạo đức.</s>
 <s id="99">Khi tôi nói về quốc gia X nào đó là quốc gia tốt nhất thế giới, Và ý tôi là tốt nhất, chứ không phải tuyệt nhất</s>
 <s id="100">tuyệt nhất là thứ khác khi bạn nói về một quốc gia tốt bạn có thể tốt, tốt hơn và tốt nhất</s>
 <s id="101">không giống với tốt, tốt hơn và tuyệt vời nhất.</s>
 <s id="102">Đây đơn giản là một quốc gia mà cống hiến cho con người nhiều hơn quốc gia khác.</s>
 <s id="103">Tôi không nói về chuyện nội bộ của họ bởi vì việc đó được quan tâm ở nơi nào đó khác.</s>
 <s id="104">Và người thắng cuộc là Ai-Len.</s>
 <s id="105">(vỗ tay) Theo như dữ liệu ở đây, không có quốc gia nào trên thế giới mà GDP đầu người, cống hiến nhiều hơn Ai-Len</s>
 <s id="106">Điều này có nghĩa là gì?</s>
 <s id="107">Có nghĩa là khi chúng ta đi ngủ, Tất cả chúng ta trong 15 giây trước khi chìm vào giấc ngủ suy nghĩ cuối cùng nên là, Chúa ơi, tôi vui vì Ai-Len tồn tại.</s>
 <s id="108">(vỗ tay) Và do đó Trong sâu thẳm một cuộc suy thoái kinh tế trầm trọng, tôi nghĩ rằng có bài học quan trọng ở đây, rằng nếu bạn có thể nhớ nghĩa vụ quốc tế của mình trong khi xây dựng nền kinh tế của riêng bạn, điều đó thực sự ý nghĩa.</s>
 <s id="109">Thứ hạng của Phần Lan cũng khá ngang bằng.</s>
 <s id="110">Lý do duy nhất nó xếp dưới Ai-Len là vì điểm thấp nhất của nó nằm dưới điểm thấp nhất của Ai-Len</s>
 <s id="111">Một điều khác mà bạn sẽ chú ý về top 10 tất nhiên là, tất cả họ, trừ New Zealand các quốc gia Tây Âu.</s>
 <s id="112">Tất cả họ đều rất giàu.</s>
 <s id="113">Điều này khiến cho tôi buồn, bởi một trong những thứ tôi không muốn khám phá với những chỉ số này nó là khu vực của các nước lớn để trợ giúp những nước nghèo hơn.</s>
 <s id="114">Đây không phải tất cả những gì nó làm</s>
 <s id="115">Và thực sự, nếu bạn muốn nhìn xuống danh sách, tôi không chiếu ở đây nhưng bạn sẽ thấy thứ làm cho tôi thực sự hạnh phúc, là Kenya nằm trong top 30, và nó chứng minh một điều rất quan trọng.</s>
 <s id="116">Đây không phải là về tiền.</s>
 <s id="117">Đây là về thái độ.</s>
 <s id="118">Đây là về truyền thống.</s>
 <s id="119">Đây là về chính phủ và những người quan tâm về phần còn lại của thế giới và có trí tưởng tượng cùng lòng can đảm để nghĩ thoáng ra thay vì suy nghĩ ích kỉ.</s>
 <s id="120">Tôi sẽ chiếu qua các slide khác để bạn thấy các quốc gia thấp hơn.</s>
 <s id="121">Đức đứng thứ 13, Mỹ đứng thứ 21, Mexico đứng thứ 66 và sau đó chúng ta có một vài quốc gia đang phát triển, như Nga đứng thứ 95, Trung quốc đứng thứ 107.</s>
 <s id="122">Những quốc gia như Trung Quốc, Nga hay Ấn Độ, đứng cùng vị trí trong chỉ số cho nên, chẳng có gì đáng ngạc nhiên cho lắm.</s>
 <s id="123">Họ đã dành phần lớn thời gian thế kỷ trước xây dựng nền kinh tế cho riêng họ, xây dựng xã hội riêng và chính thể riêng của mình, nhưng nó được kỳ vọng rằng giai đoạn thứ 2 của sự tăng trưởng sẽ là cái gì đó có tầm nhìn xa hơn so với giai đoạn thứ nhất.</s>
 <s id="124">Và sau đó bạn có thể chia mỗi quốc gia theo từng phần của bộ dữ liệu thực tế khi xây dựng.</s>
 <s id="125">Tôi sẽ cho phép bạn làm như vậy.</s>
 <s id="126">Từ giữa đêm nay trên trang goodcountry.org, Và nếu bạn nhìn 1 đất nước</s>
 <s id="127">Bạn có thể nhìn ngay xuống mức độ của các bộ dữ liệu cá nhân.</s>
 <s id="128">Đó là chỉ số của một quốc gia tốt</s>
 <s id="129">Cái đó để làm gì?</s>
 <s id="130">Bởi vì tôi muốn thử giới thiệu từ này, hoặc giới thiệu lại từ này trong các diễn đàn.</s>
 <s id="131">Tôi đã nghe đủ điều về các quốc gia cạnh tranh</s>
 <s id="132">Tôi đã nghe đủ về các quốc gia phát triển nhanh chóng, thịnh vượng và giàu có.</s>
 <s id="133">Tôi đã nghe đủ về các quốc gia hạnh phúc bởi cuối cùng thì vẫn là do sự ích kỉ.</s>
 <s id="134">Đó vẫn là chúng ta, và nếu chúng ta cứ tiếp tục nghĩ về mình, chúng ta đang chìm ngày càng sâu vào rắc rối</s>
 <s id="135">Tôi nghĩ tất cả chúng ta đều biết đó là gì chúng ta muốn nghe</s>
 <s id="136">chúng ta muốn nghe về các quốc gia tốt và vì thế tôi cũng muốn hỏi tất cả những ai ủng hộ</s>
 <s id="137">Tôi sẽ không hỏi nhiều.</s>
 <s id="138">Sẽ là những thứ mà bạn có thể dễ dàng làm được và bạn cũng có thể tìm thấy niềm vui và thậm chí sự nhiệt tình giúp đỡ và thật đơn giản để bắt đầu sử dụng từ "tốt" trong bối cảnh hiện tại.</s>
 <s id="139">Khi mà bạn nghĩ về đất nước của mình, khi bạn nghĩ về đất nước của những người khác khi bạn nghĩ về các công ty khi bạn nói chuyện về thế giới mà chúng ta sống hôm nay, hãy sử dụng từ đó trong cách mà chúng ta nói về buổi tối hôm nay</s>
 <s id="140">không phải tốt ở đây là ngược lại với dở tệ, bởi vì đó là một cuộc tranh cãi không bao giờ kết thúc.</s>
 <s id="141">Tốt, là ngược lại với ích kỷ, Một quốc gia tốt là một quốc gia suy nghĩ về tất cả chúng ta.</s>
 <s id="142">Đó là điều mà tôi muốn bạn làm và sử dụng nó như một cây gậy đánh bại các chính trị gia của bạn.</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">Khi bạn bầu cử họ, khi bạn tái cử họ, khi bạn bầu cho họ, khi bạn lắng nghe nhưng điều mà họ mang tới hãy sử dụng từ "tốt".</s>
  <s id="143.2">Và tự hỏi bản thân mình: đó có phải điều mà một đất nước tốt có thể làm hay không?</s>
 </p>
 <s id="144">nếu câu trả lời là không thì thật đáng ngờ.</s>
 <s id="145">Hãy tự hỏi bản thân rằng đó có phải là hành vi của đất nước mình hay không?</s>
 <s id="146">liệu tôi có muốn đến một đất nước mà chính phủ của tôi đang làm những điều như vậy?</s>
 <s id="147">Hay liệu tôi, mặt khác, thích cái ý tưởng đi khắp nơi trên thế giới với cái đầu nghĩ rằng: vâng tôi tự hào vì đến từ một quốc gia "tốt"?</s>
 <s id="148">Và mọi người sẽ chào đón bạn.</s>
 <s id="149">Và mọi người trong 15 giây trước khi chìm vào giấc ngủ sẽ nói, "Trời, tôi thật vui khi có một quốc gia như của người đó tồn tại"</s>
 <s id="150">cuối cùng có lẽ đó là điều tôi nghĩ là thứ sẽ tạo ra sự thay đổi.</s>
 <s id="151">Và từ "tốt" và số 6.8 và khám phá đằng nó đã thay đổi cuộc sống của tôi.</s>
 <s id="152">Tôi nghĩ chúng cũng có thể thay đổi cuộc sống của các bạn và tôi nghĩ rằng chúng ta có thể sử dụng chúng để thay đổi cách các chính trị gia và các công ty cư xử, và vì thế chúng ta có thể thay đổi cả thế giới.</s>
 <s id="153">Tôi đã nghĩ rất khác về việc đất nước của tôi từ khi tôi nghĩ về những điều này</s>
 <s id="154">tôi từng nghĩ rằng tôi muốn sống ở 1 quốc gia giàu có và rồi tôi nghĩ tôi muốn sống ở một quốc gia hạnh phúc nhưng tôi đã nhận ra rằng từng đo còn chưa đủ</s>
 <s id="155">tôi không muốn sống ở một quốc gia giàu có</s>
 <s id="156">tôi không muốn sống ở 1 quốc gia phát triển mạnh hay quốc gia cạnh tranh.</s>
 <s id="157">Tôi muốn sống ở một quốc gia tốt và tôi hi vọng các bạn cũng vậy.</s>
 <s id="158">Xin cám ơn.</s>
 <s id="159">(vỗ tay)</s>
</text>
