<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi chúng ta thiết kế những sản phẩm mới cho mục đích dịch vụ hay thương mại cách duy nhất để bạn biết sản phẩm đó có tốt hay không và nếu thiết kế đó tốt hay không là xem việc chúng được sử dụng trong thực tế, trong ngữ cảnh nhất định</s>
 <s id="2">Tôi lại nghĩ về điều đó mỗi khi tôi đi ngang qua Highbury Fields ở phía bắc London.</s>
 <s id="3">Nơi đó rất là đẹp.</s>
 <s id="4">Có không gian mở lớn màu xanh lá cây</s>
 <s id="5">Có những tòa nhà thuộc thời đại Georgia ở xung quanh</s>
 <s id="6">Nhưng lại có những vũng bùn cắt ngang ở giữa</s>
 <s id="7">Mọi người rõ ràng không muốn đi vòng ngoài rìa khuôn viên</s>
 <s id="8">Thay vào đó, họ muốn đi một lối tắt, và lối tắt đó dần dần được hình thành.</s>
 <s id="9">Bây giờ, lối tắt này được gọi là lối đi mong muốn, và nó thường là lối đi được lựa chọn nhiều nhất.</s>
 <s id="10">Tôi thấy chúng rất thú vị bởi vì đây chúng thường là điểm mà tại đó thiết kế và thực nghiệm bắt đầu tách biệt.</s>
 <s id="11">Và lúc này, tôi nên xin lỗi, bởi vì các bạn sẽ bắt đầu thấy điều này ở khắp mọi nơi</s>
 <s id="12">Nhưng hôm nay, tôi sẽ chỉ chọn ba ví dụ tôi thấy thú vị và chia sẻ những gì chúng thực sự nhắc nhở tôi về việc ra mắt các sản phẩm mới và dịch vụ</s>
 <s id="13">Ví dụ đầu tiên là ở thủ đô của Brazil - Brasilia</s>
 <s id="14">Và nó nhắc tôi rằng thỉnh thoảng, chúng ta chỉ cần phải tập trung thiết kế cho một nhu cầu thực tế tốt nhất có thể.</s>
 <s id="15">Bây giờ, Brasilia rất hấp dẫn,</s>
 <s id="16">Thành phố được thiết kế bởi kiến trúc sư Niemeyer vào thập niên 50</s>
 <s id="17">Đó là thời hoàng kim của ngành hàng không, nên ông ấy bố cục giống như một máy bay, như bạn có thể thấy ở đây.</s>
 <s id="18">Hơi đáng lo ngại một xíu ông ấy đặt phần lớn công trình chính phủ quan trọng ở buồng lái.</s>
 <s id="19">Nhưng nếu bạn phóng to ngay giữa trung tâm Brasilia ngay điểm màu đỏ trên hình bạn sẽ thấy nó dày đặc những lối đi tự tạo.</s>
 <s id="20">Chúng chính xác là ở khắp mọi nơi.</s>
 <s id="21">Lúc này, họ nghĩ rằng họ đã dự đoán tương lai của thiết kế này</s>
 <s id="22">Họ nghĩ trong tương lai chúng ta không cần phải đi bộ nữa chúng ta có thể lái xe nên những đường đi bộ hoặc vỉa hè là không cần thiết.</s>
 <s id="23">Nhưng bạn có thể thấy đi bộ là nhu cầu thực tế</s>
 <s id="24">Những lối đi tự tạo này rất nguy hiểm.</s>
 <s id="25">Nếu chúng ta chọn một cái, ngay giữa này, bạn có thể thấy nó băng ngang qua một đường xe 15 làn</s>
 <s id="26">Nên hoàn toàn không ngạc nhiên lắm khi Brasilia có tỉ lệ tai nạn của người đi bộ cao gấp năm lần so với tỉ lệ trung bình ở Mỹ.</s>
 <s id="27">Con người rất sáng tạo.</s>
 <s id="28">Họ luôn tìm ra con đường tốt nhất để tiết kiệm tiền, tiết kiệm thời gian.</s>
 <s id="29">Không phải tất cả lối đi này đều nguy hiểm Tôi nhớ chuyến bay của mình ở đây hồi tôi ở Heathrow.</s>
 <s id="30">Nhiều người trong chúng tôi rất bực mình khi phải đối mặt với lối đi bắt buộc này thông qua khu vực miễn thuế.</s>
 <s id="31">Tôi rất là kinh ngạc khi thấy có bao nhiêu người đã từ chối đi lối đi dài, đánh vòng phía bên trái mà cứ đi cắt ngang về bên phải đi qua lối đi tự tạo.</s>
 <s id="32">Câu hỏi thú vị ở đây là: Những người thiết kế nghĩ gì khi họ thấy hành động này của chúng ta?</s>
 <s id="33">Họ có nghĩ là chúng ta ngốc quá?</s>
 <s id="34">Họ có nghĩ là chúng ta lười biếng?</s>
 <s id="35">Hay họ chấp nhận rằng đơn giản sự thật nó phải như vậy</s>
 <s id="36">Đây là sản phẩm của họ</s>
 <s id="37">Và chúng ta góp một phần rất đáng kể vào sản phẩm đó.</s>
 <s id="38">Nên công việc của chúng ta là thiết kế cho những nhu cầu thật tốt nhất có thể vì nếu không thì thế nào khách hàng cũng sẽ tự thiết kế.</s>
 <s id="39">Một ví dụ thứ hai tôi muốn chia sẻ là ở Đại học California.</s>
 <s id="40">Nó nhắc tôi rằng thỉnh thoảng cách tối ưu để có thiết kế tốt nhất là cứ đưa chúng vào sử dụng.</s>
 <s id="41">Bây giờ, khuôn viên trường đại học rất thú vị chúng đầy rẫy những đi lối tự tạo</s>
 <s id="42">Tôi nghĩ là bởi vì sinh viên luôn trễ học và họ thì rất thông minh</s>
 <s id="43">Nên khi cuống cuồng tới lớp</s>
 <s id="44">họ luôn tìm những lối tắt.</s>
 <s id="45">Và những người thiết kế biết điều đó.</s>
 <s id="46">Nên khi họ xây xong công trình họ đợi vài tháng sau cho những lối đi tự tạo được hình thành.</s>
 <s id="47">Và sau đó họ lát đá cho chúng.</s>
 <s id="48">(Tiếng cười) Một cách tiếp cận hết sức thông minh.</s>
 <s id="49">Thực tế, cứ đưa ra phiên bản dùng thử của một dịch vụ nó sẽ giúp chúng ta biết mọi người muốn gì</s>
 <s id="50">Ví dụ, Ayr Muir ở Boston biết ông ấy muốn mở một nhà hàng.</s>
 <s id="51">Nhưng không biết nên mở ở đâu</s>
 <s id="52">thực đơn nên có những món gì.</s>
 <s id="53">Ông ấy đã chạy thử một dịch vụ, trường hợp này là xe bán đồ ăn và ông thay đổi vị trí bán mỗi ngày.</s>
 <s id="54">Ông viết những thực đơn khác nhau trên tấm bảng trắng để phát hiện ra mọi người họ muốn gì.</s>
 <s id="55">Bây giờ, ông ấy đã làm chủ một chuỗi các nhà hàng.</s>
 <s id="56">Nên nó rất là hiệu quả khi chạy thử một cái gì đó để biết điều khách hàng muốn</s>
 <s id="57">Ví dụ thứ ba cũng là ví dụ cuối tôi muốn chia sẻ với các bạn đó là UNIH</s>
 <s id="58">Nó nhắc tôi rằng thế giới không ngừng thay đổi và chúng ta phải thích ứng với những thay đổi đó.</s>
 <s id="59">Như các bạn có thể đoán đây là một bệnh viện</s>
 <s id="60">Tôi đã đánh dấu ở bên trái này đây khu vực khoa Ung bướu.</s>
 <s id="61">Các bệnh nhân thường nghỉ lại ở khách sạn nằm phía dưới góc phải này.</s>
 <s id="62">Ở đây từng có một tổ chức chăm sóc bệnh nhân họ để xe ô tô để những bệnh nhân sử dụng</s>
 <s id="63">Nhưng họ nhận thấy rằng khi bệnh nhân bắt đầu được hóa trị họ hiếm khi muốn đi ô tô.</s>
 <s id="64">Họ quá buồn nôn nên chỉ muốn đi bộ về khách sạn.</s>
 <s id="65">Và một con đường chéo tự tạo bạn có thể thấy ở đây hình thành</s>
 <s id="66">Thậm chí bệnh nhân còn gọi nó là "Đường mòn hóa trị"</s>
 <s id="67">Bây giờ khi bệnh viện nhận thấy điều này họ cố gẳng trải cỏ lại và lờ nó đi.</s>
 <s id="68">Nhưng sau một thời gian họ nhận thấy đây là một nhu cầu quan trọng thật sự cần thiết cho các bệnh nhân nên bệnh viện lát gạch cho lối đi đó</s>
 <s id="69">Và tôi nghĩ công việc chúng ta sẽ thường phải lát gạch cho những lối đi như thế.</s>
 <s id="70">Nếu ta nhìn lại con đường ở phía bắc London lần nữa, lối đi tự tạo không phải lúc nào cũng ở đó</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Có lí do để nó xuất hiện.</s>
  <s id="71.2">Đó là do người dân đi đến sân vận động Arsenal Football Club vào những ngày thi đấu từ trạm xe điện ngầm bạn thấy góc dưới bên phải này.</s>
 </p>
 <s id="72">Giờ thì bạn thấy lối đi đó.</s>
 <s id="73">Nếu chúng ta quay ngược lại vài năm trước, khi sân vận động mới bắt đầu khởi công không hề có lối đi tự tạo nào.</s>
 <s id="74">Nên công việc của chúng ta là để ý xem khi nào những lối đi đó bắt đầu hình thành và khi có thể, thì lát gạch cho chúng như ai đó đã làm ở đây.</s>
 <s id="75">Ai đó làm một cái rào chắn mọi người vẫn đi qua vòng bên dưới như bạn thấy và họ phải lát gạch thôi</s>
 <s id="76">(Tiếng cười) Nhưng tôi nghĩ đây là một lời nhắc tuyệt vời, rằng thế giới thật ra nó thay đổi đó</s>
 <s id="77">Nó không ngừng thay đổi vì nếu bạn nhìn phía trên cùng của bức ảnh có một lối đi khác đang hình thành.</s>
 <s id="78">Nên ba ví dụ này nhắc tôi là chúng ta cần thiết kế cho những nhu cầu có thật của con người</s>
 <s id="79">Tôi nghĩ đồng cảm với nhu cầu của khách hàng là kim chỉ nam lớn nhất dẫn đến thành công trong kinh doanh.</s>
 <s id="80">Thiết kế cho những nhu cầu thật và thiết kế chúng tốt nhất có thể, vì nếu bạn không làm chúng đủ tốt người khác sẽ làm, và thường là khách hàng</s>
 <s id="81">Thứ hai, thường cách tốt nhất để biết cái mọi người thật sự muốn là cứ ra mắt dịch vụ của bạn.</s>
 <s id="82">Câu trả lời hiếm khi nằm trong văn phòng.</s>
 <s id="83">Hãy ra ngoài và nhìn xem mọi người thật sự muốn gì.</s>
 <s id="84">Và cuối cùng. một phần nhờ vào công nghệ thế giới chúng ta thay đổi liên tục ngay khoảnh khắc này</s>
 <s id="85">Nó đang không ngừng thay đổi.</s>
 <s id="86">Những con đường sẽ tiếp tục xuất hiện nhanh hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="87">Công việc của chúng ta là chọn những lối đi thích hợp và lát gạch cho chúng.</s>
 <s id="88">Cảm ơn các bạn rất nhiều</s>
 <s id="89">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
