<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay tôi sẽ đưa các bạn đi du lịch đến một nơi rất sâu, rất tối tăm, rất kỳ bí đến mức chúng ta biết về nó ít hơn cả về phần tối của mặt trăng.</s>
 <s id="2">Đó là một nơi của truyền thuyết và thần thoại.</s>
 <s id="3">Nơi được đánh dấu trên các bản đồ cổ xưa với dòng chữ "Ở đây có quái vật"</s>
 <s id="4">Đó là một nơi mà mỗi một cuộc khám phá lại mang về những phát hiện mới về các loài sinh vật kỳ dị đến mức tổ tiên chúng ta đã xem chúng như một thứ kỳ quái.</s>
 <s id="5">Thay vào đó, chúng chỉ làm chúng tôi đố kỵ rằng đồng nghiệp của tôi từ IUCN đã có thể tham gia vào chuyến đi đến các ngọn núi dưới biển ở miền nam Madagascar để chụp những bức ảnh thực sự và xem những sinh vật kỳ dị này dưới đáy biển</s>
 <s id="6">Chúng ta đang nói về biển khơi.</s>
 <s id="7">"Biển khơi" là một cụm từ hợp lí, nhưng thực tế, nó chiếm 50% hành tinh.</s>
 <s id="8">Với chiều sâu trung bình của các đại dương là 4000 mét, thực ra, các vùng biển khơi bao gồm và cung cấp gần 90% nơi cư trú cho sự sống trên Trái Đất.</s>
 <s id="9">Về lý thuyết, đây là các vấn đề toàn cầu, thuộc về chúng ta.</s>
 <s id="10">Nhưng thực ra, nó được chi phối bởi và cho những người có khả năng đi và khám phá nó.</s>
 <s id="11">Vậy nên hôm nay chúng tôi sẽ đưa bạn đi làm sáng tỏ một số truyền thuyết xưa cũ và những huyền thoại, những giả thuyết đã lôi cuốn chúng ta vào những vùng biển dữ dội sâu thẳm</s>
 <s id="12">trong màn đêm Chúng ta sẽ chu du đến một số trong những nơi đặc biệt này những nơi chúng tôi đã khám phá mấy năm qua để hiểu tại sao chúng ta cần quan tâm.</s>
 <s id="13">Và sau đó, chúng ta sẽ cố gắng phát triển và khai phá một cái nhìn mới về sự cai quản biển khơi bắt nguồn từ sự bảo tồn bồn trũng đại dương nhưng lại bị xem như là những điều hiển nhiên của thế giới về sự cảnh giác và tôn trọng.</s>
 <s id="14">Đây là một bức ảnh về biển khơi khi nhìn từ trên xuống-- chính là cái vùng màu xanh đậm.</s>
 <s id="15">Với tôi, một luật sư quốc tế, điều này càng khiến tôi sợ hãi hơn bất cứ sinh vật hay loài quái vật nào ta từng thấy, bởi nó phủ nhận suy nghĩ rằng bạn có thể bảo vệ đại dương, đại dương toàn cầu, thứ cung cấp cho ta nguồn carbon, nguồn nhiệt, oxy, nếu bạn chỉ có thể bảo vệ 36%.</s>
 <s id="16">Nó thực sự là trái tim của hành tinh này.</s>
 <s id="17">Một số vấn đề mà chúng ta phải đối mặt là các luật quốc tế hiện giờ -- ví dụ, vận chuyển -- mang đến sự bảo vệ cao hơn cho các vùng gần bờ biển.</s>
 <s id="18">Ví dụ, tiêu hủy rác, thứ gì đó bạn chỉ nghĩ đơn giản là sẽ biến mất, nhưng những luật quy định vận chuyển rác thải sẽ trở nên kém hiệu lực hơn khi bạn đi xa bờ</s>
 <s id="19">Do đó, chúng ta có những vùng rác thải rộng gấp 2 lần Texas.</s>
 <s id="20">Thật khó tin.</s>
 <s id="21">Chúng ta đã từng nghĩ giải pháp cho vấn đề ô nhiễm. là làm loãng biển, nhưng nó đã không còn đúng nữa.</s>
 <s id="22">Vậy những gì chúng ta học được từ những nhà khoa học xã hội và các nhà kinh tế như Elinor Ostrom, người đang nghiên cứu hiện tượng kiểm soát các vấn đề chung phạm vi địa phương, rằng có những điều tiên quyết mà bạn có thể đặt nó vào vị trí cho phép bạn kiểm soát và tiếp cận không gian mở vì lợi ích của một người và tất cả.</s>
 <s id="23">Và những điều này bao gồm tinh thần trách nhiệm chung những vấn đề chung kết nối mọi người thành một cộng đồng.</s>
 <s id="24">Điều kiện tiếp cận: Bạn có thể mời mọi người vào, nhưng họ phải tuân theo luật.</s>
 <s id="25">Và tất nhiên, nếu bạn muốn người khác làm theo luật, bạn vẫn cần một hệ thống hiệu quả quản lí và thi hành, vì như chúng ta đã khám phá ra, bạn có thể tin, nhưng bạn cũng cần phải xác nhận.</s>
 <s id="26">Những gì tôi muốn truyền tải là không phải tất cả đều u ám và mờ mịt khi ta nhìn vào biển khơi.</s>
 <s id="27">Với một nhóm các cá nhân rất tận tụy nhà khoa học, nhà bảo tồn, nhiếp ảnh gia và các chính quyền đã có thể thực sự thay đổi quỹ đạo u ám đang phá hủy cảnh biển khơi mỏng manh như khu vườn san hô mà bạn đang thấy trước mắt.</s>
 <s id="28">Rằng, chúng ta có thể bảo vệ nó khỏi một số phận của việc đánh bắt cá bằng tàu dưới đáy biển,</s>
 <s id="29">Và bằng cách nào ta làm được?</s>
 <s id="30">Như tôi đã nói, chúng tôi có một nhóm nhiếp ảnh gia ra khơi trên những con tàu và chụp lại những hoạt động đang diễn ra.</s>
 <s id="31">Nhưng chúng tôi cũng đã dành nhiều giờ ở thềm lục địa của các nước Liên hiệp quốc, cố gắng làm việc với với các Chính phủ để họ hiểu chuyện gì đang diễn ra ngoài khơi xa mà ít ai trong chúng ta có thể tưởng tượng rằng những sinh vật này tồn tại.</s>
 <s id="32">Vì vậy trong vòng 3 năm, từ năm 2003 đến năm 2006, chúng ta đã có thể đạt được các tiêu chuẩn ở nơi thực sự thay đổi được khuôn mẫu của cái cách mà các ngư dân đánh bắt ở đáy biển.</s>
 <s id="33">Thay vì "đi bất cứ đâu, làm bất cứ điều gì bạn muốn" chúng ta thực ra đã tạo ra một chế độ đòi hỏi sự xem xét nơi bạn sẽ đi và một nhiệm vụ ngăn chặn tác hại đáng kể.</s>
 <s id="34">Năm 2009, khi Liên Hợp Quốc xem xét tiến trình, họ thấy rằng gần 100 triệu km vuông dưới đáy biển đã được bảo vệ.</s>
 <s id="35">Điều này không có nghĩa đó là giải pháp cuối cùng, hay thậm chí mang lại sự bảo vệ mãi mãi.</s>
 <s id="36">Mà nó có nghĩa là một nhóm các cá nhân có thể tạo thành một cộng đồng để thực sự tạo ra cách quản lí các vùng biển khơi, để tạo ra một chế độ mới.</s>
 <s id="37">Tôi đang nhìn một cách tích cực vào cơ hội của chúng ta để tạo ra một cái nhìn đúng đắn, màu xanh về hành tinh tuyệt đẹp này.</s>
 <s id="38">Mong ước của Sylvia cho ta một động lực, một cách thức chạm đến trái tim của con người, bạn có thể sẽ nói rằng, những người hiếm khi đi đâu đó xa xôi nhưng bây giờ đang đầy hy vọng trở nên hào hứng với vòng đời hoàn thiện của những sinh vật như những con rùa biển này, những người thực sự dành phần lớn thời gian của mình ở biển.</s>
 <s id="39">Hôm nay, chúng ta sẽ đi đến một nơi mẫu nhỏ của những vùng đặc biệt này, chỉ đề cho bạn biết được sự dồi dào và kỳ vĩ mà chúng có.</s>
 <s id="40">Ví dụ, biển Sargasso, không được bao bọc bởi bờ biển, nhưng được bao bọc bởi các dòng biển chứa đựng và bao bọc nguồn tảo dồi dào phát triển và hội tụ ở đó.</s>
 <s id="41">Nó cũng được biết đến như vùng đất sinh sản cho chình biển đến từ Bắc Âu và các sông ở Bắc Mỹ, những nơi đang thu hẹp dần lượng chình biển mà chúng thực ra chúng đang dần ít xuất hiện ở Stockholm, và năm con gần đây đã xuất hiện ở Anh Quốc</s>
 <s id="42">Nhưng biển Sargasso, giống như cách nó thu hút loài tảo, thực sự đang có nhiều chất dẻo từ khắp vùng.</s>
 <s id="43">Bức ảnh này không cho thấy chính xác những vật liệu dẻo mà tôi muốn cho các bạn thấy, vì tôi chưa đến tận nơi được.</s>
 <s id="44">Nhưng vừa có một cuộc nghiên cứu được công bố vào tháng hai đã cho thấy rằng có 200,000 loại chất dẻo mỗi kilomet vuông đang trôi nổi trên bề mặt biển Sargasso, và rằng nó đang ảnh hưởng đến nơi sống của nhiều loài đang ở giai đoạn phát triển chúng đến với Sargasso để được bảo vệ và sinh tồn.</s>
 <s id="45">Biển Sargasso cũng là một nơi kỳ vĩ vì sự quy tụ của những loài quý hiếm đã phát triển để tạo nên môi trường đa dạng.</s>
 <s id="46">Nó cũng cung cấp một môi trường đặc biệt cho những loài cá di cư đến đẻ trứng.</s>
 <s id="47">Nhưng điều tôi muốn rút ra từ bức ảnh này là chúng ta thực sự có cơ hội để phát động một thúc đẩy toàn cầu về vấn đề bảo tồn.</s>
 <s id="48">Do đó, chính phủ Bermuda đã nhận ra sự cần thiết và trách nhiệm của họ về việc bảo vệ một số vùng Sargasso trong quyền hạn pháp lý của mình-- nhưng đa số phần còn lại vẫn nằm ngoài quyền kiểm soát để giúp tạo nên một bước tiến để đạt được sự bảo tồn vùng biển quan trọng này.</s>
 <s id="49">Đi xuống một số nơi mát hơn ở đây: Biển Ross ở Nam Đại dương.</s>
 <s id="50">Nó thực ra là một vịnh.</s>
 <s id="51">Nó được xem như biển, vì lục địa đã đẩy các giới hạn trong các quy ước về lãnh thổ.</s>
 <s id="52">Vậy bất cứ thứ gì trong nước đều được xem như biển khơi.</s>
 <s id="53">Nhưng điều khiến Ross trở nên quan trọng là sự vô tận của băng vào mùa xuân và hè mang đến một sự phong phú các loài nhuyễn thể hỗ trợ những thứ, cho đến gần đây, vẫn còn là một hệ sinh thái gần bờ nguyên thủy.</s>
 <s id="54">Nhưng không may, CCAMLR, một dự án khu vực có trách nhiệm bảo tồn và quản lý nguồn cá và những tài nguyên biển sống khác, thật không may đã bắt đầu từ bỏ những điều thú vị về thủy sản và đã ủy quyền cho sự mở rộng của việc đánh bắt cá trong khu vực.</s>
 <s id="55">Một trưởng tàu ngầm New Zealand người vừa rồi báo cáo một sự giảm đáng kể về lượng cá voi sát thủ ở biển Ross, loài trực tiếp phụ thuộc vào cá răng ở Antarctic vì đó là nguồn thực phẩm chính của chúng.</s>
 <s id="56">Vì vậy chúng ta cần đứng lên mạnh mẽ, cá nhân và cùng nhau, để kêu gọi các nhà chức trách, để kêu gọi những người đánh cá trong khu vực để tuyên bố quyền lợi của chúng ta để tuyên bố những vùng nhất định nằm ngoài việc khai thác biển, vậy quyền tự do đánh bắt cá không còn là quyền đánh bắt bất cứ đâu, bất cứ lúc nào.</s>
 <s id="57">Đến gần một chút, vòm Costa Rica là một vùng mới được phát hiện như một nơi cư trú hằng năm cho cá voi xanh.</s>
 <s id="58">Ở đó có đủ thức ăn để duy trì chúng qua mùa hè và mùa đông.</s>
 <s id="59">Nhưng điều bất thường về nơi đây là, thực tế, nó không tồn tại vĩnh viễn.</s>
 <s id="60">Đây là một hiện tượng hải dương thay đổi theo thời gian và không gian từng mùa.</s>
 <s id="61">Vậy, thực tế, nó không vĩnh viễn thuộc về biển khơi.</s>
 <s id="62">Nó cũng không vĩnh viễn thuộc về các vùng đặc quyền kinh tế của năm quốc gia Trung Mĩ này, mà nó di dời theo mùa.</s>
 <s id="63">Như thế, chẳng có khó khăn gì để bảo vệ nó nhưng chúng ta lại có khó khăn khi bảo vệ các loài di chuyển trong lòng nó.</s>
 <s id="64">Chúng ta có thể dùng các kỹ thuật như ngư dân dùng để xác định vị trí các loài, để đóng vùng đó lại khi nó quá nhạy cảm, điều đó, đôi khi, diễn ra quanh năm.</s>
 <s id="65">Đi gần hơn về phía bờ, nơi ta đang ở, bức này được chụp ở Galapagos.</s>
 <s id="66">Nhiều loài được dẫn qua vùng này, đó là lí do có nhiều sự chú ý hướng đến việc bảo tồn khung cảnh phía đông Thái Bình Dương.</s>
 <s id="67">Đây là ý tưởng được phối hợp bởi Hội bảo tồn quốc tế và rất nhiều thành viên, chính phủ để thực sự nỗ lực mang lại chế độ quản lí thích hợp khắp vùng này.</s>
 <s id="68">Đó là một ví dụ tuyệt vời về nơi bạn có thể đến vơi một động lực thực sự.</s>
 <s id="69">Đó là việc bảo vệ năm vùng di sản thế giới.</s>
 <s id="70">Không may, Hiệp ước di sản thế giới không công nhận nhu cầu bảo vệ các vùng nằm ngoài quyền pháp lí quốc gia, hiện nay</s>
 <s id="71">Vậy một nơi như Costa Rica có thể không đạt chất lượng về mặt lí thuyết khoảng thời gian nó thuộc về biển khơi.</s>
 <s id="72">Vậy điều mà chúng tôi đang đề nghị là chúng ta cần cải thiện Hiệp ước di sản thế giới để nó có thể thay đổi và thúc đẩy sự bảo vệ của thế giới đối với các vùng di sản này, hoặc ta cần thay đổi danh nghĩa và gọi nó là Hiệp ước di sản một nửa thế giới.</s>
 <s id="73">Nhưng điều chúng ta biết là những loài như rùa biển không thuộc về phía đông Thái Bình Dương.</s>
 <s id="74">Chúng phải đi đến vành đai Thái Bình Dương phía Nam vô tận, nơi chúng dành hầu hết vòng đời và thường chịu đựng bị câu lên như thế này, hoặc bị đánh bắt.</s>
 <s id="75">Vậy điều tôi muốn truyền tải là chúng ta cần mở rộng phạm vi.</s>
 <s id="76">Ta cần làm việc tại địa phương, nhưng cũng cần hợp tác khắp đại dương.</s>
 <s id="77">Giờ ta có công cụ và công nghệ để có thể mở rộng ý tưởng bảo vệ vùng đại dương.</s>
 <s id="78">Chúng ta đã nghe về dự án đánh dấu các thiên địch ở Thái Bình Dương, một trong các dự án kiểm kê thứ 17 thế giới biển.</s>
 <s id="79">Nó đã cho ra các số liệu như thế này, về loài hải âu đen nhỏ cư trú trên khắp vịnh biển.</s>
 <s id="80">Chúng bay qua 65,000 kilomet trong vòng chưa đến một năm.</s>
 <s id="81">Vậy chúng ta có công cụ và nguồn vốn từ Viện kiểm soát Biển.</s>
 <s id="82">Và năm cao điểm của nó sẽ được khởi động vào tháng mười.</s>
 <s id="83">Vậy hãy cập nhật thêm thông tin.</s>
 <s id="84">Điều tôi thấy thật thú vị là Viện kiểm soát Biển không chỉ đã xem xét việc đánh dấu các thiên địch ở Thái Bình Dương; mà còn ở các vùng trong tầng nước chưa được khám phá nơi mà các sinh vật như loài dưa chuột biển này vừa được tìm thấy.</s>
 <s id="85">Và thật may là chúng tôi đã có thể, với tư cách là IUCN, liên kết với Viện kiểm soát Biển và nhiều nhà khoa học làm việc ở đó để truyền đạt thông tin này đến các nhà lập chính sách.</s>
 <s id="86">Hiện nay ta có sự ủng hộ từ phía chính phủ.</s>
 <s id="87">Chúng tôi đang truyền đạt thông tin này qua các buổi hội thảo kỹ thuật.</s>
 <s id="88">Và điều thú vị là ta có đủ thông tin để thẳng tiến bảo vệ một số những điểm hy vọng, những điểm nóng.</s>
 <s id="89">Đồng thời ta sẽ nói rằng, "Vâng, chúng ta cần nhiều hơn.</s>
 <s id="90">Cần tiến xa hơn nữa" Nhưng rất nhiều người trong các bạn nói, rằng nếu bạn có được những vùng biển an toàn, hay một chế độ hợp lí để quản lí các ngư dân ở đó, bạn sẽ củng cố nó như thế nào?</s>
 <s id="91">Điều đưa tôi đến niềm đam mê thứ hai bên cạnh khoa học biển, chính là công nghệ vũ trụ.</s>
 <s id="92">Tôi đã từng muốn trở thành phi hành gia, nên tôi đã kiên định theo đuổi những công cụ có sẵn để điều khiển Trái Đất từ vũ trụ-- và rằng tôi những công cụ tuyệt vời như chúng ta đang nghiên cứu, về việc có thể theo dấu các loài được đánh dấu suốt vòng đời của chúng trên đại dương rộng lớn.</s>
 <s id="93">Chúng ta cũng có thể đánh dấu và theo dõi các tàu đánh cá.</s>
 <s id="94">Nhiều tàu đã có hệ thống tiếp sóng trên boong cho phép chúng ta xác định vị trí và thậm chí là các hoạt động trên tàu.</s>
 <s id="95">Nhưng không phải tất cả tàu ngầm đều như vậy</s>
 <s id="96">Nó không cần quá nhiều nghiên cứu hỏa tiễn để thực sự tạo ra các luật mới để ủy quyền, nếu bạn sắp có đặc quyền tiếp cận các tài nguyên biển, chúng ta cần biết -- ai đó cần biết-- nơi chúng ta sống và điều ta đang làm.</s>
 <s id="97">Nó mang đến cho tôi thông điệp cuối cùng, rằng chúng ta có thể ngăn chặn một bi kịch</s>
 <s id="98">Chúng ta có thể ngăn chặn sự xung đột của 50% hành tinh với biển khơi.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Nhưng ta cần nghĩ rộng ra.</s>
  <s id="99.2">Cần phải suy nghĩ toàn cầu.</s>
 </p>
 <s id="100">Chúng ta cần thay đổi cách chúng ta thực sự bắt đầu kiểm soát các tài nguyên này.</s>
 <s id="101">Chúng ta cần có một mô hình mới về sự thận trọng và trân trọng.</s>
 <s id="102">Đồng thời, ta cần suy nghĩ hợp lý, niềm vui và sự kỳ vĩ của mong ước ở Sylvia, rằng chúng ta có thể thắp sáng một điểm trong rất nhiều điểm của những vùng vô danh này và đưa mọi người đến cùng tham gia, nếu được, để khiến họ cảm thấy mình là một phần của cộng đồng này để tạ.o một nền móng cho việc quản lý trong tương lai</s>
 <s id="103">Và thứ ba là chúng ta cần nhìn vào việc quản lí lòng đại dương.</s>
 <s id="104">Các hình thái đó thuộc lòng đại dương.</s>
 <s id="105">Nhiều trong số các quần thể biển sâu có sự phân bố về di truyền đã trở thành lòng đại dương.</s>
 <s id="106">Chúng ta cần hiểu rõ hơn, nhưng chúng ta cũng cần bắt tay vào quản lí và bảo vệ.</s>
 <s id="107">Và để là được như thế, bạn cũng cần một chế độ quản lí lòng đại dương.</s>
 <s id="108">Đó là, chúng ta có các chế độ quản lí khu vực trong vùng đặc quyền kinh tế, nhưng ta cần nhân rộng phạm vi, cần thêm quy mô,, vì thế chúng sẽ giống như Đại dương phía Nam, nơi có công nghiệp thủy hải sản 2 chiều. và tổ chức bảo tồn.</s>
 <s id="109">Vậy với điều đó, tôi muốn chân thành cảm ơn và trân trọng Sylvia Earle vì điều ước của cô ấy, vì đã giúp chúng tôi thay đổi bộ mặt của các vùng biển và những đại dương sâu thẳm ngoài quyền pháp lý quốc gia.</s>
 <s id="110">Nó đã giúp mang một nhóm tuyệt vời những người tài năng lại với nhau để cố gắng giải quyết và can thiệp vào những vấn đề gây trở ngại cho chúng ta đối với việc quản lí và sử dụng có chừng mực khu vực này, nơi đã từng xa cách và hẻo lánh.</s>
 <s id="111">Vậy trong chuyến đi này, tôi mong rằng đã mang đến cho các bạn một cái nhìn mới về các vùng biển khơi: một là, đó cũng là nhà của chúng ta, và chúng ta cần làm việc cùng nhau nếu chúng ta muốn biến nó trở thành một tương lai biển cả bền vững.</s>
 <s id="112">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="113">(Vỗ tay)</s>
</text>
