<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ đề cập đến một góc khuất của thị trường lao động.</s>
 <s id="2">Thế giới của những người cần làm việc thời vụ vì một số lí do</s>
 <s id="3">Ví dụ, giả sử một người đang hồi phục nhưng tình hình sức khoẻ bấp bênh, hay một người đang chăm sóc cho người thân hoặc một phụ huynh phải vất vả chăm con .</s>
 <s id="4">Thời gian trống dành cho công việc của họ có thể là một vài tiếng hôm nay</s>
 <s id="5">có khi là ngày mai, nhưng cũng chưa chắc là khi nào."</s>
 <s id="6">Và sẽ thực sự khó để những người này tìm được công việc mà họ mong muốn.</s>
 <s id="7">Điều đó là một bi kịch bởi vì có những người chủ có thể sử dụng các lao động theo thời vụ này sử dụng họ tối đa khi họ muốn làm việc.</s>
 <s id="8">Giả dụ, bạn điều hành một quán cà phê.</s>
 <s id="9">Vào giữa buổi sáng, nơi này chật kín khách.</s>
 <s id="10">Giờ ăn trưa cao điểm.</s>
 <s id="11">Bạn nên thuê thêm 2 người làm trong vòng 90 phút trong khoảng 1 giờ nữa, nhưng họ phải đáng tin để công việc của quán được trôi chảy.</s>
 <s id="12">Họ cần sẵn sàng làm việc.</s>
 <s id="13">Họ cần có mặt ngay trong vài phút.</s>
 <s id="14">Thực tế, không đơn vị tuyển dụng nào cho phép tìm kiếm dạng lao động này, vì thế bạn sẽ bấn loạn vì thiếu nhân viên.</s>
 <s id="15">Không chỉ với nhà hàng, khách sạn, bán lẻ, mà còn bất kì đơn vị cung cấp dịch vụ nào.</s>
 <s id="16">Có nhiều tổ chức có thể sử dụng những dạng lao động này,</s>
 <s id="17">Ở cấp độ này, bạn cần một thị trường lao động cho thời gian rảnh rỗi.</s>
 <s id="18">Thị trường đó tồn tại vận hành như sau.</s>
 <s id="19">Trong ví dụ này, một công ty phân phối nói vào cao điểm đặt hàng sáng mai phải đưa hàng ra khỏi kho.</s>
 <s id="20">Báo cho chúng tôi những người nào làm được.</s>
 <s id="21">Có 31 công nhân.</s>
 <s id="22">Tất cả người trên màn hình này rảnh vào thời gian đó ngày mai.</s>
 <s id="23">Có thể liên lạc với họ.</s>
 <s id="24">Họ đều chấp nhận điều khoản công việc.</s>
 <s id="25">Đây là công việc được thỏa thuận giữa các cá nhân.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Hoàn toàn hợp pháp.</s>
  <s id="26.2">Tất nhiên, họ cần được</s>
 </p>
 <s id="27">đào tạo để làm việc trong kho hàng.</s>
 <s id="28">Bạn có thể chọn số lượng người tùy ý.</s>
 <s id="29">Họ đến từ nhiều công ty môi giới khác nhau,</s>
 <s id="30">Người ta tính toán giá thuê mỗi người</s>
 <s id="31">và giám sát độ tin cậy.</s>
 <s id="32">Những người hàng đầu được chứng minh là đáng tin cậy.</s>
 <s id="33">Họ sẽ đắt hơn.</s>
 <s id="34">Một trường hợp khác về những người lao động thời vụ, đây là một công ty nghiên cứu thị trường, và họ giới thiệu khoảng 25 người làm phỏng vấn đường phố.</s>
 <s id="35">Họ có một chiến dịch mới, bắt đầu vào tuần tới.</s>
 <s id="36">Họ đang xem sẽ có họ đã chiêu mộ bao nhiêu người rảnh rỗi vào tuần tới.</s>
 <s id="37">sau đó quyết định khi nào tiến hành phỏng vấn.</s>
 <s id="38">Còn có thể làm gì với loại thị trường lao động này ?</s>
 <s id="39">Bởi vì ngay bây giờ có rất nhiều người cần kiếm tiền bất cứ khi nào.</s>
 <s id="40">Thử xem xét ở mức độ cá nhân.</s>
 <s id="41">Hãy hình dung cô gái đó - ở đáy tháp kinh tế, có rất ít cơ hội kiếm được một công việc-- về lý thuyết, cô ấy có thể tham gia hoạt động kinh tế nào ?</s>
 <s id="42">Cô sẵn sàng làm việc vào những giờ oái oăm nhất như trực tổng đài, tiếp tân, phân loại thư.</s>
 <s id="43">Cô có thể làm các công việc dịch vụ tại địa phương : Giữ trẻ, giao hàng, chăm sóc thú cưng.</s>
 <s id="44">Cô có thể có tài sản muốn trao đổi trong khi không cần đến.</s>
 <s id="45">Cũng có thể có giường sofa trong phòng trước để cho thuê.</s>
 <s id="46">một chiếc xe đạp, máy chơi điện tử thi thoảng mới dùng.</s>
 <s id="47">Và có lẽ bạn đang nghĩ ... bạn thông thạo mạng-- tất nhiên, vì chúng ta đang trong thời đại hợp tác, cô ấy có thể giao dịch trên mạng.</s>
 <s id="48">Có thể lên Airbnb đăng tin về cái giường sofa, lên TaskRabbit.com và nói, "tôi muốn làm việc giao hàng", v.v.</s>
 <s id="49">Có nhiều trang mạng tốt, nhưng hãy nghĩ xa hơn.</s>
 <s id="50">Chìa khóa ở đây là triết lí thị trường hiện đại cho tất cả.</s>
 <s id="51">Thị trường đã thay đổi suốt 20 năm qua, nhưng chỉ các ông lớn của nền kinh tế mới hay biết.</s>
 <s id="52">Nếu giao dịch tại phố Wall, bạn sẽ thấy là đương nhiên việc bán tài sản tài chính trên hệ thống thị trường mang lại cơ hội sinh lợi nhiều nhất trong thời gian thực, thực hiện trong vài miligiây và trong tầm kiểm soát.</s>
 <s id="53">Nó phân tích cung, cầu và giá cả và cho bạn biết làn sóng cơ hội tiếp theo.</s>
 <s id="54">Nó quản lý rủi ro của đối tác theo cách vô cùng phức tạp.</s>
 <s id="55">Với chi phí rất thấp.</s>
 <s id="56">Chúng ta thu được những gì từ đáy nền kinh tế trong vòng 20 năm qua?</s>
 <s id="57">Các quảng cáo được phân loại chủ yếu qua cơ sở tìm kiếm.</s>
 <s id="58">Vậy tại sao có cách biệt giữa các thị trường vô cùng phức tạp ở đỉnh đang ngày càng hút thêm hoạt động và tài nguyên từ nền kinh tế chính vào bậc giao dịch yếu kém này, và ta còn lại những gì ?</s>
 <s id="59">Thị trường hiện đại không chỉ là một trang mạng; mà là mạng lưới thị trường tương thích, cơ chế văn phòng hậu cần, chế độ pháp lý, cơ chế ổn định, tính thanh khoản tốt, v.v</s>
 <s id="60">Khi người môi giới phố Wall bắt đầu công việc vào buổi sáng, cô ấy không cần viết danh sách phát sinh tài chính muốn bán hôm ấy đăng nó trên nhiều trang mạng chờ đợi liên lạc với người mua tiềm năng và bắt đầu đàm phán các điều khoản giao dịch.</s>
 <s id="61">Trong buổi sơ khai của công nghệ thị trường hiện đại, các tổ chức tài chính đã tìm ra cách tận dụng sức mua cùng với văn phòng hậu mãi, các mối quan hệ, cũng như mạng lưới để hình thành các thị trường mới tạo ra công việc mới.</s>
 <s id="62">Họ yêu cầu chính phủ đưa ra pháp quy để hỗ trợ, và đã nhiều lần thành công.</s>
 <s id="63">Nhưng trong kinh tế, có những điều kiện có tác dụng đòn bẩy nêu bật một thế hệ thị trường mới, tạo ra lợi ích cho tất cả chúng ta.</s>
 <s id="64">Và những thuận lợi này-- là những thứ như cơ chế chứng minh danh tính, thẩm quyền cấp phép cho biết điều gì là hợp pháp tại thời điểm cụ thể, quá trình giải quyết tranh chấp thông qua các kênh chính thức.</s>
 <s id="65">Các cơ chế, phương tiện này không phải là món quà từ Craigslist hay Gumtree hay Yahoo, mà được nhà nước kiểm soát.</s>
 <s id="66">Người hoạch định chính sách ở vị trí chóp bu không chỉ đơn giản nghĩ cách tận dụng những tiện ích này làm nền tảng cho toàn bộ kỷ nguyên mới của thị trường.</s>
 <s id="67">Thay vào đó, học coi "tất lẽ dĩ ngẫu" rằng thị trường hiện đại được bảo hộ quyền lợi bởi những tổ chức đủ quyền lực để tự tạo ra thị trường.</s>
 <s id="68">Giả sử, ta không coi đó là điều hiển nhiên.</s>
 <s id="69">Giả sử, sáng mai, thủ tướng Anh hoặc tổng thống của Hoa Kỳ, hay lãnh đạo của bất kỳ quốc gia phát triển nào, tỉnh dậy và nói: "Tôi sẽ không bao giờ có thể tạo ra các công việc cần trong môi trường hiện nay.</s>
 <s id="70">Tôi cần tập trung vào tạo cơ hội việc làm cho người dân của tôi.</s>
 <s id="71">Họ cần được tham gia vào các thị trường mẫu mực.</s>
 <s id="72">Làm thế nào để làm được điều này?"</s>
 <s id="73">Tôi đã thấy một vài người trợn tròn mắt.</s>
 <s id="74">Chính trị gia trong một dự án CNTT lớn, quy mô, phức tạp ư?</s>
 <s id="75">Ồ, đó sẽ là một thảm họa đang chực bùng nổ.</s>
 <s id="76">Không nhất thiết.</s>
 <s id="77">Có một tiền lệ cho dịch vụ sử dụng công nghệ được khởi xướng bởi chính trị gia ở nhiều quốc gia và đã cực kỳ thành công như: xổ số kiến thiết.</s>
 <s id="78">Anh Quốc là một ví dụ.</s>
 <s id="79">Chính phủ của ta không lập nên xổ số kiến thiết, không tài trợ, không điều phối nó.</s>
 <s id="80">Đạo luật về Xổ số Quốc gia được thông qua như sau.</s>
 <s id="81">Nó nêu lên một số lợi ích nhất định mà nhà nước ưu ái cho nhà điều hành.</s>
 <s id="82">và đặt ra một số nghĩa vụ cho nhà điều hành.</s>
 <s id="83">Về mặt hạn chế các hoạt động bài bạc, đây được xem là một thất bại.</s>
 <s id="84">Nhưng giả sử mục tiêu của chúng ta là mang lại công việc mới ở đáy của các kim tự tháp.</s>
 <s id="85">Liệu ta có thể sử dụng cùng một mô hình ?</s>
 <s id="86">Tôi tin là có.</s>
 <s id="87">Hãy hình dung các nhà hoạch định tạo ra một tiện ích.</s>
 <s id="88">Hãy gọi nó là thị trường điện tử quốc gia, gọi tắt là NEMs .</s>
 <s id="89">Xem nó là một tiện ích công cộng có kiểm soát.</s>
 <s id="90">Giống như việc cung cấp nước hay mạng lưới đường bộ.</s>
 <s id="91">Đó là chuỗi thị trường thương mại ở mức độ thấp được thực hiện bởi cá nhân hoặc một công ty nhỏ.</s>
 <s id="92">Và chính phủ có một số lợi ích họ có thể ưu ái những thị trường này</s>
 <s id="93">chi tiêu công cho các thị trường này để sử dụng dịch vụ công cộng tại mỗi địa phương.</s>
 <s id="94">giúp hướng các thị trường này vào các kênh chính thức của nhà nước.</s>
 <s id="95">Chính phủ chịu trách nhiệm truyền thông cho những thị trường kiểu này</s>
 <s id="96">Cùng với các ngoại lệ cho phép người dân tham gia.</s>
 <s id="97">Taxi là một ví dụ.</s>
 <s id="98">Tất nhiên, có một số nghĩa vụ đi kèm được đặt ra cho các nhà điều hành, và mấu chốt, tất nhiên là, những người này sẽ chi trả mọi thứ, bao gồm cả những khoản chung trong khu vực công.</s>
 <s id="99">Hãy tưởng tượng rằng các nhà điều hành tạo ra lợi nhuận bằng phần trăm tăng giá trong mỗi giao dich.</s>
 <s id="100">Tưởng tượng rằng sẽ có thời gian ưu đãi có lẽ khoảng 15 năm trong thời gian đó họ có thể sử dụng tất cả lợi ích.</s>
 <s id="101">Tưởng tượng rằng chủ liên doanh, người ra giá được thông báo bất cứ ai có tăng giá thấp nhất trong mỗi giao dịch sẽ giành được thầu và nhận được thỏa thuận.</s>
 <s id="102">Chính phủ sẽ không còn trách nhiệm.</s>
 <s id="103">Thay vào đó là các liên doanh.</s>
 <s id="104">Có thể họ sẽ tạo ra nhiều công ăn việc làm và lấy lợi tức từ đó hoặc tất cả sẽ thành mây khói, điều khủng khiếp đối với các cổ đông.</s>
 <s id="105">Nó không nhất thiết ảnh hưởng đến người đóng thuế.</s>
 <s id="106">Và sẽ không có ràng buộc đối với các thị trường khác.</s>
 <s id="107">Đây sẽ chỉ là một lựa chọn khác trong số hàng triệu diễn đàn Internet.</s>
 <s id="108">Nhưng nó có thể rất khác nhau, bởi vì việc sử dụng những tiện ích từ Nhà nước có thể khuyến khích liên doanh này đầu tư nghiêm túc vào dịch vụ.</s>
 <s id="109">Bởi vì họ cần có nhiều giao dịch nhỏ để thúc đẩy lợi nhuận.</s>
 <s id="110">Chúng ta đang nói về các lĩnh vực như chăm sóc tóc tại gia, cho thuê đồ chơi, làm việc ở trang trại, cho thuê quần áo, giao đồ ăn, phục vụ khách du lịch chăm sóc nhà cửa.</s>
 <s id="111">Một thế giới giao dịch nhỏ, nhưng đầy đủ thông tin, bởi vì NEM sẽ cung cấp thông tin.</s>
 <s id="112">Đây là một lao động địa phương đang xem xét việc tham gia vào thị trường giữ trẻ.</s>
 <s id="113">họ nhận thấy rằng phải tự bỏ tiền kiểm tra và tập huấn nếu muốn tham gia lĩnh vực này.</s>
 <s id="114">Họ cần phỏng vấn với phụ huynh, những người muốn thuê người giữ trẻ.</s>
 <s id="115">Cái này có đáng không ?</s>
 <s id="116">Họ có nên xem xét các phần khác ?</s>
 <s id="117">Có nên chuyển đến một vùng khác đang thiếu hụt người giữ trẻ ?</s>
 <s id="118">Loại dữ liệu này có thể trở nên phổ biến.</s>
 <s id="119">Nhà đầu tư có thể sử dụng nó.</s>
 <s id="120">Vì vậy, nếu thiếu người giữ trẻ ở đâu đó vấn đề là không ai muốn tự kiểm tra và đào tạo, nhưng một nhà đầu tư trả tiền cho nó và hệ thống sẽ trừ vào khoản thu nhập cá nhân có thể là 2 năm sau đó.</s>
 <s id="121">Đây là thế giới của tư bản phân tán.</s>
 <s id="122">giao dịch nhỏ được thực hiện bởi người ít vốn, nhưng đầy đủ thông tin, an toàn, thuận tiện, chi phí thấp và tức thời.</s>
 <s id="123">Nghiên cứu ban đầu cho thấy điều này có thể tạo ra khoảng 100 triệu bảng một ngày ở một đất nước như Vương Quốc Anh</s>
 <s id="124">Bạn thấy hay không?</s>
 <s id="125">Đó là những gì người ta nói về kiểm soát thương mại trong trao đổi tài chính 20 năm trước.</s>
 <s id="126">Đừng đánh giá thấp sức mạnh thay đổi của thị trường hiện đại.</s>
 <s id="127">Xin cảm ơn</s>
 <s id="128">(Vỗ tay)</s>
</text>
