<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm ngoái, nhân viên của BuzzFeed đã âm mưu chơi khăm sếp của họ, Ze Frank vào sinh nhật của anh ta.</s>
 <s id="2">Họ quyết định đưa một gia đình dê con vào văn phòng anh ấy</s>
 <s id="3">(Cười) Lúc đó, BuzzFeed đã hợp tác với Facebook Live và tất nhiên, chúng tôi quyết định phát trực tiếp toàn bộ sự kiện lên mạng để bắt được khoảnh khắc Ze bước vào và thấy đám gia súc trong văn phòng.</s>
 <s id="4">Chúng tôi nghĩ rằng nó sẽ kéo dài khoảng 10 phút và hàng trăm nhân viên công ty sẽ theo dõi trò chơi khăm này.</s>
 <s id="5">Nhưng điều gì đã xảy ra?</s>
 <s id="6">Nó bị hoãn: anh ta đi uống, anh ta bị triệu vào họp cuộc họp kéo dài, anh ta vào toa lét.</s>
 <s id="7">Càng lúc càng nhiều người đăng nhập để xem.</s>
 <s id="8">Lúc Ze bước vào là khoảng 30 phút sau, có 90,000 người đang xem livestream.</s>
 <s id="9">Nhóm của tôi đã thảo luận rất nhiều về video và tại sao nó thành công đến vậy.</s>
 <s id="10">Nó không phải là video lớn nhất mà chúng tôi đã làm.</s>
 <s id="11">Cái lớn nhất là về một đài phun phô mai.</s>
 <s id="12">Nhưng nó vượt xa mong đợi.</s>
 <s id="13">Điều gì đã xảy ra với trò đùa về đàn dê mà chúng tôi không lường trước được?</s>
 <s id="14">Một người có suy nghĩ có thể có rất nhiều giả thiết.</s>
 <s id="15">Có lẽ mọi người yêu những động vật nhỏ hay yêu những trò chơi khăm công sở</s>
 <s id="16">Có lẽ họ thích những câu chuyện về sếp hay sinh nhật bất ngờ.</s>
 <s id="17">Nhưng nhóm của chúng tôi không nghĩ về việc video đó nói cái gì</s>
 <s id="18">mà rằng người xem cảm thấy như thế nào về nó.</s>
 <s id="19">Chúng tôi đã đọc một vài trong số 82.000 bình luận trong suốt video và cho rằng họ hứng thú vì được tham gia phỏng đoán những gì sắp xảy ra.</s>
 <s id="20">Họ trở thành một phần của một cộng đồng chỉ trong chốc lát và điều đó làm họ vui.</s>
 <s id="21">Vì vậy, chúng tôi đã kiểm chứng giả thiết này.</s>
 <s id="22">Vậy chúng tôi có thể làm gì để kiểm chứng điều tương tự?</s>
 <s id="23">Tuần tiếp theo, chúng tôi được biết rằng video về đồ ăn rất phổ biến chúng tôi đã cho hai người mặc đồ bảo hộ và buộc các sợi dây cao su quanh quả dưa hấu cho đến khi nó nổ.</s>
 <s id="24">(Cười) 800.000 người đã xem và dây cao su thứ 690 đã làm nổ quả dưa đánh dấu một sự kiện lớn nhất của Facebook Live cho đến giờ.</s>
 <s id="25">Câu hỏi tôi thường xuyên nhận được là: Làm sao bạn làm được thứ được lan truyền đến vậy?</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Câu hỏi đó đã sai.</s>
  <s id="26.2">Nó không phải là về thứ gì</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">mà là về họ đã làm gì đọc hay xem.</s>
  <s id="27.2">Họ đang nghĩ gì?</s>
 </p>
 <s id="28">Ngày nay, hầu hết các công ty truyền thông khi nghĩ về siêu dữ liệu sẽ nghĩ về chủ đề hoặc nội dung.</s>
 <s id="29">Nó là về những con dê, về trò chơi khăm công sở, về đồ ăn, nó là một danh sách, một video hay câu đố dài 2000 từ, dài 15 phút, có 23 tweets nhúng hay 15 hình ảnh.</s>
 <s id="30">Những loại siêu dữ liệu này hiện khá được quan tâm nhưng nó không thực sự quan trọng.</s>
 <s id="31">Sẽ ra sao nếu thay vì quy định bài báo hoặc video nói về cái gì, ta lại hỏi: Nó giúp người xem được gì trong cuộc sống?</s>
 <s id="32">Năm ngoái, chúng tôi bắt đầu một dự án để chính thức phân loại nội dung theo cách này</s>
 <s id="33">Chúng tôi gọi nó là "sơ đồ văn hoá"</s>
 <s id="34">Nó hợp thức hoá một thói quen không chính thức mà ta đã có từ rất lâu, không chỉ nghĩ về nội dung mà chủ yếu là về chức năng của nội dung đó đối với người đọc hoặc người nghe.</s>
 <s id="35">Tôi sẽ cho các bạn thấy sơ đồ mà chúng tôi có.</s>
 <s id="36">Mỗi bong bóng là một chức năng đặc thù và những bong bóng cùng màu thì liên quan với nhau.</s>
 <s id="37">Đầu tiên: hài hước.</s>
 <s id="38">"Làm cho tôi cười"</s>
 <s id="39">Có rất nhiều cách để làm ai đó cười.</s>
 <s id="40">Bạn có thể cười ai đó, cười một câu chuyện cười trên mạng, hay cười một câu chuyện cười nhạt nhẽo.</s>
 <s id="41">"Đây là tôi" Đặc điểm nhận biết.</s>
 <s id="42">Mọi người dùng các phương tiện để giải thích "đây là tôi".</s>
 <s id="43">Đây là học vấn của tôi, đây là văn hoá của tôi đây là người hâm mộ, đây là vui thú tội lỗi của tôi và đó là cách tôi cười nhạo bản thân mình".</s>
 <s id="44">"Giúp tôi kết nối với người khác"</s>
 <s id="45">Đây là một trong những thứ tuyệt vời nhất của internet</s>
 <s id="46">Thật tuyệt vời khi bạn tìm được một công cụ mô tả chính xác mối liên hệ của bạn với ai đó.</s>
 <s id="47">Đó là một nhóm chức năng giúp tôi làm được cái gì đó, giúp tôi hoà giải một cuộc cãi vã giúp tôi hiểu thêm về bản thân và người khác giúp tôi lý giải câu chuyện của mình.</s>
 <s id="48">Đây là nhóm chức năng giúp tôi cảm nhận được thứ gì đó, làm tôi thấy tò mò, buồn hay tin vào tình người.</s>
 <s id="49">Rất nhiều công ty truyền thông và những người sáng tạo đã đặt mình vào vị trí khán giả.</s>
 <s id="50">Nhưng trong thời đại truyền thông xã hội ta có thể đi xa hơn thế.</s>
 <s id="51">Mọi người kết nối với nhau qua Facebook, Twitter và họ sử dụng phương tiện truyền thông để giao tiếp với nhau.</s>
 <s id="52">Nếu thiết lập một mối quan hệ sâu sắc hơn giữa hai con người thì chúng ta đã làm một công việc ý nghĩa cho họ.</s>
 <s id="53">Để tôi cho các bạn một vài ví dụ về việc này.</s>
 <s id="54">Đây là những thứ ưa thích của tôi: "32 ảnh chế bạn nên gửi cho chị gái ngay lập tức" ngay lập tức.</s>
 <s id="55">Ví dụ "khi bạn dùng đồ của chị mình, và nghe thấy chị ấy đi lên cầu thang."</s>
 <s id="56">Tất nhiên, tôi cũng như vậy.</s>
 <s id="57">"Xem chị bạn gặp rắc rối với những thứ bạn tạo ra và đổ lỗi cho chị ấy".</s>
 <s id="58">Tôi cũng như thế.</s>
 <s id="59">Danh sách đó đạt ba triệu lượt xem.</s>
 <s id="60">Tại sao lại như vậy?</s>
 <s id="61">Bởi nó đã làm rất tốt chức năng: "Đây là chúng tôi"</s>
 <s id="62">"Kết nối với gia đình"</s>
 <s id="63">"Làm tôi cười"</s>
 <s id="64">Đây là một vài trong số hàng ngàn bình luận mà các chị em đã gửi cho nhau thông qua danh sách này,</s>
 <s id="65">Đôi khi, chúng tôi khám phá ra chức năng đó đã làm được gì.</s>
 <s id="66">Câu đố này: "Chọn một bộ đồ, chúng tôi sẽ đoán tuổi và chiều cao của bạn" được lan truyền rất nhanh: 10 triệu lượt xem.</s>
 <s id="67">10 triệu lượt xem.</s>
 <s id="68">Có thật là chúng tôi thực sự đoán đúng tuổi và chiều cao của 10 triệu người?</s>
 <s id="69">Đó là điều không tưởng.</s>
 <s id="70">Sự thật là, chúng tôi không thể.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">(Cười) Hoá ra câu đố này được đặc biệt lan truyền trong nhóm phụ nữ từ 55 tuổi.</s>
  <s id="71.2">(Cười) Những người đã ngạc nhiên và vui mừng rằng BuzzFeed đoán họ 28 tuổi và cao 1.8m.</s>
 </p>
 <s id="72">(Cười) "Họ đoán tôi trẻ hơn 34 tuổi và cao hơn 20 cm</s>
 <s id="73">Tôi ăn mặc thoải mái và không quan tâm mọi người nói gì.</s>
 <s id="74">Tuổi là tuổi của tâm hồn"</s>
 <s id="75">Câu đố này đã thành công không phải vì nó chính xác mà vì nó làm cho các phụ nữ đó một việc quan trọng: lí do để giả vờ khiêm tốn.</s>
 <s id="76">Bạn có thể áp dụng nó cho công thức nấu ăn hoặc đồ ăn</s>
 <s id="77">Chức năng của công thức nấu ăn là cho bạn biết phải nấu gì cho bữa ăn.</s>
 <s id="78">Đây là cách ta thường làm để suy nghĩ một công thức: tìm ra nguyên liệu bạn muốn dùng, đó làm món gì và sau đó, gán cho nó chức năng để bán nó</s>
 <s id="79">Nhưng sẽ ra sao nếu ta nghĩ về chức năng đó trước tiên?</s>
 <s id="80">Một cuộc họp thảo luận về chức năng gắn kết.</s>
 <s id="81">Liệu có thể tạo nên một công thức để gắn kết mọi người lại với nhau?</s>
 <s id="82">Đây không phải là một cuộc thảo luận của nhà xuất bản về thực phẩm.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Ta biết rằng mọi người thích nướng bánh cùng nhau, và ta cũng biết rằng mọi nguời thích thách thức nhau.</s>
  <s id="83.2">Vì vậy chúng tôi nảy ra một ý tưởng liên quan đến cả hai thứ này.</s>
  <s id="83.3">Chúng tôi đặt ra thách thức liệu ta có thể làm mọi người nói: "Này bạn thân, liệu chúng ta có thể làm điều này cùng nhau?"</s>
 </p>
 <s id="84">Và đó là video "Chiếc bánh chocolate lộn xộn"</s>
 <s id="85">Nó là một thành công lớn không tưởng 70 triệu lượt xem.</s>
 <s id="86">Mọi người nói chính xác những gì chúng tôi mong đợi: "Này Colette, chúng ta sẽ làm nó, chấp nhận thử thách chứ?</s>
 <s id="87">"Chơi luôn"</s>
 <s id="88">Nó đã hoàn thành chức năng mà chúng tôi muốn: gắn kết mọi người với nhau qua chocolate và việc làm bánh.</s>
 <s id="89">Tôi rất hào hứng về tiềm năng của dự án này.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Khi chúng tôi nói dự án này cho những người sáng tạo nội dung, họ đồng ý ngay.</s>
  <s id="90.2">Không gì có thể ngăn họ, dù là đất nước nơi họ sống hay ngôn ngữ.</s>
 </p>
 <s id="91">Sơ đồ văn hoá giúp chúng tôi mở rộng quy mô đào tạo nhân lực.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Khi chúng tôi nói dự án này, mô hình này cho các nhà quảng cáo và nhãn hàng, họ cũng đồng ý ngay.</s>
  <s id="92.2">Bởi các nhà quảng cáo hơn tất cả các công ty truyền thông hiểu được tầm quan trọng của công việc rằng các sản phẩm của họ là để phục vụ cho khách hàng.</s>
 </p>
 <s id="93">Nhưng lí do làm tôi thấy hứng thú nhất về dự án này là bởi vì nó làm thay đổi mối quan hệ giữa truyền thông và các số liệu.</s>
 <s id="94">Hầu hết công ty truyền thông đều nghĩ "của tôi" khi nghĩ về truyền thông.</s>
 <s id="95">Tôi có bao nhiêu fan?</s>
 <s id="96">Bao nhiêu người theo dõi?</s>
 <s id="97">Tôi có bao nhiêu lượt xem?</s>
 <s id="98">Có bao nhiêu ID trong kho dữ liệu của mình?</s>
 <s id="99">Nhưng đó không phải giá trị thực sự của dữ liệu - cái thuộc về bạn.</s>
 <s id="100">Nếu nắm bắt được những dữ liệu thực sự quan trọng với bạn và hiểu hơn về vai trò của công việc mình làm trong đời sống thực, chúng ta sẽ có thể sáng tạo ra những nội dung hay hơn và dễ dàng tiếp cận bạn hơn.</s>
 <s id="101">Bạn là ai?</s>
 <s id="102">Làm sao bạn đến được đây?</s>
 <s id="103">Bạn đang đi đâu?</s>
 <s id="104">Bạn quan tâm về thứ gì?</s>
 <s id="105">Bạn dạy chúng tôi điều gì?</s>
 <s id="106">Đó chính là sơ đồ văn hoá.</s>
 <s id="107">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="108">(Vỗ tay)</s>
</text>
