<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mặc dù chủ đề lần này không mang bản-sắc-TED cho lắm, nhưng hãy bắt đầu chiều nay với một thông điệp từ một nhà tài trợ bí ẩn.</s>
 <s id="2">Anonymous: Thân gửi Fox News, thật đáng tiếc khi chúng tôi nhận thấy cả tên lẫn bản chất của Anonymous đã bị tàn phá.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Chúng tôi là tất cả mọi người.</s>
  <s id="3.2">Chúng tôi cũng không là ai cả.</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Chúng tôi là những kẻ vô danh.</s>
  <s id="4.2">Chúng tôi là không đếm xuể.</s>
 </p>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Chúng tôi không tha thứ.</s>
  <s id="5.2">Chúng tôi không quên.</s>
 </p>
 <s id="6">Chúng tôi là căn nguyên của sự hỗn loạn.</s>
 <s id="7">Misha Glenny: Thưa quí ông, quí bà; Anonymous một tổ chức tinh vi gồm các tin tặc chính trị lộ diện vào năm 2011.</s>
 <s id="8">Họ khá là đáng sợ.</s>
 <s id="9">Bạn sẽ không bao giờ biết lần tấn công kế tiếp diễn ra lúc nào, ai hay hậu quả là gì.</s>
 <s id="10">Nhưng có điều thú vị là họ rất có khiếu hài hước.</s>
 <s id="11">Những gã này đã hack tài khoản Twitter của Fox News để thông báo về việc tổng thống Obama bị ám sát.</s>
 <s id="12">Hẳn các bạn cũng có thể tưởng tượng được sự kinh hoàng trong phòng tin tức tại Fox rồi đấy.</s>
 <s id="13">"Chúng ta phải làm sao bây giờ?</s>
 <s id="14">Nên đeo khăn tang hay cụng ly ăn mừng đây?"</s>
 <s id="15">(Cười vang) Và tất nhiên, ai có thể không thấy mỉa mai khi thành viên trong tập đoàn tin tức của ngài Rupert Murdoch</s>
 <s id="16">là nạn nhân của một vụ hack ác ý chứ.</s>
 <s id="17">(Cười vang) (Vỗ tay) Thi thoảng bạn xem tin tức và nghĩ: " Còn ai để hack nữa không nhỉ?"</s>
 <s id="18">Hệ thống Sony Playstation- xong Chính phủ Thổ Nhĩ Kỳ- tích, Cơ quan Tội phạm Nghiêm trọng Có tổ chức của Anh- tan biến, CIA- xong nốt.</s>
 <s id="19">Thực ra, một người bạn của tôi trong ngành bảo mật vừa nói với tôi mấy hôm trước rằng có hai loại công ty trên thế giới: những công ty biết họ bị hack, và những công ty thì không.</s>
 <s id="20">Ý tôi là ba công ty chuyên cung cấp dịch vụ bảo mật mạng cho FBI đều đã bị hack.</s>
 <s id="21">Lạy chúa lòng thành, giờ không còn gì bất khả xâm phạm nữa sao?</s>
 <s id="22">Dẫu sao thì, nhóm Anonymous bí ẩn này -- họ cũng tự nói rồi đó -- họ đang cung cấp một dịch vụ bằng cách cho ta thấy rằng các công ty vô dụng thế nào trong việc bảo vệ dữ liệu của chúng ta.</s>
 <s id="23">Nhưng Anonymous cũng có một vấn đề rất nghiêm trọng -- họ bị kích thích bởi các ý thức hệ.</s>
 <s id="24">Họ tự nhận rằng họ phải đấu tranh chống lại một âm mưu hèn nhát.</s>
 <s id="25">Họ nói chính phủ đang cố chiếm lĩnh Internet và điều khiển nó, còn họ, Anonymous, là những tiếng nói phản đối đáng tin cậy có thể chống chế độ độc tài ở Trung Đông, chống lại các tập đoàn truyền thông toàn cầu, hay các cơ quan tình báo, hoặc bất cứ ai.</s>
 <s id="26">Và loại chí hướng này không hẳn là quá thiếu hấp dẫn.</s>
 <s id="27">Thật thì họ có chút sơ khai.</s>
 <s id="28">Hiện hữu luồng tư tưởng vô chính phủ nửa vời mạnh mẽ trong họ.</s>
 <s id="29">Nhưng có điều này là đúng: chúng ta mới chỉ đang ở thời kì khởi đầu của một cuộc tranh chấp nảy lửa trong việc nắm quyền điều khiển Internet.</s>
 <s id="30">Các trang mạng liên kết mọi thứ, và sẽ sớm thôi nó sẽ trở thành trung gian cho mọi hoạt động sống của con người.</s>
 <s id="31">Vì Internet đã thiết kế ra một môi trường mới đầy phức tạp cho một tình thế tiến thoái lưỡng nan cũ rích khi yêu cầu bảo mật được nâng cao cùng lúc với khát khao tự do.</s>
 <s id="32">Đây là cuộc đấu tranh vô cùng phức tạp.</s>
 <s id="33">Và thật không may, đám người thường như tôi và bạn, chúng ta khó có thể hiểu rõ nó.</s>
 <s id="34">Tuy nhiên, trong một phút giây bất ngờ đầy ngạo mạn từ vài năm trước, tôi quyết định sẽ thử làm việc đó.</s>
 <s id="35">Tôi hiểu được phần nào.</s>
 <s id="36">Có rất nhiều thứ mà tôi đã quan sát được trong lúc cố gắng tìm hiểu nó.</s>
 <s id="37">Nhưng muốn giải thích toàn bộ quá trình đó thì chắc tôi cần thêm 18 phút nữa mất, nên các bạn phải tin tôi lần này thôi, và để tôi khẳng định lại những vấn đề này đều liên quan đến quản trị và bảo vệ mạng theo cách này hay cách khác, trong một cấu trúc mà ngay cả Stephen Hawking chắc cũng sẽ thấy khó khăn khi phải dùng não để xử lý.</s>
 <s id="38">Các bạn thấy đấy.</s>
 <s id="39">Chính giữa chỗ này là người ta đều quen thuộc, các hacker.</s>
 <s id="40">Hacker hẳn nhiên là đầu não cho nhiều hoạt động chính trị, xã hội, kinh tế ảnh hưởng tới mạng máy tính.</s>
 <s id="41">Và, vì vậy tôi tự ngẫm rằng "Ồ, mình muốn được đàm đạo với những người này."</s>
 <s id="42">Và bạn biết không chẳng ai từng nói chuyện với các hacker.</s>
 <s id="43">Họ hoàn toàn vô danh.</s>
 <s id="44">Mặc dù chúng ta bắt đầu đổ hàng tỉ, trăm tỉ đô-la vào việc bảo mật mạng; những giải pháp chuyên môn tối ưu nhất -- chẳng ai muốn hỏi ý kiến những người này, các hacker, những người trực tiếp thực hiện mọi thứ.</s>
 <s id="45">Thay vào đó, ta lại thích chọn những giải pháp hào nhoáng tốn kém gấp nhiều lần.</s>
 <s id="46">Thế là các hacker chẳng nhận được gì.</s>
 <s id="47">Dù tôi chưa nói đến, nhưng thật ra có một đội nghiên cứu nhỏ ở Turin, Ý gọi là Dự án Lập hồ sơ Hackers.</s>
 <s id="48">Tại đây họ có một số nghiên cứu vô cùng thú vị về đặc điểm, năng lực, và khả năng hòa nhập của các hacker.</s>
 <s id="49">Nhưng vì họ thuộc Liên hợp quốc nên hình như chính phủ cùng các công ty tư nhân không quá là hứng thú.</s>
 <s id="50">Cũng vì lẽ đó nên dĩ nhiên, họ thiếu kinh phí.</s>
 <s id="51">Nhưng cá nhân tôi cho rằng việc họ đang làm rất quan trọng.</s>
 <s id="52">Mặc dù chúng ta có nhiều kiến thức về công nghệ trong ngành công nghiệp an ninh mạng, ta vẫn gặp hạn chế về - cứ nói tôi cổ lỗ sĩ đi - trí thông minh con người.</s>
 <s id="53">Tới giờ tôi đã từng đề cập tới các hacker từ Anonymous, những hacker mang mục đích chính trị.</s>
 <s id="54">Tất nhiên, hệ thống tư pháp hình sự coi họ như những tội phạm tiêu chuẩn.</s>
 <s id="55">Thú vị ở chỗ, Anonymous không dùng thông tin hack được để vụ lợi tài chính.</s>
 <s id="56">Còn tội phạm mạng thật sự thì sao?</s>
 <s id="57">Tội phạm có tổ chức trên Internet bắt đầu xuất hiện từ 10 năm trước khi một nhóm hacker Ucraina tài năng thành lập một web dẫn phát sự công nghiệp hóa của tội phạm mạng.</s>
 <s id="58">Chào mừng trở lại với đế chế bị lãng quên của CarderPlanet.</s>
 <s id="59">Đấy là cách họ quảng cáo về mình từ 10 năm trước đây trên Mạng.</s>
 <s id="60">CarderPlanet vô cùng đáng chú ý.</s>
 <s id="61">Tội phạm vào đây để mua bán thông tin thẻ tín dụng bị trộm trao đổi thông tin về các phần mềm độc hại mới ra lò.</s>
 <s id="62">Xin hãy nhớ rằng, đây là thời điểm khi ta lần đầu tiền biết đến cái người ta gọi là phần mềm độc hại.</s>
 <s id="63">Nó được bóc tem, sẵn sàng khởi động và bạn có thể cài đặt ngay cả khi bạn không phải một hacker điệu nghệ.</s>
 <s id="64">Và thế là CarderPlanet trở thành một cái siêu thị dành riêng cho tội phạm mạng.</s>
 <s id="65">Những người sáng lập ra nó rất thông minh và có đầu óc kinh doanh, vì họ phải đối mặt với một thách thức khổng lồ khi mang tư cách tội phạm mạng.</s>
 <s id="66">Thử thách đó là: Bạn định kinh doanh thế nào, làm sao để tin tưởng ai đó trên mạng bạn muốn hợp tác làm ăn dù biết người đó là tội phạm?</s>
 <s id="67">(Cười) Việc họ có hơi ranh ma là điều dễ thấy, và hiển nhiên họ cũng muốn móc sạch túi bạn nữa.</s>
 <s id="68">Thế là gia chủ, các thành phần cốt cán của CarderPlanet đã nghĩ ra một ý tưởng tuyệt vời gọi là hệ thống giao kèo có bên thứ ba.</s>
 <s id="69">Họ chỉ định một nhân viên thành trung gian giữa người mua và người bán.</s>
 <s id="70">Người bán đã lấy trộm được thông tin thẻ tín dụng còn người mua thì muốn sở hữu chúng.</s>
 <s id="71">Người mua sẽ gửi cho nhân viên nọ vài đô-la ảo, và người bán sẽ bán đi thông tin thẻ bị trộm.</s>
 <s id="72">Nhân viên lúc này sẽ giúp kiểm tra xem thẻ tín dụng kia có hoạt động không.</s>
 <s id="73">Nếu có, hắn sẽ đưa tiền cho người bán và đưa thẻ cho người mua.</s>
 <s id="74">Chính thứ giao dịch này đã hoàn toàn cách mạng hóa tội phạm mạng trên Internet.</s>
 <s id="75">Từ sau đó, tất cả bắt đầu mất kiểm soát.</s>
 <s id="76">Những thành viên được gọi là Carders đó có cả thập kỷ hả hê ăn mừng chiến thắng.</s>
 <s id="77">Tôi từng được nói chuyện với 1 Carder, ta tạm gọi là RedBrigade, dù đó không phải nickname chính thức của anh ta nhưng tôi đã hứa không tiết lộ thông tin về người này rồi.</s>
 <s id="78">Anh ấy kể rằng vào tầm 2003, 2004, anh ta có thể vô tư tiêu xài tại New York, lấy 10,000$ từ ATM này, rồi lấy 30,000$ từ cái ATM kia bằng thẻ tín dụng nhái.</s>
 <s id="79">Trung bình một tuần anh ta kiếm được tầm 150,000$, miễn thuế.</s>
 <s id="80">Anh ta kể là có lúc anh ta có nhiều tiền giấu trong căn hộ khu phía Đông đến mức anh ta chẳng biết làm gì với nó và thực sự bị rơi vào khủng hoảng.</s>
 <s id="81">Nhưng đó lại là một chuyện hoàn toàn khác mà bây giờ tôi không muốn đi vào quá sâu.</s>
 <s id="82">Điều thú vị về RedBrigade anh ấy không phải hacker chuyên nghiệp.</s>
 <s id="83">Anh ta hiểu ít nhiều về công nghệ, và anh ta nhận ra rằng bảo mật là vô cùng quan trọng nếu muốn là một Carder, nhưng anh ấy không dành ngày đêm ngồi lì trước máy tính, ăn pizza uống cô ca, hay bất kể loại gì giống vậy.</s>
 <s id="84">Anh ấy đi ra ngoài thị trấn hưởng thụ cuộc sống sung túc.</s>
 <s id="85">Và bởi vì hackers là nhân tố duy nhất trong doanh nghiệp tin tặc.</s>
 <s id="86">Họ là nhân tố dễ tổn thương nhất</s>
 <s id="87">Và tôi muốn giải thích điều này với bạn bằng cách giới thiệu sáu nhận vật mà tôi đã gặp khi đang làm nghiên cứu.</s>
 <s id="88">Dimitry Golubov, hay được biết là SCRIPT sinh ở Odessa, Ucraina vào năm 1982</s>
 <s id="89">Hắn đã phát triển địa bàn trên cảng Biển Đen trong những năm 90.</s>
 <s id="90">Đây là một môi trường khó lường trước nơi mà sự phạm tội hay các hoạt động xấu xa là hoàn toàn cần thiết nếu bạn muốn sống sót</s>
 <s id="91">Giống như một người dùng máy tính thành thạo, những gì mà Dimitry đã làm là đưa hệ thống cai trị đầu gấu trong thành phố của anh ta lên mạng toàn cầu.</s>
 <s id="92">Và anh ta đã làm rất tốt.</s>
 <s id="93">Nhưng bạn cũng phải hiểu rằng từ sinh nhật năm anh ta 9 tuổi, cái môi trường duy nhất anh ấy biết đến là hang ổ của bọn đầu gấu.</s>
 <s id="94">Anh ấy không biết cách nào khác để kiếm sống và kiếm tiền.</s>
 <s id="95">Sau đó chúng ta có Renukanth Subramaniam, hay được biết là JiLsi người tạo ra Chợ Đen sinh ra ở Colombo, Sri Lanka.</s>
 <s id="96">Năm 8 tuổi, anh ấy và bố mẹ tị nạn đến thủ đô Sri Lanka vì băng đản Singhalese đang lục tung cả thành phố, tìm giết những người như Renu.</s>
 <s id="97">11 tuổi, anh ấy bị thẩm vấn bởi quân đội Sri Lanka, và bị buộc tội là một tên khủng bố, và bố mẹ anh đã gửi anh đến Anh như một người tị nạn đang tìm nơi nương náu chính trị.</s>
 <s id="98">Năm 13 tuổi, chỉ với một chút tiếng Anh và bị bắt nạt ở trường học, anh ấy đã trốn vào thế giới của những chiếc máy tính nơi anh cho thấy tài công nghệ của mình, nhưng rồi anh ấy sớm bị cám dỗ bởi một số người trên mạng.</s>
 <s id="99">Anh ta bị kết tội gian lận thế chấp và thẻ tín dụng, và anh ta đã được thả tự do khỏi nhà tù Wormwood Scrubs ở London vào năm 2012.</s>
 <s id="100">Matrix001, là một quản trị viên của Chợ Đen.</s>
 <s id="101">Được sinh ra ở phía nam nước Đức trong một gia đình trung lưu ổn định và được trọng vọng sự ám ảnh về trò chơi điện tử của anh ta dẫn tới việc hack.</s>
 <s id="102">Và anh ta sớm đã kiểm soát được những máy chủ khổng lồ trên thế giới nơi anh ta lưu những trò chơi của mình mà anh ta đã bẻ khoá và sao chép lậu.</s>
 <s id="103">Sự sa ngã của anh ta vào con đường tội phạm ngày càng tăng.</s>
 <s id="104">Và cuối cùng anh ta thức tỉnh và hiểu tình trạng đó, rằng anh ta đã lún quá sâu.</s>
 <s id="105">Max Vision, được biết với tên ICEMAN -- chủ mưu của CardersMarket.</s>
 <s id="106">Sinh ra tại Meridian, Idaho,</s>
 <s id="107">Max Vision là một trong những nhà kiểm thử bảo mật giỏi nhất làm việc tại Santa Clara, California cuối những năm 90 cho các công ty tư nhân và tự nguyện vào FBI.</s>
 <s id="108">Cuối những năm 90, anh ấy phát hiện một lỗ hổng trong mạng lưới của chính phủ Mỹ, và anh ta đã ra tay khắc phục nó vì trong đó có bao gồm các cơ sở nghiên cứu hạt nhân - cứu chính phủ Mỹ khỏi một sự xấu hổ lớn về bảo mật.</s>
 <s id="109">Tuy nhiên, vì anh ấy là một hacker, theo thói quen anh ta để lại một lỗ giun số nho nhỏ qua đó anh ta có thể xâm nhập được.</s>
 <s id="110">Nhưng việc này đã bị phát hiện bởi một điều tra viên tinh mắt, và anh ta đã bị kết tội.</s>
 <s id="111">Tại nhà tù mở, anh chịu ảnh hưởng của kẻ lừa đảo tài chính và những kẻ này thuyết phục anh ta làm việc cho chúng vào ngày anh ta được thả.</s>
 <s id="112">Và người đàn ông có bộ não thiên tài này hiện đang thụ án tù 13 năm tại California.</s>
 <s id="113">Adewale Taiwo, được biết với tên FreddyBB -- bậc thầy bẻ khoá tài khoản ngân hàng từ Abuja, Nigeria.</s>
 <s id="114">Hắn đã đặt tên nhóm tin của hắn, bankfrauds@yahoo.co.uk trước khi đến Anh năm 2005 để học khoá học thạc sĩ về kỹ thuật hóa tại Đại học Manchester.</s>
 <s id="115">Hắn đã gây ấnh tượng trong khu vực tư nhân, khi phát triển ứng dụng hoá học vào ngành công nghiệp dầu mỏ đồng thời điểu hành một ngân hàng toàn cầu và một tổ chức lừa đảo thẻ tín dụng trị giá hàng triệu đô đến khi bị bắt năm 2008.</s>
 <s id="116">Cuối cùng, Cagatay Evyapan, được biết với tên Cha0 -- là một trong những hacker tiếng tăm nhất từ Ankara, Thổ Nhĩ Kỳ.</s>
 <s id="117">Hắn kết hợp các tuyệt kỹ của một tên mọt sách cùng với kĩ năng đánh cắp thông tin trơn tru của bậc thầy tội phạm.</s>
 <s id="118">Một trong số những người thông minh nhất mà tôi đã gặp.</s>
 <s id="119">Hắn còn có một thiết lập an ninh mạng cá nhân hiệu quả nhất mà cảnh sát đã từng gặp trong số những tin tặc toàn cầu.</s>
 <s id="120">Điều quan trọng về những người này là họ có cùng một đặc điểm mặc dù họ đến từ những môi trường rất khác nhau.</s>
 <s id="121">Họ đều học các kĩ năng để hack giữa độ tuổi thiếu niên.</s>
 <s id="122">Họ là những người đã thể hiện khả năng vượt trội trong toán học và các môn tự nhiên.</s>
 <s id="123">Hãy nhớ rằng, khi họ phát triển các kĩ năng hack, đạo đức của họ chưa phát triển hoàn toàn.</s>
 <s id="124">Và đa số, trừ SCRIPT và Cha0, họ không thể hiện kĩ năng giao tiếp thực tế nào ở ngoài đời thực - mà chỉ ở trên mạng.</s>
 <s id="125">Và một điều nữa là tỉ lệ hacker như họ những người mà có tính cách tương đồng với hội chứng Asperger.</s>
 <s id="126">Tôi đã tranh luận vấn đề này với giáo sư Professor Simon Baron-Cohen giáo sư về phát triển tâm lý học tại Đại học Cambridge.</s>
 <s id="127">Và ông đã có những thành tựu tiên tiến về bệnh tự kỉ và xác nhận, cho các nhà chức trách ở đây, rằng Gary McKinnon -- người đang bị truỵ nã bởi chính phủ Mỹ vì đã hack vào Lầu Năm Góc mắc phải hội chứng Asperger's và bị trầm cảm mức độ 2.</s>
 <s id="128">Và Baron-Cohen giải thích rằng một vài khuyết tật nhất định có thể tự biểu hiện trong thế giới máy tính và hack như những kĩ năng tuyệt vời, và rằng chúng ta không nên tống giam những người có những khuyết tật và kĩ năng này vì họ đã mất cơ hội để hoà nhập với cộng đồng hoặc bị lừa.</s>
 <s id="129">Tôi nghĩ là chúng ta đã bỏ qua một thủ thuật ở đây, vì tôi không nghĩ những người như Max Vision nên bị ngồi tù.</s>
 <s id="130">Để tôi giải thích việc này.</s>
 <s id="131">Ở Trung Quốc, Nga và nhiều nước khác, họ đang phát triển khả năng tấn công mạng, đây là những gì họ làm.</s>
 <s id="132">Họ chiêu mộ các hacker cả trước và sau khi họ trở nên có liên quan tới tội phạm và các hoạt động gián điệp công nghiệp, họ thay mặt nhà nước kêu gọi các hacker.</s>
 <s id="133">Chúng ta cần tham gia và tìm cách để đưa ra những hướng dẫn cho những người trẻ này, bởi vì họ là những người kiệt xuất.</s>
 <s id="134">Và nếu ta trông cậy, như ta đang làm, hoàn toàn vào hệ thống tư pháp hình sự và đe dọa bằng các mức án phạt, ta sẽ nuôi dưỡng một con quái vật mà ta không thể thuần hoá.</s>
 <s id="135">Cảm ơn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="136">(Vỗ tay) Vậy ý tưởng xứng đáng để lan truyền của ông là thuê các hacker.</s>
 <s id="137">Làm sao để một người có thể vượt qua nỗi sợ hãi rằng hacker họ thuê có thể để lại một lỗ giun bé tí tẹo?</s>
 <s id="138">Tôi nghĩ, ở một mức độ nào đó, bạn phải hiểu rằng các hacker cũng sẽ làm vậy thôi.</s>
 <s id="139">Họ không do dự và bị ám ảnh về những việc họ làm.</s>
 <s id="140">Nhưng tất cả những người tôi đã nói chuyện qua những người đã phạm pháp, họ đều nói rằng, "Làm ơn, hay cho chúng tôi một cơ hội để làm việc cho nền công nghiệp hợp pháp.</s>
 <s id="141">Chúng tôi chỉ không biết làm sao để đến đó.</s>
 <s id="142">Chúng tôi muốn làm việc với các anh."</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">Được rồi, điều này có ý nghĩa đó.</s>
  <s id="143.2">Cám ơn rất nhiều Misha.</s>
 </p>
 <s id="144">(Vỗ tay)</s>
</text>
