<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Tôi có một mơ ước dành cho mỗi các bạn, và niềm mơ ước đó là khi bạn thức dậy vào buổi sáng, bạn cảm thấy thật tuyệt vời khi nghĩ đến bản thân mình, khi đang được làm những việc bạn đang làm, rằng khi trải qua một ngày, bạn có thể thực sự cảm thấy biết ơn tới những may mắn tốt đẹp mà bạn được ban cho.</s>
  <s id="1.2">Khi bạn đang trải qua một ngày, bạn nhiều lần cảm thấy mình tràn đầy nhựa sống.</s>
 </p>
 <s id="2">Và nếu như cuộc sống của bạn không như vậy, tôi muốn đề nghị khiêm tốn rằng bạn đang phí hoại cuộc đời.</s>
 <s id="3">Cuộc sống quá ngắn để bị lãng phí.</s>
 <s id="4">Điều mà tôi sắp trình bày trong 17 phút tiếp theo là -- tôi đã dùng hết một phút rồi-- đó là đưa ra một bộ công cụ quyền năng, thứ mà có thể giúp bạn bắt đầu ngay.</s>
 <s id="5">Bạn thấy thú vị chứ?</s>
 <s id="6">Khán già: Có chứ.</s>
 <s id="7">Srikumar Rao: Được rồi.</s>
 <s id="8">Đây là một hội nghị về sự hạnh phúc, nhưng kể cả khi không phải là hội nghị về hạnh phúc, sẽ đúng không khi tôi nói trong vài trường hợp, hình thức hay kiểu cách, bạn đang công hiến cả cuộc đời bạn để được hạnh phúc?</s>
 <s id="9">Tất cả điều bạn làm- công việc, gia đình, con cái, các mối quan hệ, bất cứ điều gì là một sự tìm kiếm hạnh phúc.</s>
 <s id="10">Đúng chứ?</s>
 <s id="11">Tôi muốn bạn nghĩ về những điều sau: Bạn phải đạt được điều gì để có thể hạnh phúc?</s>
 <s id="12">Chúng ta sẽ dành một phút cho vấn đề này.</s>
 <s id="13">Bạn phải đạt được gì để có thể hạnh phúc?</s>
 <s id="14">Có ai không, nhanh nào?</s>
 <s id="15">Khi tôi tiến hành thí nghiệm này có rất nhiều điều đã được nêu ra: sự giàu có, vợ hay chồng đẹp, sức khỏe tốt, du lịch nhiều, thời gian, vân vân</s>
 <s id="16">Ngay bây giờ, nếu bạn nghĩ về nó, bạn có lẽ có một danh sách về "Đây là thứ tôi cần có để được hạnh phúc."</s>
 <s id="17">Tôi muốn bạn cân nhắc điều này: những gì mà bạn có thể lấy được - tôi nhắc lại- những gì bạn có thể lấy bạn có thể mất đi.</s>
 <s id="18">Có đúng vậy không?</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Vì vậy, sự rất giàu làm bạn hạnh phúc.</s>
  <s id="19.2">Sự ấy có thể biến mất ngày mai.</s>
 </p>
 <s id="20">Một số người trong ngành tài chính đã khám phá ra điều này rồi.</s>
 <s id="21">Vì vậy bất cứ điều gì bạn có cho bạn hạnh phúc có thể biến mất.</s>
 <s id="22">Và đưa bạn về đâu?</s>
 <s id="23">Một nơi không tốt, đúng chứ?</s>
 <s id="24">Tôi có một đề nghị khác cho bạn.</s>
 <s id="25">Điều mà tôi đề xuất cho bạn đó là không có gì bạn phải đạt, làm hay trở thành để có thể hạnh phúc.</s>
 <s id="26">Để tôi nhắc lại: không có gì bạn đạt được, làm hay trở thành để có thể hạnh phúc.</s>
 <s id="27">Thực ra, hạnh phúc là bẩm sinh tự nhiên của bạn.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Nó được kết nối sâu với bạn.</s>
  <s id="28.2">Nó là một phần ADN của bạn.</s>
 </p>
 <s id="29">Bạn không thể không hạnh phúc.</s>
 <s id="30">Tại đây, các bạn rất lịch sự. và trong vài diễn đàn khác tôi nói, như những trường kinh doanh hàng đầu, họ không hẳn lịch sự.</s>
 <s id="31">Và thường như vậy, một ai đó nói ra những gì nhiều bạn đang nghĩ, đó là: "Nếu hạnh phúc là bẩm sinh tự nhiên của tôi, vậy tại sao tôi không cảm nhận nó?</s>
 <s id="32">Tại sao tôi lại đang trải nghiệm một cuộc đời tồi tệ?</s>
 <s id="33">(Tiếng cười) Và câu trả lời cho điều đó thực sự rất đơn giản.</s>
 <s id="34">Bạn đã dành cả cuộc đời để học cách vô hạnh phúc.</s>
 <s id="35">Tôi xin nhắc lại: bạn đã dành cả cuộc đời bạn để học cách vô hạnh phúc.</s>
 <s id="36">Và cách mà chúng ta học để không hạnh phúc đó là tin vào một hình mẫu tâm lý.</s>
 <s id="37">Hình mẫu tâm lý quan niệm ta có rằng đây là cách thế giới hoạt động.</s>
 <s id="38">Tất cả chúng ta đều có hình mẫu tâm lý, ta có hàng tá về chúng.</s>
 <s id="39">Ta có hình mẫu tâm lý về làm sao để tìm được việc, làm sao để dẫn đầu trong công việc, để chọn một nhà hàng để ăn, để có một bộ phim, để đi xem... hàng tá hình mẫu.</s>
 <s id="40">Vấn đề không phải là ta có hình mẫu tâm lý.</s>
 <s id="41">Vấn đề là ta không biết ta có hình mẫu tâm lý</s>
 <s id="42">Ta nghĩ rằng đây là cách thế giới hoạt động.</s>
 <s id="43">Và khi ta càng chìm vào hình mẫu tâm lý, thì càng ngày nó giống như, thực chất, đó là cách thế giới hoạt động.</s>
 <s id="44">Nhưng không phải như vậy, đó chỉ là hình mẫu tâm lý, và cái hình mẫu tâm lý ta có, thứ mà ta rất tin tưởng là khi ta phải đạt được một thứ gì đó thì ta mới có thể làm được việc, thì ta có thể trở thành một gì đó.</s>
 <s id="45">Như kiểu, phải có một khoản tiền lớn thì ta mới có thể du lịch nhiều nơi lạ lẫm thì ta mới có hạnh phúc.</s>
 <s id="46">Phải trong một mối tình thì mới có những lần quan hệ tuyệt vời thì ta mới có hạnh phúc.</s>
 <s id="47">Tất cả điều là những kiểu khác nhau của mẫu "nếu- thì".</s>
 <s id="48">Và kiểu mẫu nếu- thì là: nếu điều này xảy ra, thì ta sẽ hạnh phúc.</s>
 <s id="49">Nếu như tôi có một công việc tốt hơn, nếu như tôi có nhiều tiền hơn, nếu sếp tôi có một cơn đau tim, giá như tôi kết hôn, giá như vợ tôi bỏ tôi, -- (tiếng cười) giá như tôi có con, nếu như con tôi lớn lên và vào đại học ...</s>
 <s id="50">Không quan trọng nó là gì đi nữa.</s>
 <s id="51">Toàn bộ quan niệm là nếu như điều này xảy ra, thì tôi sẽ hạnh phúc.</s>
 <s id="52">Và ngay bây giờ, điều khác biệt duy nhất giữa những người trong khán đài này là cái "nếu như" cụ thể nào mà bạn đang tập trung vào?</s>
 <s id="53">Và điểm duy nhất khác biệt giữa bạn bây giờ và bạn 10 năm trước là cái "nếu như" cụ thể nào mà bạn đang nhắm vào?</s>
 <s id="54">Nghĩ về cuộc sống 10 năm trước của bạn.</s>
 <s id="55">Dành một phút về việc đó.</s>
 <s id="56">10 năm trước, nếu bạn nhớ rõ, có một số thứ cụ thể mà bạn muốn.</s>
 <s id="57">Đúng chứ?</s>
 <s id="58">Sự thực rất có thể là bạn đang có những thứ bạn từng muốn 10 năm trước.</s>
 <s id="59">Đúng chứ?</s>
 <s id="60">Điều này đã đưa bạn đến đâu?</s>
 <s id="61">Vẫn y hệt chỗ đó, đúng không?</s>
 <s id="62">Thứ mà chúng ta không nhận ra đó là hình mẫu chính nó là sai lầm.</s>
 <s id="63">Kiểu mẫu "nếu-thì"--"Nếu điều này xảy ra thì tôi sẽ hạnh phúc" chính nó là sai lầm.</s>
 <s id="64">Nhưng thay vì nhận ra rằng chính kiểu mẫu là điều sai lầm, ta lại cứ dành một khoảng lớn thời gian thay đổi cái "nếu."</s>
 <s id="65">"Ồ, tôi từng nghĩ nếu tôi trở thành CEO thì sẽ giúp ích nhiều nhưng giờ tôi nhận ra không phải là tôi muốn trở thành CEO</s>
 <s id="66">Tôi muốn trở thành một CEO tỷ phú, rồi tôi mới sẽ thấy hạnh phúc."</s>
 <s id="67">Bạn có thay đổi của riêng bạn về điều đó.</s>
 <s id="68">Nhưng hình mẫu chính nó là sai lầm, không phải cái bạn đặt bên phía "nếu" của phép cân bằng.</s>
 <s id="69">Tôi có thể diễn tả điều đó cho bạn.</s>
 <s id="70">Có ai có thể gợi lại thời điểm khi đang đối diện với một khung cảnh của một vẻ đẹp tuyệt trần đến nỗi nó khiến bạn thoát khỏi bản thân để đến với sự thanh bình?</s>
 <s id="71">Có thể là một cầu vồng, một dãy núi, thung lũng, biển cả.</s>
 <s id="72">Và nếu như bạn nhớ điều đó- giơ tay nếu như bạn từng như vậy</s>
 <s id="73">Hầu hết các bạn đều có thể, đúng chứ?</s>
 <s id="74">Liệu bạn đã từng băn khoăn tại sao điều này lại xảy ra?</s>
 <s id="75">Lý do đó là bằng cách nào đó, cho một vài nguyên nhân, ngay lập tức lúc đó, bạn chấp nhận vũ trụ như chính là nó.</s>
 <s id="76">Bạn không nói, "Đó là một cầu vồng đẹp, nhưng nó hơi bị lệch về bên trái, và nếu như tôi dịch chuyển nó 100m về bên phải, nó sẽ đẹp hơn rất nhiều"</s>
 <s id="77">(tiếng cười) Bạn không nói, "Đó là một thung lũng đẹp, nhưng cái cây ở phía trước có quá nhiều cành cây cong.</s>
 <s id="78">Vậy nếu như cho tôi một cái máy cưa và 20 phút, tôi sẽ làm nó tốt hơn rất nhiều."</s>
 <s id="79">Ồ không, cầu vồng lệch trung tâm hoàn toàn ổn.</s>
 <s id="80">Cái cây với những cành cong hoàn toàn ổn.</s>
 <s id="81">Và lúc bạn chấp nhận vũ trụ bởi chính nó, thói quen tự muốn của bạn sẽ biết mất. và hạnh phúc thứ mà là bẩm sinh tự nhiên của bạn hiện ra, và bạn cảm thấy nó.</s>
 <s id="82">Và tôi biết bạn cảm thấy nó bởi vì bây giờ kể cả khi sau ngần ấy năm, bạn vẫn có thể nhớ đến điều đó.</s>
 <s id="83">Vấn đề là cuộc sống của bạn bây giờ, với tất cả những vấn đề bạn có -- chính xác hơn, tất cả những vấn đề bạn nghĩ bạn có-- đều hoàn hảo.</s>
 <s id="84">Nhưng bạn không chấp nhận nó.</s>
 <s id="85">Chính ra, bạn đang dành toàn bộ thời gian phấn đấu hết sức để tạo nên sự khác biệt.</s>
 <s id="86">Bạn đang không chấp nhận nó.</s>
 <s id="87">Và khi bạn đang chấp nhận nó, bạn đang tin vào quan niệm "nếu - thì": Nếu điều này xảy ra, thì tôi sẽ hạnh phúc.</s>
 <s id="88">Và nó là quan niệm mà chính nó là sai lầm.</s>
 <s id="89">Vậy để tôi chỉ bạn cách thoát ra khỏi vấn đề đó, hay ít nhất bạn có thể bắt đầu những bước thoát ra khỏi nó.</s>
 <s id="90">Tôi muốn chia sẻ với bạn hoạt động này.</s>
 <s id="91">Ta sống cuộc sống của chúng ta vì ta muốn đạt thứ gì đó, đúng chứ?</s>
 <s id="92">Bạn biết đấy, ta ở đây và ta muốn có một chút gì đó,</s>
 <s id="93">Alex muốn có một hội nghị thành công.</s>
 <s id="94">Bạn biết đấy, nhiều bạn muốn có những chương trình tốt cho công ty mà rất thành công.</s>
 <s id="95">Bạn muốn tiến bộ, muốn có tiền, tất cả thứ đó, đúng không?</s>
 <s id="96">Mỗi thứ đó là một kết quả, bạn muốn thứ gì đó xảy ra.</s>
 <s id="97">Bây giờ, tôi muốn bạn nghĩ về những thứ sau: hành động là thứ ở dưới sự điều khiển của bạn. không hoàn toàn, nhưng đa phần vậy.</s>
 <s id="98">Kết quả là thứ hoàn toàn ngoài sự điều khiển của bạn.</s>
 <s id="99">Đúng chứ?</s>
 <s id="100">Hành động nằm dưới sự điều khiển của ta.</s>
 <s id="101">Kết quả là thứ nằm ngoài sự điều khiển của ta.</s>
 <s id="102">Có ai trong các bạn đã từng nhận ra khi có một mục tiêu, và bạn bắt tay vào việc đó, rồi có lần bạn không hoàn thành mục tiêu, và có lần bạn lại được thứ ngược lại những gì bạn muốn?</s>
 <s id="103">Điều đó đã từng xảy ra với bạn nào không?</s>
 <s id="104">Có một người bạn của tôi nói rằng: "Ôi, cậu biết đấy, tôi đã không chú ý nhiều tới vợ tôi, và điều này cần thay đổi."</s>
 <s id="105">Vậy nên lần tới chúng tôi đi công tác, anh ta đã mua một chiếc váy rất đắt tiền cho vợ.</s>
 <s id="106">Và đây là cách anh ta tỏ ra, bạn biết đấy, vì tôi quan tâm đến vợ, điều tốt đẹp sẽ xảy ra.</s>
 <s id="107">Và khi anh ta tặng món quà đó cho vợ, phản ứng lập tức của cô ấy là, "Sau 20 năm kết hôn anh không biết kích cỡ của tôi?"</s>
 <s id="108">(Tiếng cười) "Và hơn nữa, anh không biết tôi không bao giờ mặc thứ như thế này?"</s>
 <s id="109">Và điều xảy ra tiếp theo là anh ta có một trận cãi vã ra trò.</s>
 <s id="110">Điều đó đã xảy ra với bạn nào không?</s>
 <s id="111">Bạn đã bắt tay vào hành động để đạt một kết quả cụ thể, và kết quả đó hoàn toàn ngược lại với điều bạn mong muốn?</s>
 <s id="112">Những chuyện nầy rất thường xãy ra.</s>
 <s id="113">Chúng ta sống trong một thế giới nơi mà chúng ta nghĩ là, thứ mà chúng ta đầu tư đó là kết quả.</s>
 <s id="114">Ta định nghĩa cuộc sống như sau: Tôi ở đây, đây là nơi tôi muốn đi, đây là những bước tôi phải đi qua từ nơi đây đến nơi tôi muốn đến. và nếu tôi thành công, cuộc sống sẽ tuyệt vời.</s>
 <s id="115">Và nếu tôi không, thì tôi thất bại, cuộc sống không tốt, nó tồi tệ.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Đúng?</s>
  <s id="116.2">Sai?</s>
 </p>
 <s id="117">Đó là cách mà chúng ta sống.</s>
 <s id="118">Chúng ta đầu từ vào kết quả, và như tôi vừa chỉ ra, kết quả thường xuyên khác với nhứng gì ta muốn, và đôi khi nó đối lập với thứ ta muốn.</s>
 <s id="119">Đầu tư vào kết quả và bạn đảm bảo có phần nhiều là sự thất vọng, tức giận và tất cả những thứ còn lại làm cuộc sống tồi tệ.</s>
 <s id="120">Ta có một sự chọn lựa khác.</s>
 <s id="121">Và sự chọn lựa đó là bạn không chú tâm vào kết quả, bạn chú tâm vào quá trình.</s>
 <s id="122">Và cách tốt nhất để miêu tả nó là một câu trích dẫn từ John Wooden.</s>
 <s id="123">Tôi không biết có bao nhiêu bạn biết John Wooden.</s>
 <s id="124">Ông rất nổi tiếng ở Mỹ và chắc chắn là giữa người hâm mộ bóng rổ.</s>
 <s id="125">Ông là người duy nhất đạt được Hội trường danh vọng bóng rổ với tư cách là cầu thủ và huấn luyện viên.</s>
 <s id="126">Và điều ông nói với đội mới gia nhập-- ông dẫn UCLA tới con số chưa từng có của những trận thắng và chung kết tại NCAA -- và điều ông từng nói với từng đội mới là ông không bao giờ nói về chiến thắng.</s>
 <s id="127">Ông luôn nói, "Khi nó kết thúc và bạn nhìn vào trong gương, bạn đã làm hết sức của mình chưa?</s>
 <s id="128">Và nếu bạn làm hết khả năng mình, điểm số không quan trọng.</s>
 <s id="129">Nhưng tôi suy đoán nếu bạn đã làm tốt nhất với khả năng mình, bạn sẽ thấy vui lòng với số điểm."</s>
 <s id="130">Đó là đầu tư vào quá trình.</s>
 <s id="131">Nhưng chúng ta lại làm ngược lại.</s>
 <s id="132">Chúng ta đầu tư vào kết quả.</s>
 <s id="133">Đây là điều tôi muốn -- ồ, tôi muốn nó một cách tha thiết, vì nếu tôi đạt được nó tôi sẽ hạnh phúc.</s>
 <s id="134">Và bạn thử hết sức, để làm bất cứ điều gì bạn có thể, nhưng bạn luôn tập trung vào "Đây là kết quả."</s>
 <s id="135">Tập trung vào kết quả hoàn toàn ổn.</s>
 <s id="136">Nó cho bạn hướng đi.</s>
 <s id="137">Đầu tư vào kết quả nghĩa là bạn phụ thuộc sự thành công của một kết quả cụ thể cho sự hạnh phúc của bạn.</s>
 <s id="138">Và đó là công thức chắc chắn cho sự thất bại.</s>
 <s id="139">Điều bạn có thể làm là thứ khác.</s>
 <s id="140">Bạn có thể đầu tư vào quá trình.</s>
 <s id="141">Đó là, một khi bạn quyết định, hiện tôi đang ở nơi đây, đấy là nơi tôi muốn ở, và điều đó hoàn toàn ổn, bạn chỉ tập trung vào kết quả chỉ đến mức nó cho bạn hướng đi, và rồi bạn đầu tư bản thân mình tuyệt đối vào quá trình.</s>
 <s id="142">Bạn nói, đây là những bước tôi muốn đi, và bạn đặt tất cả vào nó.</s>
 <s id="143">Và nếu bạn thành công, thật tuyệt vời.</s>
 <s id="144">Và nếu không, vẫn tuyệt vời, bởi giờ bạn có một điểm mới để bắt đầu, và từ điểm đó, bạn chọn một kết quả khác và đi tiếp.</s>
 <s id="145">và khi bạn làm như vậy, bạn sẽ nhận ra rằng mỗi ngày thật tuyệt vời.</s>
 <s id="146">Để tôi cho bạn một ví dụ.</s>
 <s id="147">Và nếu bạn có con -- giơ tay nếu bạn có.</s>
 <s id="148">Đã bao giờ bạn thấy một đứa trẻ nhỏ tập đi?</s>
 <s id="149">Điều nầy thông thường xảy ra khoảng giữa 11 và 13 tháng, khi đứa trẻ đứng dậy và bé nhìn thấy mọi người đi lại, bé muốn đi, bé đứng dậy, ngã xuống và bắt đầu khóc, và mẹ chạy tới để an ủi bé, hôn chỗ đau, làm hết đau.</s>
 <s id="150">Đứa trẻ thử lần nữa, ngã xuống, mẹ lại chạy tới.</s>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">Sau một vài lần, mẹ thấy mệt và không còn chạy tới nữa.</s>
  <s id="151.2">Đứa trẻ ngừng khóc, và rồi đứng dậy, bước đi và không còn ngã xuống, và rồi bé bước tiếp bước nữa, và một nụ cười xinh đẹp hiện trên khuôn mặt bé.</s>
 </p>
 <s id="152">Và rất nhanh, thường trong 24 tiếng, bé bước đi đến mọi nơi, đảo lộn trật tự phòng khách của bạn.</s>
 <s id="153">Và bạn biết bạn đã đến một giai đoạn mới của việc làm cha mẹ.</s>
 <s id="154">Phải không?</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Giờ, tưởng tượng điều gì sẽ xảy ra nếu mỗi lần con bạn ngã, và bé nói.</s>
  <s id="155.2">"Ôi chúa ơi, con lại thất bại,</s>
 </p>
 <s id="156">Con sẽ không bao giờ biết đi."</s>
 <s id="157">Và bạn phải tìm chuyên gia tâm lý giúp bé đối mặt những cảm xúc không thích đáng và việc không thể thành công và lại thất bại.</s>
 <s id="158">Bạn nghĩ sẽ mất bao lâu để bé học đi nếu bạn phải làm vậy, Nếu cứ mỗi 3 lần bé ngã, bạn phải tìm một chuyên gia để khuyên nhủ bé và cứ thế?</s>
 <s id="159">Nghe buồn cười, phải không?</s>
 <s id="160">Nhưng nó chính xác là điều ta đang làm.</s>
 <s id="161">Điều đứa bé đang làm là đang tập trung vào quá trình.</s>
 <s id="162">Bé đang đầu tư vào quá trình, không phải kết quả.</s>
 <s id="163">Điều chúng ta làm hoàn toàn ngược lại.</s>
 <s id="164">Khi ta lớn lên, ta mất khả năng đầu tư vào quá trình, ta bắt đầu tập trung vào kết quả.</s>
 <s id="165">Bởi cái định nghĩa kết quả là thứ ngoài sự điều khiển của ta, và nếu đó là thứ ta dành mọi năng lượng cảm xúc ta sẽ bị cạn kiệt như ta đang bị.</s>
 <s id="166">Nhưng nếu, ngược lại, ta nói, "Đây là kết quả, tôi sẽ đầu tư vào quá trình và cố gắng hết sức mình," thì mỗi ngày sẽ thật tuyệt vời, và bạn tiến hành trên con đường đạt tới ý tưởng tôi phác thảo ra cho bạn.</s>
 <s id="167">Câu hỏi mà tôi rất thường nghe, là mọi người nói, "Giáo sư Rao, nhưng không gì làm tôi thấy đam mê."</s>
 <s id="168">Nên tôi nói, "Được, vậy cái gì sẽ?"</s>
 <s id="169">Và họ nêu ra những thứ thường nghe, chẳng hạn thứ danh sách như đây.</s>
 <s id="170">Đây là công việc của tôi, đây là bấy nhiêu nó trả, đây là kiểu người của sếp tôi, kiểu người đồng nghiệp của tôi, và đây là kiểu khách hàng của tôi đây là bấy nhiêu tôi đi du lịch, văn phòng tôi to thế nào, tấm thảm sâu thế nào, có bao nhiêu cửa sổ tôi có-- một đống các thông số.</s>
 <s id="171">Và điều tôi nói với họ là điều tôi muốn chia sẻ với bạn, vì tất cả những thứ đó-- đầu tiên, nó không tồn tại.</s>
 <s id="172">Nhưng thứ hai, kể cả nếu nó có và bạn nhập tâm vào nó, nó sẽ không kéo dài đến 6 tháng để là một câu chuyện y hệt, tồi tệ như chính bạn bây giờ, vì đam mê tồn tại trong bạn.</s>
 <s id="173">Nó không tồn tại trong công việc.</s>
 <s id="174">Và nếu bạn không tìm cách khơi dậy nó trong bạn ngay nơi bạn đứng, bạn sẽ không tìm thấy nó ở ngoài.</s>
 <s id="175">Nhưng nếu bạn tìm cách để khơi nó dậy từ vị trí của bạn, thì bạn sẽ nhận ra rằng thế giới bên ngoài tự nó sắp xếp để dành chổ đứng cho người mới mà bạn đang trở thành.</s>
 <s id="176">Và khi bạn làm vậy, bạn sẽ thấy phép màu xảy ra thường xuyên.</s>
 <s id="177">Những người đến với bạn là người bạn cảm thấy vui vẻ khi gặp.</s>
 <s id="178">Những người mới đi vào cuộc đời bạn.</s>
 <s id="179">Như một luồng gió nhẹ, vì tất cả bạn làm trong đời là những cuộc hành trình.</s>
 <s id="180">Bạn đến hội nghị này, là trên một hành trình.</s>
 <s id="181">Bạn đứng cạnh thùng đựng nước lạnh, nói về nơi làm việc của bạn tồi tệ ra sao cũng là một hành trình.</s>
 <s id="182">Bạn xem "Những bà nội trợ kiểu Mỹ," bạn tiếp tục một hành trình.</s>
 <s id="183">Bạn đi trên một cuộc hành trình. nơi các phụ nữ 40 tuổi đang ngoại tình với các anh làm vườn 19 tuổi trong khi các ông chồng đang xoay quanh các cô người mẫu.</s>
 <s id="184">Tất cả bạn làm là những cuộc hành trình.</s>
 <s id="185">Không có gì là sai cả, nhưng hãy hỏi bản thân, "Đây có phải là hành trình mà tôi muốn đi?</s>
 <s id="186">Nó có dẫn tôi đến nơi mà tôi muốn dành thời gian cho?"</s>
 <s id="187">Và nếu bạn bắt đầu làm vậy, bạn sẽ thấy cuộc đời bạn thay đổi.</s>
 <s id="188">Kiểu người mà bạn gặp, những thứ bạn nói, những phim bạn xem, quyển sách bạn đọc-- tất cả sẽ thay đổi.</s>
 <s id="189">Và bạn bắt đầu tất cả bằng cách tập trung vào quá trình.</s>
 <s id="190">Đầu tư vào quá trình, đừng vào kết quả.</s>
 <s id="191">Xin cảm ơn.</s>
</text>
