<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vậy phép thuật là một lĩnh vực hướng nội</s>
 <s id="2">Trong khi các nhà khoa học thường xuyên phát hành công trình nghiên cứu mới nhất của họ, chúng tôi, những nhà ảo thuật, không thích chia sẻ các phương pháp và mánh khóe của mình.</s>
 <s id="3">Điều này còn đúng ngay cả với các đồng nghiệp.</s>
 <s id="4">Nhưng nếu bạn nhìn thực hành sáng tạo là một hình thức nghiên cứu hoặc nghệ thuật sáng tạo là sự nghiên cứu và phát triển cho loài người vậy sao một nhà ảo thuật mạng như tôi lại chia sẻ nghiên cứu của anh ấy</s>
 <s id="5">Bây giờ sự đặc biệt của tôi là sự kết hợp của công nghệ kĩ thuật số và ảo thuật.</s>
 <s id="6">Và khoảng ba năm trước tôi bắt đầu một bài tập về sự cởi mở và tính toàn diện bằng cách tiếp cận cộng đồng phần mềm mã nguồn mở để chế tạo ra một công cụ kĩ thuật số mới cho ảo thuật - công cụ mà cuối cùng có thể chia sẻ được với các nghệ sĩ khác để bắt đầu thêm vào quá trình để có thơ nhanh hơn.</s>
 <s id="7">Hôm nay, tôi muốn cho các bạn thấy sự hợp tác đó đã đem đến cái gì.</s>
 <s id="8">Nó là một sự cường điệu thực tế đánh dấu bài trình chiếu và lập bản đồ hệ thống, hoặc một công cụ kể chuyện kĩ thuật số.</s>
 <s id="9">Vui lòng tắt bớt đèn?</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="10.2">Vậy hãy thử.</s>
 </p>
 <s id="11">Và tôi sẽ sử dụng nó để cho bạn biết quan điểm của tôi về cuộc sống trên các công cụ của cuộc sống.</s>
 <s id="12">(Vỗ tay) (Nhạc) Rất xin lỗi, tôi quên mất cái sàn.</s>
 <s id="13">Dậy đi.</s>
 <s id="14">Này.</s>
 <s id="15">Thôi nào.</s>
 <s id="16">(Nhạc) Làm ơn đi mà.</s>
 <s id="17">(Nhạc) Thôi nào</s>
 <s id="18">Ồ, xin lỗi về điều đó</s>
 <s id="19">Quên cái này.</s>
 <s id="20">(Nhạc) Hãy thử một lần nữa.</s>
 <s id="21">Được rồi.</s>
 <s id="22">Anh ấy đã khám phá ra cách thức rồi.</s>
 <s id="23">(Nhạc) (Tiếng cười) (Vỗ tay) (Nhạc) Ồ</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">(Nhạc) Được rồi.</s>
  <s id="24.2">Hãy cùng thử cái này</s>
 </p>
 <s id="25">Thôi nào</s>
 <s id="26">(Nhạc) (Cười lớn) (Nhạc) Này.</s>
 <s id="27">(Nhạc) Bạn nghe cô ấy rồi, cứ làm đi</s>
 <s id="28">(Cười lớn) (Vỗ tay) Xin chào.</s>
 <s id="29">(Vỗ tay)</s>
</text>
