<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sự thách thức toàn cầu mà tôi muốn nói với quý vị hôm nay ít khi nào lên trang nhất của báo chí</s>
 <s id="2">Nhưng, quy mô và tầm quan trọng của nó rất lớn</s>
 <s id="3">Hãy xem này, các bạn đều thường xuyên đi các nước dù sao thì đây cũng là hội thảo TED Toàn cầu</s>
 <s id="4">Nhưng tôi rất mong được đưa quý vị đến 1 số nơi mà quý vị chưa bao giờ đến</s>
 <s id="5">Vậy, hãy bắt đầu ở Trung Quốc</s>
 <s id="6">Bức hình này được chụp 2 tuần trước</s>
 <s id="7">Thực ra thì đứa bé trai trên vai chồng tôi vừa tốt nghiệp phổ thông</s>
 <s id="8">(Cười) Nhưng đây là Quảng trường Thiên An Môn</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Rất nhiều người trong quý vị từng đến đó.</s>
  <s id="9.2">Đây không phải là 1 TQ thật sự</s>
 </p>
 <s id="10">Để tôi đưa quý vị đến TQ thật sự</s>
 <s id="11">Đây là trên núi Dabian ở 1 vùng hẻo lánh của tỉnh Hồ Bắc ở miền trung TQ</s>
 <s id="12">Câu chuyện bắt đầu khi Dai Manju 13 tuổi</s>
 <s id="13">Cô bé sống với bố mẹ cô 2 người anh và bà dì cố</s>
 <s id="14">Họ có 1 cái chòi không có điện không có nước không có đồng hồ, không xe đạp</s>
 <s id="15">Và họ chia sẻ sự "sung túc" này với 1 con heo rất lớn</s>
 <s id="16">Lúc Dai Manju học lớp 6, bố mẹ cô nói với cô: Con không thể tiếp tục đi học nữa vì bố mẹ không thể trang trải cho học phí 13 đô la của con</s>
 <s id="17">Con sẽ làm việc trên đồng trong khoảng thời gian còn lại của cuộc đời con</s>
 <s id="18">tại sao bố mẹ lại phải phí tiền cho con chứ?</s>
 <s id="19">Đây là những gì xảy ra cho các cô bé ở những vùng hẻo lánh</s>
 <s id="20">Không ai ngờ là Dai Manju lại là học sinh giỏi nhất lớp</s>
 <s id="21">Cô vẫn đi bộ 2 tiếng đến trường và cố gắng tiếp thu những kiến thức nhỏ nhặt mà cô nghe được từ khe cửa.</s>
 <s id="22">Chúng tôi viết về cô bé cho tờ New York Times</s>
 <s id="23">Chúng tôi nhận được 1 loạt những quyên góp phần lớn là những tờ séc 13 đô la bởi vì độc giả của tờ New York Times rất hào phóng với những số tiền ít ỏi (Cười) Nhưng sau đó, chúng tôi nhận được 1 giao dịch chuyển tiền với $10.000 1 người rất tốt bụng</s>
 <s id="24">Chúng tôi gửi tiền đó tới người đàn ông trong hình, hiệu trưởng của trường</s>
 <s id="25">Ông rất mừng rỡ</s>
 <s id="26">Ông nghĩ: "Ôi, tôi có thể sửa sang lại trường học</s>
 <s id="27">Tôi có thể tặng học bổng cho tất cả các bé gái." nếu chúng chăm học và vẫn đến trường</s>
 <s id="28">Vậy là Dai Manju học xong cấp 2</s>
 <s id="29">và cô học lên cấp 3</s>
 <s id="30">Cô học trường nghề môn kế toán</s>
 <s id="31">Cô tìm việc làm ở tỉnh Quảng Đông ở phía nam</s>
 <s id="32">Cô tìm được việc làm cho mình, và cô cũng tìm việc làm cho bạn cùng lớp và bạn bè của cô.</s>
 <s id="33">Cô gửi tiền về cho gia đình</s>
 <s id="34">Họ xây 1 căn nhà mới lần này, có nước điện, 1 chiếc xe đạp không có con heo nào cả</s>
 <s id="35">Những gì chúng tôi thấy là 1 cuộc thử nghiệm tự nhiên</s>
 <s id="36">Rất hiếm khi có được 1 sự đầu tư từ bên ngoài cho giáo dục cho các em gái</s>
 <s id="37">Và qua nhiều năm theo dõi Dai Manju, chúng tôi có thể thấy được là cô bé có khả năng thoái khoỉ vòng luẩn quẩn để bước vào vòng phát triển</s>
 <s id="38">Cô bé không những thay đổi hoàn cảnh của bản thân mà còn thay đổi được gia cảnh, gia đình, và làng xóm.</s>
 <s id="39">Ngôi làng trở nên nổi bật</s>
 <s id="40">đương nhiên, phần lớn TQ đang phát triển mạnh mẽ trong lucd9o1 nhưng họ đã xây dựng được tuyến giao thông để kết nối họ với cả TQ</s>
 <s id="41">Và việc đó đưa tôi đến chuyên đề đầu tiên trong 2 nghị luận của "Nửa Bầu Trời"</s>
 <s id="42">Và đó chính là sự thách thức quan trọng nhất về đạo đức của thế kỉ này là bình đẳng giới</s>
 <s id="43">Ở thế kỉ 19 đó là chế độ nô lệ</s>
 <s id="44">thế kỉ 20, đó là chế độ độc tài</s>
 <s id="45">và vấn đề của thời đại chúng ta là sự tàn bạo mà rất nhiều người đang chịu đựng trên toàn thế giới vì giới tính của họ</s>
 <s id="46">Có 1 số người trong quý vị sẽ nghĩ Trời, cường điệu quá.</s>
 <s id="47">Bà ấy đang phóng đại vấn đề</s>
 <s id="48">Vậy, để tôi hỏi quý vị 1 câu</s>
 <s id="49">Bao nhiêu trong số quý vị nghĩ rằng trên thế giới có nhiều nam hơn hay nhiều nữ hơn?</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Để tôi xem.</s>
  <s id="50.2">Bao nhiêu người nghĩ rằng có nhiều nam hơn?</s>
 </p>
 <s id="51">Giơ tay lên</s>
 <s id="52">Bao nhiêu người nghĩ rằng - cũng có 1 số đấy - bao nhiêu người nghĩ rằng có nhiều nữ hơn?</s>
 <s id="53">Phần lớn quý vị</s>
 <s id="54">Nhưng, những người trong nhóm này đã sai</s>
 <s id="55">Đúng là ở châu Âu và phương Tây nơi giữa nam và nữ có sự bình đẳng về thức ăn và y tế thì sẽ có nhiều nữ hơn, chúng ta sống lâu hơn</s>
 <s id="56">Nhưng ở phần còn lại của thế giới, đó không phải là sự thật</s>
 <s id="57">Sự thật là, các nhà nghiên cứu dân số đã chứng minh được dân số hiện nay thiếu hụt từ khoảng 60 triệu đến 100 triệu phụ nữ</s>
 <s id="58">Và có nhiều lý do dẫn đến tình trạng này</s>
 <s id="59">ví dụ, trong nửa thế kỉ rồi, nhiều cô bé đã bị phân biệt đối xử đến chết hơn cả số người bị giết trong tất cả các chiến trường trong thế kỉ 20</s>
 <s id="60">Có khi bởi vì công nghệ quét thai nhi</s>
 <s id="61">mà nhiều bé gái bị giết từ trong bào thai khi hoàn cảnh khó khăn</s>
 <s id="62">Ví dụ như cô bé này đang ở trong 1 trung tâm cho ăn ở Ethiopia</s>
 <s id="63">Cả trung tâm này có đầy những cô bé như cô</s>
 <s id="64">Điều đáng kinh ngạc là tất cả các anh em trai của cô, trong cùng 1 gia đình, thì hoàn toàn bình thường</s>
 <s id="65">Ở Ấn Độ, trong năm đầu tiên của cuộc đời từ mới sinh đến 1 tuổi, tỷ lệ sinh tồn của bé trai và bé gái đều như nhau vì chúng đều bú sữa mẹ và sữa mẹ thì k có thiên vị cho con trai</s>
 <s id="66">Từ 1 đến 5 tuổi tỷ lệ tử vong của bé gái cao hơn 50% các bé trai, trên toàn Ấn Độ</s>
 <s id="67">Nghị luận thứ 2 của "Nửa Bầu Trời" là, hãy tạm quên đi sự đúng sai về đạo đức của vấn đề này và chỉ tập trung thuần túy vào thực tế chúng tôi nghĩ rằng 1 trong những cách tốt nhất để giảm nghèo và chống lại khủng bố là giáo dục cho bé gái và đưa phụ nữ vào nguồn nhân lực chính quy</s>
 <s id="68">Lấy ví dụ là nghèo đói</s>
 <s id="69">Có 3 lý do cho tình trạng này</s>
 <s id="70">Dân số quá đông là 1 nguyên nhân dai dẳng của nghèo đói</s>
 <s id="71">Và quý vị cũng biết là khi giáo dục 1 bé trai gia đình của nó sau này sẽ có ít con hơn nhưng chỉ 1 it</s>
 <s id="72">Khi giáo dục 1 bé gái thì cô bé sau này sẽ có ít con hơn hẳn</s>
 <s id="73">Nguyên nhân thứ 2 có liên quan đến việc tiêu xài</s>
 <s id="74">Nó như là 1 bí mật nhỏ, xấu xí của nghèo đói là khi người nghèo không chỉ có rất ít thu nhập mà với số thu nhập đó không được họ tiêu dùng 1 cách khôn ngoan và không may là, phần lớn việc tiêu dùng đó được thực hiện bởi đàn ông</s>
 <s id="75">Vì thế nghiên cứu cho thấy rằng nếu nhìn vào số người sống dưới 2 đô 1 ngày 1 thước đo sự nghèo là 2% của thu nhập hàng ngày sẽ được dùng cho giáo dục</s>
 <s id="76">20% dùng cho rượu bia, thuốc lá, nước ngọt mãi dâm và lễ hội.</s>
 <s id="77">Nếu chỉ 4% được lấy và bỏ vào giáo dục, thì chúng ta sẽ có biến hóa lớn</s>
 <s id="78">Nguyên nhân cuối cùng có liên quan đến việc phụ nữ là 1 phần của giải pháp, k phải là vấn đề</s>
 <s id="79">Phải biết tận dụng nguồn tài nguyên ít ỏi</s>
 <s id="80">Thật là phí khi chúng ta không dùng 1 người như Dai Manju</s>
 <s id="81">Bill Gates đã nói rất đúng khi ông ấy ở Ả Rập</s>
 <s id="82">ông đang nói chuyện với những khán giả giống như quý vị đây</s>
 <s id="83">nhưng mà, có 1 tấm chắn ở 2 phần 3 căn phòng</s>
 <s id="84">phía bên này là đàn ông và rồi miếng chắn, và phía bên này là phụ nữ</s>
 <s id="85">Và có 1 người từ phía này của căn phòng đứng lên và nói ông Gates, ở Ả Rập chúng tôi có mục tiêu trở thành 1 trong số 10 nước đứng đầu về công nghệ</s>
 <s id="86">Ông có nghĩ là chúng tôi sẽ đặt được không?</s>
 <s id="87">Và Bill Gates trố mắt nhìn vị khán giả, và nói nếu ông không thật sự tận dụng 1 nửa số tài nguyên trong nước thì không có cách nào ông có thể đạt được gần như 10 nước hàng đầu cả</s>
 <s id="88">Và đây chính là Bill của Ả Rập.</s>
 <s id="89">(Cười) Vậy, một số những thử thách cụ thể là như thế nào?</s>
 <s id="90">Tôi sẽ nói, trên hết chính là nạn buôn lậu người cho mãi dâm</s>
 <s id="91">Và tôi sẽ nói 2 điều về việc này.</s>
 <s id="92">Tại thời điểm mạnh nhất của chế độ nô lệ vào thập kỉ 80 của thế kỉ 18 có khoảng 80 ngàn nô lệ bị vận chuyển từ châu Phi đến Tân Thế Giới</s>
 <s id="93">Chế độ nô lệ hiện đại ngày nay theo thống kê của Bộ có khoảng 800 ngàn người - cao gấp 10 lần - bị đưa lậu giữa các nước trên thế giới</s>
 <s id="94">Đó là chưa tính số bị đưa lậu trong lãnh thổ mỗi nước cũng là 1 số lượng lớn</s>
 <s id="95">Và nếu quý vị xem xét 1 nhân tố khác, 1 sự trái ngược khác thì 1 nô lệ hồi đó xứng đáng khoảng 40 ngàn đô tính theo tiền bạc bây giờ</s>
 <s id="96">Hiện này, quý vị có thể mua 1 bé gái bị buôn lậu chỉ với mấy trăm đô la tức là cô bé có nhiều khả năng bị vứt bỏ hơn</s>
 <s id="97">Nhưng, có 1 tiến triển đang diễn ra tại các nước như Campuchia và Thái Lan</s>
 <s id="98">Chúng ta không phải tin vào 1 thế giới nơi các cô bé bị mua hoặc bán hoặc giết</s>
 <s id="99">1 việc khác trong kế hoạch là tỷ lệ tử vong của sản phụ</s>
 <s id="100">Trong thế giới của quý vị, việc sinh con là 1 việc đáng mừng</s>
 <s id="101">Nhưng ở Niger, 1 trong số 7 phụ nữ sẽ chết trong khi lâm bồn</s>
 <s id="102">Trên khắp thế giới cứ mỗi 1 phút rưỡi thì có 1 phụ nữ chết vì sinh con</s>
 <s id="103">Không phải là chúng ta không có 1 giải pháp công nghệ nhưng những phụ nữ này có 3 bất lợi họ nghèo, họ ở quê và họ là đàn bà</s>
 <s id="104">Cứ mỗi phụ nữ tử vong, sẽ có 20 người khác sống sót nhưng với thương vong</s>
 <s id="105">Và 1 thương vong thảm khốc nhất là obstetric fistula.</s>
 <s id="106">Nó là 1 vết xé khi sinh con bị tắc nghẽn và sẽ làm cho người phụ nữ bị 1 chứng không kiềm chế được nhu cầu bài tiết của mình</s>
 <s id="107">Để tôi nói cho quý vị nghe về Mahabuba.</s>
 <s id="108">Cô ấy sống ở Ethiopia</s>
 <s id="109">Cô ấy bị đem gả chồng ngoài ý muốn ở tuổi 13</s>
 <s id="110">Cô có thai, chạy vào 1 bụi cây để sinh con nhưng cơ thể của cô vẫn còn nhỏ và cuối cùng cô bị tắc nghẽn khi sinh</s>
 <s id="111">Đứa bé chết, và cô bị 1 vết xé trong âm đạo</s>
 <s id="112">tức là cô ấy bị chứng không kiềm chế được nhu cầu bài tiết của mình cô ấy không thể kiểm soát được chất thải của mình</s>
 <s id="113">nói cách khác, cô rất hôi thối</s>
 <s id="114">Người trong làng nghĩ rằng cô bị nguyền rủa; họ không biết làm gì với cô</s>
 <s id="115">cuối cùng, ho đưa cô vào 1 cái chòi ở rìa làng</s>
 <s id="116">Họ gỡ cánh cửa đi để bọn linh cẩu đến ăn thịt cô vào ban đêm</s>
 <s id="117">Đêm đó, trong chòi có 1 cái gậy</s>
 <s id="118">cô dùng cái gậy đó để đánh đuổi bọn linh cẩu đi</s>
 <s id="119">và sáng hôm sau cô biết rằng nếu cô có thể đến 1 ngôi làng có 1 ban truyền giáo nước ngoài thì cô sẽ được cứu</s>
 <s id="120">Bởi vì cô bị 1 số tổn thương ở hệ thần kinh cô chi có thể bò suốt cả chặng đường - 30 dặm - đến trước cánh cửa đó, nửa sống nửa chết</s>
 <s id="121">Người truyền giáo mở cứa hiểu rõ chuyện gì đã xảy ra và đưa cô tới 1 bệnh viện phụ sản gần đó ở Addis - Ababa, và cô được chữa lành với 1 cuộc phẫu thuật tốn S350</s>
 <s id="122">Những bác sĩ và y tá ở đó để ý thấy rằng cô không chỉ có bản năng sinh tồn cao mà còn là 1 người rất thông minh, và họ huấn luyện cô thành 1 y tá</s>
 <s id="123">Vì thế, giờ đâu Mahabuba đang cứu sống cả trăm, cả ngàn phụ nữ</s>
 <s id="124">Cô ấy trở thành 1 phần của giải pháp, không phải là vấn đề</s>
 <s id="125">Cô ấy thoát ra khỏi vòng luẩn quẩn và bước vào vòng phát triển</s>
 <s id="126">Tôi đã nói vè 1 số thử thách để tôi nói về 1 số giải pháp và đây đều là những giải pháp có thể dự đoán trước</s>
 <s id="127">Tôi đã ám chỉ đến giáo dục và cả cơ hội kinh tế</s>
 <s id="128">Đương nhiên, khi bạn giáo dục 1 cô bé gái, cô bé ấy sau này sẽ lập gia đình trễ hơn cô ấy sẽ có con trễ hơn, và có ít con hơn và những đứa con của cô cô sẽ giáo dục chúng với 1 cách tiến bộ hơn</s>
 <s id="129">Với cơ hội về kinh tế, nó có thể dẫn đến những biến hóa lớn lao</s>
 <s id="130">Để tôi kể về Saima.</s>
 <s id="131">Cô ấy sống trong 1 ngôi làng nhỏ gần Lahore, Pakistan</s>
 <s id="132">Cô ấy từng rất khổ cực</s>
 <s id="133">Cô ấy bị đánh dập hàng ngày bởi chồng của cô, 1 người thất nghiệp</s>
 <s id="134">Anh ấy cờ bạc, vì thế nên không thể đi làm được và đổ hết mọi sự phẫn nộ lên đầu cô</s>
 <s id="135">Khi cô có đứa con gái thứ 2 mẹ chồng nói với chồng cô rằng "Mẹ nghĩ con nên lấy vợ hao</s>
 <s id="136">Saima sẽ không thể sinh con trai cho con được"</s>
 <s id="137">Đây là lúc cô ấy có đứa con gái thứ 2</s>
 <s id="138">Lúc đó có 1 hội vay mượn tiền nhỏ trong làng hội đó cho cô vay $65</s>
 <s id="139">Saima lấy số tiền đó và cô bắt đầu 1 kinh doanh thêu may nhỏ</s>
 <s id="140">Thương gia thích hàng thêu thùa của cô, chúng bán rất chạy và họ muốn thêm nhiều thêm nữa</s>
 <s id="141">Và khi cô không thể sản xuất đủ cô thuê thêm những phụ nữ khác trong làng.</s>
 <s id="142">Cô nhanh chóng có được 30 phụ nữ trong làng làm việc trong tiệm của cô</s>
 <s id="143">Và rồi khi cô phải vận chuyển những sẩn phẩm thêu thùa đó từ làng đến chợ cô cần 1 người để giúp cô vận chuyển vì thế cô thuê chồng cô</s>
 <s id="144">Và vậy là bây giờ 2 người cùng lao động</s>
 <s id="145">Anh ấy lo vận chuyển và phân phối và cô ấy lo sẩn xuất và tìm mối</s>
 <s id="146">Và bây giờ họ có đứa con gái thứ 3 và cả 3 đứa bé gái đều được đi học bởi Saima hiểu được cái gì là quan trọng</s>
 <s id="147">Điều này dẫn đến nhân tố cuối cùng, là giáo dục</s>
 <s id="148">Larry Summers, khi ông còn là nhà kinh tế chủ chốt tại Ngân hàng Thế Giới từng nói: "Rất có thể là lợi ích đầu tư cao nhất ở các nước đang phát triển đến từ giáo dục cho bé gái."</s>
 <s id="149">Để tôi kể cho quý vị nghe về Beatrive Biira.</s>
 <s id="150">Beatrice sống ở Uganda gần biên giới Congo và như Dai Manju, cô không đi học</s>
 <s id="151">Thực ra, cô chưa bao giờ đi học dù chỉ 1 ngày.</s>
 <s id="152">Bố mẹ cô cũng nói "Tại sao chúng tôi phải xài tiền cho con bé?</s>
 <s id="153">Nó sẽ không làm gì ngoài việc lấy nước trong cả cuộc đời nó."</s>
 <s id="154">Nhưng, ngẫu nhiên là, lúc đó, có 1 tổ chức ở Connecticut gọi là Hội nhà thờ Cộng đồng Niantic ở Connecticut.</s>
 <s id="155">Họ quyên góp cho 1 tổ chức có trụ sở tại Arkansas gọi là Heifer International</s>
 <s id="156">Heifer gửi 2 con dê đến châu Phi</s>
 <s id="157">1 trong 2 con đó được gửi tới bố mẹ của Beatrice và con dê đó sinh đôi</s>
 <s id="158">2 con dê sinh đôi bắt đầu cho sữa</s>
 <s id="159">Họ bán sữa lấy tiền</s>
 <s id="160">Số tiền dần tăng lên và không bao lâu, bố mẹ cô nói, bây giờ chúng ta có đủ tiền rồi, hãy cho Beatrice đi học."</s>
 <s id="161">Và năm 9 tuổi, Beatrice bắt đầu học lớp 1 dù sao thì cô cũng chưa từng đến trường với những đứa 6 tuổi</s>
 <s id="162">Không sao cả, cô rất vui khi được đến trường</s>
 <s id="163">Cô nhanh chóng trở thành nhấtt lớp</s>
 <s id="164">Cô giữ hạng nhất từ từ tiểu học, cấp 2 đến cấp 3 Cô đạt điểm rất cao trong kì thi quốc gia và cô trở thành người đầu tiên trong làng nhận được 1 học bổng du học ở Mỹ</s>
 <s id="165">2 năm trước, cô tốt nghiệp từ trường ĐH Connecticut</s>
 <s id="166">Trong ngày tốt nghiệp, cô nói: "Tôi là 1 cô gái may mắn nhất trên cuộc đời này vì 1 con dê"</s>
 <s id="167">(Cười) Và con dê đó chỉ đáng $120.</s>
 <s id="168">Nên quý vị đã thấy sự biến hóa to lớn mà những khoản giúp đỡ nhỏ nhoi có thể đem tới</s>
 <s id="169">Nhưng tôi cũng muốn cho quý vị thấy 1 bức tranh hiện thực</s>
 <s id="170">trợ cấp của Mỹ, giúp người không dễ và đã có những quyển sách phê bình trợ cấp Mỹ</s>
 <s id="171">1 quyển bởi Bill Easterly</s>
 <s id="172">gọi là "Trợ cấp chết"</s>
 <s id="173">Lời phê bình trong quyển này rất công bằng việc đó không dễ</s>
 <s id="174">người ta có nói như thế nào mà phân nửa số dự án đào giếng nước, trong vòng 1 năm, đều thất bại.</s>
 <s id="175">Khi tôi ở Zimbabwe chúng tôi đang đi tham quan 1 địa phương với vị trưởng làng ông muốn tìm quyên góp để xây dựng 1 trường cấp 2 và chúng tôi thấy 1 công trình dang dở ở gần đó tôi hỏi: "Đó là cái gì?"</s>
 <s id="176">Ông chỉ lầm bầm</s>
 <s id="177">Thì ra, đó là 1 dự án thủy lợi bị bỏ dở</s>
 <s id="178">Gần đó, lại có 1 chuồng gà bỏ lơ</s>
 <s id="179">Có 1 năm, tất cả con gà đều chết hết, và không có ai muốn nhốt gà vào trong cái chuồng đó nữa</s>
 <s id="180">Đúng, nhưng chúng tôi nghĩ rằng nếu bạn không bỏ lửng thì bạn sẽ tiến bộ</s>
 <s id="181">bạn học từ lỗi lầm của mình, và bạn sẽ tiếp tục tiến bộ</s>
 <s id="182">Chúng tôi cũng nghĩ rằng, cá nhân mỗi người đều có thể làm nên sự khác biệt, và họ nên làm, bởi khi các cá nhân cùng làm, tất cả chúng ta sẽ đóng góp vào 1 phong trào</s>
 <s id="183">và 1 phong trào có cả nam lẫn nữ, là 1 điều cần thiết để đem lại sự thay đỏi trong xã hội 1 sự thay đổi mà sẽ ảnh hưởng đến thách thức đạo đức to lớn này</s>
 <s id="184">Vì thế, tôi hỏi có cái gì cho bạn không?</s>
 <s id="185">Bạn có thể đang hỏi câu hỏi đó: tại sao tôi phải quan tâm cơ chứ?</s>
 <s id="186">tôi chỉ có 2 điều để nói</s>
 <s id="187">Một là, nghiên cứu cho thấy khi mà bạn đã có mọi nhu cầu vật chất được đáp ứng đầy đủ tức là phần lớn, tất cả chúng ta trong căn phòng này đều có thì nghiên cứu cho thấy có 1 số thứ trong cuộc sống có thể tăng sự hạnh phúc của bạn lên</s>
 <s id="188">1 trong những thứ đó là đóng góp vào 1 mục đích to lớn hơn bản thân bạn</s>
 <s id="189">và điều thứ 2, là 1 câu chuyện ngụ ngôn tôi sẽ kể cho bạn nghe</s>
 <s id="190">Câu chuyện kể về 1 người hoạt động trợ cấp xã hội ở Darfur</s>
 <s id="191">Có 1 người phụ nữ bà từng làm việc ở Darfur từng thấy những điều mà không 1 con người nào nên thấy</s>
 <s id="192">Trong suốt khoảng thời gian ở đó bà vẫn mạnh mẽ kiên cường</s>
 <s id="193">bà không bao giờ sụp đổ</s>
 <s id="194">Và rồi bà quay trở lại Mỹ trong 1 kì nghỉ phép, nghỉ Giáng sinh</s>
 <s id="195">Bà ở trong sân sau nhà bà ngoại và bà đã thấy 1 thứ làm bà sụp đổ trong nước mắt</s>
 <s id="196">Đó là 1 cái máng cho chim ăn</s>
 <s id="197">Và bà nhận ra là bà đã rất may mắn khi được sinh ra ở 1 đất nước mà sự an toàn là chuyện dĩ nghiên nơi mà người ta không những có ăn, có mặc, có nhà để ở mà còn có thể cung cấp cho các con chim hoang dã để chúng không bị đói trong mùa đông</s>
 <s id="198">Và bà nhận ra đi theo sự mau mắn tuyệt vời đó là 1 gánh nặng to lớn</s>
 <s id="199">Và, giống bà ta, quý vị, tôi chúng ta đều đã trúng sổ xố độc đắc của cuộc sống</s>
 <s id="200">Và câu hỏi sẽ là làm sao để chúng ta thực hiện gánh nặng đó?</s>
 <s id="201">Vậy, đây là mục đích.</s>
 <s id="202">tham gia phong trào</s>
 <s id="203">cảm thấy hạnh phúch ơn, và cứu giúp thế giới</s>
 <s id="204">Cảm ơn rất nhiều!</s>
 <s id="205">(Vổ tay)</s>
</text>
