<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một ngày năm 1965, khi đưa gia đình đi nghỉ ở Acapulco, nhà báo người Colombia, Gabriel García Márquez, bất ngờ quay xe và yêu cầu vợ mình lo cho gia đình những tháng tới, rồi quay về nhà.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Ý tưởng khởi đầu cho một quyển sách mới bất chợt đến với ông: "Rất nhiều năm sau này, trước khi bị hành hình, đại tá Aureliano Buendía nhớ lại buổi chiều xa xưa ấy, khi được cha dẫn đi xem băng."</s>
  <s id="2.2">Hơn mười tám tháng sau, những dòng chữ ấy nở rộ trong tiểu thuyết Trăm Năm Cô Đơn.</s>
 </p>
 <s id="3">Một quyển tiểu thuyết đã đưa văn học Mỹ La Tinh lên vị trí dẫn đầu nền văn học tưởng tượng toàn cầu, mang về cho García Márquez giải Nobel Văn học năm 1982.</s>
 <s id="4">Điều gì khiến tiểu thuyết này trở nên đáng chú ý như vậy?</s>
 <s id="5">Quyển tiểu thuyết ghi lại vận mệnh và sự bất hạnh của dòng họ Buendía qua bảy thế hệ.</s>
 <s id="6">Với những câu văn chi tiết, mới mẻ, nhiều nhân vật, cùng lối kể truyện rắc rối, Trăm Năm Cô Đơn không phải là một quyển sách dễ đọc</s>
 <s id="7">nhưng lại cực kỳ đáng xem kết hợp tình yêu mãnh liệt cuộc nội chiến, âm mưu chính trị, các cuộc thám hiểm khắp thế giới, và nhiều nhân vật mang tên Aureliano hơn bạn nghĩ.</s>
 <s id="8">Tuy nhiên, đó không chỉ là một vở kịch lịch sử.</s>
 <s id="9">Trăm Năm Cô Đơn là một trong những ví dụ nổi tiếng nhất về thể loại văn học được biết đến như chủ nghĩa hiện thực huyền ảo.</s>
 <s id="10">Tại đây, các năng lực và hiện tượng siêu nhiên được miêu tả một cách chân thực trong lúc các sự kiện có thật về lịch sử và cuộc sống phơi bày bản chất ngớ ngẩn và kỳ dị.</s>
 <s id="11">Các hiện tượng siêu thực trong ngôi làng hư cấu Macondo đan xen chặt chẽ với những sự kiện diễn ra tại vùng đất Colombia.</s>
 <s id="12">Cuộc định cư bắt đầu tại một quốc gia không có thật bị cô lập, dần được tiếp xúc với thế giới bên ngoài nhưng phải đối mặt với những tai ương suốt hành trình.</s>
 <s id="13">Nhiều năm trôi qua, các nhân vật già đi rồi chết, chỉ trở về như những hồn ma, hoặc dường như tái sinh ở những thế hệ sau.</s>
 <s id="14">Cùng với một công ty hoa quả Mỹ chàng thợ máy lãng mạn luôn bị bướm vàng theo cũng đến thị trấn Macondo.</s>
 <s id="15">Một người phụ nữ trẻ bay lên rồi trôi đi.</s>
 <s id="16">Dù tiểu thuyết đi xuyên suốt các thế hệ tiếp theo, thời gian vẫn chuyển động theo gần một chu kỳ.</s>
 <s id="17">Nhiều nhân vật có tên và khả năng giống với tổ tiên, thậm chí, lặp lại sai lầm của tổ tiên.</s>
 <s id="18">Những lời tiên tri kỳ lạ và những chuyến thăm của người gypsy bí ẩn nhường chỗ cho những cuộc chạm trán và đội hành hình của các cuộc nội chiến.</s>
 <s id="19">Công ty hoa quả Mỹ mở một khu đất trồng cây gần ngôi làng và mở ra cuộc thảm sát hàng ngàn công nhân bãi công, phản ánh sự kiện "Thảm sát công nhân trồng chuối" có thật năm 1928.</s>
 <s id="20">Kết hợp với chủ nghĩa hiện thực huyền ảo, điều này làm nên ý nghĩa lịch sử như một sự xuống dốc không phanh các nhân vật gần như không thoát ra được.</s>
 <s id="21">Bên dưới sự kỳ diệu là một câu chuyện về hình mẫu lịch sử người Colombia và Mỹ Latinh thời thuộc địa trở đi.</s>
 <s id="22">Một giai đoạn lịch sử mà chính tác giả đã trực tiếp trải qua.</s>
 <s id="23">Gabriel lớn lên ở Colombia, một quốc gia bị phân chia bởi xung đột dân sự giữa phe bảo thủ và các đảng chính trị tự do.</s>
 <s id="24">Ông cũng sống tại quốc gia tự trị Mexico và đưa tin về cuộc đảo chính Venezuela năm 1958 với vai trò nhà báo.</s>
 <s id="25">Nhưng có lẽ ảnh hưởng lớn nhất với ông là ông bà ngoại.</s>
 <s id="26">Nicolás Ricardo Márquez, cựu chiến binh với huân chương cuộc chiến Một ngàn ngày có công chống lại phe bảo thủ của Colombia đã dẫn dắt Gabriel García Márquez đến với quan điểm về chủ nghĩa xã hội.</s>
 <s id="27">Trong lúc ấy, việc mê tín dị đoan khắp nơi của Doña Tranquilina Iguarán Cotes’ đã trở thành nền tảng cho phong cách của Trăm Năm Cô Đơn.</s>
 <s id="28">Ngôi nhà nhỏ tại Aracataca nơi tác giả trải qua thời thơ ấu đã hình thành nguồn cảm hứng chủ yếu cho ngôi làng Macondo.</s>
 <s id="29">Với Trăm Năm Cô Đơn, Gabriel García Márquez đã tìm ra con đường độc nhất để ghi lại lịch sử độc đáo của Mỹ La Tinh.</s>
 <s id="30">Ông có thể mô tả thực tế lạ kỳ của cuộc sống trong xã hội hậu thực dân, buộc phải hồi tưởng những bi kịch trong quá khứ.</s>
 <s id="31">Mặc tất cả thuyết định mệnh này, tiểu thuyết vẫn giữ niềm hy vọng.</s>
 <s id="32">Phát biểu tại giải Nobel, García Marquez đã khơi lại câu chuyện dài của Mỹ La Tinh về xung đột dân sự và tội ác tày trời.</s>
 <s id="33">Ông kết thúc bài phát biểu bằng khẳng định khả năng dựng xây một thế giới tốt hơn rằng: "nơi không ai có thể định đoạt cái chết của người khác, nơi tình yêu sẽ chứng giám sự thật và hạnh phúc là điều có thể, và nơi những dòng họ bị kết án trăm năm cô đơn cuối cùng và mãi mãi có được cơ hội thứ hai để tái sinh trên mặt đất này."</s>
</text>
