<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Một vài năm trước đây khi tôi tham dự Hội nghị TED ở Long Beach, Tôi gặp Harriet.</s>
  <s id="1.2">Chúng tôi đã quen nhau qua mạng -</s>
 </p>
 <s id="2">không phải theo cách bạn nghĩ đâu.</s>
 <s id="3">Chúng tôi quen nhau bởi cả hai đều biết Linda Avey, một trong những nhà sáng lập công ty gen trực tuyến đầu tiên.</s>
 <s id="4">Và vì chúng tôi chia sẻ thông tin di truyền với Linda, cô ấy biết Harriet và tôi cùng có loại DNA ty thể rất hiếm - Haplotype K1a1b1a - có nghĩa chúng tôi có họ hàng với nhau.</s>
 <s id="5">Chúng tôi thực sự có liên quan tới người băng Ozzie.</s>
 <s id="6">Vì vậy, Ozzie, Harriet và tôi</s>
 <s id="7">hiện đã có nhóm Facebook riêng.</s>
 <s id="8">Tất cả các bạn đều có thể tham gia.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Và khi tôi gặp Harriet tại Hội nghị TED năm sau đó, cô ấy đã mua áo phông haplotype qua mạng.</s>
  <s id="9.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="10">Tại sao tôi lại kể câu chuyện này,</s>
 <s id="11">và nó liên quan gì tới sức khỏe?</s>
 <s id="12">Cách tôi gặp Harriet là một ví dụ về việc tận dụng công nghệ liên ngành, phát triển theo cấp số nhân ảnh hưởng đến tương lai chúng ta - từ phân tích gen chi phí thấp đến khả năng phát triển tin sinh học kết nối tới Internet và các mạng xã hội.</s>
 <s id="13">Những gì tôi muốn nói là sự hiểu biết các công nghệ này.</s>
 <s id="14">Chúng ta thường nghĩ một cách tuyến tính.</s>
 <s id="15">Nhưng giả sử bạn có một lá hoa súng và nó phân chia từng ngày - hai, bốn, tám, 16 - trong 15 ngày bạn có 32.000.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Trong một tháng?</s>
  <s id="16.2">Bạn sẽ có một tỷ.</s>
 </p>
 <s id="17">Vì vậy, nếu suy nghĩ theo cấp số nhân,</s>
 <s id="18">chúng ta sẽ thấy nó ảnh hưởng đến các công nghệ hiện đại ra sao.</s>
 <s id="19">Và có rất nhiều công nghệ mà chúng ta có thể sử dụng đòn bẩy để tác động đến y học tương lai, để giải quyết những thách thức lớn tồn đọng hôm nay, từ chi phí khám bệnh đắt đỏ cho tới già hóa dân số, sử dụng thông tin không triệt để, sự rời rạc của dịch vụ y tế và sự khó khăn trong việc áp dụng đổi mới.</s>
 <s id="20">Và điều quan trọng chúng ta có thể làm là di chuyển đường cong sang trái.</s>
 <s id="21">Chúng ta tiêu nhiều tiền vào 20% cuối đời.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Sẽ ra sao nếu chúng ta chi nhiều hơn cho chăm sóc sức khỏe nhằm cải thiện tình trạng của bản thân, đồng thời thúc đẩy công nghệ?</s>
  <s id="22.2">Công nghệ yêu thích của tôi, một ví dụ về công nghệ cấp số mũ,</s>
 </p>
 <s id="23">là thứ trong túi của mọi người.</s>
 <s id="24">Đó thực sự là những cải tiến đáng kể.</s>
 <s id="25">Ý tôi là iPhone 4.</s>
 <s id="26">Hãy tưởng tượng những gì iPhone 8 có thể làm được.</s>
 <s id="27">Tôi đã có cái nhìn sâu sắc về nó.</s>
 <s id="28">Tôi đã từng phụ trách một phần y dược của Đại học Singularity có trụ sở tại Silicon Valley.</s>
 <s id="29">Và chúng tôi cùng tụ họp vào mỗi mùa hè khoảng 100 sinh viên tài năng đến từ nhiều nơi,</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">nghiên cứu công nghệ cấp số nhân trong y sinh học, trí tuệ nhân tạo, công nghệ nano, không gian, và tìm cách phổ biến và tận dụng chúng nhằm đạt được những mục tiêu không tưởng.</s>
  <s id="30.2">Chúng tôi cũng có các chương trình 7 ngày.</s>
 </p>
 <s id="31">Và tháng tiếp theo là Future Med,</s>
 <s id="32">một chương trình áp dụng các công nghệ vào chế biến thuốc.</s>
 <s id="33">Tôi đã đề cập tới điện thoại trước đó.</s>
 <s id="34">Mỗi chiếc điện thoại có hơn 20.000 ứng dụng khác nhau -</s>
 <s id="35">thậm chí có ứng dụng mà bạn có thể đi tiểu lên con chip kết nối với iPhone và kiểm tra nếu bạn nhiễm STD.</s>
 <s id="36">Tôi không biết tôi có muốn dùng nó không.</s>
 <s id="37">Có nhiều loại ứng dụng khác</s>
 <s id="38">giúp điện thoại có khả năng chẩn đoán như: đo đường huyết trên iPhone của bạn và gửi kết quả cho bác sĩ để họ và bạn đều có thể hiểu rằng bạn mắc bệnh tiểu đường.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Công nghệ cấp số nhân tác động ra sao tới y tế?</s>
  <s id="39.2">Đầu tiên là nhanh hơn.</s>
 </p>
 <s id="40">Theo luật Moore, máy tính có tốc độ ngày càng tăng,</s>
 <s id="41">có khả năng làm những thứ phức tạp hơn.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Chúng thậm chí có thể vượt qua khả năng trí lực của con người.</s>
  <s id="42.2">Nhưng ấn tượng nhất là</s>
 </p>
 <s id="43">hình ảnh.</s>
 <s id="44">Khả năng nhìn thấu bên trong cơ thể với độ phân giải cao thực sự đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="45">Và chúng ta có nhiều phân tầng công nghệ - quét PET, CT và chẩn đoán phân tử - để khám xét ở các cấp độ khác nhau.</s>
 <s id="46">Bạn sẽ thấy máy quét MRI có độ phân giải cao nhất hiện nay, một cải tiến của Marc Hodosh, người phụ trách TEDMED.</s>
 <s id="47">Và giờ chúng ta thấy bên trong bộ não với độ phân giải chưa từng có, và chúng đã tái tạo lại, và thậm chí có thể tái thiết kế, hoặc phân tách não nhờ đó chúng ta hiểu rõ hơn về bệnh tật và cách điều trị.</s>
 <s id="48">Chúng ta có thể nhìn rõ bộ não theo thời gian thực qua fMRI.</s>
 <s id="49">Với sự hiểu biết về quá trình và các mối liên hệ trong não chúng ta sẽ hiểu được tác dụng của thuốc chữa bệnh và làm chúng trờ nên hiệu quả hơn, ví dụ, thuốc an thần.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Các máy quét ngày càng nhỏ và ít tốn kém hơn.</s>
  <s id="50.2">Và dữ liệu từ các thiết bị này</s>
 </p>
 <s id="51">thực sự trở thành một thách thức.</s>
 <s id="52">Chúng chiếm khoảng 800 cuốn sách, hay 20 GB.</s>
 <s id="53">Trong vài năm tới sẽ là 1 terabyte, hay 800.000 cuốn sách.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Làm thế nào để bạn tận dụng thông tin đó?</s>
  <s id="54.2">Tôi sẽ không yêu cầu những người ở đây thực hiện nội soi,</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">nhưng nếu bạn trên 50 tuổi, bạn nên thực hiện việc đó.</s>
  <s id="55.2">Làm sao để tránh đầu nhọn của cây gậy?</s>
 </p>
 <s id="56">Đó là bản chất của nội soi đại tràng.</s>
 <s id="57">So sánh hai hình, nếu là bác sĩ chẩn đoán hình ảnh</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">bạn có thể đi qua đại tràng của bệnh nhân và, với trí thông minh nhân tạo, xác định khả năng bị tổn thương.</s>
  <s id="58.2">Ồ, đừng quên khi kết hợp A.I. với X quang, chúng ta sẽ thấy các tổn thương bị ẩn giấu trước đó.</s>
  <s id="58.3">Điều này sẽ khuyến khích mọi người nội soi</s>
 </p>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">mặc dù chúng ta không muốn.</s>
  <s id="59.2">Đây là ví dụ về mô hình này, chúng ta</s>
 </p>
 <s id="60">đang tiến tới thế giới hội nhập của y sinh học, công nghệ thông tin,</s>
 <s id="61">không dây, di động - thời kỳ y học kỹ thuật số. ngay cả ống nghe cũng là kỹ thuật số.</s>
 <s id="62">Và tất nhiên, có một ứng dụng cho nó.</s>
 <s id="63">Chúng ta đang tiến đến thời đại của máy xử lý thông tin đa năng.</s>
 <s id="64">Vì vậy, máy siêu âm cầm tay về cơ bản sẽ thay thế ống nghe.</s>
 <s id="65">Chúng hiện có giá rẻ hơn trước kia rất nhiều - khoảng 5.000 đô la, tôi có thể có sức mạnh</s>
 <s id="66">của một thiết bị chẩn đoán mạnh mẽ.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Cùng với sự ra đời của hồ sơ y tế điện tử - tại Hoa Kỳ, y học điện tử chiếm ít hơn 20 phần trăm.</s>
  <s id="67.2">Ở Hà Lan, con số đó cao hơn 80%.</s>
  <s id="67.3">Hiện tại chúng ta đang sáp nhập dữ liệu y tế,</s>
 </p>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">số hóa các nguồn thông tin, chúng ta có thể khai thác chúng.</s>
  <s id="68.2">Là một bác sĩ, tôi có thể truy cập dữ liệu bệnh nhân bất cứ nơi nào thông qua thiết bị di động.</s>
  <s id="68.3">Và bây giờ, chúng ta đang ở trong thế kỷ iPad.</s>
 </p>
 <s id="69">Và mới tháng trước, ứng dụng đầu tiên được FDA phê chuẩn cho phép bác sĩ X quang đọc được hình chụp trên thiết bị di động.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Vì vậy, chắc chắn, các bác sĩ ngày nay hoàn toàn dựa vào các thiết bị này.</s>
  <s id="70.2">Như bạn thấy chỉ khoảng một tháng trước,</s>
 </p>
 <s id="71">Watson từ IBM đã đánh bại hai nhà vô địch trong "Jeopardy".</s>
 <s id="72">Hãy tưởng tượng trong vài năm nữa, khi chúng ta bắt đầu áp dụng điện toán đám mây, khi chúng ta có bác sĩ ảo kết nối với bộ não của chúng ta để đưa ra quyết định và chẩn đoán ở trình độ không tưởng.</s>
 <s id="73">Giờ đây, bác sĩ không cần phải đi đến phòng khám nữa.</s>
 <s id="74">Chỉ khoảng 20% số cuộc gặp là khám trực tiếp.</s>
 <s id="75">Chúng ta đang trong thế giới ảo - từ cuộc gặp mặt online qua American Well,</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">cho đến một hệ thống thăm khám sức khỏe phức tạp của Cisco.</s>
  <s id="76.2">Khả năng tương tác với các dịch vụ y tế rất khác nhau.</s>
 </p>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Và khả năng này ngày càng được cải tiến.</s>
  <s id="77.2">Bạn tôi Jessica đã gửi hình của vết rách trên đầu cô</s>
 </p>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">và tôi có thể đưa ra chẩn đoán mà không cần đưa cô ấy đi khám.</s>
  <s id="78.2">Chúng ta có thể tận dụng công nghệ game,</s>
 </p>
 <s id="79">như Microsoft Kinect, và hack nó để kích hoạt chẩn đoán, ví dụ, chẩn đoán đột quỵ, thông qua thiết bị phát hiện chuyển động đơn giản.</s>
 <s id="80">Chúng ta có thể đến thăm bệnh nhân thông qua robot -</s>
 <s id="81">đây là RP7; nếu tôi là chuyên gia huyết học, đến thăm một phòng khám, một bệnh viện.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Những việc này sẽ được nâng cấp qua một bộ công cụ gia dụng.</s>
  <s id="82.2">Hãy tưởng tượng chúng ta có mạng lưới không dây.</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Bạn có thể lên mạng.</s>
  <s id="83.2">Bạn có thể Tweet trọng lượng của bạn.</s>
  <s id="83.3">Chúng tôi có còng huyết áp không dây.</s>
 </p>
 <s id="84">Các công nghệ này đang được kết nối với nhau.</s>
 <s id="85">Chúng ta chỉ cần dùng 1 thiết bị thay vì nhiều thứ lỉnh kỉnh.</s>
 <s id="86">Công cụ đó là iRhythm, được phát triển tại Đại học Stanford-</s>
 <s id="87">thay thế hoàn toàn các công nghệ trước với giá khá rẻ và hiệu quả hơn nhiều.</s>
 <s id="88">Giờ cũng đang là thời đại định lượng.</s>
 <s id="89">Người ta có thể mua thiết bị hàng trăm đô la, như chiếc Fitbit nhỏ nhắn này.</s>
 <s id="90">Tôi có thể đo lượng calo tiêu hao.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Tôi có thể có được số liệu đó hàng ngày.</s>
  <s id="91.2">Tôi có thể chia sẻ với bạn bè, bác sĩ.</s>
 </p>
 <s id="92">Đồng hồ Zeo sắp ra sẽ đo nhịp tim của bạn, một bộ đầy đủ các công cụ giúp bạn bảo vệ sức khỏe của chính mình.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Khi chúng ta bắt đầu tích hợp thông tin, chúng ta sẽ biết cách tận dụng và có cái nhìn sâu hơn vào bệnh lý và sức khỏe.</s>
  <s id="93.2">Thậm chí còn có gương đo nhịp tim.</s>
 </p>
 <s id="94">Và tôi cho rằng chúng ta sẽ có thiết bị đính trên quần áo, nhằm giám sát bản thân 24/7.</s>
 <s id="95">Cũng như hệ thống OnStar trong xe hơi, ánh sáng màu đỏ sẽ hoạt động.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Nó sẽ được dùng để kiểm tra sức khỏe và báo cáo thể trạng hiện tại của bạn.</s>
  <s id="96.2">Trong vài năm tói, bạn sẽ nhìn vào gương</s>
 </p>
 <s id="97">và nó sẽ bắt đầu khám xét bạn.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">(Cười) Đối với những gia đình có con nhỏ, bạn có muốn tã lót không dây hỗ trợ bạn... có vẻ không cần thiết lắm.</s>
  <s id="98.2">Nhưng nó sẽ xuất hiện.</s>
  <s id="98.3">Chúng ta đã nghe rất nhiều về công nghệ và kết nối mới.</s>
 </p>
 <s id="99">Và tôi nghĩ rằng một số các công nghệ sẽ cho phép chúng tôi kết nối với nhiều bệnh nhân hơn, và mất nhiều thời gian hơn và thực sự đóng vai trò quan trọng với y dược, bởi sự phát triển không ngừng.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Chúng ta đã nói về cải tiến bệnh nhân.</s>
  <s id="100.2">Vậy còn các bác sĩ?</s>
 </p>
 <s id="101">Các bác sĩ phẫu thuật</s>
 <s id="102">giờ đây có thể đi vào bên trong cơ thể và phẫu thuật thông qua robot, ở một trình độ không tưởng thậm chí 5 năm trước đây.</s>
 <s id="103">Giờ chúng đang được cải tiến liên tục trên thực tế.</s>
 <s id="104">Vì vậy, các bác sĩ có thể nhìn vào trong bệnh nhân, các khối u, các mạch máu.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Thông tin này sẽ hỗ trợ ra quyết định.</s>
  <s id="105.2">Một bác sĩ ở New York có thể giúp bác sĩ tại Amsterdam.</s>
 </p>
 <s id="106">Và chúng ta đang bước vào kỷ nguyên phẫu thuật không vết, NOTES, nơi robot nội soi có thể đi ra từ dạ dày và lấy túi mật ra mà không để lại bất kỳ vết sẹo nào.</s>
 <s id="107">Nó được gọi là NOTES, và sắp xuất hiện - về cơ bản nó là phẫu thuật không vết, được thực hiện bởi robot.</s>
 <s id="108">Vậy còn các yếu tố khác?</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Đối với những người bị liệt - sẽ có kỷ nguyên máy tính thông minh, hay BCI, khi chip được đặt lên vỏ não vận động của bệnh nhân liệt tứ chi và họ có thể kiểm soát xe lăn hay thậm chí một cánh tay robot.</s>
  <s id="109.2">Những thiết bị này ngày càng nhỏ</s>
 </p>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">và được dùng phổ biến hơn.</s>
  <s id="110.2">Dù mới trong giai đoạn thử nghiệm, nhưng nếu có thể kết nối chúng</s>
 </p>
 <s id="111">ví dụ, với chi giả, như cánh tay DEKA phát triển bởi Dean Kamen và đồng nghiệp, nó có 17 cách chuyển động và cho phép những người bị mất một tay có khả năng điều khiển cao hơn trước kia.</s>
 <s id="112">Chúng ta đang thực sự bước vào kỷ nguyên phụ kiện robot.</s>
 <s id="113">Nếu bạn từng bị đột quỵ - bạn có thể đeo những chi tăng cường.</s>
 <s id="114">Hoặc nếu bạn bị liệt - tôi đã đến thăm Berkley Bionics - họ đã phát triển eLEGS.</s>
 <s id="115">Đây là một bệnh nhân bị liệt đang tập đi</s>
 <s id="116">bởi nhờ các khung xương.</s>
 <s id="117">Anh ấy không phải ngồi xe lăn.</s>
 <s id="118">Đây mới chỉ là sơ khai của phụ kiện robot.</s>
 <s id="119">Bằng cách tận dụng các công nghệ, chúng ta sẽ giúp người khuyết tật có thể hoạt động thậm chí hơn cả người thường.</s>
 <s id="120">Đây là Aimee Mullins, người bị mất 2 chân khi còn nhỏ, và Hugh Herr, một giáo sư tại MIT, phải bỏ 2 chân do một tai nạn leo núi.</s>
 <s id="121">Và bây giờ cả hai có thể leo trèo, di chuyển nhanh hơn so với những người bình thường.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Vậy còn những vấn đề khác?</s>
  <s id="122.2">Rõ ràng xu hướng béo phì đang tăng theo cấp số nhân,</s>
 </p>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">kéo theo chi phí khổng lồ.</s>
  <s id="123.2">Xu thế trong y học là tối thiểu cấp số nhân.</s>
 </p>
 <s id="124">Ví dụ: chúng ta đang trong thời đại của "Chuyến du hành tuyệt vời", iPill.</s>
 <s id="125">Bạn có thể nuốt thiết bị tích hợp này.</s>
 <s id="126">Nó có thể chụp ảnh hệ thống tiêu hóa, giúp chẩn đoán và điều trị khi nó di chuyển qua đường tiêu hóa.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Chúng ta thậm chí còn có robot siêu nhỏ có thể tự đi qua cơ thể bạn một lần nữa và làm những điều bác sĩ phẫu thuật không thể một cách ít đau đớn hơn.</s>
  <s id="127.2">Đôi khi chúng có thể tự lắp ráp trong hệ thống tiêu hóa của bạn</s>
 </p>
 <s id="128">và tự làm công việc cần thiết.</s>
 <s id="129">Về phía tim, máy tạo nhịp tim đã nhỏ hơn và dễ dàng thiết đặt hơn do đó không cần đào tạo bác sĩ tim mạch cho việc này nữa.</s>
 <s id="130">Và chúng có kết nối không dây với điện thoại vì vậy bạn sẽ luôn được theo dõi từ xa.</s>
 <s id="131">Chúng ngày càng được thu nhỏ.</s>
 <s id="132">Đây là thiết kế của Medtronic, nó nhỏ hơn một đồng xu.</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Võng mạc nhân tạo, được đưa vào phía sau nhãn cầu và cho phép người mù có thể nhìn.</s>
  <s id="133.2">Dù mới chỉ là thử nghiệm,</s>
 </p>
 <s id="134">nhưng trong tương lai nó sẽ thay đổi mọi thứ</s>
 <s id="135">Với những người bình thường như chúng ta, kính áp tròng hỗ trợ sinh hoạt sẽ rất thú vị.</s>
 <s id="136">Nhờ Bluetooth, WiFi, nó sẽ truyền hình ảnh tới mắt bạn.</s>
 <s id="137">Nếu bạn gặp khó khăn duy trì chế độ ăn, một số bức ảnh có thể nhắc nhở bạn lượng calo bạn sẽ tiêu thụ.</s>
 <s id="138">Nếu để các nhà nghiên cứu dùng điện thoại để có thể nhìn thấy vi sinh vật và đưa dũ liệu lên đám mây, họ sẽ chẩn đoán tốt hơn.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Thực tế, thời đại y học trong phòng thí nghiệm đã thay đổi hoàn toàn.</s>
  <s id="139.2">Chúng ta có thể tận dụng microfluidics,</s>
 </p>
 <s id="140">như con chip được làm bởi Steve Quake tại Stanford.</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">Microfluidics có thể thay thế phòng thí nghiệm.</s>
  <s id="141.2">Nó cho phép hàng ngàn xét nghiệm được thực hiện tại các điểm chăm sóc trên toàn thế giới.</s>
  <s id="141.3">Và điều này sẽ đưa công nghệ</s>
 </p>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">đến các vùng nông thôn hẻo lánh và giảm mạnh chi phí khám chữa cùng với nâng cao chất lượng dịch vụ.</s>
  <s id="142.2">Nếu chúng ta đi xa hơn nữa,</s>
 </p>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">chúng ta sẽ bước vào kỷ nguyên y học siêu vi, khả năng làm các thiết bị siêu nhỏ.</s>
  <s id="143.2">Chúng ta có thể thiết kế tế bào hồng cầu hoặc robot theo dõi hệ thống máu hay hệ thống miễn dịch, hay thậm chí robot xóa sổ các cục máu đông ở động mạch.</s>
 </p>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Vậy tại sao chúng lại ngày càng rẻ?</s>
  <s id="144.2">Không liên quan lắm tới y học,</s>
 </p>
 <s id="145">nhưng đĩa cứng 10 MB từng có giá $300, giờ đã rẻ hơn rất nhiều Với y học gen,</s>
 <s id="146">chi phí 1 bộ gen khoảng một tỷ đô la tại thời điểm 10 năm trước.</s>
 <s id="147">Hiện chúng chỉ còn khoảng vài ngàn đô la - và sẽ là vài trăm trong những năm tới.</s>
 <s id="148">Chúng ta sẽ làm gì với bộ gen trăm đô la?</s>
 <s id="149">Chúng ta tiến hành hàng triệu thí nghiệm.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Và chúng ta bắt đầu thu thập thông tin.</s>
  <s id="150.2">Và chúng ta bước vào kỷ nguyên y học cá nhân - sẽ có thuốc cho từng người tại từng thời điểm - thay vì kê thuốc tương tự cho tất cả mọi người - loại thuốc "bom tấn", thuốc mà không phải ai cũng dùng được.</s>
 </p>
 <s id="151">Nhiều công ty khác nhau đang tận dụng các phương pháp trên.</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Tôi sẽ cho bạn một ví dụ, đến từ 23andMe.</s>
  <s id="152.2">Dữ liệu của tôi chỉ ra tôi có nguy cơ trung bình</s>
 </p>
 <s id="153">phát triển thoái hóa điểm vàng.</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Nhưng nếu tôi cùng dữ liệu đó, tải lên deCODEme, Tôi có thể thấy nguy cơ tiểu đường loại 2.</s>
  <s id="154.2">Thậm chí ở mức rất cao.</s>
 </p>
 <s id="155">Tôi có thể muốn xem có bao nhiêu món tráng miệng vào buổi trưa.</s>
 <s id="156">Nó có thể thay đổi hành vi của tôi.</s>
 <s id="157">Tận dụng kiến ​​thức dược động học - công dụng và liều lượng thuốc tôi cần sẽ trở nên ngày càng quan trọng, và khi vào tay của cá nhân và bệnh nhân, sẽ giúp họ chọn thuốc một cách sáng suốt.</s>
 <s id="158">Vì vậy, nó không chỉ là gen, mà là chi tiết về thói quen, môi trường sống của chúng ta.</s>
 <s id="159">Lần cuối bác sĩ hỏi nơi bạn sống là khi nào?</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">Geomedicine: nơi bạn sống, những gì bạn tiếp xúc, có ảnh hưởng đáng kể tới sức khỏe của bạn.</s>
  <s id="160.2">Chúng ta có thể nắm bắt được thông tin đó.</s>
 </p>
 <s id="161">Vì vậy, gen, tế bào, môi trường,</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">các dữ liệu đổ dồn vào những bác sĩ, làm thế nào để chúng tôi quản lý nó?</s>
  <s id="162.2">Chúng ta đang bước vào kỷ nguyên của y học hệ thống,</s>
 </p>
 <s id="163">nơi chúng ta có thể tích hợp tất cả các thông tin này.</s>
 <s id="164">Bằng cách nhìn vào các mô hình, ví dụ 10.000 dấu hiệu sinh học trong một thí nghiệm duy nhất, chúng ta có thể nhìn vào những mô hình nhỏ và phát hiện bệnh ở giai đoạn sớm.</s>
 <s id="165">Thứ này đã được gọi là thuốc P4 bởi Lee Hood, cha đẻ của lĩnh vực này,</s>
 <s id="166">Chúng ta sẽ biết những gì có khả năng xảy ra.</s>
 <s id="167">Chúng ta có thể phòng ngừa; và mỗi người có biện pháp khác nhau;</s>
 <s id="168">nó sẽ trở nên ngày càng phổ biến.</s>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Thông qua trang web như Patients Like Me hay quản lý dữ liệu trên Microsoft HealthVault và Google Health, kết hợp chúng một cách có tổ chức ngày càng trở nên quan trọng.</s>
  <s id="169.2">Tôi sẽ đưa ra một ví dụ nữa.</s>
 </p>
 <s id="170">Chúng ta muốn có phương pháp hiệu quả hơn.</s>
 <s id="171">Hiện huyết áp cao chủ yếu được điều trị qua thuốc.</s>
 <s id="172">Sẽ ra sao nếu chúng ta có thiết bị mới</s>
 <s id="173">và loại bỏ các mạch máu điều hòa huyết áp bằng một liệu pháp duy nhất để chữa huyết áp cao?</s>
 <s id="174">Đây là thiết bị làm điều đó.</s>
 <s id="175">Nó sẽ có mặt trên thị trường trong vài năm.</s>
 <p id="p176">
  <s id="176.1">Vậy còn những bệnh nhân ung thư?</s>
  <s id="176.2">Phải, tôi là bác sĩ ung bướu</s>
 </p>
 <s id="177">và tôi biết hầu hết thuốc chữa ung thư là chất độc.</s>
 <s id="178">Chúng tôi đã học tại Đại học Stanford rằng các tế bào ung thư gốc có thể được tìm thấy, chúng là nguyên nhân chính gây tái phát ung thư.</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Nếu bạn nghĩ ung thư giống như cỏ dại, chúng ta sẽ chỉ cần nhổ sạch chúng.</s>
  <s id="179.2">Nhưng sau đó nó sẽ quay trở lại.</s>
  <s id="179.3">Chúng ta đã tấn công sai mục tiêu.</s>
 </p>
 <s id="180">Các tế bào ung thư gốc vẫn tồn tại, và các khối u sẽ tái phát trong tương lai.</s>
 <s id="181">Hiện chúng tôi đang nghiên cứu cách xác định tế bào ung thư gốc và cách chữa trị lâu dài.</s>
 <s id="182">Các phương pháp sẽ được cá nhân hóa, cùng khả năng tận dụng tất cả dữ liệu, phân tích khối u và tiến tới một phương thức thực tế, cụ thể cho từng bệnh nhân.</s>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Tôi sẽ kết thúc với y học tái tạo.</s>
  <s id="183.2">Tôi đã học rất nhiều về tế bào gốc -</s>
 </p>
 <p id="p184">
  <s id="184.1">tế bào phôi gốc đặc biệt mạnh mẽ.</s>
  <s id="184.2">Các tế bào gốc trưởng thành có trên khắp cơ thể.</s>
 </p>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">Chúng được sử dụng trong cấy ghép tủy xương.</s>
  <s id="185.2">Geron năm ngoái đã có thí nghiệm đầu tiên</s>
 </p>
 <s id="186">sử dụng tế bào phôi gốc của người để điều trị tổn thương tủy sống.</s>
 <s id="187">Tuy chỉ mới thử nghiệm, nhưng đầy hứa hẹn.</s>
 <s id="188">Chúng tôi sử dụng tế bào gốc trưởng thành cho xét nghiệm lâm sàng trong khoảng 15 năm để tiếp cận một loạt vấn đề, đặc biệt là tim mạch.</s>
 <s id="189">Chúng tôi lấy tế bào tủy xương để điều trị một bệnh nhân nhồi máu cơ tim, kết quả chức năng tim được cải thiện sử dụng các tế bào tủy xương của chính mình.</s>
 <p id="p190">
  <s id="190.1">Tôi đã sáng chế ra thiết bị MarrowMiner giúp lấy tủy xương đơn giản hơn.</s>
  <s id="190.2">Nó đã được FDA chấp thuận,</s>
 </p>
 <s id="191">và hy vọng có trên thị trường vào năm tới.</s>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">Hy vọng các bạn đánh giá cao thiết bị có thể lấy tủy xương dễ dàng chỉ với một mũi tiêm gây tê, thay vì là 200 mũi.</s>
  <s id="192.2">Vậy liệu pháp tế bào gốc thì sao?</s>
 </p>
 <s id="193">Mỗi tế bào trong cơ thể bạn có ADN giống nhau</s>
 <s id="194">từ khi bạn còn là phôi thai.</s>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Chúng ta có thể tái lập trình tế bào da để tạo ra tế bào phôi gốc đa năng sử dụng để điều trị nhiều cơ quan của cùng một bệnh nhân - tạo ra tế bào gốc được cá nhân hóa.</s>
  <s id="195.2">Đó là kỷ nguyên mới của ngân hàng tế bào gốc của chính bạn.</s>
 </p>
 <s id="196">Tế bào tim, cơ, thần kinh của riêng bạn sẽ được giữ trong tủ lạnh và được sử dụng trong tương lai nếu cần.</s>
 <s id="197">Chúng tôi đang tích hợp kỹ thuật di động, và tích hợp công nghệ cấp số nhân cho in ấn 3D các bộ phận cơ thể - thay thế mực in với tế bào và xây dựng nên mô hình các cơ quan trong cơ thể.</s>
 <s id="198">Đó là cái đích mà các công nghệ hướng tới.</s>
 <p id="p199">
  <s id="199.1">Dù vẫn còn sơ khai, nhưng chúng ta đã thấy rất nhiều ví dụ.</s>
  <s id="199.2">Vì vậy, khi bạn nghĩ về xu hướng công nghệ</s>
 </p>
 <s id="200">và cách tác động đến sức khỏe và thuốc, chúng ta đang bước vào kỷ nguyên thu nhỏ, phân cấp và cá nhân hóa.</s>
 <s id="201">Và tôi nghĩ rằng bằng cách kết hợp chúng, nếu chúng ta hiểu được và tận dụng chúng, chúng ta sẽ giúp các bệnh nhân tốt hơn, cải tiến các dịch chăm sóc sức khỏe và chữa khỏi bệnh trước khi họ bị ốm.</s>
 <s id="202">Bởi vì tôi biết, nếu có ai mắc bệnh giai đoạn I, tôi sẽ rất vui mừng - tôi có thể chữa cho họ.</s>
 <p id="p203">
  <s id="203.1">Nhưng thường mọi thứ đã quá muộn - giai đoạn III hoặc IV.</s>
  <s id="203.2">Vì vậy, bằng cách tận dụng các công nghệ,</s>
 </p>
 <s id="204">Chúng ta sẽ bước vào một kỷ nguyên mới mà tôi muốn gọi là Giai đoạn 0.</s>
 <s id="205">Với tư cách một bác sĩ, tôi mong chờ mình sẽ mất việc.</s>
 <s id="206">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <p id="p207">
  <s id="207.1">Cảm ơn các bạn.</s>
  <s id="207.2">Cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="208">(Vỗ tay) Cúi đầu.</s>
</text>
