<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Liệu có sự sống nào ngoài Trái Đất trong hệ mặt trời hay không?</s>
 <s id="2">Đó quả là câu hỏi khó nhằn.</s>
 <s id="3">Bạn biết đấy, là một nhà khoa học về các hành tinh, chúng tôi không xem trọng việc đó cho tới gần đây.</s>
 <s id="4">Carl Sagan luôn nói: "Những khẳng định phi thường cần những bằng chứng phi thường."</s>
 <s id="5">Và lời tuyên bố có sự sống ngoài Trái Đất cần phải rõ ràng, phải to lớn và có mặt mọi nơi để mọi người có thể tin tưởng.</s>
 <s id="6">Vậy chúng tôi biến nó thành hiện thực như thế nào?</s>
 <s id="7">Chúng tôi quyết định đầu tiên phải tìm nguyên liệu của sự sống.</s>
 <s id="8">Sự sống cần: nước lỏng -- chúng ta phải có một dung môi, không phải băng, mà dưới dạng chất lỏng.</s>
 <s id="9">Chúng ta cũng cần năng lượng.</s>
 <s id="10">Và cả vật liệu hữu cơ -- những thứ tạo nên chúng ta, cũng là thứ mà ta cần hấp thụ.</s>
 <s id="11">Chúng ta phải có những yếu tố này trong môi trường từ rất lâu rồi để có thể tự tin mà nói rằng sự sống, trong khoảnh khắc đầu tiên ấy, có thể bùng lên và phát triển và tiến hóa.</s>
 <s id="12">Tôi phải nói cho các bạn rằng từ rất sớm trong sự nghiệp khi nhìn vào 3 yếu tố này, tôi không tin chúng ở ngoài Trái Đất trong bất cứ thời gian nào hay với số lượng thế nào.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Vì sao?</s>
  <s id="13.2">Vì tôi chỉ nhìn vào những hành tinh gần.</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Sao Kim quá nóng.</s>
  <s id="14.2">Nó không hề có nước.</s>
 </p>
 <s id="15">Sao Hỏa khô và cằn cỗi.</s>
 <s id="16">Nó cũng không có nước.</s>
 <s id="17">Từ sao Hỏa nước trong hệ mặt trời đều đóng băng.</s>
 <s id="18">Nhưng những quan sát gần đây đã thay đổi tất cả.</s>
 <s id="19">Sự chú ý hiện tại được đưa đến đúng chỗ, chúng tôi nhìn sâu hơn và thực sự bắt đầu trả lời câu hỏi về sự sống.</s>
 <s id="20">Vậy khi nhìn vào hệ mặt trời, nơi nào có khả năng?</s>
 <s id="21">Chúng tôi đang tập trung vào bốn địa điểm.</s>
 <s id="22">Hỏa tinh và ba vệ tinh của các hành tinh xa: Titan, Europa và Enceladus nhỏ.</s>
 <s id="23">Có cái gì ở sao Hỏa?</s>
 <s id="24">Hãy nhìn vào bằng chứng.</s>
 <s id="25">Ban đầu ta lầm tưởng sao Hảo giống như mặt trăng toàn miệng núi lửa, cằn cỗi và là một hành tinh chết.</s>
 <s id="26">Và 15 năm trước, chúng tôi đã bắt đầu hàng loạt nhiệm vụ đi đến sao Hỏa để xem liệu nước đã từng tồn tại trên đó trong quá khứ làm thay đổi địa chất hành tinh không.</s>
 <s id="27">Chúng tôi cần nhận ra điều đó.</s>
 <s id="28">Thực sự chúng tôi đã bất ngờ ngay lập tức.</s>
 <s id="29">Những bức ảnh với độ phân dải cao chỉ ra đồng bằng, thung lũng sông và rãnh từng ở đó trong quá khứ.</s>
 <s id="30">Trong thực tế, Curiosity (tên robot) -- đã đi lang thang khắp nơi trong gần ba năm -- thực sự cho chúng tôi thấy nó đang ngồi trên một lòng sông cổ, nơi nước đã từng chảy cực mạnh.</s>
 <s id="31">Không phải ngày một ngày hai, mà có lẽ trong hàng trăm triệu năm.</s>
 <s id="32">Nếu mọi thứ đã từng ở đó, bao gồm cả chất hữu cơ, Có lẽ sự sống đã bắt đầu.</s>
 <s id="33">Curiosity cũng khoan vào lòng đất đỏ và tìm thấy những vật chất khác.</s>
 <s id="34">Thứ tìm được làm mọi người cực kì hưng phấn.</s>
 <s id="35">Bởi vì không phải sao Hỏa đỏ đâu, nó là vật chất màu xám, sao Hỏa xám.</s>
 <s id="36">Chúng tôi đưa nó vào xe, thử nó, và đoán xem?</s>
 <s id="37">Nó có vị hữu cơ -- cacbon, hiđrô, ôxi, nitơ, phốtpho, lưu huỳnh -- chúng đều ở đó.</s>
 <s id="38">Vậy sao Hỏa trong quá khứ, với rất nhiều nước, có lẽ từng mội thời gian dài, đã có sự sống, có lẽ từng nhen nhóm, có lẽ đã phát triển.</s>
 <s id="39">Và sự sống vẫn còn đó chứ?</s>
 <s id="40">Chúng tôi không biết.</s>
 <s id="41">Nhưng một vài năm trước chúng tôi bắt đầu dò xét các hố va chạm.</s>
 <s id="42">Vào mùa hạ, những đường tối sẽ xuất hiện dưới những hố này.</s>
 <s id="43">Càng quan sát, chúng tôi càng thấy nhiều hố, càng nhiều hiện tượng này.</s>
 <s id="44">Chúng tôi phát hiện hơn cả tá chúng.</s>
 <s id="45">Ít tháng sau, chuyện cổ tích đã thành hiện thực.</s>
 <s id="46">Chúng tôi thông báo cho cả thế giới rằng đã biết những đường này là gì.</s>
 <s id="47">Đó là nước.</s>
 <s id="48">Những cái hố đang rỉ nước vào mùa hạ.</s>
 <s id="49">Nước đang chảy xuống.</s>
 <s id="50">Vậy bây giờ ta phải làm gì -- khi nhìn thấy nước?</s>
 <s id="51">Nó chỉ ra rằng sao Hỏa có đầy đủ mọi thứ cần thiết cho sự sống.</s>
 <s id="52">Có thể trong quá khứ, hai phần ba bán cầu bắc là đại dương.</s>
 <s id="53">Bây giờ nó có nước chảy.</s>
 <s id="54">Nước lỏng thì ở trên bề mặt.</s>
 <s id="55">Nó có chất hữu cơ.</s>
 <s id="56">Nó có tất cả điều kiện cần.</s>
 <s id="57">Ta sẽ làm gì tiếp đây?</s>
 <s id="58">Chúng tôi sẽ bắt đầu nhiệm vụ tìm sự sống trên sao Hỏa.</s>
 <s id="59">Mọi thứ đang trở nên hấp dẫn hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="60">Chúng tôi đi vào hệ mặt trời, đây là vệ tinh nhỏ Enceladus.</s>
 <s id="61">Đây không phải là nơi sinh sống truyền thống, vùng gần mặt trời.</s>
 <s id="62">Nơi này xa hơn hơn nhiều.</s>
 <s id="63">Nó đáng lẽ phải là băng phủ trên một cái lõi silic.</s>
 <s id="64">Nhưng chúng ta đã tìm thấy gì?</s>
 <s id="65">Cassini đã ở đó từ 2006, và nhìn lại sau nhiều năm nó bay qua Enceladus khiến tất cả kinh ngạc.</s>
 <s id="66">Enceladus phun từng lớp nước vào hệ mặt trời và đưa chúng trở lại bề mặt.</s>
 <s id="67">Thật là một môi trường thú vị.</s>
 <s id="68">Một vài tháng trước, Cassini bay qua cột nước này và đo được các hạt silic.</s>
 <s id="69">Những hạt silic này đến từ đâu?</s>
 <s id="70">Chúng chắc hẳn đến từ đáy đại dương.</s>
 <s id="71">Năng lượng thủy triều tạo bởi sao Thổ kéo và ép mặt trăng này -- làm cho băng tan, tạo thành đại dương.</s>
 <s id="72">Nhưng nó cũng làm tương tự với lõi.</s>
 <s id="73">Giờ thứ duy nhất chúng tôi có thể nghĩ đến làm điều tương tự trên Trái Đất ...</s>
 <s id="74">là những miệng phun thủy nhiệt.</s>
 <s id="75">Miệng phun thủy nhiệt sâu trong đại dương được phát hiện vào năm 1977.</s>
 <s id="76">Các nhà hải dương học hoàn toàn bất ngờ.</s>
 <s id="77">Và giờ có hàng nghìn miệng phun dưới biển.</s>
 <s id="78">Ta tìm thấy gì?</s>
 <s id="79">Các nhà đại dương học đi xuống và quan sát những miệng phun này, chúng tràn đầy sự sống mặc cho nước là axit hay kiềm đều không quan trọng.</s>
 <s id="80">Vậy miệng phun thủy nhiệt là nơi sống tuyệt vời cho sự sống trên Trái Đất.</s>
 <s id="81">Còn Enceladus?</s>
 <s id="82">Chúng tôi tin nó có nước và đã có nước trong khoảng thời gian khá lâu, và chúng tôi tin nó có miệng phun thủy nhiệt với có lẽ vật chất hữu cơ phù hợp, nó là nơi sự sống có thể tồn tại.</s>
 <s id="83">Không chỉ vi sinh vật có lẽ sẽ phức tạp hơn vì nó có thời gian để tiến hóa.</s>
 <s id="84">Một vệ tinh khác tương tự là Europa.</s>
 <s id="85">Galileo đến quỹ đạo của sao Mộc năm 1996 và có những quan sát tuyệt vời về Europa.</s>
 <s id="86">Chúng tôi tin rằng dưới lớp vỏ băng của Europa là đại dương.</s>
 <s id="87">Nhiệm vụ Galileo chỉ ra điều đó, nhưng chưa thấy miệng phun nào.</s>
 <s id="88">Nhưng chúng tôi không tìm chúng.</s>
 <s id="89">Kính Hubble, vài năm trước, khi quan sát Europa, thấy những cột nước phun ra từ những vết nứt ở bán cầu nam, giống như Enceladus.</s>
 <s id="90">Những vệ tinh này, không nằm trong vùng sinh sống truyền thống mà nằm phía ngoài hệ mặt trời, có nước lỏng.</s>
 <s id="91">Và nếu có chất hữu cơ, đây có thể có sự sống.</s>
 <s id="92">Đó là một loạt khám phá tuyệt vời bởi vì những vệ tinh đã có môi trường như thế trong hàng tỉ năm.</s>
 <s id="93">Sự sống bắt đầu trên Trái Đất sau khoảng 500 triệu năm đầu, và giờ chúng ta ở đây.</s>
 <s id="94">Những vệ tinh này thật lý tưởng.</s>
 <s id="95">Một vệ tinh nữa chúng tôi đang quan sát là Titan.</s>
 <s id="96">Titan là vệ tinh khổng lồ của sao Thổ.</s>
 <s id="97">Nó to hơn nhiều so với sao Thủy.</s>
 <s id="98">Nó có bầu khí quyển rộng.</s>
 <s id="99">Rất rộng, chủ yếu là nitơ và một ít mêtan và êtan mà bạn phải dò chúng qua ra đa.</s>
 <s id="100">Và trên bề mặt, Cassini tìm thấy chất lỏng</s>
 <s id="101">Chúng tôi thấy những hồ,</s>
 <s id="102">một số gần như bằng Biển Đen của chúng ta.</s>
 <s id="103">Nhưng đó không phải nước lỏng mà là mêtan.</s>
 <s id="104">Nếu có một nơi nào trong hệ mặt trời có sự sống không giống ta, nơi nước được thay thế bằng dung môi khác và nó có thể là mêtan, nó có thể là Titan.</s>
 <s id="105">Vậy có sự sống ngoài Trái Đất trong hệ mặt trời không?</s>
 <s id="106">Chúng tôi cũng chưa biết, nhưng chúng tôi vẫn miệt mài theo đuổi.</s>
 <s id="107">Dữ liệu mà chúng tôi đang nhận thực sự rất thú vị và nói chúng tôi buộc chúng tôi phải suy nghĩ về chúng theo những cách mới và ấn tượng.</s>
 <s id="108">Tôi tin chúng tôi đang đi đúng hướng.</s>
 <s id="109">Trong mười năm nữa, chúng tôi sẽ trả lời câu hỏi đó.</s>
 <s id="110">Nếu chúng tôi trả lời và câu trả lời tích cực, sự sống ở mọi nơi trong hệ mặt trời.</s>
 <s id="111">Hãy nghĩ về điều đó.</s>
 <s id="112">Có thể chúng ta không đơn độc.</s>
 <s id="113">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="114">(Vỗ tay)</s>
</text>
