<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có ai biết ống nghe được phát minh khi nào không?</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Đoán thử xem?</s>
  <s id="2.2">Vào năm 1816.</s>
 </p>
 <s id="3">Và tôi có thể nói rằng, vào năm 2016, bác sĩ không cần mang ống nghe khắp nơi.</s>
 <s id="4">Sẽ có những bước đột phá trong công nghệ, và đó là một phần của sự thay đổi trong y học.</s>
 <s id="5">Thứ đã thay đổi xã hội của chúng ta chính là những thiết bị không dây.</s>
 <s id="6">Trong tương lai sẽ là thiết bị y tế kĩ thuật số không dây, OK?</s>
 <s id="7">Vậy để tôi cho bạn một vài ví dụ để làm rõ điều này hơn.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Ví dụ đầu tiên.</s>
  <s id="8.2">Đây là một điện tâm đồ.</s>
 </p>
 <s id="9">Là một bác sĩ tim mạch, khi bạn có thể thấy thực tế một bệnh nhân, một cá thể, ở bất kì đâu trên thế giới trên chiếc điện thoại thông minh của bạn, theo dõi nhịp tim của bạn, thật phi thường và điều đó đang diễn ra với chúng ta.</s>
 <s id="10">Nhưng đây chỉ mới là sự hởi đầu.</s>
 <s id="11">Bạn có thể kiểm tra mail của bạn khi bạn đang ngồi đây.</s>
 <s id="12">Trong tương lai bạn có thể kiểm tra tất cả các dấu hiệu sống trên người, tất cả dấu hiệu: nhịp tim, huyết áp, lượng oxy trong máu, nhiệt độ cơ thể..</s>
 <s id="13">Thiết bị này hiện đã được áp dụng.</s>
 <s id="14">Đó là Airstrip Technologies.</s>
 <s id="15">Và bây giờ nó đã được kết nối- hay nói đúng hơn là, kết nối không dây - bằng cách tập hợp những tín hiệu này lại ở bệnh viện, ở bộ phận chăm sóc đặc biệt, và đưa dữ liệu lên smartphone cho các bác sĩ.</s>
 <s id="16">Nếu bạn là một phụ huynh, bạn có muốn sở hữu năng lực giám sát, một cách liên tục, nhịp tim của thai nhi, sự co bóp của tử cung và không phải quá lo lắng liệu mọi thứ có ổn hay không trong quá trình mang thai, và thời kì sinh nở?</s>
 <s id="17">Tiến xa hơn nữa, ngày nay chúng ta có máy cảm biến đo nồng độ đường.</s>
 <s id="18">Ngay bây giờ, chúng đang nằm dưới da, nhưng trong tương lai, chúng sẽ không cần được cấy vào nữa.</s>
 <s id="19">Và tất nhiên, cố gắng duy trì lượng đường trong giới hạn cho phép từ 75 đến 200, kiểm tra lượng đường 5 phút 1 lần nhờ cảm biến liên tục của máy cho bạn thấy nó tác động đến bệnh đái tháo đường ra sao.</s>
 <s id="20">Và còn về giấc ngủ thì sao?</s>
 <s id="21">Chúng ta sẽ đào sâu vào nó một chút.</s>
 <s id="22">Con người thường dành 1/3 cuộc đời để ngủ.</s>
 <s id="23">Sẽ ra sao nếu, trên điện thoại của bạn, thứ sẽ có trong vài tuần tới, hiển thị được thời lượng giấc ngủ?</s>
 <s id="24">Và đây, như bạn đã thấy, thời gian thức giấc là màu cam.</s>
 <s id="25">REM, giai đoạn xuất hiện giấc mơ, trạng thái mơ, hiển thị bằng màu xanh nhạt; và chế độ chợp mắt hiển thị bằng màu xám; giấc ngủ sâu, giấc ngủ giúp hồi phục sức khỏe, hiện thị bằng màu xanh đậm.</s>
 <s id="26">Còn về việc tính lượng calo thì sao?</s>
 <s id="27">và đây là khả năng, trong thực tế, sẽ thực sự đo lượng calo mà cơ thể lấy vào cũng như tiêu thụ, thông qua Band-Aid.</s>
 <s id="28">Bây giờ, những gì tôi đã nói là về những số liệu sinh lý học.</s>
 <s id="29">Nhưng điều tôi muốn hướng đến, lĩnh vực tiếp theo, rất nhanh chóng, và tại sao ống nghe đang dần trở nên không cần thiết, đó là bởi vì chúng ta có thể nghe tốt hơn âm thanh của van tim, và những tiếng thở, bởi vì giờ đây, đã có 1 thiết bị cầm tay siêu âm được giới thiệu bởi G.E.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Tại sao thiết bị này lại quan trọng?</s>
  <s id="30.2">Bởi vì nó nhạy hơn nhiều.</s>
 </p>
 <s id="31">Đây là một ví dụ về siêu âm bụng và đồng thời là siêu âm tim, tất cả đều được truyền vô tuyến, còn đây là 1 ví dụ về việc quan sát bào thai trên điện thoại thông minh.</s>
 <s id="32">Và chúng ta không chỉ nói về chỉ tiêu sinh lý- những thước đo của dấu hiệu sinh tồn, hay những thứ về sinh lý học, mà còn là về hình ảnh thứ cũng sẽ hiển thị trên điện thoại.</s>
 <s id="33">Còn đây sẽ là ví dụ của một công nghệ lỗi thời, sắp bị lãng quên: Holter Monitor.</s>
 <s id="34">Đo trong 24 giờ, nhiều dây nhợ.</s>
 <s id="35">Giờ đây chỉ là một miếng dán nhỏ.</s>
 <s id="36">Bạn có thể dán nó lên người trong 2 tuần Và gửi thông tin qua mail.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Vậy thì nó hoạt động như thế nào?</s>
  <s id="37.2">Những miếng dán hoặc những cảm biến sẽ được dán lên giày, hay trên cổ tay áo.</s>
 </p>
 <s id="38">Nó sẽ gửi đi một tín hiệu và tạo ra một mạng lưới của cơ thể kết nối với một cổng nối.</s>
 <s id="39">Cổng này có thể là điện thoại hoặc là máy chuyên dụng, ngày nay đa số là cổng chuyên dụng, vì không được tích hợp tốt.</s>
 <s id="40">Những tín hiệu này sau đó được gửi lên web hay dịch vụ đám mây và sau đó nó được xử lí và gửi đi, tới người chăm sóc, bác sĩ, hoặc gửi lại cho bệnh nhân, ...</s>
 <s id="41">Về cơ bản đây đơn giản là cách hoạt động của công nghệ này.</s>
 <s id="42">Bây giờ, tôi có một thiết bị đã được mở.</s>
 <s id="43">Tôi không muốn cởi áo ra cho các bạn thấy nhưng tôi đảm bảo là nó đã mở.</s>
 <s id="44">Thiết bị này không chỉ đo nhịp tim, như các bạn đã thấy đó, nhưng mà nó còn làm được hơn thế nữa.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Đây là tôi.</s>
  <s id="45.2">Và bạn có thể thấy được ECG.</s>
 </p>
 <s id="46">Bên dưới đó là nhịp tim và khuynh hướng, ở bên phải đó là BioC.</s>
 <s id="47">Đó là trạng thái lưu thông, trạng thái này rất quan trọng nếu bạn đang giám sát ai mắc bệnh suy tim.</s>
 <s id="48">Và dưới đó chính là nhiệt độ cơ thể, và sự hô hấp, và oxy, và vị trí hoạt động.</s>
 <s id="49">Điều này rất nổi bật, bởi vì thiết vị này đo được 7 thứ đó là những dấu hiệu rất cần thiết khi chúng ta giám sát người mắc bệnh suy tim.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">OK?</s>
  <s id="50.2">Và tại sao điều này lại rất quan trọng? đây là cái giường đắt nhất.</s>
 </p>
 <s id="51">Nếu chúng ta có thể giảm đi nhu cầu cho giường bệnh thì sao?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Chúng ta có thể đấy.</s>
  <s id="52.2">Đầu tiên, bệnh suy tim là nguyên nhân số một đối với việc quản lí bệnh viện tại quốc gia này.</s>
 </p>
 <s id="53">Chi phí chữa suy tim là 37 tỉ đô la một năm, chiếm 80% việc nằm viện.</s>
 <s id="54">Và sau khi ở lại bệnh viện trong vòng 30 ngày để kiểm tra sức khỏe dành cho những ai từ 65 tuổi trở lên, là -- 27% được nhận lại trong 30 ngày, và khoảng 6 tháng, hơn 56% được chấp nhận.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Vậy ta có thể cải thiện được?</s>
  <s id="55.2">À, ý tưởng là chúng ta có thiết bị mà tôi đang đeo, và chúng ta tiến hành với 600 bệnh nhân mắc bệnh suy tim, được chỉ ngẫu nhiên, đối lập 600 người không được giám sát hoạt động, xem xét liệu ta có thể làm giảm việc tái nhập viện vì suy tim, thật thú vị.</s>
  <s id="55.3">Bắt đầu tiến hành thử nghiệm, bạn sẽ nghe nhiều hơn về cách tiến hành, nhưng đó là một loại thử nghiệm thiết bị không dây có thể thay đổi nền y học trong vài năm tới.</s>
 </p>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Tại sao là bây giờ?</s>
  <s id="56.2">Sao chuyện này lại đột ngột trở thành hiện thực, một hướng đi thú vị trong tương lai y học?</s>
 </p>
 <s id="57">Những gì chúng ta có là, bằng cách nào đó, một cơn bão tích cực hoàn hảo.</s>
 <s id="58">Thiết lập chăm sóc y tế hướng tiêu dùng.</s>
 <s id="59">Đó là nơi mọi thứ bắt đầu.</s>
 <s id="60">Để tôi kể chi tiết về lí do tại sao đây lại là một chuyển biến lớn nếu bạn không chú ý: 1.2 triệu người Mĩ mang giày Nike, mà một phần của cơ thể liên kết đôi giày, đế giày với iPhone, hay iPod.</s>
 <s id="61">Và ảnh bìa của tạp chí Wired thật sự bắt mắt; chủ yếu nói về giày Nike cách nhanh chóng được áp dụng để theo dõi sinh lý tập thể dục và chi tiêu năng lượng.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Đây là vài điều, những nguyên tắc hướng dẫn mà chúng ta cần phải nhớ: Cuộc cách mạng y tế theo hướng dữ liệu hứa hẹn sẽ khiến tất cả chúng ta khỏe hơn, nhanh hơn, và mạnh hơn.</s>
  <s id="62.2">Sống theo những con số."</s>
 </p>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Và điều này, thật sự cho thấy, kể từ tháng Bảy, bìa báo này: "Cuộc vận động số liệu cá nhân được lan truyền qua việc ăn kiêng và thể dục.</s>
  <s id="63.2">Về việc theo dõi mọi khía cạnh cuộc sống, giấc ngủ, tâm trạng, cơn đau, 24/7 trong suốt 365 ngày."</s>
 </p>
 <s id="64">À, tôi đã thử thiết bị này.</s>
 <s id="65">Nhiều bạn nhận được Philips Direct Life.</s>
 <s id="66">Tôi không có một trong số chúng, nhưng tôi đã có Fitbit.</s>
 <s id="67">Trông giống như vầy.</s>
 <s id="68">Giống như máy gia tốc không dây và máy đo bước.</s>
 <s id="69">Tôi muốn đưa kết quả kiểm tra để bạn thấy, vì tôi muốn hiểu về phong trào tiêu dùng.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Hi vọng Philips Direct Life có hiệu quả.</s>
  <s id="70.2">Tôi hi vọng vậy.</s>
 </p>
 <s id="71">Nhưng cái này kiểm soát thức ăn, hoạt động và theo dõi cân nặng.</s>
 <s id="72">Tuy nhiên, bạn phải đặt hết mọi thứ vào.</s>
 <s id="73">Điều duy nhất thật sự được theo dõi chính là hoạt động, và thậm chí sau đó, cũng chưa hoàn chỉnh.</s>
 <s id="74">Cho nên, bạn tập thể dục và nó chọn bài cho bạn.</s>
 <s id="75">Bạn nhập chiều cao và cân nặng, nó sẽ tính toán chỉ số BMI, và dĩ nhiên nó cũng cho bạn biết bạn đang giảm bao nhiêu ca-lo trong lúc tập, và bao nhiêu ca-lo cơ thể bạn hấp thụ,</s>
 <s id="76">nếu bạn cứ ăn các loại thực phẩm.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Nhưng nó thật sự muốn bạn tham gia hoạt động hơn.</s>
  <s id="77.2">Và tôi cũng áp dụng điều này, và dĩ nhiên tôi khá hài lòng khi nó chọn bài tập dài 42 phút, tôi chọn tỉnh lược,</s>
 </p>
 <s id="78">nhưng sau đó nó muốn nhiều thông tin hơn.</s>
 <s id="79">Bảo rằng, "Bạn muốn hoạt động sinh lí.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Bạn làm điều đó trong bao lâu?"</s>
  <s id="80.2">(Cười) Và nó báo, "Độ khó ra sao?"</s>
 </p>
 <s id="81">(Cười) Hơn nữa, "Bắt đầu nào."</s>
 <s id="82">Giờ nókhông xảy ra - chỉ vì không hiệu quả, Ý tôi là, nó không hoạt động.</s>
 <s id="83">Vì vậy, giờ tôi muốn đi ngủ.</s>
 <s id="84">Ai sẽ từng nghĩ bạn có thể sở hữu EEG cho riêng mình tại nhà, được đính kèm đồng hồ báo thức dễ thương?</s>
 <s id="85">Đây là dải băng dành cho chiếc đồng hồ báo thức.</s>
 <s id="86">Nó kiểm soát sóng não liên tục, lúc bạn ngủ.</s>
 <s id="87">Tôi đã làm như vậy khoảng 7 ngày chuẩn bị cho TEDMed.</s>
 <s id="88">Nó quan trọng vì 1/3 cuộc đời chúng ta liên quan đến việc ngủ.</s>
 <s id="89">Dĩ nhiên tại đây có bao nhiêu vấn đề mọi người gặp phải trong lúc ngủ?</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Thường chiếm 90%.</s>
  <s id="90.2">Bạn nên kể tôi nghe bạn ngủ tốt hơn dự kiến.</s>
 </p>
 <s id="91">Được thôi, à, đây là tuần lễ của việc ngủ nghỉ trong đời tôi, và bạn nhận được điểm Z.Q. Thay vì là điểm I.Q, bạn nhận được điểm Z.Q. khi bạn tỉnh dậy.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Bạn nói rằng, "Ồ, được thôi."</s>
  <s id="92.2">Và điểm Z.Q. được điều chỉnh theo độ tuổi, và bạn có thể nhận được điểm càng cao như bạn muốn.</s>
 </p>
 <s id="93">Nên đây chính là giấc ngủ trong từng khắc, hoặc từng phút một.</s>
 <s id="94">Và bạn thấy đó, Z.Q.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">có dư ra 80.</s>
  <s id="95.2">Và thời gian thức được tô màu cam.</s>
 </p>
 <s id="96">Và đây có thể là một vấn đề khi tôi nghiên cứu.</s>
 <s id="97">Vì nó không chỉ giúp bạn định lượng giấc ngủ, mà còn cho người khác biết bạn đang thức.</s>
 <s id="98">Vì vậy, khi vợ tôi vào phòng và cô ấy có thể cho rằng tôi đang thức.</s>
 <s id="99">"Eric, em muốn bàn với anh một chuyện."</s>
 <s id="100">Và tôi đang cố gắng giả chết.</s>
 <s id="101">Chuyện này rất rất là ấn tượng.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Được rồi.</s>
  <s id="102.2">Và đó là đêm đầu tiên.</s>
 </p>
 <s id="103">Và lần này thì được 67, và đó là một con số không ổn chút nào.</s>
 <s id="104">Điều này cho biết bạn có bao nhiêu trong chu kì REM, chu kì ngủ sâu, và các loại tương tự.</s>
 <s id="105">Điều này thật sự thú vị bởi vì nó chỉ ra định lượng về tất cả chu kì ngủ khác nhau.</s>
 <s id="106">Vì vậy, nó cũng cho thấy cách bạn so sánh với nhóm tuổi.</s>
 <s id="107">Tương tự cuộc thi đua quản lí giấc ngủ.</s>
 <s id="108">Và đây là điều thật sự thú vị.</s>
 <s id="109">Hãy nhìn điểm này, "À, tôi không nghĩ tôi là một người ngủ đủ, nhưng thật ra tôi đã làm tốt hơn những người trong độ tuổi 50 -60."</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">OK?</s>
  <s id="110.2">Điều quan trọng mà tôi không biết là, là tôi là một người hay mơ mộng.</s>
 </p>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Được rồi.</s>
  <s id="111.2">Giờ hãy chuyển đề tài về giấc ngủ sang bệnh tật nào.</s>
 </p>
 <s id="112">80% người Mĩ mắc bệnh mãn tính, hoặc 80% độ tuổi hơn 65 mắc phải hơn 2 căn bệnh mãn tính, 140 triệu người Mĩ mắc phải một hoặc nhiều bệnh mãn tính, và dù gì thì, 80% trong số 1.5 tỉ tỉ chi phí liên quan đến bệnh mãn tính.</s>
 <s id="113">Bệnh đái đường là một vấn đề lớn.</s>
 <s id="114">Gần như 24 triệu người mắc bệnh đái đường.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Và đây là bản đồ mới nhất.</s>
  <s id="115.2">Được phát hành chỉ khoảng hơn một tuần trước trên báo New York Times, và có vẻ như không được đẹp lắm.</s>
 </p>
 <s id="116">Có khoảng 29% đàn ông hơn 60 tuổi trong cả nước mắc bệnh đái tháo đường type II, và phụ nữ, dù ít hơn, nhưng tỉ lệ cũng khá cao,</s>
 <s id="117">Nhưng dĩ nhiên chúng ta có cách đo được về mặt cơ bản, với máy cảm biến đo được đường trong máu, điều này quan trọng vì ta có thể kiểm tra tăng đường huyết có lẽ ta cũng không biết, cũng như giảm đường huyết.</s>
 <s id="118">Bạn có thể thấy các chấm đỏ, trong trường hợp của bệnh nhân này, là ngón tay cái,</s>
 <s id="119">Nhưng cứ tiếp tục quan sát, sẽ bắt được những thông tin cần thiết.</s>
 <s id="120">Mặc dù tương lai của chuyện này, có thể trở thành hiện tượng giống cao dán, và điều đó không quá xa vời.</s>
 <s id="121">Hãy để tôi chỉ cho bạn thấy, nhanh thôi, 10 mục tiêu hàng đầu với y học không dây.</s>
 <s id="122">Tất cả mọi thứ đều có thể xảy ra -- một vài trong số đó ở rất gần, hoặc đã, như bạn đã từng nghe, có sẵn hiện nay, ở một dạng thức nào đó.</s>
 <s id="123">Bệnh Alzheimer: 5 triệu người bị bệnh, bạn có thể kiểm tra dấu hiệu quan trọng, hoạt động, sự cân bằng.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Hen suyễn: chiếm phần lớn, chúng ta có thể kiểm tra vài thứ: lượng vi khuẩn, chất lượng không khí, tỉ lệ hô hấp.</s>
  <s id="124.2">Ung thư vú, tôi sẽ nhanh chóng chỉ ra ví dụ về sự thật này.</s>
 </p>
 <s id="125">Bệnh phổi tắc nghẽn mãn tính.</s>
 <s id="126">Trầm cảm, cách tiếp cận tuyệt vời với nó trong những rối loạn cảm xúc.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Bệnh đái tháo đường tôi đã đề cập.</s>
  <s id="127.2">Bệnh suy tim mới nói.</s>
  <s id="127.3">Cao huyết áp.</s>
  <s id="127.4">74 triệu người phải tiếp tục quan sát huyết áp để nghĩ ra cách kiểm soát và ngăn ngừa.</s>
 </p>
 <s id="128">Và bệnh béo phì chúng ta vừa nói, có nhiều cách để trị.</s>
 <s id="129">Kể cả rối loạn giấc ngủ.</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Cách này hiệu quả trên toàn thế giới.</s>
  <s id="130.2">Dùng điện thoại thông minh và điện thoại thông thường hôm nay thật đặc biệt.</s>
 </p>
 <s id="131">Và bài báo từ nhà kinh tế tống kết lại cơ hội đối với y học trong thế giới phát triển: "Điện thoại di động tạo sự khác biệt lớn trong cuộc sống của ta, với tốc độ nhanh hơn so với công nghệ cũ."</s>
 <s id="132">Đó là trước khi ta tiếp tục dự án nhỏ trong y học thế giới.</s>
 <s id="133">Tuổi tác: Vấn đề này khá lớn, 300 000 người bị gãy xương hông mỗi năm; nhưng cách chữa trị thật khác thường, và chúng bao gồm nhiều thứ khác nhau.</s>
 <s id="134">Một trong số đó tôi muốn đề cập: iShoe là một ví dụ của máy cảm biến mà cải thiện xúc giác dành cho người lớn tuổi để ngăn việc té ngã.</s>
 <s id="135">Một trong những cách khác nhau dùng máy cảm biến không dây.</s>
 <s id="136">Vì vậy, chúng ta có thể đổi thuốc trong lúc chăm sóc, độ tuổi từ trẻ chưa được sinh ra cho đến người lớn; công nghiệp dược phẩm thay đổi; trùm quang phổ bệnh tật -- tôi hi vọng mình đã chỉ rõ -- trên toàn cầu.</s>
 <s id="137">Có 2 thứ thật sự có thể thúc đẩy toàn bộ quá trình.</s>
 <s id="138">Chúng ta rất may mắn -- một trong số đó là để phát triển viện đặc biệt và thật hiệu quả khi bắt đầu cùng Scripps và Qualcomm...</s>
 <s id="139">và sau đó may mắn hơn khi gặp gỡ Gary và Mary West, đứng sau việc xây dựng viện sức khỏe không dây này.</s>
 <s id="140">San Diego là một nơi tuyệt vời để áp dụng.</s>
 <s id="141">Có hơn 650 công ti không dây, trong số đó có 100 hoặc hơn đang áp dụng y học không dây.</s>
 <s id="142">Đó là nguồn tin thương mại số một, và thật thú vị nó kết hợp với hơn 500 công ti khoa học đời sống.</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">Viện không dây, viện y học không dây phía Tây, thật sự phát triển vượt trội dành cho 2 người phi thường. những người có mặt tại đây đêm nay: Gary và Mary West.</s>
  <s id="143.2">Và tôi muốn dành 1 tràng pháo tay dành cho họ vì đã sáng lập ra nó.</s>
 </p>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">(Vỗ tay) Các tổ chức từ thiện lớn đã áp dụng, và đó là một trung tâm giáo dục phi chính phủ thật sự sắp được mở.</s>
  <s id="144.2">Trông như vầy, cả một tòa nhà chuyên môn.</s>
 </p>
 <s id="145">Điều mà nó cố gắng làm là giục kỉ nguyên này nhận nhu cầu chữa trị bất ngờ, làm việc và cải tiến -- và chúng ta chỉ định kĩ sư trưởng, Mehran Mehregany. điều đó đã được thông báo vào thứ hai -- sau đó tiến lên cùng sự phát triển, thử nghiệm lâm sàng hợp lệ, sau đó đổi phương pháp trị liệu, điều thách thức nhất trong số đó là, yêu cầu sự quan tâm việc bồi thường, chính sách y tế, kinh tế.</s>
 <s id="146">Một điều khác, ngoài việc có được một viện lớn để thúc đấy quá trình này là bảng hướng dẫn, và dĩ nhiên nó dựa trên thực tế là y học kĩ thuật số.</s>
 <s id="147">Nếu chúng ta hiểu sinh học từ gen và chức năng gen và không dây thông qua kiểu hình sinh học, điều đó quan trọng.</s>
 <s id="148">Vì điều cần làm là có sự hội tụ như chúng ta từng có trước đó.</s>
 <s id="149">Hơn 80 căn bệnh được chữa trị ở cấp độ gen, nhưng điều này khá là lạ: nhiều cuộc nghiên cứu cho thấy nguồn gốc của nó trong 2.5 năm trở lại hơn cả lịch sử nhân loại.</s>
 <s id="150">Và khi bạn kết hợp lại, ví dụ, giờ một ứng dụng trên iPhone với kiểu gen của bạn để dẫn trị liệu thuốc ...</s>
 <s id="151">nhưng, tương lai -- ta có thể biết được ai mắc bệnh đái tháo đường loại II từ những biến thể chung, và nó sẽ được lấp đầy hơn với biến thể tần số thấp trong tương lai.</s>
 <s id="152">Ta có thể biết ai sẽ mắc bệnh ung thư vú từ nhiều loại gen khác nhau.</s>
 <s id="153">Chúng ta cũng có thể biết ai mắc bệnh rung nhĩ kịch phát.</s>
 <s id="154">Và cuối cùng, một ví dụ khác: đột tử do tim.</s>
 <s id="155">Mỗi một loại đều có máy cảm biến.</s>
 <s id="156">Chúng ta có thể để máy cảm biến đo lượng đường rồi tìm cách phòng ngừa.</s>
 <s id="157">Chúng ta có thể ngăn ngừa, hoặc phát hiện sớm nhất có thể, đối với ung thư ngực thì dùng thiết bị siêu âm để kiểm tra bệnh nhân.</s>
 <s id="158">iPatch, iRhythm, rung nhĩ kịch phát.</s>
 <s id="159">Những dấu hiện quan trọng được kiểm soát để ngăn ngừa chết vì suy tim.</s>
 <s id="160">Chúng ta mất 100 000 người ở Mĩ vì mắc phải căn bệnh này.</s>
 <s id="161">Cho nên, tôi hi vọng mình thuyết phục được các bạn, về tầm ảnh hưởng của tài nguyên trong bệnh viện cần nghiên cứu kĩ và sau đó ảnh hưởng đến bệnh tật cũng khá là ấn tượng đối với các loại bệnh và nhiều thứ khác.</s>
 <s id="162">Điều này thật sự nâng cấp chất lượng y học cá nhân lên tầm cao mới và điều đó là cải tiến đáng khích, và tôi nghĩ nó đại diện cho thiên nga đen trong y học.</s>
 <s id="163">Cảm ơn các bạn đã lắng nghe.</s>
 <s id="164">(Vỗ tay)</s>
</text>
