<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu như bạn là một đứa trẻ mù ở Ấn Độ, rất có thể bạn sẽ phải đối mặt với ít nhất là 2 tin xấu.</s>
 <s id="2">Tin xấu đầu tiên là cơ hội được điều trị của bạn sẽ cực kì mỏng manh hơn cả, và đó là bởi vì hầu hết các chương trình giúp đỡ người mù ở đây đa số dành cho người trưởng thành, và có rất, rất ít bệnh viện được trang bị đầy đủ để chữa trị cho trẻ em.</s>
 <s id="3">Thực tế, nếu như bạn được điều trị, thì khá chắc chắn rằng bạn sẽ được chữa bởi một người không có giấy phép hành nghề y như trường hợp của Rajasthan vậy.</s>
 <s id="4">Đây là một cô bé ba tuổi bị mồ côi bị mắc bệnh đục thủy tinh thể.</s>
 <s id="5">Người nhà đã đưa cô bé đến thầy lang trong làng, và thay vì đề nghị với họ rằng cô bé nên được đưa vào bệnh viện, ông này lại quyết định đốt bụng cô bé với những thanh sắt nóng đỏ rực để trừ tà quỷ ám.</s>
 <s id="6">Tin xấu thứ hai, được thông báo tới bạn bởi những nhà thần kinh học, họ sẽ bảo rằng nếu bạn lớn hơn bốn hoặc năm tuổi, thì cho dù nếu đôi mắt của bạn có được chữa trị, khả năng não bạn học được cách nhìn là rất, rất nhỏ-- một lần nữa, gần như là không có.</s>
 <s id="7">Cho nên khi nghe thấy hai điều trên, tôi đã bận lòng rất nhiều, bởi vì những lí do cả cá nhân và khoa học.</s>
 <s id="8">Cho phép tôi bắt đầu với lí do cá nhân.</s>
 <s id="9">Nó có vẻ ủy mị, nhưng nó là sự thật.</s>
 <s id="10">Đó là con trai của tôi, Darius.</s>
 <s id="11">Đối với một người bố trẻ, tôi có một cảm tính khác đối với sự mỏng manh của bé sơ sinh, trách nhiệm của ta với chúng, và bao nhiêu tình cảm ta có thể dành cho nó.</s>
 <s id="12">Tôi sẽ đi đến tận cùng thế giới chỉ để cho Darius được điều trị, và việc tôi được bảo rằng rằng có thể có nhiều Darius khác không nhận được sự điều trị, thật đúng là không thể chấp nhận được.</s>
 <s id="13">Và đó chính là lí do cá nhân của tôi.</s>
 <s id="14">Lí do khoa học chính là cái khái niệm từ ngành khoa học thần kinh về những giai đoạn quan trọng đó là nếu bộ não già hơn bốn hoặc năm tuổi, nó mất đi khả năng học hành -- điều đó không thuyết phục tôi mấy, bởi vì tôi không nghĩ rằng ý tưởng đó đã được chứng thực đầy đủ.</s>
 <s id="15">Sự ra đời của ý tưởng đó dựa trên nghiên cứu của David Hubel và Torsten Wiesei, hai nhà nghiên cứu đến từ Harvard, và đã đoạt giải Nobel vào năm 1981 cho nghiên cứu của họ về sinh lí học trực quan, những khám phá rất đỗi thú vị, nhưng tôi tin một số nghiên cứu của họ đã được áp dụng vào cơ thể con người quá sớm.</s>
 <s id="16">Họ đã thí nghiệm với mèo, với nhiều nhóm cơ địa khác nhau, và những kết quả đó, được tìm ra từ những năm 60, lại đang được áp dụng cho trẻ nhỏ.</s>
 <s id="17">Nên tôi thấy mình cần làm hai việc.</s>
 <s id="18">Thứ nhất: cung cấp điều trị cho những đứa trẻ hiện nay đang bị tước quyền được chữa bệnh.</s>
 <s id="19">Đó là một nhiệm vụ nhân đạo.</s>
 <s id="20">Và nhiệm vụ khoa học sẽ là kiểm tra các giới hạn của độ nhạy thị giác.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Và hai nhiệm vụ đó, bạn có thể thấy đấy, lồng ghép vào nhau.</s>
  <s id="21.2">Bên này bổ sung cho bên kia; Thực tế, mất một thì không thể có hai được.</s>
 </p>
 <s id="22">Vậy, để thực hiện nhiệm vụ song sinh này, vài năm về trước, tôi đã tiến hành dự án Prakash.</s>
 <s id="23">Prakash, như các bạn đều biết, đó là tiếng Sanskrit đồng nghĩa với ánh sáng, và ý nghĩ của cái tên này là bằng việc mang ánh sáng đến với cuộc sống của trẻ em, chúng ta cũng có một cơ hội làm sáng tỏ một số bí ẩn sâu xa nhất của khoa học thần kinh.</s>
 <s id="24">Và biểu tượng - mặc dù trông cực Ai-len, nhưng nó lại được dựa trên biểu tượng Ấn Độ về Diya, một cây đèn đất.</s>
 <s id="25">Dự án Prakash, tiêu chí toàn diện gồm ba mảng: tiếp cận cộng đồng, để xác định trẻ em có nhu cầu được chăm sóc, biện pháp chữa trị; và cho nghiên cứu về sau.</s>
 <s id="26">Và tôi muốn cho bạn xem một đoạn phim ngắn để làm rõ hai mảng đầu tiên của dự án này</s>
 <s id="27">Đây là một trạm tiếp nhận tổ chức tại một trường học cho người mù.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">(Phụ đề: Hầu hết các trẻ em đều bị mù vĩnh viễn ...)</s>
  <s id="28.2">Bởi vì đây là trường học cho người mù, nhiều trẻ em đều có những khuyết tật vĩnh viễn.</s>
 </p>
 <s id="29">Đó là một dạng thoái hóa võng mạc, gây biến dạng mắt, và đó là một khuyết tật vĩnh viễn; vnó không thể chữa được.</s>
 <s id="30">Đây là dạng nặng hơn của thoái hóa võng mạc gọi là lõm mắt.</s>
 <s id="31">Đôi khi, chúng tôi bắt gặp vài đứa trẻ còn mập mờ thị giác, và đó là một dấu hiệu rất tốt cho thấy vẫn còn hi vọng chữa trị.</s>
 <s id="32">Sau khi xem xét, những đứa trẻ được mang tới bệnh viện.</s>
 <s id="33">Đây là một bệnh viện chúng tôi hợp tác ở Delhi, Bệnh viện Mắt từ thiện Schroff.</s>
 <s id="34">Ở đó có một trung tâm chuyên trị các bệnh về mắt cho trẻ em, đa phần là nhờ sự hảo tâm từ hội từ thiện Ronald McDonald.</s>
 <s id="35">Thế nên, ăn hamburger cũng có ích đấy chứ.</s>
 <s id="36">(Phụ đề: Những bài kiểm tra giúp chúng tôi cải thiện sức khỏe mắt ở trẻ nhỏ,</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">và tìm ra những bé cần hỗ trợ từ dự án Prakash.)</s>
  <s id="37.2">Khi tôi phóng to phim chụp mắt của bé bạn sẽ thấy được nguồn gốc căn bệnh của bé.</s>
 </p>
 <s id="38">Phần màu trắng bạn thấy chính giữa con ngươi ấy là đục thủy tinh thể, điểm mờ của đồng tử.</s>
 <s id="39">Đối với ta, thủy tinh thể trong và rõ ràng, nhưng của bé này, nó lại bị mờ đi, thế nên bé không thể thấy đuờng.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Và nó đã được chữa trị.</s>
  <s id="40.2">Đây là một vài tấm phim chụp mắt</s>
 </p>
 <s id="41">Đây là cặp mắt đục thủy tinh thể, và thủy tinh thể bị cắt bỏ đi rồi được thay bởi một cặp thủy tinh thế bằng acrylic mới.</s>
 <s id="42">Cũng là đứa trẻ đó ba tuần sau khi mổ với con mắt phải mới tinh.</s>
 <s id="43">(Vỗ tay) Xin cám ơn.</s>
 <s id="44">Thậm chí với một đoạn phim ngắn, bạn dần thấy được là mọi sự điều trị là có thể, và chúng tôi đã thành công trong việc chữa trị cho hơn 200 trẻ em, và sẽ còn làm hơn nữa.</s>
 <s id="45">Sau khi chữa trị, em bé ấy bắt đầu đi vào hoạt động bình thường.</s>
 <s id="46">Thực chất, câu chuyện vẫn đúng nếu một người có thị giác lại sau vài năm bị mù.</s>
 <s id="47">Chúng tôi đã có một bài nghiên cứu về người phụ nữ ở hình bên phải, SRD, cô có thị giác trễ hơn mọi người, và thị lực của cô lại rất tốt so với độ tuổi này.</s>
 <s id="48">Nhưng tôi đành phải nói tin không hay trong chuyện này -- cô đã mất hai năm về trước trong một tai nạn xe buýt.</s>
 <s id="49">Nên, câu chuyện của cô thật đáng cảm động -- dù không ai biết, nhưng đầy cảm hứng.</s>
 <s id="50">Khi chúng tôi bắt đầu tìm ra các kết quả này, nó đã tạo nên khá nhiều náo động trong giới khoa học lẫn báo chí.</s>
 <s id="51">Đây là một bài viết trong tờ Nature ghi chép lại nghiên cứu này, và một bài nữa trên tờ Time.</s>
 <s id="52">Vậy nên, chúng tôi đã và đang chắc chắn rằng việc chữa trị là khả thi, cho dù có bị mù lâu năm.</s>
 <s id="53">Câu hỏi tiếp theo đương nhiên là: Quá trình của việc phục hồi là gì?</s>
 <s id="54">Cách mà chúng tôi nghiên cứu đó là, Khi chúng tôi tìm thấy bé bị nhạy cảm với ánh sáng.</s>
 <s id="55">Nó được chữa trị, và tôi muốn nói rằng việc điều trị là hoàn toàn vô điều kiện; không hề có bất cứ trao đổi gì.</s>
 <s id="56">Chúng tôi chữa nhiều bé hơn là làm việc với chúng.</s>
 <s id="57">Bất cứ bé nào cần là sẽ được điều trị.</s>
 <s id="58">Sau khi điều trị, cứ mỗi tuần, chúng tôi cho chúng kiểm tra thị lực đơn giản để xem liệu kĩ năng thị giác của chúng có dần hình thành chưa.</s>
 <s id="59">Chúng tôi mong được kéo dài dự án này lâu nhất có thể.</s>
 <s id="60">Vòng cung phát triển của dự án đã cho chúng tôi những thông tin bất ngờ và đầy quý báu về việc nền tảng của thị giác hình thành ra sao.</s>
 <s id="61">Quan hệ nhân quả những kĩ năng được phát triển sớm và dần về sau là gì?</s>
 <s id="62">Và chúng tôi đã áp dụng cách thức này để nghiên cứu nhiều loại khiếm thị khác nhau, nhưng tôi muốn nhấn mạnh một khiếm khuyết này, và đó là hình ảnh bị phân tích ra thành từng mảng đồ vật.</s>
 <s id="63">Bất cứ hình ảnh nào bạn thấy phía bên trái, dù cho là ảnh thật hay ảnh tổng hợp, nó cấu tạo từ những vùng nhỏ li ti mà bạn thấy ở cột chính giữa, những vùng màu khác nhau, có độ sáng khác nhau.</s>
 <s id="64">Não bộ có một công việc phức tạp đó là nối ghép, tích hợp lại với nhau những bộ nhỏ của những vùng này thành một thứ có ý nghĩa hơn, một thứ mà ta có thể nhận biết là đồ vật, như bạn thấy bên phải.</s>
 <s id="65">Không ai biết sự tích hợp này diễn ra như thế nào, và đó là câu hỏi mà dự án Prakash muốn tìm ra câu trả lời.</s>
 <s id="66">Và đây là những biến chuyển xảy ra rất nhanh sau khi bạn thấy một vật.</s>
 <s id="67">Đây là một người vừa có được thị giác vài tuần trước đây, và đây là Ethan Myers, một sinh viên thạc sĩ từ MIT, đang làm thí nghiệm với người tham gia.</s>
 <s id="68">Bộ phối hợp vận động thị giác của anh ta khá yếu, nhưng bạn sẽ đại khái nhận ra anh ta đang cố gắng truy ra những vùng ảnh nào.</s>
 <s id="69">Nếu bạn cho anh ấy xem hình ảnh thật ngoài đời, nếu bạn cũng cho những người khác bị giống vậy xem, họ sẽ không thể nhận ra đa số các vật thể bởi vì thế giới trong mắt họ bị đứt rời; nó được đấu chắp với nhau, từ những vùng màu và độ sáng khác nhau.</s>
 <s id="70">Và đó là điều được chỉ ra ở đường vạch màu xanh.</s>
 <s id="71">Khi bạn hỏi họ, "Thậm chí nếu bạn không thế kể tên đồ vật, hãy chỉ ra vị trí của chúng," đây là những vùng họ đã chỉ vào.</s>
 <s id="72">Nên, thế giới là một hỗn tạp những mảnh ghép chắp vá như thế.</s>
 <s id="73">Thậm chí cái bóng trên một quả banh trở thành một vật thể riêng.</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Thú vị hơn cả, bạn cho họ thêm vài tháng, và đây là điều xảy ra.</s>
  <s id="74.2">[Đây là một cái]</s>
 </p>
 <s id="75">[Đây là một cái khác nữa] Bác sĩ: Có bao nhiêu vật này đây?</s>
 <s id="76">Bệnh nhân: Có hai vật.</s>
 <s id="77">BS: Hình dạng chúng trông như thế nào?</s>
 <s id="78">BN: Hình dạng à ...</s>
 <s id="79">Đây chính là một vòng tròn, và đây là một hình vuông.</s>
 <s id="80">Đó, một sự thay đổi tích cực đã xảy ra.</s>
 <s id="81">Nhưng câu hỏi là: Điều gì đã gây nên sự thay đổi đó?</s>
 <s id="82">Câu hỏi này bao quát nhiều phạm trù, và thậm chí choáng ngợp hơn khi bạn thấy câu trả lời đơn giản như thế nào.</s>
 <s id="83">Câu trả lời nằm ở sự chuyển động và đó chính là điều tôi muốn cho bạn xem trong đoạn phim sau.</s>
 <s id="84">BS: Bạn thấy hình dạng gì rồi?</s>
 <s id="85">BN: Tôi không thể xác định được.</s>
 <s id="86">BS: Còn bây giờ?</s>
 <s id="87">BN: Tam giác.</s>
 <s id="88">BS: Có bao nhiêu vật đây?</s>
 <s id="89">Thử lại nào.</s>
 <s id="90">BN: Hai.</s>
 <s id="91">BS: Đây là những vật gì?</s>
 <s id="92">BN: Hình vuông và hình tròn.</s>
 <s id="93">Và chúng ta thấy điều này lặp đi lặp lại nhiều lần.</s>
 <s id="94">Điều duy nhất hệ thống nhãn quan cần để bắt đầu tích hợp hình ảnh bên ngoài đó là những thông tin sống động.</s>
 <s id="95">Thế nên điều ta rút ra được từ thí nghiệm, qua nhiều cuộc thí nghiệm tương tự, là quá trình xử lý thông tin năng động, hay quá trình xử lý chuyển động, có vai trò như nền tảng cho việc xây dựng nên hệ thống xử lý nhãn quan phức tạp; nó dẫn tới quá trình tích hợp thị giác, và cuối cùng là quá trình nhận biết hình ảnh.</s>
 <s id="96">Ý tưởng tuy đơn giản nhưng lại có nhiều ứng dụng vượt trội.</s>
 <s id="97">Và hãy để tôi nói sơ hai điều trong đó, một, nhìn từ khía cạnh kĩ thuật, và một nhìn từ khía cạnh y khoa.</s>
 <s id="98">Dưới góc nhìn kĩ thuật, ta có thể hỏi: Nếu ta biết được rằng sự chuyển động quan trọng cho hệ trực quan của người, ta có thể dùng nó như một công thức để chế tạo nên những hệ trực quan điều khiển bằng máy móc có thể tự rút kinh nghiệm mà không cần được lập trình sẵn bởi một kỹ sư?</s>
 <s id="99">Và đó là những gì chúng tôi đang cố gắng chinh phục.</s>
 <s id="100">Tôi từ MIT, và ở MIT bạn phải áp dụng bất cứ kiến thức cơ bản nào bạn học được.</s>
 <s id="101">Chúng tôi đang chế tạo Dylan, một hệ thống máy tính với một mục tiêu đầy tham vọng là lấy những hình ảnh "đầu vào" cùng loại như những hình ảnh mà một đứa trẻ nhìn thấy, và tự động giải mã: Những đồ vật trong loạt hình ảnh này là gì?</s>
 <s id="102">Bạn đừng chú tâm quá vào kết cấu của Dylan.</s>
 <s id="103">Tôi chỉ đang muốn nói về cách chúng tôi kiểm tra hiệu quả của Dylan.</s>
 <s id="104">Chúng tôi kiểm tra bằng cách tích hợp vào nó những hình ảnh "đầu vào", cùng những hình ảnh mà đứa trẻ trong dự án Prakash sẽ được thấy.</s>
 <s id="105">Trong một thời gian dài, chúng tôi đã không thể tìm ra: Liệu chúng tôi có thể kiếm được những đoạn băng "đầu vào" không?</s>
 <s id="106">Tôi nghĩ, liệu chúng tôi có thể cho Darius đeo một chiếc máy quay phim nhỏ, và nhờ vậy chúng ta sẽ có được những đoạn băng "đầu vào" cho Dylan?</s>
 <s id="107">Và chúng tôi đã làm như vậy.</s>
 <s id="108">(Cười) Tôi đã có một buổi nói chuyện dài với vợ.</s>
 <s id="109">(Cười) Thực tế, Pam, nếu như em đang theo dõi hãy tha lỗi cho anh.</s>
 <s id="110">Chúng tôi đã chỉnh sửa tròng kính của máy ảnh, để cho nó thu hình gần giống với thị lực của em bé.</s>
 <s id="111">Và có vài bạn biết rằng, em bé sinh ra thì hầu như không thấy gì.</s>
 <s id="112">Thị lực của ta là 20/20; còn của em bé thì chỉ khoảng 20/800; nên chúng nhìn thế giới bên ngoài rất mờ ảo.</s>
 <s id="113">Nó trông giống như đoạn phim sau đây.</s>
 <s id="114">(Cười) (Vỗ Tay) May mắn thay, đoạn phim này không có tệp âm thanh nào.</s>
 <s id="115">Điều tuyệt vời là khi tiếp nhận những "đầu vào" sơ khai như vậy, em bé thì lại nhanh chóng khám phá được ý nghĩa của những hình ảnh đó.</s>
 <s id="116">Nhưng hai hay ba ngày sau thì, em bé sẽ bắt đầu chú ý tới gương mặt của ba mẹ chúng.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Quá trình đó xảy ra như thế nào?</s>
  <s id="117.2">Chúng tôi muốn Dylan làm được như thế, và sử dụng chính lý thuyết này, Dylan thực sự đã làm được.</s>
 </p>
 <s id="118">Thế nên, nếu cho cùng loại "đầu vào", với một đoạn phim dài khoảng 6-7 phút, Dylan sẽ phân tích được những đường nét của những gương mặt.</s>
 <s id="119">Nó là một minh chứng quan trọng cho sức mạnh của chuyển động;</s>
 <s id="120">Ứng dụng khoa học thuộc về mảng căn bệnh tự kỉ.</s>
 <s id="121">Sự tích hợp trực quan được liên kết với tự kỉ bởi nhiều nhà nghiên cứu khác nhau.</s>
 <s id="122">Khi chúng tôi phát hiện, đã tự hỏi: Liệu sự khiếm khuyết của tích hợp trực quan là biểu hiện cho vấn đề gì đó nghiêm trọng hơn, cho một quá trình giải mã thông tin bị lỗi trong tự kỉ?</s>
 <s id="123">Bởi vì nếu giả thuyết đó đúng, thì nó sẽ thay đổi hoàn toàn hiểu biết của chúng ta về những khía cạnh khác nhau gây nên bệnh tự kỉ.</s>
 <s id="124">Điều bạn sắp thấy là vài đoạn phim về hai đứa trẻ, một đứa có thần kinh bình thường, và một đứa bị tự kỉ, chơi bóng bàn.</s>
 <s id="125">Khi bọn trẻ đang chơi, chúng tôi đã ghi lại thứ mà chúng nhìn.</s>
 <s id="126">Màu đỏ là dấu vết chuyển động của mắt.</s>
 <s id="127">Đây là đứa trẻ bình thường, và bạn thấy là nó có thể tìm ra được gợi ý từ những thông tin sống động để phán đoán nơi trái bóng sẽ tới.</s>
 <s id="128">Ngay cả trước khi trái banh bay đến, đứa trẻ đã nhìn ở hướng đó rồi.</s>
 <s id="129">Đối lập lại chính là đứa trẻ tự kỉ</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">cùng chơi chung.</s>
  <s id="130.2">Thay vì phán đoán trước, nó chỉ theo dấu nơi trái banh rơi trúng.</s>
 </p>
 <s id="131">Cái hiệu quả của việc sử dụng luồn thông tin sống động đã bị giảm đi đáng kể trong căn bệnh này.</s>
 <s id="132">Chúng tôi theo sát dòng thí nghiệm này và hi vọng rằng sẽ tìm ra được nhiều kết quả báo cáo hơn.</s>
 <s id="133">Nhìn về tương lai, nếu bạn nghĩ chiếc đĩa này đại diện cho tất cả trẻ em mà chúng tôi đã chữa cho đến nay, thì đây chính là độ rộng của vấn đề.</s>
 <s id="134">Những chấm đỏ là những em chúng tôi chưa chữa được.</s>
 <s id="135">Và có rất nhiều trẻ em cần được chữa trị, và để tăng quy mô của dự án, chúng tôi đã lên kế hoạch để ra mắt Trung tâm Prakash cho trẻ em, nơi sẽ có một bệnh viên nhi chuyên dụng, một trường học cho những trẻ em đang điều trị và cả một cơ sở nghiên cứu tiên tiến.</s>
 <s id="136">Trung tâm Prakash sẽ tích hợp chăm sóc sức khỏe, giáo dục và nghiên cứu theo cách có thể tạo nên kết quả tổng quát tốt hơn là tổng kết quả của từng mảng riêng lẻ.</s>
 <s id="137">Tóm lại: Prakash, trong năm năm hoạt động, đã có tác động trong nhiều lĩnh vực, từ thần kinh học cơ bản, sự tiếp thu kiến thức và đa dạng của não bộ, cho đến những giả thuyết xác đáng như là bệnh tự kỷ, sự phát triển của hệ thống trực quan độc lập, giáo dục cho toàn thể sinh viên đại học và cao học, và quan trọng nhất là xóa giảm nạn mù lòa ở trẻ em.</s>
 <s id="138">Và đối với tôi và học sinh của tôi, nó là một trải nghiệm kỳ diệu bởi vì chúng tôi được thực hiện một nghiên cứu thú vị, cùng lúc đó lại giúp đỡ được rất nhiều đứa trẻ.</s>
 <s id="139">Xin cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="140">(Vỗ tay)</s>
</text>
