<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Xin chào tất cả mọi người</s>
 <s id="2">Tôi muốn nói về hai điều ngày hôm nay.</s>
 <s id="3">Điều thứ nhất là về nước.</s>
 <s id="4">Giờ tôi thấy là tất cả các quý vị đã và đang tận hưởng nước uống được cung cấp cho quý vị ở hội thảo này trong vòng hai ngày qua.</s>
 <s id="5">Và tôi tin là các bạn sẽ cảm thấy nó được lấy từ một nguồn nước an toàn.</s>
 <s id="6">Nhưng nếu thực tế không phải thế thì sao?</s>
 <s id="7">Nếu thực tế nó được chiết suất từ nguồn nước như thế này thì sao?</s>
 <s id="8">Nếu thật thì thống kê trên thế giới sẽ cho rằng một nửa các bạn sẽ đang bị hành hạ bởi bệnh tiêu chảy.</s>
 <s id="9">Trước đây tôi đã nói về thống kê rất nhiều, và về sự cung cấp nước uống sạch cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="10">Nhưng có vẻ không ai quan tâm.</s>
 <s id="11">Và tôi nghĩ tôi đã biết lý do tại sao.</s>
 <s id="12">Đó là vì, với lối nghĩ hiện nay, độ lớn của vấn đề này tưởng chừng như quá mức để hoạch định giải pháp.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Thế nên chúng ta quên nó đi.</s>
  <s id="13.2">Chúng ta, nhà nước, và các tổ chức hỗ trợ.</s>
 </p>
 <s id="14">Hèm, hôm nay tôi muốn chỉ ra cho các bạn rằng bằng cách nghĩ theo một chiều hướng khác vấn đề này đã được giải quyết.</s>
 <s id="15">À, nhân tiện, từ lúc tôi bắt đầu nói, có thêm 13,000 người trên thế giới đang bị tiêu chảy hành hạ.</s>
 <s id="16">Và bốn trẻ em vừa chết.</s>
 <s id="17">Tôi phát minh ra bình nước Lifesaver bởi vì tôi thấy rất tức giân,</s>
 <s id="18">Tôi, giống như rất nhiều bạn ở đây, đã ngồi xuống, ngày sau Giáng Sinh 2004, khi tôi xem cái tin sét đánh về sóng thần ở Châu Á đập bờ chiếu trên TV.</s>
 <s id="19">những ngày và tuần tiếp theo người dân tị nạn lên đồi, bị buộc phải uống nước nhiễm bẩn, hoặc đối mặt với cái chết.</s>
 <s id="20">Viễn cảnh đó luôn ở trong đầu tôi.</s>
 <s id="21">Rồi, vài tháng sau đó, Cơn bão Katrina đổ bộ vào rìa nước Mỹ.</s>
 <s id="22">"Được rồi," Tôi nghĩ, "đây là một nước thế giới thứ nhất, để xem họ làm được cái gì."</s>
 <s id="23">Ngày thứ nhất: Không có gì.</s>
 <s id="24">Ngày thứ hai: Không có gì.</s>
 <s id="25">Bạn có biết mất 5 ngày để đưa nước đến Superdome?</s>
 <s id="26">(sân vận động ở Louisiana) Người dân bắn giết nhau trên đường phố, vì những dàn Ti-Vi và Nước.</s>
 <s id="27">Đó là lúc tôi quyết định ra tay.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">những tuần và tháng sau đó, tôi đã dành rất nhiều thời gian ở trong ga-ra nhà tôi.</s>
  <s id="28.2">Và cả ở trong bếp, vợ tôi đến chán nản.</s>
  <s id="28.3">Tuy nhiên, sau một vài lần thử nghiệm không thành công, Cuối cùng tôi đã hoàn thành được chiếc bình này, bình nước Lifesaver.</s>
 </p>
 <s id="29">Ôkê, bây giờ đến đoạn giải thích khoa học.</s>
 <s id="30">Trước Lifesaver, bình lọc cầm tay tốt nhất chỉ có thể lọc ra (vật thể nhỏ nhất) khoảng 200 nano mét.</s>
 <s id="31">Vi khuẩn nhỏ nhất to khoảng 200 nano mét.</s>
 <s id="32">Thế nên một con vi khuẩn 200 nano mét sẽ đi qua một cái lỗ 200 nano mét.</s>
 <s id="33">Tuy nhiên, loại vi rút bé nhất chỉ to khoảng 25 nano mét</s>
 <s id="34">thế nên chắc chắn chúng sẽ vượt qua được những cái lỗ 200 nano mét.</s>
 <s id="35">Lỗ chân lông của Lifesaver chỉ to 15 nano mét.</s>
 <s id="36">Nên không cái gì có thể chui qua!</s>
 <s id="37">Được rồi, tôi sẽ trình diễn cho các bạn xem.</s>
 <s id="38">Các bạn có muốn xem ko?</s>
 <s id="39">Tôi dành tất cả thời gian để chuẩn bị.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Nên chắc là tôi nên làm.</s>
  <s id="40.2">Chúng tôi sống ở thành phố tốt đẹp Oxford.</s>
 </p>
 <s id="41">Nên -- ai đó đã thử dùng nó rồi.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Thành phố Oxford, nên tôi đi và lấy ít nước từ sông Chervell, và sông Thames, chảy qua thành phố.</s>
  <s id="42.2">Và đây là chỗ nước đó.</s>
 </p>
 <s id="43">Những tôi nghĩ, bạn biết đấy, nếu chúng ta ở giữa vùng lũ lụt ở Băng La Dét, nước sẽ trông không giống thế này.</s>
 <s id="44">Thế nên tôi đã đi thu thập thêm vài 'thứ'.</s>
 <s id="45">Và đây là từ ao trong vườn nhà tôi.</s>
 <s id="46">(Ngửi) (Ho) Ngửi thử đi anh máy quay.</s>
 <s id="47">Ok, (Cười) Được rồi.</s>
 <s id="48">Chúng ta sẽ cho nó vào đây.</s>
 <s id="49">Khán giả: Ìu!</s>
 <s id="50">Michael Pritchard: Rồi tôi cũng có ít chất thừa thãi từ một nông trường xử lý chất thải.</s>
 <s id="51">Nên tôi sẽ cho nó vào đây.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">(Cười rộ) Cho vào đây.</s>
  <s id="52.2">Đấy nhé.</s>
 </p>
 <s id="53">(Cười rộ) Và rồi vài thứ linh tinh, vứt nó vào đấy.</s>
 <s id="54">Và tôi có tí 'quà' từ chú thỏ của một người bạn.</s>
 <s id="55">Nên, mình sẽ bỏ vào đây luôn.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">(Cười rộ) Xong.</s>
  <s id="56.2">(Cười rộ) Bây giờ.</s>
 </p>
 <s id="57">Chiếc bình Lifesaver này làm việc rất đơn giản.</s>
 <s id="58">Bạn chỉ cần hớt nước vào.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Hôm nay tôi sẽ dùng một cái bình để chỉ cho các bạn xem.</s>
  <s id="59.2">Cho tí phân kia vào nữa.</s>
 </p>
 <s id="60">Thế này vẫn chưa đủ bẩn, ngoắng nó lên mấy cái nào.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Rồi, bây giờ tôi sẽ cho chỗ nước kinh tởm này, vào trong đây.</s>
  <s id="61.2">Bạn nào muốn uống nước chưa?</s>
 </p>
 <s id="62">(Cười rộ) Ok. xong đoạn này.</s>
 <s id="63">Thay thế cái nắp (bằng cái bơm)</s>
 <s id="64">Rồi bơm vài cái.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Ok?</s>
  <s id="65.2">Đó là tất cả những gì phải làm</s>
 </p>
 <s id="66">Bây giờ khi tôi bật đầu kia ra nước uống vô trùng sẽ bắn ra.</s>
 <s id="67">Tôi phải nhanh chân mới được.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Ok, sẵn sàng?</s>
  <s id="68.2">Đây nhé.</s>
  <s id="68.3">Cẩn thận điện giật.</s>
 </p>
 <s id="69">Nước uống sạch, an toàn và vô trùng.</s>
 <s id="70">(Vỗ tay) Cụng ly.</s>
 <s id="71">(Vỗ tay) Uống thử nào Chris.</s>
 <s id="72">(Vỗ tay) Vị nó thế nào ông bạn?</s>
 <s id="73">Chris Anderson: Ngon!</s>
 <s id="74">Michael Pritchard: Ok</s>
 <s id="75">Để xem từ giờ đến hết hội thảo Chris biểu hiện thế nào.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Ok?</s>
  <s id="76.2">(Cười rộ) Ok. bình nước Lifesaver được sử dụng bởi hàng ngàn người khắp thế giới.</s>
 </p>
 <s id="77">Nó dùng được cho 6,000 lít nước.</s>
 <s id="78">Và khi quá hạn, thông qua công nghệ sai lạc an toàn, hệ thống sẽ tự động ngừng hoạt động, bảo vệ người dùng.</s>
 <s id="79">Tháo cái ruột ra, thay vào cái mới.</s>
 <s id="80">Thế là nó lại tốt cho 6000 lít nữa.</s>
 <s id="81">Rối, hãy nhìn vào các ứng dụng.</s>
 <s id="82">Theo truyền thống, trong lúc khủng hoảng, chúng ta làm gì?</s>
 <s id="83">Chúng ta vận chuyển nước.</s>
 <s id="84">Rồi, sau một vài tuần, chúng ta dựng các khu tị nạn.</s>
 <s id="85">Và người dân bị buộc phải vào các khu tị nạn này để lấy nước uống sạch.</s>
 <s id="86">Chuyện gì sẽ xảy ra khi 20 000 người tụ tập ở một trại?</s>
 <s id="87">bệnh tật lan tràn, thêm nhiều tiềm lực cần được huy động.</s>
 <s id="88">Vấn đề đấy tự nó trở thành một vấn đề luẩn quẩn vô hạn.</s>
 <s id="89">Nhưng bằng cách nghĩ theo một cách khác, và vận chuyển những cái này, người dân có thể ở yên một chỗ.</s>
 <s id="90">Họ có thể tự tạo ra nước uống vô trùng cho bản thân mình, và bắt đầu việc tái tạo nhà cửa và cuộc sống.</s>
 <s id="91">Ehm, không cần phải có thiên tai để dùng được sản phẩm này.</s>
 <s id="92">Theo lối nghĩ cũ, về cơ sở hạ tầng quốc gia, và việc làm ống, quá đắt.</s>
 <s id="93">Khi bạn tính toán bằng máy tính sẽ không có đủ số không.</s>
 <s id="94">thế nên ta cần 'nghĩ khác đi.'</s>
 <s id="95">Thay vì vận chuyển nước, và dùng những cách thức nhân tạo hãy dùng Bà Mẹ Tự Nhiên, người có một hệ thống tuyệt diệu.</s>
 <s id="96">Người lấy nước từ trên cao kia, loại bỏ khoáng chất, miễn phí, và đưa nó về đây. và tống nó vào núi, sông và suối.</s>
 <s id="97">Và người dân sống ở đâu?</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Gần nước.</s>
  <s id="98.2">Tất cả những gì chúng ta phải làm là làm nó vô trùng.</s>
  <s id="98.3">Làm thế bằng cách nào?</s>
 </p>
 <s id="99">Well, ta co' thể dùng bình nước Lifesaver.</s>
 <s id="100">Hoặc ta có thể dùng cái này.</s>
 <s id="101">cùng công nghệ, ở trong một cái thùng đựng xăng.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">một cái này có thể xử lý 25,000 lít nước.</s>
  <s id="102.2">Đủ dùng cho một gia đình 4 người, trong 3 năm.</s>
 </p>
 <s id="103">Nuôi nó mất bao nhiêu tiền?</s>
 <s id="104">Khoảng nửa xu một ngày.</s>
 <s id="105">(xu mỹ) Cám ơn</s>
 <s id="106">(Vỗ tay) Vì thế, bằng việc nghĩ khác đi, và xử lý nước ở điểm tiêu dùng, các bà mẹ và những đứa trẻ không còn phải đi bộ 4 tiếng một ngày để lấy nước.</s>
 <s id="107">Họ có thể lấy nước từ một nguồn nước gần đó.</s>
 <s id="108">Thế nên, chỉ với 8 tỉ đô, ta có thể đạt được mục tiêu của mục tiêu ngàn năm là cắt nửa số người không có điều kiện tiếp cận nước uống an toàn.</s>
 <s id="109">để xét một hoàn cảnh cụ thể, nhà nước Anh chi khoảng 12 tỉ bảng mỗi năm cho viện trợ quốc tế.</s>
 <s id="110">Nhưng tại sao lại dừng lại ở đó?</s>
 <s id="111">Với 20 tỉ đô la mỹ, tất cả mọi người có thể tiếp cận với nước uống sạch.</s>
 <s id="112">cho 3,5 tỉ người phải chịu đựng cảnh này hàng năm. và cho 2 triệu trẻ em chết mỗi năm, giờ sẽ được sống.</s>
 <s id="113">Cám ơn</s>
 <s id="114">(Vỗ tay)</s>
</text>
