<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vài năm trước, tôi đột nhập vào nhà của chính mình.</s>
 <s id="2">Tôi vừa lái xe về đến nhà, lúc đó gần nửa đêm với cái lạnh của mùa đông Montreal, Tôi mới đi thăm Jeff, bạn tôi, cách đây không xa, và nhiệt kế ở trước hiên chỉ âm 40 độ -- và đừng hỏi đó là độ C hay độ F, âm 40 là nơi 2 vạch bằng nhau -- thực sự rất lạnh.</s>
 <s id="3">Và khi tôi đứng trước hiên nhà lần mò trong túi quần, tôi nhận ra mình không mang theo chìa khóa.</s>
 <s id="4">Thật ra, tôi có thể thấy chúng qua cửa sổ, trên bàn phòng bếp, nơi tôi bỏ quên nó.</s>
 <s id="5">Nên tôi vội chạy vòng quanh và thử mở tất cả cửa ra vào và cửa sổ, nhưng chúng đều bị khóa chặt.</s>
 <s id="6">Tôi nghĩ đến việc gọi thợ sửa khóa -- ít nhất tôi còn điện thoại, nhưng lúc nửa đêm, cũng cần một lúc thợ khóa mới đến được, và trời thì rất lạnh.</s>
 <s id="7">Tôi không thể quay trở lại nhà của Jeff đêm đó bởi tôi còn có chuyến bay sớm đến châu Âu sáng hôm sau, và tôi cần lấy hộ chiếu và vali của mình.</s>
 <s id="8">Vì vậy, trong sự tuyệt vọng và lạnh cóng, tôi tìm thấy 1 hòn đá to và đập vỡ cửa sổ tầng hầm, dọn sạch các mảnh vỡ kính, tôi bò vào trong, tôi tìm thấy một mảnh bìa các tông và dán nó lên lỗ hổng, nghĩ rằng sáng hôm sau, trên đường ra sân bay, tôi có thể gọi cho nhà thầu và nhờ họ sửa nó.</s>
 <s id="9">Sửa sẽ rất đắt, nhưng chắc không đắt hơn việc gọi thợ sửa khóa giữa đêm, vì vậy tôi nghĩ, trong hoàn cảnh đó, tôi không lợi, cũng chẳng thiệt.</s>
 <s id="10">Tôi là một nhà thần kinh học và tôi biết một chút về cách não bộ hoạt động dưới áp lực.</s>
 <s id="11">Nó tiết ra hooc môn cortisol làm tăng nhịp tim của bạn, điều chỉnh nồng độ adrenaline và làm suy nghĩ trở nên mơ hồ.</s>
 <s id="12">Vì vậy sáng hôm sau, khi tôi thức dậy sau khi ngủ không đủ, lo lắng về lỗ hổng trên cửa sổ, nhớ rằng mình phải gọi nhà thầu, nhiệt độ lạnh cóng ngoài trời, và những cuộc gặp sắp tới ở châu Âu, và với tất cả cortisol ở trong não, suy nghĩ của tôi rất mờ mịt, nhưng tôi không biết suy nghĩ của tôi mơ hồ vì đầu óc tôi cũng mơ hồ.</s>
 <s id="13">(tiếng cười) Và cho đến khi tôi đến sân bay làm thủ tục đăng kí, tôi mới nhận ra mình không mang theo hộ chiếu</s>
 <s id="14">(tiếng cười) Vì thế tôi lao về nhà giữa trời băng và tuyết trong vòng 40 phút, lấy hộ chiếu và lại lao đến sân bay, tôi đến vừa kịp lúc, nhưng họ đã bán lại chỗ của tôi cho người khác, vì thế tôi bị kẹt với chỗ cuối máy bay, cạnh phòng vệ sinh, trên cái ghế không thể ngửa ra sau trong tám tiếng bay.</s>
 <s id="15">Tôi đã có nhiều thời gian để suy nghĩ trong tám tiếng không ngủ đó.</s>
 <s id="16">(tiếng cười) Tôi bắt đầu tự hỏi, liệu có việc gì tôi có thể làm, có chế độ nào tôi có thể áp dụng, để ngăn chặn rủi ro ngay từ đầu?</s>
 <s id="17">Hoặc ít nhất nếu rủi ro xảy ra, tôi sẽ giảm thiểu khả năng nó biến thành thảm họa.</s>
 <s id="18">Vì vậy tôi bắt đầu nghĩ về nó, nhưng ý nghĩ của tôi không mạch lạc cho đến một tháng sau.</s>
 <s id="19">Tôi hẹn ăn tối với đồng nghiệp, Danny Kahneman, người đoạt giải Nobel, và tôi ngượng ngùng kể cho anh ấy nghe về chuyện tôi đập vỡ cửa sổ, và, bạn biết đấy, chuyện quên hộ chiếu, và Danny nói với tôi rằng anh ấy đang luyện tập cái gọi là nhận thức quá khứ về tương lai.</s>
 <s id="20">(tiếng cười) Đó là cái anh ấy học được từ nhà tâm lý học Gary Klein, người đã viết sách về nó vài năm trước, hay còn gọi là kĩ thuật "trước khi kết thúc".</s>
 <s id="21">Các bạn đều biết kĩ thuật "sau kết thúc".</s>
 <s id="22">Khi thảm họa xảy ra, một đội ngũ chuyên gia sẽ vào cuộc và cố gắng tìm ra vấn đề, đúng không?</s>
 <s id="23">Với kỹ thuật "trước kết thúc", Danny giải thích, bạn nhìn về tương lai và cố gắng nhận diện tất cả những gì có thể xảy ra vấn đề, sau đó bạn cố nghĩ xem mình có thể làm gì để ngăn chặn những điều đó xảy ra, hoặc giảm thiểu thiệt hại.</s>
 <s id="24">Vì vậy, tôi muốn nói với các bạn hôm nay về một vài thứ chúng ta có thể làm dưới dạng kỹ thuật "trước kết thúc".</s>
 <s id="25">Một số thì rõ ràng, nhưng cũng có một số không rõ ràng lắm.</s>
 <s id="26">Tôi sẽ bắt đầu với cái rõ ràng trước.</s>
 <s id="27">Xung quanh nhà, chọn một nơi cho những thứ dễ làm mất.</s>
 <s id="28">Nghe cái này có vẻ là lẽ thường tình, và đúng là như vậy, nhưng có rất nhiều nghiên cứu chứng minh điều này, dựa vào cách ký ức về không gian của chúng ta hoạt động.</s>
 <s id="29">Có một cấu trúc trong bộ não gọi là hồi hải mã, nó đã tiến hóa qua hàng chục ngàn năm, để theo dõi vị trí của những thứ quan trọng-- nơi có giếng nước, nơi có cá, nơi có cây ăn quả, nơi của các bộ tộc đồng minh và bộ tộc kẻ thù.</s>
 <s id="30">Hồi hải mã là phần của bộ não mà đặc biệt phát triển ở các tài xế taxi của London.</s>
 <s id="31">Nó là phần của não cho phép con sóc tìm ra hạt dẻ.</s>
 <s id="32">Và nếu bạn vẫn thắc mắc, thật sự có người đã làm thí nghiệm mà họ cắt bỏ khứu giác của sóc, và chúng vẫn có thể tìm thấy hạt dẻ.</s>
 <s id="33">Chúng không sử dụng khứu giác, chúng sử dụng hồi hải mã, cơ chế tiến hóa tinh xảo trong bộ não giúp tìm đồ vật.</s>
 <s id="34">Nhưng chúng chỉ thật sự có ích cho những thứ không chuyển động nhiều, không phải cho những thứ liên tục chuyển động.</s>
 <s id="35">Đó là lý do vì sao chúng ta làm mất chìa khóa xe, kính đọc sách và hộ chiếu.</s>
 <s id="36">Vì vậy ở nhà, chọn một nơi cho chìa khóa của bạn -- một cái móc treo cạnh cửa, có thể là một cái bát trang trí.</s>
 <s id="37">Để hộ chiếu vào một ngăn kéo riêng.</s>
 <s id="38">Với kính đọc sách, một cái bàn riêng.</s>
 <s id="39">Nếu bạn luôn cẩn thận để đồ vật vào chỗ đã chọn, đồ vật sẽ luôn ở đó khi bạn tìm chúng.</s>
 <s id="40">Thế còn khi đi du lịch?</s>
 <s id="41">Dùng điện thoại chụp thẻ tín dụng của bạn, bằng lái xe, hộ chiếu gửi thư cho chính bạn để chúng luôn trên mạng.</s>
 <s id="42">Nếu những thứ đó bị mất hoặc trộm, bạn có thể dễ dàng thay thế chúng.</s>
 <s id="43">Đó là những thứ khá rõ ràng.</s>
 <s id="44">Hãy nhớ, khi bạn gặp áp lực, não sẽ tiết ra cortisol.</s>
 <s id="45">Cortisol là chất độc, nó làm suy nghĩ của bạn không rõ ràng.</s>
 <s id="46">Vì vậy, 1 phần của việc tập kỹ thuật "trước kết thúc" là nhận ra rằng dưới áp lực, bạn sẽ không ở trạng thái tốt nhất, và bạn nên áp dụng các chế độ.</s>
 <s id="47">Và có lẽ không có tình huống nào căng thẳng hơn khi bạn phải đối mặt với một quyết định liên quan đến y tế.</s>
 <s id="48">Và ở thời điểm nào đó, tất cả chúng ta sẽ ở trong tình huống đó, khi phải đưa ra một quyết định rất quan trọng về tương lai việc chăm sóc sức khỏe cho chúng ta hoặc cho người thân, khi giúp họ đưa ra quyết định.</s>
 <s id="49">Và vì vậy tôi muốn nói về điều đó.</s>
 <s id="50">Và tôi sẽ nói về một tình trạng sức khỏe rất cụ thể.</s>
 <s id="51">Nhưng nó sẽ là chuẩn mực cho tất cả các loại quyết định y tế, và cho cả quyết định về tài chính và xã hội -- bất cứ quyết định nào có thể hưởng lợi từ việc đánh giá sự việc một cách hợp lý.</s>
 <s id="52">Giả sử bạn đến gặp bác sĩ của mình và bác sĩ nói, "Tôi vừa có kết quả xét nghiệm, nồng độ cholesterol của bạn hơi cao."</s>
 <s id="53">Bây giờ, các bạn đều biết rằng cholesterol cao tăng nguy cơ các bệnh tim mạch, đau tim, đột quỵ.</s>
 <s id="54">Và vì thế bạn nghĩ tăng cholesterol hẳn không phải là điều tốt, và bác sĩ bảo: "Tôi sẽ kê thuốc cho bạn: 1 viên statin sẽ giúp giảm nồng độ cholesterol."</s>
 <s id="55">Và bạn có thể đã nghe về statin, chúng là một trong những loại được kê đơn rộng rãi nhất trên thế giới hiện nay, bạn có thể còn biết những người sử dụng nó.</s>
 <s id="56">Và vì thế bạn nghĩ: "Vâng!</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Cho tôi statin."</s>
  <s id="57.2">Nhưng có 1 câu hỏi bạn nên hỏi vào thời điểm này, một con số bạn nên hỏi, cái mà hầu hết các bác sĩ không thích nhắc đến, và các công ty dược phẩm càng không thích hơn.</s>
 </p>
 <s id="58">Đó là số người cần điều trị (NNT).</s>
 <s id="59">Bây giờ, NNT là gì?</s>
 <s id="60">Đó là tổng số người sử dụng thuốc hoặc trải qua phẫu thuật hoặc bất kì liệu pháp y tế nào trên một người chữa khỏi bệnh.</s>
 <s id="61">Và bạn đang nghĩ, kiểu thống kê gì kì cục gì thế?</s>
 <s id="62">Con số đó nên là một.</s>
 <s id="63">Bác sĩ của tôi sẽ không kê đơn gì cho tôi nếu thuốc đó không có ích.</s>
 <s id="64">Nhưng thực ra, nghề y không hoạt động theo kiểu đó.</s>
 <s id="65">Và đó không phải lỗi bác sĩ, nếu đổ lỗi cho bất cứ ai, đó là lỗi của nhà khoa học như tôi.</s>
 <s id="66">Chúng tôi hiểu chưa đủ về những cơ chế cơ bản.</s>
 <s id="67">Nhưng GlaxoSmithKline ước tính rằng 90% số thuốc chỉ phát huy tác dụng với 30% đến 50% số bệnh nhân.</s>
 <s id="68">Vì vậy số lượng bệnh nhân cần dùng thuốc statin, bạn nghĩ nó là bao nhiêu?</s>
 <s id="69">Bao nhiêu người cần dùng nó trước khi nó chữa được 1 người?</s>
 <s id="70">300.</s>
 <s id="71">Đây là theo nghiên cứu bởi các nhà nghiên cứu y khoa Jerome Groopman và Pamela Hartzband, được xác nhận độc lập bởi Bloomberg.com.</s>
 <s id="72">Tôi đã kiểm tra các con số.</s>
 <s id="73">300 người cần dùng thuốc trong 1 năm trước khi 1 người bị đau tim, đột quỵ hay trường hợp có hại khác được ngăn ngừa.</s>
 <s id="74">Các bạn có thể đang nghĩ: "Một trong 300 cơ hội để giảm lượng cholesterol.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Tại sao không, bác sĩ?</s>
  <s id="75.2">Cứ kê đơn cho tôi."</s>
 </p>
 <s id="76">Nhưng bạn nên yêu cầu 1 thống kê khác vào thời điểm này: "Nói cho tôi biết về tác dụng phụ."</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Đúng chứ?</s>
  <s id="77.2">Vì vậy, với loại thuốc này, tác dụng phụ xảy ra với 5% số bệnh nhân</s>
 </p>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Và nó gồm những thứ khủng khiếp như suy nhược cơ bắp và đau khớp, đau dạ dày...</s>
  <s id="78.2">Nhưng giờ bạn lại nghĩ: "5%, nó không có nhiều khả năng xảy ra với tôi, tôi vẫn sẽ dùng thuốc."</s>
 </p>
 <s id="79">Nhưng đợi 1 lát.</s>
 <s id="80">Hãy nhớ, khi chịu áp lực bạn suy nghĩ không thông suốt.</s>
 <s id="81">Vì vậy, hãy nghĩ trước về việc bạn sẽ làm thế nào để bạn không phải suy nghĩ về một loạt vấn đề ngay lúc đó.</s>
 <s id="82">300 người dùng thuốc, đúng không? 1 người được cứu, 5% trong số 300 người đó chịu tác dụng phụ, tức là 15 người.</s>
 <s id="83">Bạn có khả năng bị hại bởi thuốc gấp 15 lần hơn là thuốc giúp ích cho bạn.</s>
 <s id="84">Bây giờ, tôi không nói rằng bạn có nên dùng statin hay không.</s>
 <s id="85">Tôi chỉ nói rằng bạn nên có cuộc nói chuyện này với bác sĩ.</s>
 <s id="86">Y đức đòi hỏi điều đó, nó là 1 phần của nguyên tắc "đồng ý khi hiểu rõ".</s>
 <s id="87">Bạn có quyền được tiếp cận những thông tin này để bắt đầu cuộc nói chuyện liệu bạn muốn chấp nhận rủi ro hay không.</s>
 <s id="88">Bây giờ bạn có thể nghĩ: Tôi đẩy con số này lên cao để gây sốc, nhưng thực tế nó khá thường, số bệnh nhân cần sử dụng thuốc này.</s>
 <s id="89">Với các ca phẫu thuật được thực hiện nhiều nhất cho đàn ông trên 50 tuổi, loại bỏ tuyến tiền liệt bị ung thư, số người cần được điều trị là 49.</s>
 <s id="90">Đúng vậy, phải thực hiện 49 ca phẫu thuật để một người được chữa.</s>
 <s id="91">Và tác dụng phụ trong trường hợp này xảy ra với 50% số bệnh nhân.</s>
 <s id="92">Nó bao gồm liệt dương, rối loạn cương dương, đại tiện và tiểu tiện không kiểm soát, rách trực tràng.</s>
 <s id="93">Và nếu bạn may mắn, và bạn là 1 trong số 50% người mắc phải chứng này. nó sẽ chỉ kéo dài trong một hoặc hai năm.</s>
 <s id="94">Vì vậy cốt lõi của kỹ thuật "trước khi kết thúc" là nghĩ trước về các câu hỏi bạn có thể hỏi để thúc đẩy cuộc nói chuyện với bác sĩ.</s>
 <s id="95">Bạn không muốn phải nghĩ đến tất cả những thứ này ngay ở đó.</s>
 <s id="96">Và bạn cũng muốn nghĩ về những thứ như chất lượng cuộc sống.</s>
 <s id="97">Bởi vì đôi khi bạn phải lựa chọn, bạn muốn cuộc đời ngắn hơn nhưng không đau đớn, hay cuộc đời dài hơn nhưng phải chịu nhiều nỗi đau đến cuối đời?</s>
 <s id="98">Đó là những thứ bạn cần nói về và nghĩ đến bây giờ, với gia đình và người thân của bạn.</s>
 <s id="99">Bạn có thể sẽ thay đổi suy nghĩ trong lúc giận dữ, nhưng ít ra bạn được rèn luyện với kiểu suy nghĩ này.</s>
 <s id="100">Nhớ rằng, não bộ dưới áp lực sẽ tiết ra cortisol, và một trong những thứ xảy ra lúc đó là một đám các hệ cơ quan sẽ "tắt".</s>
 <s id="101">Có 1 lý do về mặt tiến hóa cho điều này.</s>
 <s id="102">Mặt đối mặt với 1 dã thú, bạn không cần hệ tiêu hóa, hay ham muốn tình dục, hay hệ miễn dịch, vì nếu cơ thể bạn dùng trao đổi chất cho những thứ đó và bạn không phản ứng lại nhanh, bạn có thể sẽ trở thành bữa trưa của sư tử và sẽ không còn điều gì quan trọng nữa.</s>
 <s id="103">Thật không may, 1 trong những thứ bị "tắt" trong khoảng thời gian căng thẳng đó là lý trí, là suy nghĩ hợp lý, như Danny Kahneman và đồng nghiệp của ông ấy đã chứng minh.</s>
 <s id="104">Vì vậy chúng ta cần rèn luyện bản thân suy nghĩ trước ... đến những tình huống này.</s>
 <s id="105">Điều quan trọng ở đây là nhận ra: Tất cả chúng ta đều không hoàn hảo.</s>
 <s id="106">Chúng ta cũng có lúc sẽ thất bại.</s>
 <s id="107">Quan trọng là phải nghĩ đến trước những thất bại đó có thể là gì, áp dụng các chế độ để giảm thiểu tổn thất, hay ngăn chặn những điều xấu trước khi chúng xảy ra.</s>
 <s id="108">Trở lại với đêm tuyết rơi ở Montreal khi đó, khi tôi trở lại từ chuyến công tác, tôi đã bảo nhà thầu lắp đặt hộp khóa số ngay cạnh cửa, có chìa khóa để mở cửa chính đặt trong đó, một mật khẩu dễ nhớ.</s>
 <s id="109">Và tôi phải thừa nhận, tôi vẫn có hàng đống thư chưa được phân loại, và hàng đống email tôi chưa đọc qua</s>
 <s id="110">Vì vậy tôi không hoàn toàn ngăn nắp, nhưng tôi thấy sự có tổ chức là 1 quá trình từ từ, và tôi sẽ đạt được nó.</s>
 <s id="111">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="112">(vỗ tay)</s>
</text>
