<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Quân domino ngã) (Xe ô tô đồ chơi) (Bóng lăn) (Bài hát: "This Too Shall Pass") (Hát) Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, và bạn không thể tiếp tục kéo trọng lượng chết xung quanh.</s>
 <s id="2">Nếu không có gì nhiều để kéo lê xung quanh tốt nhất là hãy chạy đi khi bạn chạm đất Khi bình minh lên Khi bình minh lên Bạn không thế bắt lũ trẻ ngưng nhảy múa nhưng tại sao lại muốn vậy, nhất khi là bạn đã có thứ mình muốn rồi?</s>
 <s id="3">(Mộc cầm) (Hát) Bởi vì nếu não không động và gối không trùng, đừng đổ lỗi cho bọn trẻ nữa.</s>
 <s id="4">(Mộc cầm) (Hát) Khi bình minh lên, Khi bình minh lên Khi bình minh lên Khi bình minh lên Khi bình minh lên Khi bình minh lên (Mộc cầm) (Hát) Mặc kệ nó, điều này cũng sẽ qua Mặc kệ nó, điều này cũng sẽ qua Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, điều này cũng sẽ qua Nếu không có gì nhiều để kéo lê xung quanh Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, điều này cũng sẽ qua Khi bình minh lên Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, không bạn không thể để cho nó Khi bình minh lên Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, không bạn không thể để cho nó Khi bình minh lên Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, không bạn không thể để cho nó Khi bình minh lên Bạn biết bạn không thể tiếp tục để nó làm bạn buồn, không bạn không thể để cho nó Khi bình minh lên (Súng bắn) (Vỗ tay) Damian Kulash: Cảm ơn, cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="5">Chúng tôi là OK Go, chúng tôi là một ban nhạc bắt đầu từ năm 1998.</s>
 <s id="6">Nhưng trong thập kỷ qua, chúng ta đã trở nên nổi tiếng cho các video âm nhạc tinh xảo, như cái chúng ta vừa xem và ca khúc đi kèm video đó nữa.</s>
 <s id="7">Và chúng tôi sẽ chơi một bài hát khác trong vài phút nữa nhưng trong khi ấy, chúng tôi muốn nói tới một điều mà chúng tôi luôn được hỏi nhưng chúng tôi chưa bao giờ có một câu trả lời thích đáng, và đó là làm thế nào chúng tôi nghĩ ra ý tưởng đó?</s>
 <s id="8">Nhân tiện, các video không phải đều là về cỗ máy Rube Goldberg.</s>
 <s id="9">Năm ngoái chúng tôi đã nhảy không trọng lực, và có một lần chúng tôi thiết lập một loạt chướng ngại vật từ hàng ngàn loại nhạc cụ trên một sa mạc và chơi chúng bằng cách lái xe thật nhanh qua chúng.</s>
 <s id="10">(Tiếng cười) Với một video chúng tôi biên đạo để hàng trăm người cầm ô ở một bãi đỗ xe bỏ hoang năm ngoài Tokyo sau đó quay họ bằng một máy bay không người lái nửa dặm trên không trung.</s>
 <s id="11">Như vậy đây là những ý tưởng mà mọi người đang tò mò, và nguyên nhân chúng tôi gặp khó khăn khi giải thích cách nghĩ ra ý tưởng chính là chúng tôi không cảm thẩy mình nghĩ ra những ý tưởng này</s>
 <s id="12">Giống như chúng tôi tìm ra chúng vậy.</s>
 <s id="13">Và để giải thích -- Tôi có một thói quen không bỏ được</s>
 <s id="14">Tôi chơi trò thị sai và các trò chơi với đôi mắt của tôi khá nhiều, và tôi vẫn làm điều ấy từ thời thiếu niên tời giờ.</s>
 <s id="15">Và nhân tố ảnh hưởng nhiều nhất có lẽ chính là cách mà tôi trang trí phòng ngủ thời trung học</s>
 <s id="16">(Tiếng cười) Là một thiếu niên, điều tôi đã làm trong đó, tất nhiên chỉ là buôn điện thoại với một lượng thời gian khổng lồ.</s>
 <s id="17">Thế là tôi ở trong lốc xoáy thị giác này chỉ có vậy, tôi ngồi nguyên một chỗ Và tôi đoán rằng não tôi bị quá tải -- não tôi cố làm cho chúng trở nên có lý Nếu tôi nghiêng đầu sang một bên một chút, thì cái cạnh bàn sẽ khớp một cách hoàn hảo với áp phích trên bức tường đối diện; nếu tôi đưa ngón cái ra, tôi có thể nhắm mắt trái rồi mắt phải, và ngón cái của tôi sẽ di chuyển qua lại giữa mắt trái và phải của Jimi Hendrix.</s>
 <s id="18">(Tiếng cười) Đó tất nhiên không phải là một điều có ý thức, nó giống như việc vẽ nguệch ngoạc trong lúc bạn đang nói chuyện vậy và nó vẫn là điều tôi làm bất kỳ lúc nào.</s>
 <s id="19">Đây là vợ tôi, Kristin -- (Tiếng vỗ tay) Yeah!</s>
 <s id="20">Woo!</s>
 <s id="21">Và không có gì khác thường khi chúng tôi ra ngoài ăn tối, và đang ở giữa câu chuyện tuyệt vời cô ấy sẽ tự dưng ngừng nói, và lúc cô ấy dừng lại là lúc tôi nhận ra mình là người hành động kỳ lạ bởi tôi đang nhấp nhổm và lắc lư.</s>
 <s id="22">Và tôi đang cố gắng để cây chi sung đằng sau kia cắm trên đầu cô ấy như một cái đuôi ngựa</s>
 <s id="23">(Tiếng cười) Điều tôi muốn nói với các bạn qua những thứ này là -- với tôi đây chính là cảm giác khi có một ý tưởng.</s>
 <s id="24">Nó giống như chúng được làm từ những mảnh ghép khác nhau, những mảnh ghép tách biệt trôi nổi ở ngoài đó.</s>
 <s id="25">Và nếu bạn biết linh động, và bạn biết quan sát, và quan trọng hơn, nếu bạn ở một vị trí chính xác, bạn có thế ghép chúng lại với nhau.</s>
 <s id="26">Vầ nếu bạn đã quen với -- nếu việc của bạn là nghĩ ra ý tưởng theo cách này, thì chúng sẽ bắt đầu ra dấu cho bạn như cách đôi mắt của Jimi vẫy gọi từ áp phích kia, hay cây chi sung ở đằng sau đầu của Kristin.</s>
 <s id="27">Sáng tác nhạc cũng giống như quá trình đó lặp đi và lặp lại, như là bạn có một đống âm thanh hoặc giai điệu hoặc hợp âm và bạn tìm kiếm một thứ gì đó nằm ở bên kia, mảnh ghép mà nằm bên đó, mảnh ghép mà hoàn thiện mọi thứ.</s>
 <s id="28">Và khi nó phù hợp, bạn không có cảm giác mình nghĩ ra mảnh ghép đó. cảm giác như bạn tìm ra nó vậy -- giống như bạn đã mở khóa cho một tập hợp mối quan hệ vậy.</s>
 <s id="29">Nhưng riêng đôi với việc làm video, chúng tôi thường tìm kiếm một cảm giác, đó là sự kinh ngạc.</s>
 <s id="30">Và luôn có yếu tố bất ngờ để tạo ra sự kinh ngạc, do đó chúng tôi không chỉ tìm ý tưởng hay chúng tôi tìm ý tưởng hay mà còn khiến ta bất ngờ.</s>
 <s id="31">Và điều này dẫn đến vài vấn đề, vì ...</s>
 <s id="32">quá trình chúng ta sử dụng để tạo ra mọi thứ nó có sự thiên vị mạnh chống lại những ý tưởng kinh ngạc.</s>
 <s id="33">Quá trình tôi đang nói là cái mà các bạn đều biết -- ta lúc nào cũng làm điều này.</s>
 <s id="34">Bạn nghĩ ra một ý tưởng.</s>
 <s id="35">Bạn ngồi và nghĩ về ý tưởng tuyệt vời của bạn và sau đó bạn đưa ra một kế hoạch làm thế nào để ý tưởng đó thành sự thật.</s>
 <s id="36">Và khi đã có một kế hoạch rồi, bạn trở lại và kiểm tra lại ý tưởng ban đầu và có thể sửa lại nó, và sau đó xem đi xem lại giữa ý tưởng và kế hoạch, cuối cùng bạn có kế hoạch thật sự tuyệt vời.</s>
 <s id="37">Và sau khi bạn nó rồi, và chỉ khi đó, bạn mới ra ngoài và thực hiện nó.</s>
 <s id="38">Và đây chính là --- đây chính là một hệ thống hoàn hảo trong việc tối đa hóa nguồn lực của bạn vì điều này -- siêu rẻ.</s>
 <s id="39">Động não thường mất ít tiền, nhưng khi bạn làm thì thường rất đắt đỏ nên đến lúc bắt tay vào làm, bạn phải chuẩn bị vô cùng kỹ lưỡng rồi và bạn có thể vắt kiệt giọt cuối cùng từ những gì bạn có.</s>
 <s id="40">Nhưng có một vấn đề với điều này, và toán học sẽ giúp chúng ta tìm ra vấn đề lớn nhất.</s>
 <s id="41">Quay lại với video mà chúng tôi vừa cho các bạn xem.</s>
 <s id="42">Cỗ máy Rube Goldberg đó, nó có tới 130 tương tác trong đó.</s>
 <s id="43">Đó là 130 thứ mà chúng tôi cần chúng phải diễn ra đúng kế hoạch.</s>
 <s id="44">Cứ cho là chúng tôi muốn làm một video mới ngay bây giờ, cầu kỳ tương tự như vậy với 130 bộ phận chuyển động</s>
 <s id="45">Nếu ta là người lập kế hoạch giỏi trong hệ thống đó, nhìn thì tưởng chúng ta đã đủ tốt để làm cho tất cả mọi thứ trong hệ thống chắc chắn tới 90%.</s>
 <s id="46">90% nghe có vẻ ổn nhỉ?</s>
 <s id="47">Ồ, không.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Thật ra là kinh khủng.</s>
  <s id="48.2">Số liệu đã nói lên điều đó.</s>
 </p>
 <s id="49">Xác xuất để 130 bộ phận không thất bại trong cùng một lúc là 0.9 mũ 130 để đạt 90%</s>
 <s id="50">Làm phép tính đó và bạn có kết quả ...</s>
 <s id="51">(Ding) 0.000001, tức là 1 phần mười nghìn của 1%, do vậy khả năng bạn thành công chỉ vỏn vẹn 1 phần 1 triệu.</s>
 <s id="52">(Huýt sáo) (Tiếng cười) Tôi không muốn đánh canh bạc này, nên hãy tăng độ chính xác lên 99%.</s>
 <s id="53">.99 mũ 130 là ...</s>
 <s id="54">(Ding) 0.27 -- 27 phần trăm.</s>
 <s id="55">bớt khó khăn đi hẳn -- có vẻ sử dụng được.</s>
 <s id="56">Nhưng nếu nghĩ sâu hơn về nó</s>
 <s id="57">Có bao nhiêu phần trong cuộc sống của bạn đạt đến 99%?</s>
 <s id="58">Và bạn có thể thực sự có 130 trong số đó ở một nơi cùng một lúc?</s>
 <s id="59">Và nếu bạn thật sự có thể, thì có vẻ bạn xứng đáng đạt thành công nhỉ?</s>
 <s id="60">như là -- cái kia sẽ thành công đúng không?</s>
 <s id="61">Nhưng không, nó còn thất bại gấp 3 so với những cái đã thành công.</s>
 <s id="62">Vì vậy, kết quả của tất cả điều này là nếu dự án của bạn khá phức tạp -- theo như bạn biết, mỗi dự án đầy tham vọng đều như vậy Nếu bạn có nhiều bộ phận chuyển động, Bạn về cơ bản bị hạn chế xuống việc sắp xếp lại các ý tưởng có thể chứng minh 100% đáng tin cậy.</s>
 <s id="63">Nên giờ trở lại tôi ngồi với ngón cái trong không khí cố gắng xếp cái gì đó đáng ngạc nhiên.</s>
 <s id="64">Nếu điều duy nhất tôi được cho phép xem xét ngay từ đầu là những ý tưởng đã được thực hiện nhiều lần thì tôi tiêu rồi đấy.</s>
 <s id="65">Tuy nhiên, có nhiều cách làm, bởi vì chúng ta đều biết có hàng tấn những ý tưởng chưa được khai thác vẫn còn đó, và rất nhiều trong số đó có thể trở nên đáng tin cậy như chúng ta cần, chỉ là chúng ta chưa biết chúng đáng tin cậy khi ở giai đoạn lập kế hoạch này.</s>
 <s id="66">Vì vậy, cái chúng tôi làm là cố gắng xác định một nơi nào đó nơi có thể có một tấn những ý tưởng chưa được thử.</s>
 <s id="67">Chúng tôi cố gắng tìm một hộp cát và sau đó chúng tôi đánh cược toàn bộ các nguồn lực trong hộp cát và chơi.</s>
 <s id="68">(Cười) Bởi vì chúng ta phải tin tưởng rằng quá trình trong hộp cát sẽ tiết lộ cho chúng ta những ý tưởng nào không chỉ đáng ngạc nhiên, mà còn đáng tin cậy một cách kinh ngạc.</s>
 <s id="69">Một số các hộp cát chúng tôi bắt đầu các video</s>
 <s id="70">Hãy chơi với ảo giác quang học.</s>
 <s id="71">Hãy cố gắng nhảy trên bề mặt di chuyển.</s>
 <s id="72">Hãy thử làm bánh mì nướng với một máy cắt laser.</s>
 <s id="73">Hay làm một cái gì đó trong những chiếc máy bay không trọng lực đó.</s>
 <s id="74">Nhưng rồi thay vào đó thực sự cố gắng ngồi ở đó và nghĩ về thứ gì đó chúng tôi đã dành một phần ba ngân sách để tham gia chương trình Vomit Comet và tập tung lên khỏi tường trong một tuần.</s>
 <s id="75">Vì vậy, đối với bạn, điều này có vẻ giống thử nghiệm nhưng nó thực sự không phải, vì tại thời điểm này ta vẫn chưa biết ý tưởng là gì, chúng tôi không có kế hoạch để đi thử nghiệm.</s>
 <s id="76">Vì vậy, chúng tôi chỉ - chúng tôi chỉ chơi, chúng tôi cố gắng mọi thứ có thể nghĩ đến, bởi vì chúng ta cần phải để không gian ý tưởng này chứa đầy sự hỗn loạn như một phòng ngủ của tôi hồi trung học.</s>
 <s id="77">Bởi vì sau đó, nếu có thể nhấp nhổm và lắc lư, Nếu chúng ta có thể đưa ngón tay cái lên để vài thứ xếp thành một hàng (Ding) Rất có thể là không ai khác đã từng xếp những thứ này thành hàng</s>
 <s id="78">Và khi chúng tôi hoàn thành dự án đó, Mọi người sẽ hỏi lại chúng tôi cách nghĩ ý tưởng đó, Và chúng tôi sẽ mắc kẹt vì theo quan điểm chúng tôi không giống như chúng tôi đã nghĩ ra nó chỉ là chúng tôi tìm thấy nó</s>
 <s id="79">Chúng tôi sẽ phát video khác và bài hát cùng với nó.</s>
 <s id="80">Đây là bài hát "The One Moment" và với bài này, hộp cát là đạn đạo và toán học.</s>
 <s id="81">Vì vậy, tôi đã dành cả tháng để làm một bảng tính khổng lồ cho điều này.</s>
 <s id="82">Nó giống như không gian chơi của tôi dài 400 dòng và rộng 25 cột - mà tôi đoán rằng nếu có ai có thể hiểu điều đó, thì chính là mọi người ở đây</s>
 <s id="83">(Tiếng cười) Không gì tốt hơn một bảng tính khổng lồ, đúng chứ?</s>
 <s id="84">(Tiếng cười) Vâng, cảm ơn mọi người rất nhiều.</s>
 <s id="85">Chúng tôi là OK Go, Và đây là bài "The One Moment"</s>
 <s id="86">(Vỗ tay) [Bài "The One Moment"] (Nổ) [Những gì bạn vừa thấy là có thật Và mất 4.2 giây] (Video) Cho tôi biết khi nào an toàn.</s>
 <s id="87">(Bộ gõ) [Đây là khoảnh khắc tương tự ...</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">được làm chậm lại.]</s>
  <s id="88.2">(Âm nhạc) (Guitar) (Tiếng hát) Bạn nói đúng, không có gì đáng yêu hơn, không có gì sâu sắc hơn hơn sự chắc chắn, hơn sự chắc chắn rằng tất cả những điều này sẽ kết thúc Rằng tất cả những điều này sẽ kết thúc Vì vậy, hãy mở rộng vòng tay với tôi mở rộng vòng tay với tôi Và đây sẽ là một khoảnh khắc quan trọng, và điều này sẽ là một điều chúng ta nhớ, và điều này sẽ là lý do để được ở đây, và điều này sẽ là một khoảnh khắc quan trọng - Oh ...</s>
 </p>
 <s id="89">(Guitar) (Tiếng hát) Vì vậy, trong khi bùn xóa dấu chân của chúng tôi, Và trong khi xương của chúng ta cứ nhìn lại sự phát triển quá mức che mất con đường nhưng vì ân sủng của Đức Chúa Trời nhưng vì ân sủng của Đức Chúa Trời Nhưng vì sự duyên dáng của thời gian và cơ hội và bàn tay độc ác của entropy Vì vậy, hãy mở rộng vòng tay với tôi mở rộng vòng tay với tôi Và điều này sẽ là một khoảnh khắc quan trọng và điều này sẽ là một điều chúng ta nhớ, và điều này sẽ là lý do để được ở đây, và điều này sẽ là một khoảnh khắc quan trọng Oh...</s>
 <s id="90">Bạn sẽ không ở đây với tôi chúng tôi sẽ xây dựng đến khi sưng phồng tay Bạn sẽ không ở đây với tôi và chúng tôi sẽ xây dựng vài đền thờ, xây dựng vài lâu đài, xây dựng vài di tích và rồi thiêu huỷ chúng (Âm nhạc) (Hát) Vì vậy, mở rộng vòng tay với tôi Và đây sẽ là một thời điểm quan trọng - và điều này sẽ là lý do để được ở đây, và điều này sẽ là một điều chúng ta nhớ, và đây sẽ là một thời điểm quan trọng - Bạn sẽ không ở lại đây với tôi, chúng tôi sẽ xây dựng đến khi sưng phồng tay Và đây sẽ là một thời điểm quan trọng - Bạn sẽ không ở đây với tôi và xây dựng vài đền thờ - Đây sẽ là một thời điểm quan trọng - Xây dựng vài đền thờ - Một khoảnh khắc quan trọng Xây dựng vài đền thờ Một khoảnh khắc quan trọng Xây dựng vài đền thờ Một khoảnh khắc quan trọng.</s>
 <s id="91">Xây dựng vài di tích Một khoảnh khắc quan trọng (Guitar) (Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
