<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mặt trời lặn yên ả trên sông Dnipro chẳng làm nguôi đi căng thẳng của người Cozak Zaporozhian.</s>
 <s id="2">Năm 1676, hiệp ước Żurawno chính thức chấm dứt chiến tranh giữa cộng hòa Ba Lan - Lát-vi và Đế quốc Ottoman.</s>
 <s id="3">Nhưng khi thủ lĩnh Stepan và lính tráng cưỡi ngựa về thành, hòa bình vẫn còn xa xăm hơn họ tưởng.</s>
 <s id="4">Họ dựng nhà tại Vùng Hoang Dã phía bắc Biển Đen, tên gọi Cozak bắt nguồn từ thuật ngữ "người tự do" trong tiếng Thổ - nổi danh là một trong những lực lượng quân sự đáng gờm nhất Châu Âu.</s>
 <s id="5">Là thợ săn, ngư dân, du mục và tội phạm bỏ trốn, người Cozark tìm thấy tự do ở những mảnh đất màu mỡ vô thừa nhận.</s>
 <s id="6">Tuy vậy, sự tự do này ngày càng khó duy trì.</s>
 <s id="7">Chiến lược thay đổi đồng minh suốt hàng thập kỷ giữa Ba Lan và Moscow đã chia cắt lãnh thổ của họ.</s>
 <s id="8">Với nỗ lực tuyệt vọng nhằm giành độc lập và thống nhất Cozark, thủ lĩnh trước đó là Petro Doroshenko đã liên minh với Đế quốc Ottoman.</s>
 <s id="9">Liên minh này đã giải phóng thành công người Cozark Zaporozhian ở phía Tây nơi Ba Lan cai trị, nhưng chiến thắng này là một nỗi cay đắng,</s>
 <s id="10">khi đồng minh Ottoman của Doroshenko tàn phá nông thôn, bắt bớ nông dân làm nô lệ.</s>
 <s id="11">Phẫn uất vì liên minh với Hồi giáo chống lại đồng bào theo đạo Thiên Chúa, người dân nơi đây chẳng còn ủng hộ ông nữa.</s>
 <s id="12">Khi Doroshenko bị phế truất và lưu đày, người Cozak bất đồng ý kiến trong việc đưa ra động thái kế tiếp.</s>
 <s id="13">Đó là khi Stepan bước ra, duy trì trật tự.</s>
 <s id="14">Dáng vẻ bệ vệ với súng hỏa mai cùng thanh kiếm lưỡi cong.</s>
 <s id="15">Ông xem xét tiểu đoàn 180 người của mình.</s>
 <s id="16">Hầu hết là Kitô hữu chính thống và nói tiếng Xla-vơ, tiền thân của tiếng Ukraina hiện đại.</s>
 <s id="17">Nhưng cũng có người Hy Lạp, Tatar, thậm chí, cả một số người Kalmyk Mông Cổ, với nhiều ý kiến khác nhau về các sự kiện gần đây.</s>
 <s id="18">Tất cả lính của Stepan đã tuyên thệ giữ nguyên bộ luật Cozak theo đó phải trải qua bảy năm huấn luyện quân sự và không kết hôn.</s>
 <s id="19">Trên thực tế, vài quân lính bán thời giờ, vẫn giữ tập quán của riêng mình, và nuôi dưỡng gia đình ở các làng kế cận, ngoài lãnh thổ Cozak.</s>
 <s id="20">May thay, hòa bình mong manh chưa bị phá vỡ trước khi họ tới được Sich trung tâm quân sự của Cozak.</s>
 <s id="21">Hiện thời đóng ở Chortomlyk, vị trí của Sich thay đổi theo diễn biến quân sự.</s>
 <s id="22">Việc định cư được tổ chức kỹ lưỡng, với những tòa nhà hành chính, khu sĩ quan, thậm chí cả trường học, vì người Cozak luôn trọng con chữ.</s>
 <s id="23">Stepan và lính tráng đến doanh trại nơi họ sống và tập luyện cùng với một vài tiểu đoàn hoặc những người Thổ, tạo nên một trung đoàn vài trăm người.</s>
 <s id="24">Bên trong, họ ăn cá khô, phô mai, thịt lợn muối và say sưa với rượu.</s>
 <s id="25">Stepan bảo anh bạn Yuri chơi đàn bandura cho có không khí.</s>
 <s id="26">Nhưng chẳng lâu sau đó, một vụ tranh cãi đã xảy ra.</s>
 <s id="27">Một trong những người lính nâng ly mừng cho Doroshenko.</s>
 <s id="28">Stepan ra lệnh giải anh ta đi.</s>
 <s id="29">Căn phòng yên ắng cho tới khi có người nâng ly mừng cho Ivan Sirko, vị thủ lĩnh mới ủng hộ liên minh với Moscow chống lại người Thổ.</s>
 <s id="30">Stepan lên kế hoạch hỗ trợ và kỳ vọng binh lính của mình cũng làm như vậy.</s>
 <s id="31">Đột nhiên, một người lính của Sirko chạy xộc vào, yêu cầu một cuộc họp Rada hay còn gọi là họp Hội đồng Nhóm.</s>
 <s id="32">Stepan và những người khác tiến về quảng trường nhà thờ - là trung tâm đời sống quân sự tại Sich.</s>
 <s id="33">Ivan Sirko chào đón đám đông bối rối bằng những tin tức thú vị: trinh sát đã định vị một trại Ottoman lớn, và không có phòng bị.</s>
 <s id="34">Sirko thề rằng ngày mai, họ sẽ lên ngựa chống lại kẻ thù chung, bảo vệ quyền tự chủ của người Cozak và thống nhất Vùng hoang dã.</s>
 <s id="35">Khi lính tráng hoan hô đồng thanh, Stepan cảm thấy nhẹ nhõm vì tình huynh đệ giờ được thắt chặt.</s>
 <s id="36">Trong 200 năm tới, những chiến binh tự do này sẽ đối đầu với nhiều kẻ địch.</s>
 <s id="37">Bi thảm thay, sau cùng, họ lại bị áp bức bởi chính tay chính phủ Nga, kẻ thù của họ.</s>
 <s id="38">Ngày nay, những người Cozak thế kỷ 17 này được ghi nhớ vì tinh thần độc lập và bất khuất.</s>
 <s id="39">Như họa sĩ người Nga Ilya Repin từng nói: "Không ai từng nắm giữ tự do, bình đẳng và tình huynh đệ sâu sắc đến vậy."</s>
</text>
