<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Xem này: Đây là một tấm lưới, không có gì đặc biệt, chỉ là một tấm lưới bình thường.</s>
 <s id="2">Nhưng nhìn kĩ hơn, vào chấm trắng ở ngay giữa nơi giao của hai đường trục tung và trục hoành.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Nhìn thật kĩ.</s>
  <s id="3.2">Bạn có nhận ra điều gì thú vị ở nó?</s>
 </p>
 <s id="4">Chẳng có gì.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Nhưng hãy tiếp tục nhìn.</s>
  <s id="5.2">Nhìn chằm chằm một cách kì quái.</s>
 </p>
 <s id="6">Bây giờ, đừng rời mắt khỏi chấm trắng, xem thử chuyện gì đã xảy ra với tầm nhìn ngoại vi của bạn.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Các điểm khác, chúng vẫn màu trắng chứ?</s>
  <s id="7.2">Hay chúng tỏa ra ánh sáng xám kì lạ?</s>
 </p>
 <s id="8">Giờ nhìn vào chiếc khuôn nướng bánh xốp.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Ồ, tiếc là một khuôn bị lật ngược.</s>
  <s id="9.2">Nó lồi lên thay vì lõm xuống.</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Chờ chút, xoay cái khuôn lại.</s>
  <s id="10.2">Hình như năm khuôn tròn kia mới lồi lên?</s>
 </p>
 <s id="11">Dù thế nào đi nữa thì cái khuôn này bị lỗi rồi.</s>
 <s id="12">Đây là bức ảnh của Abraham Lincoln, và đây là tấm bị xoay ngược lại.</s>
 <s id="13">Không có gì kì lạ cả.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Chờ đã, quay bức ảnh bị lật ngược lại.</s>
  <s id="14.2">Chuyện gì đã xảy ra với ông ấy?</s>
 </p>
 <s id="15">Đây chỉ là ba ảo giác thị lực, những bức ảnh đánh lừa con mắt ta.</s>
 <s id="16">Sự thật nằm sau chúng là gì?</s>
 <s id="17">Những bức ảnh này liệu có phép thuật chăng?</s>
 <s id="18">Mặc dù chúng ta có lẽ nhìn thấy những chớp xám xung quanh chấm trắng trên tấm lưới hoạt hình, thật ra chúng ta không hề thấy.</s>
 <s id="19">Bạn sẽ gặp những hiệu ứng tương tự trên tấm lưới in trên một tờ giấy cũ.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Thật ra, nó chỉ là một tấm lưới mà thôi.</s>
  <s id="20.2">Nhưng với phần trực quan của não thì khác.</s>
 </p>
 <s id="21">Sau đây chúng tôi sẽ giải thích hiệu ứng ánh sáng bạn gặp ở tấm lưới.</s>
 <s id="22">Các giao điểm trắng được bao quanh tứ phía bởi nhiều màu trắng hơn bất cứ điểm màu trắng nào trên một đường thẳng.</s>
 <s id="23">Các tế bào trên hạch ở võng mạc nhận ra nhiều màu trắng hơn tại giao điểm bởi vì chúng có tác dụng làm tăng sự đối lập với ức chế biên.</s>
 <s id="24">Càng đối lập, ta càng dễ nhìn thấy phần cạnh của một vật.</s>
 <s id="25">Và đó chính là những gì mắt và não ta đã nhìn thấy.</s>
 <s id="26">Tế bào hạch võng mạc không phản ứng nhiều ở các điểm giao nhau bởi vì ức chế biên ở các chấm xung quanh nhiều hơn so với các đường, được bao quanh bởi màu đen.</s>
 <s id="27">Đây không phải là lỗi của mắt bạn; bạn có thể thấy rằng các ảo ảnh thị giác vẫn đánh lừa khi bạn mang kính hay bằng tờ giấy hoặc bằng màn hình trước mặt bạn.</s>
 <s id="28">Điều mà ảo ảnh thị giác cho thấy là cách cơ quan nhận kích thích ánh sáng và não bạn thu thập thông tin trực quan trong thế giới ba chiều quanh bạn, nơi mà phần rìa sẽ được chú ý hơn vì những thứ có phần rìa có thể giúp hoặc giết bạn.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Nhìn vào khuôn bánh xốp lần nữa.</s>
  <s id="29.2">Bạn biết điều gì khiến bạn nhầm lẫn không?</s>
 </p>
 <s id="30">Phần vỏ não phụ trách thị giác đánh giá phần ánh sáng của bức ảnh.</s>
 <s id="31">Nó cho rằng ánh sáng đến từ một nguồn, chiếu từ trên xuống.</s>
 <s id="32">Vì thế phần bóng chỉ có thể được tạo từ ánh sáng chiếu từ trên xuống phần nghiên của mái vòm hay phần đáy của lỗ.</s>
 <s id="33">Nếu chúng ta tái tạo lại không gian này bằng cách vẽ các hình bóng đó, thậm chí trên tờ giấy phẳng, não ta vẫn tự phản xạ hình thành nên các hình lồi lõm ba chiều.</s>
 <s id="34">Tới bức hình Lincoln đáng sợ bị lộn ngược kia.</s>
 <s id="35">Các khuôn mặt kích thích hoạt động của các vùng trong bộ não được tiến hóa đặc biệt giúp ta nhận diện khuôn mặt.</s>
 <s id="36">Như vùng nhận diện khuôn mặt trong thùy chẩm và thùy thái dương.</s>
 <s id="37">Cũng có lý, vì ta là loài có tính cộng đồng với các cách tương tác vô cùng phức tạp với nhau.</s>
 <s id="38">Khi nhìn các khuôn mặt, ta phải nhận ra chúng là các khuôn mặt và đoán được rất nhanh chóng chúng đang biểu lộ cảm xúc gì.</s>
 <s id="39">Thứ mà ta tập trung nhiều nhất là đôi mắt và cái miệng.</s>
 <s id="40">Đó là cách nhận biết nếu ai đó đang tức giận hay muốn làm bạn với ta.</s>
 <s id="41">Khuôn mặt lộn ngược của Lincoln thực ra đôi mắt và cái miệng nằm ở đúng chiều, nên bạn không thấy có gì đó sai cả.</s>
 <s id="42">Nhưng khi xoay ngược lại, phần quan trọng nhất của gương mặt, đôi mắt và miệng, giờ bị lộn ngược, khiến bức hình nhìn khá kì quặc.</s>
 <s id="43">Bạn nhận ra bộ não bị lầm tưởng và đã bỏ qua điều gì đó.</s>
 <s id="44">Không phải do bộ não lười biếng đâu, nó chỉ quá bận rộn thôi.</s>
 <s id="45">Nên nó dành nhiều nhất năng lượng nhận thức có thể, đưa các giả định về thông tin hình ảnh tạo ra một thế giới bị cắt may chỉnh sửa.</s>
 <s id="46">Tưởng tượng não bạn đưa ra các chỉnh sửa trong khi hoạt động: "Những hình vuông có thể là các vật thể.</s>
 <s id="47">Hãy làm tăng độ tương phản trắng-đen ở các cạnh với ức chế biên.</s>
 <s id="48">Làm tối các góc đi!</s>
 <s id="49">Xám đậm mờ đi thành xám nhạt?</s>
 <s id="50">Giả sử ánh sáng mặt trời đanh chiếu lên một góc nghiêng.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Tiếp!</s>
  <s id="51.2">Đôi mắt này nhìn thấy bình thường mà, đâu có gì lạ đâu."</s>
 </p>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Đó?</s>
  <s id="52.2">Những ảo giác này cho thấy chức năng của bộ não như một đạo diễn vất vả hoạt họa ba chiều trong một phòng thu trong não bạn, điều phối năng lượng nhận thức và xây dựng một thế giới khi hoạt động bằng giả định và hầu như -- không phải luôn luôn -- với ảo giác của riêng nó.</s>
 </p>
</text>
