<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bộ não là một cơ quan tuyệt vời và phức tạp.</s>
 <s id="2">Và khi rất nhiều người say mê chủ đề này, họ không thể nói với bạn chi tiết về cấu tạo và cách bộ não làm việc vì chúng ta không dạy khoa học thần kinh ở trường.</s>
 <s id="3">Và một trong những lý do là thiết bị đó rất phức tạp và rất đắt nó chỉ thật sự được thực hành ở các đại học, và viện nghiên cứu lớn.</s>
 <s id="4">Vì vậy để có thể tìm thông tin về bộ não, bạn thật sự cần phải nỗ lực trong suốt 6 năm rưỡi với vai trò nghiên cứu sinh chỉ để trở thành nhà thần kinh học có quyền sử dụng những công cụ này.</s>
 <s id="5">Thật đáng buồn là cứ 5 người thì có 1 người, tức là 20% dân số thế giới, bị rối loạn thần kinh.</s>
 <s id="6">Và không có liệu pháp chữa trị cho những bệnh này.</s>
 <s id="7">Vì vậy chúng tôi nên làm gì đó để sớm đạt thành tựu hơn trong quá trình giáo dục và dạy sinh viên về thần kinh học để trong tương lai, họ có thể suy nghĩ về việc trở thành nhà nghiên cứu về não bộ.</s>
 <s id="8">Khi tôi vừa tốt nghiệp, tôi và người bạn cùng phòng thí nghiệm Tim Marzullo, quyết định nếu chúng tôi sử dụng những thiết bị phức tạp này để nghiên cứu về bộ não và làm chúng đơn giản, phù hợp hơn cho tất cả mọi người, dân không chuyên và học sinh trung học, sẽ có thể học và thật sự khám phá thần kinh học.</s>
 <s id="9">Vì vậy chúng tôi đã làm điều đó.</s>
 <s id="10">Vài năm trước, chúng tôi thành lập công ty Backyard Brains chúng tôi tự làm thiết bị thần kinh mà tôi cũng có mang đến đây tối nay, và tôi muốn cho mọi người xem một vài thí nghiệm.</s>
 <s id="11">Các bạn muốn xem chứ?</s>
 <s id="12">Tôi cần một tình nguyện viên.</s>
 <s id="13">Bạn bên phải trước -- bạn tên gì? (vỗ tay) Sam Kelly: Sam</s>
 <s id="14">Greg Gage: Sam, tôi sẽ ghi lại hoạt động não bộ của bạn.</s>
 <s id="15">Trước đây bạn đã từng làm chưa?</s>
 <s id="16">SK: chưa.</s>
 <s id="17">GG: Bạn đưa tay ra, xăn tay áo lên một chút, Tôi sẽ đặt các điện cực trên tay bạn, và có lẽ bạn đang tự hỏi, tôi vừa nói ghi nhận lại hoạt động não bộ, vậy tôi đang làm gì với tay bạn?</s>
 <s id="18">Bạn đang có khoảng 80 tỷ tế bào thần kinh trong não</s>
 <s id="19">Chúng đang gửi tín hiệu điện qua lại, và những tín hiệu hóa học.</s>
 <s id="20">Nhưng vài tế bào thần kinh ở đây vùng vỏ não vận động sẽ chuyển tín hiệu xuống khi bạn cử động cánh tay như thế này.</s>
 <s id="21">Chúng sẽ đi xuống ngang qua thể chai, xuống tủy sống đến tế bào thần kinh vận động thấp hơn thoát ra cơ bắp ở đây, và việc phóng điện sẽ được thực hiện bởi những điện cực ở đây và chúng ta có thể nghe thấy chính xác những gì não bộ sắp thực hiện.</s>
 <s id="22">Vì vậy tôi sẽ bật lên trong một giây</s>
 <s id="23">Có bao giờ bạn nghe tiếng của não bộ như thế nào?</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">SK: Chưa.</s>
  <s id="24.2">GG: Hãy thử đi.</s>
 </p>
 <s id="25">Co lên và siết chặt bàn tay.</s>
 <s id="26">(tiếng ồn ào) Cái mà chúng ta đang nghe, là những đơn vị vận động xảy ra tại đây.</s>
 <s id="27">Hãy xem chúng</s>
 <s id="28">Tôi sẽ đứng ở đây, Tôi sẽ mở ứng dụng của chúng tôi ở đây.</s>
 <s id="29">Giờ tôi muốn bạn siết tay lại.</s>
 <s id="30">(Tiếng ồn ào) Ngay tại đây, những đơn vị vận động đang chuyển động từ tủy sống của cô ấy đến cơ bắp ở đây, và khi cô ấy siết tay, bạn thấy những dòng điện đang chuyển động ở đây</s>
 <s id="31">Bạn thậm chí có thể chạm vào đây và cố gắng để xem.</s>
 <s id="32">Cố gắng tiếp tục làm mạnh hơn.</s>
 <s id="33">Giờ tôi tạm dừng trên một động cơ điện thế hoạt động là những gì đang xảy ra ngay trong não bạn.</s>
 <s id="34">Có ai nào muốn thấy nhiều hơn?</s>
 <s id="35">(Vỗ tay) Thật thú vị nhưng để hấp dẫn hơn.</s>
 <s id="36">Tôi cần thêm một tình nguyện viên.</s>
 <s id="37">Bạn tên gì?</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Miguel Goncalves: Miguel.</s>
  <s id="38.2">GG: Miguel, đúng rồi.</s>
 </p>
 <s id="39">Bạn sẽ đứng ngay đây.</s>
 <s id="40">Khi bạn đưa cánh tay như thế này, não bạn sẽ gửi tín hiệu xuống cơ bắp của bạn ở đây.</s>
 <s id="41">Tôi muốn bạn cũng cử động cánh tay</s>
 <s id="42">Não bạn sẽ truyền tín hiệu xuống các cơ bắp.</s>
 <s id="43">Nó chỉ ra rằng có dây thần kinh ở đây chạy lên đây và kích thích các dây thần kinh cho 3 ngón tay, nó nằm khá sát với da nên chúng ta có thể mô phỏng rằng chúng ta có thể để sao chép tín hiệu từ não bộ để điều khiển tay của bạn và tiêm nó vào tay bạn, và tay bạn sẽ chuyển động khi não bạn điều khiển.</s>
 <s id="44">Cô ấy sẽ lấy mất sự kiểm soát của bạn và bạn không thể điều khiển cánh tay này.</s>
 <s id="45">Bạn sẽ thử với tôi chứ?</s>
 <s id="46">Tôi chỉ cần móc bạn lên.</s>
 <s id="47">(Tiếng cười) Tôi sẽ tìm dây thần kinh trụ của bạn, nó chỉ ở đâu đó quanh đây.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Bạn không biết bạn đang thử cái gì khi mà bạn lên đây.</s>
  <s id="48.2">Bây giờ tôi sẽ đi ra và chúng ta sẽ cắm nó vào</s>
 </p>
 <s id="49">giao diện người với người ở đây</s>
 <s id="50">Được rồi, Sam, tôi cần bạn siết tay lại lần nữa.</s>
 <s id="51">Lặp lại lần nữa.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Đúng rồi.</s>
  <s id="52.2">Bây giờ tôi sẽ treo bạn lên đây để bạn có thể cảm nhận được - Trước tiên, bạn sẽ cảm thấy một chút kỳ lạ sẽ giống như là một -- (Tiếng cười) Bạn biết không, khi bạn mất tự chủ và ai đó điều khiển bạn sẽ có chút lạ lẫm.</s>
 </p>
 <s id="53">Bây giờ tôi muốn bạn thả lỏng cánh tay.</s>
 <s id="54">Sam, bạn làm cùng tôi chứ?</s>
 <s id="55">Bạn sẽ siết tay lại.</s>
 <s id="56">Tôi sẽ bật nó lên, hãy siết tay lại.</s>
 <s id="57">Bây giờ, bạn đã sẵn sàng chưa, Miguel?</s>
 <s id="58">MG: tôi đã sẵn sàng.</s>
 <s id="59">GG: tôi đã bật nó lên, tiếp tục co tay bạn lại.</s>
 <s id="60">Bạn có cảm thấy gì lạ không?</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">MG: Không.</s>
  <s id="61.2">GG: Ừ, làm lại nha?</s>
  <s id="61.3">MG: một chút thôi.</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">GG: một chút hả?</s>
  <s id="62.2">(Tiếng cười) Hãy thả lỏng.</s>
 </p>
 <s id="63">và thử lại lần nữa.</s>
 <s id="64">(Tiếng cười) Tốt lắm, tốt lắm.</s>
 <s id="65">Thả lỏng đi, thử lại lần nữa.</s>
 <s id="66">Đúng rồi, đúng vậy rồi. não bạn điều khiển tay bạn và cả tay của anh kia nữa. tiếp tục và làm lại thêm một lần nữa.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Đúng rồi, làm tốt lắm.</s>
  <s id="67.2">(Tiếng cười) Vậy bây giờ, điều gì sẽ xảy ra nếu tôi điều khiển bàn tay bạn?</s>
 </p>
 <s id="68">Hãy thả lỏng bàn tay bạn đi.</s>
 <s id="69">Điều gì xảy ra?</s>
 <s id="70">Không có gì cả.</s>
 <s id="71">Tại sao không?</s>
 <s id="72">Vì não bộ phải làm điều đó</s>
 <s id="73">Bạn thử lại đi.</s>
 <s id="74">Đúng rồi, tốt lắm.</s>
 <s id="75">Cám ơn các bạn vì đã làm rất tốt.</s>
 <s id="76">Đây là những gì xảy ra trên thế giới -- điện sinh lý!</s>
 <s id="77">Chúng tôi sẽ tiếp tục cuộc cách mạng thần kinh học này.</s>
 <s id="78">Xin cám ơn.</s>
 <s id="79">(Vỗ tay)</s>
</text>
