<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi bị lôi cuốn suốt cả cuộc đời bởi vẻ đẹp, hình dáng và chức năng của cá ngừ đại dương khổng lồ.</s>
 <s id="2">Cá ngừ đại dương là loài máu nóng như chúng ta.</s>
 <s id="3">Chúng là loài cá ngừ lớn nhất, và là loài cá lớn thứ hai trong loài cá nhiều xương dưới biển.</s>
 <s id="4">Chúng thật sự là loài cá loài hấp thụ năng lượng nhiệt nhận năng lượng qua đại dương, chúng có những bó cơ nóng giống như động vật có vú.</s>
 <s id="5">Đó là một con cá ngừ đại dương của chúng tôi tại bể nuôi trong nhà Monterey.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Bạn có thể thấy hình dạng và thiết kế khí động học của nó.</s>
  <s id="6.2">Thiết kế giúp nó bơi thật mạnh mẽ trong đại dương.</s>
 </p>
 <s id="7">Nó bơi xuyên qua đại dương trên vây ngực trái của nó, nhận sự nâng lên, cấp năng lượng cho chuyển động với chiếc đuôi hình lưỡi liềm.</s>
 <s id="8">Nó có lớp da trần phủ trên phần lớn cơ thể giúp giảm ma sát với nước.</s>
 <s id="9">Đây là một cỗ máy tự nhiên tinh tế nhất</s>
 <s id="10">Cá ngừ đại dương được con người tôn kính trong lịch sử loài người.</s>
 <s id="11">Trong 4000 năm, chúng ta đã đánh bắt ổn định loài động vật này, và điều đó được chứng minh qua các tác phẩm nghệ thuật từ cách đây hàng nghìn năm.</s>
 <s id="12">Cá ngừ đại dương trong hình vẽ hang động tại Pháp.</s>
 <s id="13">Chúng có mặt trên tiền xu cách đây 3000 năm.</s>
 <s id="14">Loài cá này được con người tôn kính</s>
 <s id="15">Nó được đánh bắt ổn định liên tục qua thời gian, ngoại trừ thế hệ chúng ta.</s>
 <s id="16">Cá ngừ đại dương bị truy đuổi bất cứ nơi nào chúng đến Có một cuộc đổ xô tìm vàng trên thế giới, và đó là cuộc đổ xô tìm vàng là cá ngừ đại dương.</s>
 <s id="17">Có những chiếc bẫy đã đánh bắt cá ổn định cho đến tận ngày nay.</s>
 <s id="18">Tuy nhiên, những loại hình đánh cá đang diễn ra ngày nay, với cần câu, và cọc lưới khổng lồ, đang thật sự xóa sổ cá ngừ đại dương về mặt sinh thái học, khỏi hành tinh.</s>
 <s id="19">Ngày nay, nói chung, đi đến một nơi: Nhật Bản.</s>
 <s id="20">Một vài người các bạn có thể có tội của việc góp phần cho cái chết cá ngừ đại dương.</s>
 <s id="21">Chúng có thịt nạc ngon giàu chất béo-- hoàn toàn có vị thơm ngon.</s>
 <s id="22">Và đó là vấn đề của chúng ta chúng ta ăn chúng đến tuyệt chủng.</s>
 <s id="23">Bây giờ tại Đại Tây Dương, câu chuyện khá đơn giản.</s>
 <s id="24">Cá ngừ đại dương có hai nhóm: một lớn, một nhỏ.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Nhóm tại Bắc Mỹ được đánh bắt khoảng 2000 tấn.</s>
  <s id="25.2">Nhóm tại Châu Âu và Bắc Phi - cá ngừ đại dương Đông</s>
 </p>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">đang bị đánh bắt tại mức độ khủng khiếp: 50,000 tấn mỗi năm trong 10 năm vừa rồi.</s>
  <s id="26.2">Kết quả là dù bạn đang nhìn vào nhóm cá ngừ đại dương tại phía Đông hay phía Tây,</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">đều có sự sụt giảm lớn tại cả hai phía nhiều đến 90 phần trăm.</s>
  <s id="27.2">Nếu bạn trở lại với vạch mốc ban đầu năm 1950.</s>
  <s id="27.3">Cho năm đó, cá ngừ vây xanh được cho là có tình trạng tương tự hổ, sư tử,</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">và voi Châu phi và cả gấu trúc.</s>
  <s id="28.2">Loài cá đã đó được đề xuất cho vào danh sách các loài bị đe dọa tuyệt chủng cách đây 2 tháng</s>
 </p>
 <s id="29">Nhưng sau khi bỏ phiếu, người ta từ chối chỉ cách đây 2 tuần,</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">mặc dù khoa học tiên tiến từ hai hội đồng đã chứng minh loài cá này đạt được những tiêu chuẩn của CITES 1.</s>
  <s id="30.2">Và nếu bạn không quan tâm đến cá ngừ, có lẽ bạn có thể hứng thú</s>
 </p>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">những tuyến đường biển quốc tế và đánh bắt cá ngừ và các loài sinh vật biển bị bắt nhầm như rùa biển, cá mập, cá marlin, chim hải âu.</s>
  <s id="31.2">Những loài động vật này và cái chết của chúng bởi ngành công nghiệp đánh bắt cá ngừ.</s>
 </p>
 <s id="32">Thử thách chúng ta đối mặt là chúng ta biết quá ít về cá ngừ,</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">và mỗi người trong phòng này biết khi một con sư tử Châu phi vồ mồi sẽ trông giống cái gì.</s>
  <s id="33.2">Tôi không biết có ai từng nhìn thấy cá ngừ đại dương ăn chưa Cá ngừ tượng trưng</s>
 </p>
 <s id="34">cho vấn đề của tất cả chúng ta trong phòng.</s>
 <s id="35">Đã là thế kỷ 21 mà chúng ta mới chỉ bắt đầu thật sự nghiên cứu về đại dương sâu sắc</s>
 <s id="36">Công nghệ đến thời điểm này có thể cho phép chúng ta nhìn thấy Trái Đất từ không gian</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">và đi sâu xuống đáy biển từ xa.</s>
  <s id="37.2">Và chúng ta phải sử dụng những công nghệ này ngay lập tức để hiểu rõ hơn</s>
 </p>
 <s id="38">vương quốc đại dương của chúng ta hoạt động như thế nào Hầu hết chúng ta từ những con tàu thậm chí tôi nhìn ra ngoài đại dương và thấy đại dương giống hệt nhau</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Chúng ta không biết cấu trúc là ở đâu.</s>
  <s id="39.2">Chúng ta không thể nói những hố nước đó ở đâu</s>
 </p>
 <s id="40">không như trên cánh đồng Châu Phi, ta có thể.</s>
 <s id="41">Chúng ta không thể thấy những hành lang, và chúng ta không thể thấy điều gì</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">mang lại cá ngừ, rùa biển và chim hải âu.</s>
  <s id="42.2">Chúng ta chỉ đang bắt đầu hiểu tính chất vật lý</s>
 </p>
 <s id="43">và sinh học của hải dương học kết hợp vơi nhau như thế nào để tạo ra gió mùa thứ thật sự gây ra sự dâng trào nước biển Điều có thể tạo nên một điểm nóng hay một điểm hi vọng Lý do khiến những thử thách này lớn vì về kỹ thuật khó để xuống sâu biển.</s>
 <s id="44">Thật khó để nghiên cứu cá ngừ trên lãnh hải của nó, toàn bộ Thái Bình dương.</s>
 <s id="45">Thật là khó khăn để để đến gần cá mập mako và cố gắn một dấu theo dõi trên nó.</s>
 <s id="46">Và lúc này tưởng tượng là đội Bruce Mate từ OSU, nhóm đang tiến gần cá voi xanh</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">và gán một dấu theo dõi trên người nó, một thử thách công nghệ Chúng ta chưa vượt qua được.</s>
  <s id="47.2">Và câu chuyện về nhóm chúng tôi, một đội ngũ tận tụy, là về cá và những con chip</s>
 </p>
 <s id="48">Về cơ bản chúng tôi dùng những bộ phận trong điện thoại vệ tinh</s>
 <s id="49">hay các bộ phận trong máy tính, con chip Kết hợp chúng lại bằng những cách khác với thông thường và việc này đưa chúng tôi đến vương quốc đại dương</s>
 <s id="50">trước đây chưa từng có Và lần đầu tiên, chúng tôi đã có thể ngắm nhìn chuyến đi của một chú cá ngừ dưới đại dương</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">với ánh sáng và photon để đo đạc bình minh và hoàng hôn.</s>
  <s id="51.2">Tôi đã làm việc với các chú cá ngừ được hơn 15 năm rồi.</s>
  <s id="51.3">Tôi có được đặc quyền là được cộng tác</s>
 </p>
 <s id="52">với Thủy cung Vịnh Monterey</s>
 <s id="53">Chúng tôi thực sự lấy một mảnh nhỏ đại dương, bỏ vào sau kính</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">và cùng nhau chúng tôi triển lãm cá ngừ vây xanh và cá ngừ vây vàng.</s>
  <s id="54.2">Mỗi buổi sáng khi màn voan bọt nước nâng lên Chúng tôi có thể thấy được cả cộng đồng đến từ đại dương Pelagic</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Một trong những nơi duy nhất trên Thế giới bạn có thể thấy cá ngừ vây xanh bơi qua Ta có thể thấy hình dạng và khả năng tuyệt vời của chúng.</s>
  <s id="55.2">Chúng hoạt động không ngừng nghỉ.</s>
 </p>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Chúng bơi qua không gian của chúng, không gian đại dương.</s>
  <s id="56.2">Bằng cách này 2 triệu người hàng năm</s>
 </p>
 <s id="57">có thể gặp gỡ với loài cá này</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">và ngắm nhìn vẻ đẹp của chúng.</s>
  <s id="58.2">Sau hậu trường là một phòng nghiên cứu tại trường đại học Stanford hợp tác với Thủy cung vịnh Monterey.</s>
 </p>
 <s id="59">Ở đây trên 14 hay 15 năm chúng tôi đã nuôi cả</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">cá ngừ vây xanh và vây vàng.</s>
  <s id="60.2">Chúng tôi nghiên cứu những loài cá này, nhưng trước hết chúng tôi phải học hỏi cách nuôi chúng.</s>
 </p>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Chúng thích ăn gì?</s>
  <s id="61.2">Điều gì làm chúng vui vẻ?</s>
 </p>
 <s id="62">Chúng tôi bơi với chúng, chạm làn da trần của chúng</s>
 <s id="63">Tuyệt diệu lắm.</s>
 <s id="64">Và rồi, còn tuyệt hơn chúng tôi đã có được những người thì thầm tiếng cá ngừ</s>
 <s id="65">Chuck Farwell, Alex Norton họ có thể bắt được cả một chú cá ngừ lớn và rất nhanh gọn bỏ vào nước để chúng tôi có thể làm việc với chú cá ngừ và học những kỹ thuật để không làm cá bị thương chú cá chưa bao giờ bị ngăn cản bởi những ranh giới trong đại dương bao la Jeff và Jason là những nhà khoa học sẽ bắt một chú cá ngừ</s>
 <s id="66">và bỏ nó vào một cái máng, tương đương như một cái máy tập chạy bộ chú cá sẽ nghĩ rằng nó đến Nhật, nhưng thực ra nó ở một chỗ Chúng tôi sẽ đo lượng ô xy tiêu thụ</s>
 <s id="67">lượng năng lượng nó tiêu thụ</s>
 <s id="68">Chúng tôi dùng dữ liệu và tạo nên những mô hình tốt hơn, và khi tôi ngắm chú cá ngừ, đây là quang cảnh yêu thích của tôi</s>
 <s id="69">Tôi bắt đầu tự hỏi:</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">làm sao chú ta lại giải được bài toán kinh độ trước chúng ta?</s>
  <s id="70.2">Bạn hãy nhìn loài động vật này.</s>
  <s id="70.3">Có lẽ đây là khoảng cách gần nhất với chú bạn có thể có được</s>
 </p>
 <s id="71">Các hoạt động tại phòng nghiên cứu</s>
 <s id="72">đã cho chúng tôi biết cách bước vào đại dương</s>
 <s id="73">Trong một chương trình tên gọi Tag-A-Giant (đánh dấu gã khổng lồ) chúng tôi thực sự đã đi từ Ailen đến canada,</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">từ Corsica đến Tây Ban Nha.</s>
  <s id="74.2">Chúng tôi đã bắt cá với nhiều nước trên thế giới để có thể cơ bản là</s>
 </p>
 <s id="75">để máy tính điện tử vào trong những chú cá ngừ khổng lồ Chúng tôi đã đánh dấu được 1,100 chú cá ngừ Tôi sẽ cho các bạn xem 3 clip</s>
 <s id="76">vì tôi đã đánh dấu 1,100 chú cá ngừ</s>
 <s id="77">Đó là một quá trình khó khăn, nhưng cũng là một vở ba lê Chúng tôi mang chú cá ra, đo nó.</s>
 <s id="78">Một đội ngư dân, đội trưởng, nhà khoa học, kỹ thuật viên</s>
 <s id="79">làm việc cùng nhau để giữ cá ngoài môi trường biển</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">từ 4 đến 5 phút.</s>
  <s id="80.2">Chúng tôi đổ nước lên mang của nó, cho nó ô xy và với rất nhiều nỗ lực, sau khi đã đánh dấu,</s>
 </p>
 <s id="81">gắn máy tinh,</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">kiểm tra kỹ càng rằng cái râu thò ra ngoài để thu dữ liệu môi trường, chúng tôi thả cá về lại biển.</s>
  <s id="82.2">Khi nó đi, chúng tôi luôn rất mừng Chúng tôi thấy cái đuôi nó búng nhẹ.</s>
 </p>
 <s id="83">Từ dữ liệu thu gom được,</s>
 <s id="84">khi cái dấu quay về,</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">vì một người đánh cá trả cái dấu về để nhận được 1000 đô tiền thưởng chúng tôi có thể thu được dữ liệu về biển sâu đến tận 5 năm, trên một sinh vật có xương sống.</s>
  <s id="85.2">Đôi khi cá ngừ thực sự to lớn, ví dụ như chú cá ngoài Nantucket.</s>
 </p>
 <s id="86">Nhưng thế này cũng chỉ bằng một nửa của con cá ngừ lớn nhất chúng tôi từng đánh dấu.</s>
 <s id="87">Cần phải có sự nỗ lực của con người, cả một đội, để kéo con cá lên.</s>
 <s id="88">Trong tình huống này, chúng tôi cần để một cái dấu thu dữ liệu vệ tinh tự bung ra trên con cá</s>
 <s id="89">Cái dấu này ở trên con cá, thu thập dữ liệu môi trường quanh con cá</s>
 <s id="90">và sẽ rời khỏi con cá, nổi lên mặt nước và gửi thông tin vị trí ước lượng bằng toán học của nó về vệ tinh quay quanh Trái đất, dữ liệu về áp suất, nhiệt độ. và những dữ liệu từ cái dấu vệ tinh tự bung sẽ giúp chúng tôi không phải bắt</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">con cá lại để lấy cái dấu.</s>
  <s id="91.2">Các dấu điện tử tôi đã đề cập đều đắt đỏ.</s>
  <s id="91.3">Các con dấu này đã được chế tạo</s>
 </p>
 <s id="92">bởi nhiều nhóm ở Bắc Mỹ.</s>
 <s id="93">Chúng là một số trong các thiết bị tinh vi nhất, kỹ thuật mới của chúng tôi trong đại dương ngày nay.</s>
 <s id="94">Một cộng đồng nói chung đã giúp chúng tôi nhiều hơn bất cứ cộng đồng nào khác.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Và đó chính là những ngư dân ngoài bang North Carolina.</s>
  <s id="95.2">Có 2 ngôi làng.</s>
  <s id="95.3">Harris và Morehead City,</s>
 </p>
 <s id="96">trong hơn 10 năm, mỗi mùa đông</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">họ tổ chức một buổi tiệc gọi là Tag-A-Giant, và cùng nhau, các ngư dân làm việc với chúng tôi đánh dấu 800 đến 900 con cá.</s>
  <s id="97.2">Lúc đó, chúng tôi thực sự đo con cá, Chúng tôi làm việc mà chúng tôi bắt đầu làm trong những năm gần đây:</s>
 </p>
 <s id="98">lấy mẫu chất nhờn</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Bạn hãy xem da con cá bóng thế nào: thấy cả hình tôi trong đó.</s>
  <s id="99.2">Từ chất nhầy đó, có được hồ sơ gien.</s>
 </p>
 <s id="100">có được thông tin về giới tính,</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Đang kiểm tra cái dấu tự bung thêm 1 lần nữa sau đó nó sẽ phiêu lưu ngoài biển.</s>
  <s id="101.2">Đây là cái tôi yêu thích.</s>
  <s id="101.3">Với sự giúp đỡ của Gareth Lawson, sinh viên post doc trước đây của tôi.</s>
 </p>
 <s id="102">đây là bức tranh lộng lẫy về một con cá ngừ đơn độc.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Con cá này đang di chuyển qua nhiều đại dương.</s>
  <s id="103.2">Dòng ấm là dòng Gulf,</s>
 </p>
 <s id="104">Dòng lạnh trên đó là Vịnh Maine.</s>
 <s id="105">Là nơi cá ngừ muốn tới, nó muốn ăn các đàn cá trích nhưng nó không đến được, quá lạnh.</s>
 <s id="106">Nhưng rồi thời tiết sẽ ấm lên, và con cá ngừ sẽ nhảy vào, kiếm vài con cá trích, và có lẽ sau đó quay về nhà của nó,</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">lại đi và sau đó quay về khi mùa đông ở dưới North Carolina rồi sau đó đến Bahamas. cảnh tượng tôi yêu thích, 3 con cá ngừ bơi vào Vịnh Mê hi cô.</s>
  <s id="107.2">Ba con đã được đánh dấu.</s>
 </p>
 <s id="108">Chúng tôi tính toán vị trí theo thiên văn học</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Chúng đến cùng nhau.</s>
  <s id="109.2">Có thể là mùa đẻ của cá ngừ</s>
 </p>
 <s id="110">nó kìa.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Đó là nơi cá ngừ đẻ trứng.</s>
  <s id="111.2">Nên từ các dữ liệu như thế này,</s>
 </p>
 <s id="112">bây giờ chúng tôi có thể vẽ nên bản đồ</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">trong bản đồ này bạn thấy hàng ngàn vị trí có được từ một thập kỷ rưỡi đánh dấu.</s>
  <s id="113.2">Và giờ chúng tôi sẽ cho bạn thấy những con cá ngừ phía Tây đi sang phía Đông.</s>
 </p>
 <s id="114">Vì vậy 2 cộng đồng cá ngừ, là cộng đồng cá ngừ Vịnh mà chúng tôi có thể đánh dấu</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">chúng đi đến vịnh Mê hi co, tôi đã cho bạn thấy rồi Và một nhóm thứ 2.</s>
  <s id="115.2">Chúng đang sống giữa những con cá ngừ của chúng ta, cá ngừ Bắc Mỹ, là những con cá ngừ châu Âu quay về Địa Trung Hải.</s>
 </p>
 <s id="116">Ở các điểm nóng, điểm hi vọng, là cộng đồng pha trộn.</s>
 <s id="117">Và những việc chúng tôi làm với khoa học là cho Hội đồng Quốc Tế thấy,</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">tạo những mô hình mới cho họ thấy rằng một mô hình hai nguồn, không pha trộn cho đến ngày hôm nay, đã từng phản đối hiệp ước CITES rằng mô hình này không đúng.</s>
  <s id="118.2">Mô hình này, mô hình chồng chéo lên nhau chính mới là con đường để tiến tới</s>
 </p>
 <s id="119">Vì vậy chúng ta có thể dự đoán địa điểm để quản lý.</s>
 <s id="120">Những nơi như Vịnh Mê hi cô, và Địa Trung Hải là những nơi có thể bắt được</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">những loài riêng lẻ, các cộng đồng đơn lẻ.</s>
  <s id="121.2">Rõ ràng đây là những nơi chúng ta cần bảo vệ.</s>
  <s id="121.3">Ở giữa Đại Tây Dương sẽ có sự pha trộn,</s>
 </p>
 <s id="122">Tôi mường tượng một chính sách để Canada và Mỹ đánh cá,</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">vì họ quản lý việc đánh bắt tốt, họ đang làm tốt.</s>
  <s id="123.2">Nhưng trong vùng lãnh hải quốc tế, nơi đánh bắt, và đánh bắt quá mức không kiểm soát được,</s>
 </p>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Đó là những nơi chúng ta phải hình thành những điểm hi vọng ở đó.</s>
  <s id="124.2">Phải lớn như vậy để bảo vệ loài cá ngừ vây xanh.</s>
  <s id="124.3">Trong một dự án thứ hai</s>
 </p>
 <s id="125">có tên Đánh dấu cá Thái Bình Dương</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">chúng tôi có cả một đội trên toàn cầu, những người này từ trung tâm điều tra số lượng sinh vật biển.</s>
  <s id="126.2">Và được tài trợ cơ bản qua Quỹ Sloan và những quỹ khác, chúng tôi đã có thể tiến hành</s>
 </p>
 <s id="127">chúng tôi là một trong 17 chương trình thực địa và chúng tôi bắt đầu tiến hành đánh dấu một số lượng lớn sinh vật săn mồi, chứ không chỉ là cá ngừ Vì vậy những gì chúng tôi đã và đang làm là đánh dấu cá mập săn cá hồi ở Alaska,</s>
 <s id="128">gặp cá mập săn cá hồi ở lãnh hải nhà chúng, theo dõi chúng bắt cá hồi rồi xâm nhập và tìm hiểu xem nếu chúng tôi bắt một con cá hồi, gắn vào dây câu, chúng tôi có thể bắt được một con cá mập không Đây là anh em họ của cá mập trắng và rất cẩn thận chú ý nhé, tôi nói "rất cẩn thận" chúng tôi cá thể giữ cho nó bình tĩnh, bỏ một cái ống vào miệng nó, để nó cách xa sàn tàu rồi đánh dấu nó với một cái dấu vệ tinh Từ trong con cá mập, cái dấu vệ tinh gọi điện về nhà gửi tin nhắn cho chúng ta.</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Khi con cá mập đến đó, nếu bạn nhìn kỹ, có một cái ăng ten.</s>
  <s id="129.2">Đó là một con cá mập đang bơi tự do với một cái dấu vệ tinh</s>
 </p>
 <s id="130">đang nhảy theo một con cá hồi,</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">gửi dữ liệu về nhà.</s>
  <s id="131.2">Chúng tôi không chỉ đánh dấu cá mập săn cá hồi Nhưng đây là những con cá mập ở độ phân giải có các cấp độ theo mét này</s>
 </p>
 <s id="132">trên một đại dương nhiệt độ, màu ấm cho biết vùng ấm hơn.</s>
 <s id="133">Cá mập săn cá hồi bơi sâu xuống đến vùng nhiệt đới để đẻ</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">và vào Montery.</s>
  <s id="134.2">Ngay bên cạnh Monterey và ở trên Farallones là đội cá mập trắng do Scott Anderson chỉ đạo, ở kia,</s>
 </p>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">và Sal Jorgensen.</s>
  <s id="135.2">Họ ném ra một cái bia, là một cái thảm có hình dạng như con hải cẩu</s>
 </p>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">một con cá mập trắng tò mò bị thu hút sẽ nhảy lên con tàu 16 feet của chúng tôi.</s>
  <s id="136.2">Con vật nặng vài ngàn pound. và chúng tôi sẽ kéo cái bia vào.</s>
 </p>
 <s id="137">để một cái tag âm thanh</s>
 <s id="138">có âm thanh "OMSHARK 10165,"</s>
 <s id="139">hay một thứ tương tự, tạo ra tiếng ping Chúng tôi sẽ gắn thêm cái dấu vệ tinh sẽ giúp chúng tôi biết hành trình dài</s>
 <s id="140">với thuật toán định vị dựa vào ánh sáng được giải bằng máy tính trên con cá trong trường hợp này, Sal đang xem xét hai cái dấu ở đó. đây rồi: cá mập trắng California</s>
 <s id="141">nó đã đi quán cà phê cá mập trắng rồi quay về Chúng tôi cũng cùng đồng nghiệp NOAA đánh dấu cá mập mako, cá mập xanh.</s>
 <s id="142">Cùng nhau, những gì chúng tôi thấy trên đại dương màu sắc, là nhiệt độ,</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">có thể thấy ngoằn ngoèo dữ liệu 10 ngày của mako và cá mập săn cá hồi Chúng tôi có cá mập trắng và cá mập xanh.</s>
  <s id="143.2">Lần đầu tiên,</s>
 </p>
 <s id="144">ta có được bản đồ hệ sinh thái lớn cỡ đại dương</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">cho biết cá mập đi đâu.</s>
  <s id="145.2">Đội cá ngừ từ TOPP đã làm được điều khó tin 3 đội đánh dấu 1700 con cá ngừ</s>
 </p>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">vây xanh, vây vàng, albacore cùng một lúc chúng tôi đã cẩn thận diễn tập chương trình đánh dấu chúng tôi đánh bắt những con cá ngừ non, gắn dấu có cảm biến, thò ra ngoài con cá ngừ rồi thả chúng đi.</s>
  <s id="146.2">Chúng quay về, và khi chúng về ở đây trên các đại dương NASA</s>
 </p>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">bạn có thể thấy cá vây xanh có màu xanh đi băng qua các hành lang của chúng khi quay lại Tây Thái Bình Dương.</s>
  <s id="147.2">Đội của chúng tôi từ UCSC đã đánh dấu hải cẩu voi bằng cách dán những cái dấu trên đầu chúng, sẽ rơi ra khi bọn chúng lột da.</s>
 </p>
 <s id="148">Mấy con hải cẩu voi sinh sống trên nửa đại dương, cho dữ liệu ở độ sâu 548,64m</s>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">thật đáng kinh ngạc.</s>
  <s id="149.2">Scott Shaffer và chim hải âu đang đeo những cái dấu cá ngừ, dấu dựa vào ánh sáng,</s>
 </p>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">dắt bạn từ New Zealand đến Monterey, rồi quay lại những chuyến đi dài 35000 dặm hàng hải Chúng ta chưa bao giờ thấy trước đây.</s>
  <s id="150.2">Nhưng giờ với những cái dấu định vị bằng ánh sáng rất nhỏ có thể thực sự thấy những chuyến đi này.</s>
 </p>
 <s id="151">Tương tự với chim hải âu Laysan bay qua khắp các đại dương</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">thỉnh thoảng chúng bay đến khu vực của bọn cá ngừ.</s>
  <s id="152.2">Bạn có thể thấy tại sao chúng có thể sẽ bị bắt.</s>
  <s id="152.3">Ở kia là George Schillinger và đội rùa ngoài Playa Grande</s>
 </p>
 <s id="153">đang đánh dấu rùa biển</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">những con rùa đi ngang qua chỗ chúng ta.</s>
  <s id="154.2">Đội của Scott Benson và cho thấy rằng những con rùa đi từ</s>
 </p>
 <s id="155">Indonesia một quãng đường dài đến Monterey Những gì chúng ta thấy trên đại dương không ngừng chuyển động này là địa điểm của những sinh vật săn mồi.</s>
 <s id="156">Có thể thấy chúng dùng bản đồ hệ sinh thái rộng như một đại dương</s>
 <s id="157">Từ thông tin này chúng ta bắt đầu lập bản đồ những điểm hi vọng.</s>
 <s id="158">Ở đây chỉ là dữ liệu 3 năm, mà có đến 10 năm dữ liệu.</s>
 <s id="159">Chúng ta thấy các hoạt động đột ngột và theo mùa Những sinh vật này đang sinh sống.</s>
 <s id="160">Nên với các dữ liệu này chúng ta có thể làm các điểm nóng,</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">4000 nơi.</s>
  <s id="161.2">Một công trình khổng lồ 2000 cái dấu trong một khu vực, xuất hiện ở đây lần đầu tiên ngoài khơi California, xuất hiện ở nơi dường như là điểm tụ họp. giống như những sinh vật này đang diễn lại theo yêu cầu của chúng tôi Chúng đang giúp chúng tôi</s>
 </p>
 <s id="162">Chúng mang thiết bị thu thập dữ liệu tận sâu 2000m</s>
 <s id="163">Chúng lấy thông tin từ hành tinh của chúng ta ở những nơi khắc nghiệt như Nam Cực, Bắc cực</s>
 <s id="164">Đó là những con hải cẩu từ nhiều nước được thả ra</s>
 <p id="p165">
  <s id="165.1">chúng đang lấy mẫu dữ liệu dưới các thảm băng dữ liệu nhiệt độ chất lượng hải dương học ở cả hai cực.</s>
  <s id="165.2">Dữ liệu này, khi được vẽ ra, sẽ rất ấn tượng.</s>
  <s id="165.3">Chúng tôi vẫn chưa biết nên biểu diễn dữ liệu bằng hình ảnh thế nào.</s>
 </p>
 <s id="166">Và khi những sinh vật này bơi</s>
 <s id="167">cho chúng tôi thông tin,</s>
 <p id="p168">
  <s id="168.1">rất quan trọng đối với các vấn đề khí hậu, chúng tôi nghĩ cũng rất quan tọng để công bố thông tin này cho công chúng, để mọi người tham gia, tiếp xúc với dữ liệu này.</s>
  <s id="168.2">Chúng tôi đã làm điều này với Great Turtle Race chúng tôi đánh dấu rùa biển, có đến 4 triệu lượt tìm kiếm.</s>
 </p>
 <s id="169">Và giờ với Oceans của Google, chúng tôi có thể cho một con cá mập trắng trong đại dương đó,</s>
 <s id="170">và khi nó bơi ta sẽ thấy phép đo độ sâu khủng này</s>
 <s id="171">và con cá mập biết con đường của nó khi nó đi từ California đến Hawaii Nhưng có lẽ Mission Blue có thể lấp đầy đại dương mà ta chưa thể thấy</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">Ta có khả năng, NASA có đại dương.</s>
  <s id="172.2">Chỉ cần phối hợp hai thứ.</s>
 </p>
 <s id="173">Kết luận lại,</s>
 <s id="174">chúng tôi biết Yellowstone là dành cho Bắc Mỹ</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">nó nằm ngoài khơi của chúng ta.</s>
  <s id="175.2">Chúng tôi có kỹ thuật cho chúng ta biết nó ở đâu.</s>
  <s id="175.3">Cái chúng ta cần quan tâm cho Mission Blue</s>
 </p>
 <s id="176">là tăng khả năng theo dõi, ghi lại dữ liệu.</s>
 <s id="177">Làm cách nào để ta có thể thực sự làm hoạt động này ở đâu khác?</s>
 <s id="178">Và rồi cuối cùng mang được tin nhắn về nhà có lẽ dùng kết nối sống</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">từ những sinh vật như cá voi xanh và cá mập trắng.</s>
  <s id="179.2">Làm những ứng dụng siêu việt Nhiều người đang rất hào hứng</s>
 </p>
 <s id="180">khi cá mập thực sự bơi dưới Cầu Golden Gate</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Hãy kết nối công chúng với hoạt động ngay trên iPhone của họ.</s>
  <s id="181.2">Cách đó chúng ta sẽ biến vài truyền thuyết Internet thành thật.</s>
 </p>
 <s id="182">Ta có thể cứu được cá ngừ vây xanh.</s>
 <s id="183">Cứu được cá mập trắng.</s>
 <s id="184">Chúng ta có khoa học, công nghệ.</s>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">Hi vọng ở đây.</s>
  <s id="185.2">Chúng ta có thể.</s>
 </p>
 <s id="186">Chúng ta cần phải áp dụng khả năng này</s>
 <s id="187">nhiều hơn vào đại dương.</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Cám ơn các bạn.</s>
  <s id="188.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
