<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi có một niềm hạnh phúc đặc biệt trong đời là được làm việc trong những dự án hết sức thú vị.</s>
 <s id="2">Nhưng dự án hay nhất tôi từng tham gia là xung quanh anh chàng này.</s>
 <s id="3">Đây là TEMPT.</s>
 <s id="4">TEMPT từng là một trong những họa sĩ đường phố lỗi lạc nhất của thập niên 80.</s>
 <s id="5">Một ngày kia, anh ấy đi chạy về và nói, "Bố ơi, con bị tê chân."</s>
 <s id="6">Và đó là sự bắt đầu của căn bệnh xơ cứng cột bên teo cơ.</s>
 <s id="7">Đến bây giờ thì TEMPT bị liệt hoàn toàn.</s>
 <s id="8">Anh ấy chỉ còn điều khiển được đôi mắt.</s>
 <s id="9">Tôi được giới thiệu với anh.</s>
 <s id="10">Tôi có một công ty làm thiết kế và hoạt họa, nên rõ ràng nghệ thuật graffiti là một phần phức tạp khó hiểu của những gì chúng tôi say mê và kính trọng trong thế giới nghệ thuật.</s>
 <s id="11">Thế là chúng tôi quyết định sẽ tài trợ cho Tony (tên thật của TEMPT), và ước muốn của anh.</s>
 <s id="12">Tôi đến gặp anh trai và bố của Tony và nói với họ, "Chúng tôi sẽ tài trợ cho ông số tiền này.</s>
 <s id="13">Ông sẽ làm gì với nó?"</s>
 <s id="14">Người anh trai nói, "Tôi chỉ muốn lại có thể trò chuyện với Tony.</s>
 <s id="15">Tôi chỉ muốn giao tiếp được với anh ấy và anh ấy có thể nói chuyện với tôi."</s>
 <s id="16">Rồi tôi nói, "Chờ đã, có phải là -- Tôi đã thấy Stephen Hawking -- không phải những người liệt vẫn có khả năng giao tiếp sao thông qua máy móc ấy?"</s>
 <s id="17">Anh ta nói, "Không, trừ khi anh thuộc tầng lớp thượng lưu, anh có chế độ bảo hiểm thật tốt, còn không thì anh chẳng làm gì được đâu.</s>
 <s id="18">Những thiết bị đó không dành cho dân thường."</s>
 <s id="19">Tôi hỏi, "Thế thực sự các anh giao tiếp bằng cách nào?"</s>
 <s id="20">Các bạn đã xem phim "Bình dưỡng khí và cánh bướm" ("The Diving Bell and the Butterfly") chưa?</s>
 <s id="21">Đó là cách họ giao tiếp -- bằng cách chạy ngón tay trên bảng chữ cái.</s>
 <s id="22">Tôi nói, "Lạc hậu quá, làm sao như vậy được?"</s>
 <s id="23">Thế là tôi gặp họ chỉ với mong muốn viết một tờ ngân phiếu, thay vào đó, tôi viết tấm ngân phiếu này và tôi cũng chẳng biết làm thế nào mà đổi nó thành tiền mặt được.</s>
 <s id="24">Tôi cam kết với anh và bố của Tony ngay lúc đó -- Như thế này, "OK, tôi cam kết thế này: Tony sẽ nói được, chúng tôi sẽ kiếm cho anh ta một cái máy, và chúng tôi sẽ tìm cho anh ta một cách để vẽ trở lại.</s>
 <s id="25">Bởi vì thật là éo le, một người vẫn còn tất cả tài năng nghệ thuật lại không thể thể hiện nó ra."</s>
 <s id="26">Tôi trình bày tại một hội nghị vài tháng sau đó.</s>
 <s id="27">Tôi gặp mấy anh chàng này, nhóm GRL, Phòng thí nghiệm nghiên cứu nghệ thuật graffiti, và họ có một công nghệ cho phép họ chiếu sáng lên một bề mặt rồi vẽ lên nó bằng bút laser, và nó được ghi vào không gian âm.</s>
 <s id="28">Họ đi khắp nơi và lắp đặt những hệ thống như thế này.</s>
 <s id="29">Họ kể rằng có cả một vòng đời cho tất cả những gì được vẽ lên đó.</s>
 <s id="30">Đầu tiên, là những bộ phận sinh dục, rồi những câu chửi rủa, rồi những lời phỉ báng Bush cuối cùng thì người ta tiến tới nghệ thuật.</s>
 <s id="31">Nhưng luôn luôn có một vòng đời cho các tác phẩm của họ.</s>
 <s id="32">Thế rồi tôi về nhà và ăn tối với vợ tôi và kể cho nàng nghe về mấy thứ đó, và chúng tôi chợt ồ lên, "Khoan, nếu chúng ta biết có một công nghệ này nơi anh có thể dùng mắt để điều khiển mọi thứ, tại sao ta không nghĩ ra một cách để TEMPT điều khiển tia laser và anh ta lại có thể vẽ graffiti, nếu được vậy thì sẽ thật tuyệt vời."</s>
 <s id="33">Thế là cuộc chiến bắt đầu.</s>
 <s id="34">và khoảng 2 năm sau, không, khoảng 1 năm sau, sau một loạt sự sắp xếp rồi ... tái sắp xếp, chúng tôi làm được vài thứ.</s>
 <s id="35">Đầu tiên là đập nát cửa mấy công ty bảo hiểm, và sau đó là chế tạo cho TEMPT một cái máy để giao tiếp -- một "cái máy của Stephen Hawking".</s>
 <s id="36">(vỗ tay) Thật là tuyệt.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Tony là anh chàng vui tính nhất tôi biết, nghiêm túc đấy -- Tôi gọi anh ấy là Yoda, vì khi bạn nói chuyện với anh ta, hay nhận email từ anh ta, bạn sẽ cảm thấy, "Tôi chẳng là cái đinh gì.</s>
  <s id="37.2">Anh chàng này mới thật là hay."</s>
 </p>
 <s id="38">Một việc nữa là chúng tôi đem 7 lập trình viên trên khắp thế giới -- theo đúng nghĩa là từ mọi ngóc ngách của thế giới -- về nhà tôi.</s>
 <s id="39">Vợ tôi, bọn trẻ, và bản thân tôi chuyển ra nhà xe, còn mấy hacker và lập trình viên này và những lý thuyết gia âm mưu và những kẻ vô chính phủ chiếm dụng ngôi nhà.</s>
 <s id="40">Nhiều bạn bè tôi nghĩ rằng chúng tôi cực kì ngu ngốc mới làm thế và rằng chúng tôi sẽ quay lại nhà để thấy tất cả tranh ảnh bị gỡ xuống và tranh graffiti được vẽ đầy tường.</s>
 <s id="41">Nhưng trong vòng hơn 2 tuần, chúng tôi đã lập trình, và đi dạo trên đường bờ biển Venice, bọn trẻ nhà tôi tham gia, con chó nhà tôi cũng tham gia, và chúng tôi chế ra cái này.</s>
 <s id="42">Cái này gọi là EyeWriter (bút viết bằng mắt), và bạn thấy mô tả ở đây.</s>
 <s id="43">Đây là một cặp kính râm rẻ tiền chúng tôi mua ở đường bờ biển Venice, mấy sợi dây đồng vài thứ mua ở Home Depot và Radio Shack,</s>
 <s id="44">Chúng tôi kiếm được một máy quay phim PS3, tháo tung nó ra, hàn nó lên một bóng đèn LED, và bây giờ bạn có một thiết bị miễn phí -- bạn có thể tự làm, chúng tôi đã xuất bản bộ mã miễn phí, bạn có thể tải phần mềm miễn phí.</s>
 <s id="45">Chúng tôi đã tạo ra một thiết bị mà tuyệt đối không có giới hạn gì.</s>
 <s id="46">Không có công ty bảo hiểm nào có thể nói "KHÔNG"</s>
 <s id="47">Không bệnh viện nào có thể từ chối</s>
 <s id="48">Bất kì ai bị liệt có thể dùng thiết bị này để thực sự vẽ hoặc giao tiếp sử dụng chính đôi mắt của họ.</s>
 <s id="49">(vỗ tay) Cám ơn.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Cám ơn rất nhiều.</s>
  <s id="50.2">Thật là vui quá.</s>
 </p>
 <s id="51">Như vậy là kết thúc 2 tuần, chúng tôi trở lại phòng bệnh của TEMPT.</s>
 <s id="52">Tôi thích tấm ảnh này, vì đây là phòng người khác và đây là phòng của Tony.</s>
 <s id="53">mọi thứ lộn xộn bề bộn này là để chuẩn bị cho một "lễ khánh thành".</s>
 <s id="54">Và sau hơn một năm thiết kế, 2 tuần viết chương trình, những ngày nhịn ăn và những đêm thức trắng, Tony đã vẽ trở lại, lần đầu tiên sau 7 năm.</s>
 <s id="55">Thật là một hình ảnh tuyệt vời, đây là hệ thống hỗ trợ sống, và anh ta đang nhìn sang những thiết bị hỗ trợ sống.</s>
 <s id="56">Chúng tôi phải đá vào giường để ra hiệu cho anh ta nhìn ra ngoài.</s>
 <s id="57">Và chúng tôi lắp đặt một máy chiếu chiếu ra một mảng tường của bãi đậu xe bên ngoài bệnh viện.</s>
 <s id="58">Và anh ấy đã vẽ, lần đầu tiên, với sự chứng kiến của gia đình và bạn bè -- và bạn có thể tưởng tượng không khí trong bãi đậu xe như thế nào.</s>
 <s id="59">Khôi hài nhất là chúng tôi phải lẻn vào bãi đậu xe, giống hệt như chúng tôi đang ở khu graffiti một cách chính thống.</s>
 <s id="60">(Tiếng cười) Khi mọi việc xong xuôi, anh ấy gửi email cho chúng tôi, anh ấy viết thế này: "Đó là lần đầu tiên tôi được vẽ thứ gì đó trong 7 năm.</s>
 <s id="61">Tôi cảm thấy tôi đang bị nhấn chìm trong nước, và ai đó đã cúi xuống và kéo đầu tôi lên để tôi thở."</s>
 <s id="62">Thật là tuyệt vời phải không.</s>
 <s id="63">(Vỗ tay) Đó gần như tiếng gọi xung phong cho chúng tôi.</s>
 <s id="64">Thúc giục chúng tôi tiếp tục tiến lên và phát triển.</s>
 <s id="65">Và chúng tôi đã đi được khá xa.</s>
 <s id="66">Đây là một thiết bị kì diệu, nhưng hiện giờ nó còn rất đơn sơ, chẳng khác gì một tấm bảng vẽ tự xóa của trẻ con (Etch A Sketch).</s>
 <s id="67">Và một người có tiềm năng nghệ thuật lớn như Tony xứng đáng nhiều hơn thế.</s>
 <s id="68">Vì thế chúng tôi đang cố nghĩ ra thêm làm sao làm cho nó tốt hơn, nhanh hơn, mạnh hơn.</s>
 <s id="69">Từ lúc ấy, nỗ lực của chúng tôi được công nhận bằng nhiều cách.</s>
 <s id="70">Chúng tôi dành được vài giải thưởng.</s>
 <s id="71">Nhớ nhé, nó miễn phí; chẳng ai trong chúng tôi dùng nó để kiếm tiền.</s>
 <s id="72">Thậm chí nó được làm bằng tiền túi của chúng tôi.</s>
 <s id="73">Nên có tiền thưởng thì thật là tuyệt vời.</s>
 <s id="74">Armstrong Twitter về chúng tôi, và rồi tháng 12 thì tạp chí Time vinh danh chúng tôi họ xếp chúng tôi vào top 50 phát minh của năm 2010, thật là khoái.</s>
 <s id="75">(Vỗ tay) Điều hay nhất về việc này -- và đây chính là cái làm hoàn thiện cả chu kì -- vào tháng tư năm nay, ở Geffen MOCA, trung tâm Los Angeles, sẽ có cuộc triển lãm "Nghệ thuật của những con phố"</s>
 <s id="76">và "Nghệ thuật của những con phố" sẽ có sự tham gia của gần như cả đám "bất lương" của nghệ thuật đường phố -- Banksy, Shepard Fairey, CAWs, -- tất cả những người này sẽ tham gia.</s>
 <s id="77">TEMPT cũng sẽ tham gia triển lãm, thật tuyệt vời phải không?</s>
 <s id="78">(Vỗ tay) Về cơ bản, tôi muốn nói là: Nếu bạn thấy điều gì là "không thể", hãy biến nó thành "có thể".</s>
 <s id="79">Mọi thứ trong hội trường này đã từng là không thể -- sân khấu này, cái máy tính này, cái mic này, cái EyeWriter này nữa -- đã từng là không thể ở thời điểm nào đó.</s>
 <s id="80">Nên tôi kêu gọi tất cả các bạn -- Hãy biến chúng thành có thể.</s>
 <s id="81">Tôi chẳng phải là một lập trình viên, chưa bao giờ đụng đến "công nghệ nhận biết bằng mắt" nhưng tôi đã nghĩ ra một việc, và tự kết nối với những người tài giỏi và chúng tôi làm được việc đó.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Và đây là câu hỏi tôi mong muốn các bạn tự hỏi mình từng ngày một khi bạn nghĩ ra việc gì đó là cần thiết phải làm.</s>
  <s id="82.2">Nếu không bây giờ -- thì bao giờ?</s>
  <s id="82.3">Nếu mình không làm, thì ai làm?</s>
 </p>
 <s id="83">Cám ơn các bạn.</s>
 <s id="84">(Vỗ tay)</s>
</text>
