<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">À, khoảng ba năm về trước, tôi đã ở London (Vương quốc Anh) và một người nào đó tên là Howard Burton gặp tôi rồi nói "Tôi đại diện cho một nhóm người, và chúng tôi muốn khởi xướng một viện vật lý lý thuyết</s>
 <s id="2">Chúng tôi có khoảng 120 triệu USD, và chúng tôi muốn dùng nó cho tốt.</s>
 <s id="3">Chúng tôi muốn có mặt trong các lãnh vực tiên phong, và chúng tôi muốn tiến hành theo một cách khác biệt.</s>
 <s id="4">Chúng tôi muốn thoát khỏi lề thói nơi người trẻ có tất cả các ý tưởng, còn người già thì có tất cả quyền lực và quyết định việc khoa học cần hoàn thành sứ mạng gì."</s>
 <s id="5">Tôi mất khoảng 25 giây để quyết định rằng đó quả là một ý tưởng hay.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Ba năm sau, chúng tôi có Viện Vật lý lý thuyết Perimeter ở Waterloo, Ontario (Canada).</s>
  <s id="6.2">Đó là công việc hào hứng nhất mà tôi từng làm.</s>
 </p>
 <s id="7">Và đó là lần đầu tiên trong đời tôi có một công việc khiến tôi sợ phải đi xa lâu ngày bởi vì tất cả mọi chuyện đều có thể xảy ra trong tuần tôi ở đây (TED).</s>
 <s id="8">(những tràng cười) Nhưng trong bất kì tình huống nào đi nữa, việc tôi sẽ làm trong ít phút sắp tới là dẫn dắt các bạn trong một hành trình ngắn về một số việc mà chúng ta nói và nghĩ đến.</s>
 <s id="9">Chúng tôi nghĩ nhiều về những gì thật sự khiến khoa học vận hành.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Đầu tiên là với bất kì ai biết đến khoa học, và đã từng quanh quẩn xung quanh khoa học đều hiểu rằng thứ mà bạn được học ở trường theo phương pháp khoa học là không đúng.</s>
  <s id="10.2">Không có phương pháp nào tồn tại cả.</s>
 </p>
 <s id="11">Mặt khác, bằng một cách nào đó chúng ta xoay xở để lý giải cùng nhau như một cộng đồng, từ những bằng chứng không hoàn chỉnh để đi đến kết luận mà tất cả chúng ta đều đồng ý.</s>
 <s id="12">Và nhân tiện, điều tôi vừa nói cũng chính là cái mà một xã hội dân chủ phải thực hiện.</s>
 <s id="13">Vậy nó vận hành thế nào?</s>
 <s id="14">À, tôi tin tưởng rằng nó vận hành bởi vì các nhà khoa học là một cộng đồng gắn kết với nhau bởi nguyên tắc đạo đức.</s>
 <s id="15">Và sau đây là một vài nguyên tắc chuẩn mực.</s>
 <s id="16">Tôi sẽ không đọc hết cho các bạn nghe bởi vì tôi đang không phải trong vai trò giáo viên.</s>
 <s id="17">Tôi đang có vai trò giúp các bạn giải trí và làm các bạn ngạc nhiên.</s>
 <s id="18">(Những tràng cười) Nhưng một trong những nguyên tắc là mọi người khi đã là một phần của cộng đồng thì sẽ đấu tranh và tranh cãi một cách mạnh mẽ nhất có thể cho điều mà họ tin tưởng.</s>
 <s id="19">Nhưng chúng ta đều bị ràng buộc bởi sự hiểu biết là những người sẽ quyết định, như các bạn biết đó, tôi đúng hay ai kia đúng là những người trong cộng đồng chúng ta ở thế hệ sau, trong vòng 30 và 50 năm nữa.</s>
 <s id="20">Vì thế, chính sự kết hợp giữa lòng tôn trọng truyền thống và cộng đồng mà chúng ta sống trong đó với sự nổi loạn mà cộng đồng đòi hỏi phải tiến đến một mức nào đó mà có thể khiến khoa học vận hành.</s>
 <s id="21">Và chính quá trình tồn tại trong cộng đồng đã lý giải những bằng chứng được chia sẻ đến việc đưa đến kết luận, tôi tin rằng, quá trình này cũng đã dạy chúng ta về tính dân chủ.</s>
 <s id="22">Không chỉ tồn tại một mối quan hệ giữa chuẩn mực của khoa học và chuẩn mực của một công dân trong nền dân chủ, mà còn tồn tại trong lịch sử mối quan hệ giữa cách con người tư duy về không gian và thời gian, và vũ trụ là gì, với cách con người tư duy về xã hội mà họ đang sống trong đó.</s>
 <s id="23">Và tôi muốn nói về ba giai đoạn trong quá trình tiến hóa đó.</s>
 <s id="24">Khoa học đầu tiên về vũ trụ học mà nó là cái gì đó giống như khoa học là khoa học của Aristotle, và nó được phân cấp.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Trái đất ở giữa, rồi có những tầng tinh thể, mặt trời, mặt trăng, các hành tinh và cuối cùng là dãy ngân hà nơi các vì sao ngự trị.</s>
  <s id="25.2">Và mọi thứ trong vũ trụ này đều có chỗ của chúng.</s>
 </p>
 <s id="26">Và định luật chuyển động của Aristotles là mọi thứ đi về nơi tự nhiên của chúng, đó dĩ nhiên là quy luật của xã hội mà Aristotle sống, và quan trọng hơn, xã hội hội trung cổ mà qua Thiên Chúa giáo đã ôm lấy Aristotle và chúc phúc cho định luật ấy.</s>
 <s id="27">Và ý tưởng là mọi thứ đều được định nghĩa.</s>
 <s id="28">Nơi mà thứ nào đó tồn tại, được định nghĩa trong phạm vi tầng cuối cùng, tầng ngân hà, mà bên ngoài nó là lãnh địa bất tử, không gian hoàn hảo, nơi mà Chúa Trời sống, ngài là vị quan tòa tối cao phán xét mọi thứ.</s>
 <s id="29">Vì thế, đó vừa là luận vũ trụ của Aristotle. vừa là xã hội Trung Cổ, nói một cách cụ thể.</s>
 <s id="30">Vào thế kỷ 17, đã tồn tại một sự tiến hóa trong tư duy về không gian và thời gian và chuyển động v...v... của Newton.</s>
 <s id="31">Và cùng thời điểm đó, tồn tại một sự tiến hóa trong tư duy về xã hội của John Locke và các cộng sự.</s>
 <s id="32">Và chúng có liên hệ với nhau mật thiết.</s>
 <s id="33">Thực ra, Newton và Locke là bạn của nhau.</s>
 <s id="34">Cách họ, một mặt, tư duy về không gian và thời gian và chuyển động, và mặt khác về xã hội có mối liên kết sâu sắc với nhau.</s>
 <s id="35">Và để tôi cho các bạn xem.</s>
 <s id="36">Trong vũ trụ của Newton, không có trung tâm -- xin cảm ơn.</s>
 <s id="37">Các hạt tồn tại và di chuyển xung quanh trong phạm vi không gian và thời gian cố định và tuyệt dối.</s>
 <s id="38">Sẽ có ý nghĩa khi nói một cách tuyệt đối một thứ gì đó ở đâu trong không gian, bởi vì nó được định nghĩa, không phải trong phạm vi những thứ khác ở đâu mà là trong sự phạm vi khái niệm không gian tuyệt đối, mà theo Newton chính là Chúa Trời.</s>
 <s id="39">Tương tự thế, trong xã hội của Locke, tồn tại những cá thể có những quyền hạn, tài sản nhất định một cách chính thức, và họ được định nghĩa trong phạm vi một vài khái niệm tuyệt đối, trừu tượng về quyền lợi và công lý, và v...v... mà những khái niệm này độc lập với những thứ khác đang xảy ra trong xã hội,</s>
 <s id="40">độc lập với những cá thể khác đang tồn tại, độc lập với lịch sử và v...v...</s>
 <s id="41">Còn có một nhà quan sát toàn trí biết tất cả mọi thứ, chính là Chúa Trời, ở một góc độ nào đó, ngài ở bên ngoài vũ trụ, bởi vì ngài ấy không có vai trò trong bất cứ chuyện gì xảy ra, nhưng ở một góc độ nào đó lại tồn tại khắp mọi nơi, bởi vì không gian chỉ là cách mà Chúa Trời biết nơi mà mọi thứ tồn tại, theo cách nghĩ của Newton, được chứ?</s>
 <s id="42">Đây là các nền tảng cho cái được gọi là, theo cách truyền thống, lý thuyết chính trị tự do và Vật lý học Newton.</s>
 <s id="43">Vào thế kỷ 20, chúng ta đã có một sự tiến hóa mà được khởi xướng vào đầu thế kỷ 20, và vẫn còn đang tiếp diễn.</s>
 <s id="44">Nó được bắt đầu với phát minh về thuyết tương đối và thuyết lượng tử.</s>
 <s id="45">Và gộp chúng lại với nhau để tạo thành thuyết lượng tử cuối cùng về không gian và thời gian và trọng lực, là kết quả của quá trình đó là những gì đang diễn ra vào lúc này.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Và trong vũ trụ này, không có gì cố định và tuyệt đối.</s>
  <s id="46.2">Tuyệt đối không có thứ gì, được chứ?</s>
 </p>
 <s id="47">Vũ trụ này được mô tả bởi sự tồn tại của một mạng lưới những mối quan hệ.</s>
 <s id="48">Không gian chỉ là một khía cạnh, vì thế không có ý nghĩa khi nói một cách tuyệt đối thứ gì đó ở đâu.</s>
 <s id="49">Chỉ có thứ gì đó ở đâu trong sự quan hệ với sự tồn tại những thứ khác.</s>
 <s id="50">Và mạng lưới của các mối quan hệ này tiến hóa mãi mãi.</s>
 <s id="51">Vì thế chúng ta gọi nó là một vũ trụ chứa các sự tương quan.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">mối quan hệ.</s>
  <s id="52.2">Tất cả các tính chất của sự vật đều liên quan đến những loại quan hệ này.</s>
 </p>
 <s id="53">Và cũng như thế, nếu như các bạn nhúng mình vào mạng lưới các mối quan hệ như vậy, quan điểm về thế giới của các bạn phải có liên quan với thông tin đến với các bạn qua mạng lưới các mối quan hệ này.</s>
 <s id="54">Và không có chỗ cho một nhà quan sát biết tất hay một sự thông minh bên ngoài nào mà biết tất cả mọi thứ và tạo ra mọi thứ.</s>
 <s id="55">Vì thế, đây là mối quan hệ khái quát, đây là thuyết lượng tử.</s>
 <s id="56">Và đây cũng là, nếu bạn nói chuyện với các nhà học thuật về quy luật, những nền tảng của các ý tưởng mới trong tư duy về quy luật.</s>
 <s id="57">Họ đang tư duy về cùng các thứ.</s>
 <s id="58">Và không chỉ như thế, họ tạo ra sự so sánh giữa thuyết tương đối và vũ trụ luận một cách thường xuyên.</s>
 <s id="59">Có một cuốc tranh luận thú vị đang diễn ra về vấn đề này.</s>
 <s id="60">Quan điểm cuối của vũ trụ luận được gọi là quan điểm về các mối quan hệ.</s>
 <s id="61">Khẩu hiệu ở đây là không có gì ngoài vũ trụ, có nghĩa là không tồn tại nơi nào để giải thích cho thứ gì đó bên ngoài.</s>
 <s id="62">Trong một vũ trụ có mối quan hệ như thế, nếu các bạn bắt gặp một thứ gì đó được sắp xếp và tạo thành cấu trúc, như thiết bị này đây, hay thiết bị ở đằng kia, hay một thứ gì đó đẹp đẽ, như tất cả các sinh vật sống, tất cả các bạn trong căn phòng này -- "các bạn" trong vật lý, tuy nhiên, là một thuật ngữ khái quát chỉ cả nam và nữ.</s>
 <s id="63">(Những tràng cười) Và các bạn muốn biết là các bạn là con người, các bạn muốn biết nó được tạo ra như thế nào.</s>
 <s id="64">Và trong xã hội có các mối quan hệ, một sự giải thích duy nhất có thể là gần như nó tự tạo ra nó.</s>
 <s id="65">Buộc phải có cơ chế tự tổ chức bên trong vũ trụ để tạo ra các thứ.</s>
 <s id="66">Bởi vì không có nơi nào để đặt một người sáng tạo ở bên ngoài cả, như là trong vũ trụ của Aristotle và Newton.</s>
 <s id="67">Vì thế trong vũ trụ có các mối quan hệ, chúng ta phải có các quá trình của sự tự tổ chức.</s>
 <s id="68">Darwin dạy cho chúng ta rằng có tồn tại các quá trình của sự tự tổ chức mà đủ để giải thích tất cả chúng ta và tất cả những thứ mà chúng ta nhìn thấy.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Vì thế nó vận hành.</s>
  <s id="69.2">Nhưng không chỉ thế, nếu các bạn nghĩ về cách sự vận hành của việc chọn lọc tự nhiên. hóa ra là sự chọn lọc tự nhiên chỉ có ý nghĩa trong một vũ trụ có các mối quan hệ như thế này.</s>
 </p>
 <s id="70">Đó là sự chọn lọc tự nhiên vận hành trên những tính chất như sự khỏe mạnh, đều có liên quan đến các mối liên quan giữa loài này với loài khác.</s>
 <s id="71">Darwin sẽ không có ý nghĩa trong vũ trụ của Aristotle, và thật sự vô nghĩa trong vũ trụ của Newton.</s>
 <s id="72">Một thuyết sinh học dựa trên sự chọn lọc tự nhiên đòi hỏi khái niệm có tính quan hệ của những gì là tính chất của các hệ sinh thái.</s>
 <s id="73">Và nếu các bạn đi theohướng đó, thật sự thế, thì nó sẽ có ý nghĩa nhất trong vũ trụ có mối tương quan này nơi mà mọi tính chất đều có có quan hệ với nhau.</s>
 <s id="74">Không chỉ thế, Einstein đã dạy chúng ta rằng trọng lực là kết quả của thế giới tồn tại các mối quan hệ.</s>
 <s id="75">Nếu không có trọng lực, sẽ không có sự sống, bởi vì trọng lực làm cho các vì sao hình thành và tồn tại trong một thời gian rất lâu, giữ gìn cho từng mẫu nhỏ của thế giới, như là bề mặt của trái đất, nhờ vào sự cân bằng nhiệt qua hàng tỉ năm mà sự sống có thể tiến hóa.</s>
 <s id="76">Vào thế kỷ 20, chúng ta đã nhìn thấy sự phát triển độc lập của hai chủ đề lớn trong khoa học.</s>
 <s id="77">Trong Sinh học, họ đã khám phá các ứng dụng của khái niệm mà trật tự và sự phức tạp và các cấu trúc xuất hiện trong cơ chế tự tổ chức.</s>
 <s id="78">Đó là sự chiến thắng của chủ nghĩa Tân Darwin và v...v...</s>
 <s id="79">Và một cách chậm chạp, ý tưởng đó lan ra các khoa học về nhận thức, các khoa học về con người, kinh tế và v...v...</s>
 <s id="80">Đồng thời, những nhà Vật lý chúng tôi trở nên bận rộn để cố gắng hiểu được và xây dựng nên và kết hợp các khám phá về thuyết lượng tử và tương đối.</s>
 <s id="81">Và những gì chúng tôi đang làm sáng tỏ là những ứng dụng, thật vậy, của ý tưởng là vũ trụ được tạo ra từ các mối quan hệ.</s>
 <s id="82">Khoa học của thế kỷ 21 sẽ được dẫn dắt bởi sự kết hợp của hai ý tưởng này: sự chiến thắng của những cách tư duy trong các mối quan hệ về thế giới, một mặt, và sự tự tổ chức hay cách tư duy kiểu Darwin về thế giới, ở mặt còn lại.</s>
 <s id="83">Và cũng trong thế kỷ 21, tư duy của chúng ta về không gian và thời gian và vũ trụ luận, và tư duy của chúng ta về xã hội đều sẽ tiếp tục tiến hóa.</s>
 <s id="84">Và chúng đang tiến hóa hướng về sự thống nhất của hai ý tưởng lớn, chủ nghĩa Darwin và chủ nghĩa các mối quan hệ.</s>
 <s id="85">Nếu các bạn nghĩ về dân chủ theo hướng này, một khái niệm đa cực mới về dân chủ sẽ là cái nhận ra rằng có rất nhiều sự quan tâm khác nhau, các dự định công việc khác nhau, các cá thể khác nhau, quan điểm khác nhau.</s>
 <s id="86">Mỗi thứ đều không hoàn chỉnh, bởi vì các bạn bị nhúng vào trong mạng lưới các mối quan hệ.</s>
 <s id="87">Bất kể tác nhân nào trong nền dân chủ đều được nhúng trong mạng lưới các mối quan hệ.</s>
 <s id="88">Và các bạn sẽ hiểu rằng cái gì đó tốt hơn các thứ khác, và vì thế tồn tại một sự xô đẩy không ngừng và sự cho và nhận, đó là chính trị.</s>
 <s id="89">Và chính trị, theo một nghĩa lý tưởng, chính là cách mà chúng ta liên tục xử lý mạng lưới các mối tương hệ để đạt được một cuộc sống tốt hơn và một xã hội tốt hơn.</s>
 <s id="90">Và tôi cũng nghĩ là khoa học sẽ không bao giờ chết đi và-- Tôi xin kết thúc ở đây.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">(Những tràng cười) Thật sự là tôi đa nói xong.</s>
  <s id="91.2">Khoa học sẽ không bao giờ chết đi.</s>
 </p>
</text>
