<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sẽ thế nào nếu có thể ngủ một cách hiệu quả hơn?</s>
 <s id="2">Là một nhà khoa học về giấc ngủ, câu hỏi này đã hớp hồn tôi suốt 10 năm qua.</s>
 <s id="3">Bởi khi bóng đèn điện và công nghệ mang lại một thế giới có thể làm việc 24 giờ với năng suất cao, cái giá phải trả là nhịp sinh học tự nhiên và nhu cầu được ngủ của cơ thể của chúng ta.</s>
 <s id="4">Nhịp sinh học quyết định mức năng lượng trong suốt một ngày, và chỉ mới gần đây, chúng tôi đã thực hiện một thí nghiệm toàn cầu về loại nhịp này, thứ đặt sức khoẻ giấc ngủ và sau cùng là chất lượng sống của chúng ta vào nguy hiểm.</s>
 <s id="5">Vì nó, ta đang không có được giấc ngủ cần thiết khi trung bình người Mỹ ngủ ít hơn một giờ so với những năm 1940.</s>
 <s id="6">Vì lý do nào đó, ta quyết định coi nó như một huy hiệu danh dự mà chúng ta nhận được nhờ vào việc ngủ không đủ giấc.</s>
 <s id="7">Tất cả những điều trên tạo nên một cơn khủng hoảng sức khoẻ thực sự.</s>
 <s id="8">Đa số chúng ta biết rằng thiếu ngủ sẽ dẫn đến các bệnh như Alzheimer, bệnh tim mạch, đột quỵ và tiểu đường.</s>
 <s id="9">Nếu không điều trị rối loạn giấc ngủ như chứng ngưng thở khi ngủ, bạn sẽ có nhiều khả năng mắc các bệnh này.</s>
 <s id="10">Nhưng bạn có biết giấc ngủ còn ảnh hưởng đến trạng thái tinh thần?</s>
 <s id="11">Thiếu ngủ khiến chúng ta đưa ra quyết định mạo hiểm và vội vàng và còn làm giảm khả năng đồng cảm của chúng ta.</s>
 <s id="12">Thiếu ngủ khiến chúng ta nhạy cảm hơn với nỗi đau của bản thân, nên không ngạc nhiên khi ta gặp khó khăn trong việc cảm thông với người khác, để trở thành một người tốt và khoẻ mạnh nói chung khi bị thiếu ngủ.</s>
 <s id="13">Các nhà khoa học đang bắt đầu hiểu được rằng không chỉ số lượng mà còn cả chất lượng của giấc ngủ tác động đến sức khoẻ và hạnh phúc của ta.</s>
 <s id="14">Nghiên cứu của tôi tập trung vào điều mà nhiều nhà khoa học tin là giai đoạn phục hồi mạnh nhất của giấc ngủ: trạng thái ngủ sâu.</s>
 <s id="15">Giờ ta biết rằng, nói chung, một giấc ngủ có ba giai đoạn: ngủ nông, mắt chuyển động nhanh hay trạng thái REM, và ngủ sâu.</s>
 <s id="16">Chúng tôi đo những giai đoạn này bằng cách nối điện cực vào da đầu, cằm và ngực.</s>
 <s id="17">Ở giai đoạn ngủ nông và REM, sóng não của chúng ta khi ngủ rất giống với khi đang thức</s>
 <s id="18">Nhưng khi ngủ sâu, sóng não có những đợt sóng dài rất khác với khi thức.</s>
 <s id="19">Những sóng não dài này được gọi là sóng delta.</s>
 <s id="20">Việc không có được trạng thái ngủ sâu cần thiết sẽ ức chế khả năng học tập, ngăn các tế bào và cơ thể của ta phục hồi.</s>
 <s id="21">Ngủ sâu là cách ta chuyển tất cả những phản ứng mà ta vẫn làm vào ban ngày, thành trí nhớ dài hạn và tính cách của chúng ta.</s>
 <s id="22">Khi già đi, nhiều khả năng ta sẽ mất đi những sóng delta hồi phục này.</s>
 <s id="23">Vì vậy, ngủ sâu và sóng delta thực chất là dấu chỉ của tuổi trẻ sinh học.</s>
 <s id="24">Nên đương nhiên là tôi muốn có nhiều giấc ngủ sâu hơn, và đã thử hầu hết mọi thiết bị điện tử và dụng cụ hiện có ở cả cấp độ tiêu dùng và y học, bất kì thứ gì.</s>
 <s id="25">Tôi đã học được rất nhiều và nhận thấy như hầu hết mọi người, tôi thực sự cần ngủ đủ tám tiếng.</s>
 <s id="26">Thậm chí, tôi đã đổi nhịp sinh học bằng cách thay đổi bữa ăn, tập thể dục và tiếp xúc ánh sáng, nhưng vẫn không thể tìm được cách có một giấc ngủ sâu hơn vào ban đêm...</s>
 <s id="27">cho đến khi gặp Tiến sĩ Dmitry Gerashchenko từ Trường Y Harvard.</s>
 <s id="28">Tiến sĩ Dmitry nói với tôi về một phát hiện khoa học mới, một phòng thí nghiệm ở Đức chỉ ra rằng nếu tạo ra âm thanh nhất định vào thời điểm chính xác trong giấc ngủ của một người, bạn thực sự có thể khiến họ ngủ sâu và hiệu quả hơn.</s>
 <s id="29">Thêm vào đó, phòng thí nghiệm này chỉ ra bạn thực sự có thể cải thiện khả năng ghi nhớ trong ngày hôm sau bằng âm thanh này.</s>
 <s id="30">Dmitry và tôi đã lập nhóm, và bắt tay vào việc xây dựng công nghệ này.</s>
 <s id="31">Cùng với các cộng tác viên nghiên cứu tại trường Penn State, chúng tôi thiết kế những thí nghiệm để kiểm chứng lại hệ thống.</s>
 <s id="32">Từ đó, chúng tôi cũng nhận được tài trợ từ Quỹ Khoa học Quốc gia và Viện Y tế Quốc gia để phát triển công nghệ kích thích giấc ngủ sâu này.</s>
 <s id="33">Đây là cách nó hoạt động.</s>
 <s id="34">Mọi người đến phòng lab, và chúng tôi cho họ mang một số thiết bị, hai trong số đó, tôi đang có ở đây, không phải tuyên ngôn thời trang đâu.</s>
 <s id="35">(Tiếng cười) Khi phát hiện mọi người đang ở trạng thái ngủ sâu, chúng tôi mở những âm thanh kích thích ngủ sâu được chứng minh là có thể khiến mọi người ngủ sâu hơn.</s>
 <s id="36">Tôi sẽ bật âm thanh này cho các bạn ngay bây giờ.</s>
 <s id="37">(Sóng âm thanh lặp lại) Khá là kì lạ, đúng không?</s>
 <s id="38">(Tiếng cười) Thực ra, âm thanh đó có cùng tần số với sóng não của bạn khi nó trong trạng thái ngủ sâu.</s>
 <s id="39">Mẫu âm thanh đó thực ra kích thích tâm trí bạn tạo ra nhiều hơn các sóng delta phục hồi.</s>
 <s id="40">Khi chúng tôi hỏi những người tham gia về âm thanh đó vào ngày hôm sau, họ hoàn toàn không biết rằng chúng tôi đã mở âm thanh đó lên, nhưng não của họ đã tạo ra nhiều sóng delta hơn.</s>
 <s id="41">Đây là hình ảnh sóng não của một người từ thí nghiệm mà chúng tôi thực hiện.</s>
 <s id="42">Các bạn thấy dòng phía dưới chứ?</s>
 <s id="43">Nó biểu thị âm thanh được mở lên ở tần số đó.</s>
 <s id="44">Giờ hãy nhìn vào sóng não ở phần đồ thị phía trên.</s>
 <s id="45">Từ đồ thị này, bạn có thế thấy rằng âm thanh đó, thực ra, đang tạo ra nhiều sóng delta phục hồi hơn.</s>
 <s id="46">Chúng tôi biết rằng có thể theo dõi chính xác giấc ngủ mà không cần bắt mọi người đeo điện cực và có thể khiến họ ngủ sâu hơn.</s>
 <s id="47">Chúng tôi đang tiếp tục phát triển môi trường âm thanh và giấc ngủ phù hợp để cải thiện sức khoẻ giấc ngủ của con người.</s>
 <s id="48">Giấc ngủ của ta có thể không giúp phục hồi được như trước đây, nhưng có lẽ sớm thôi, ta có thể đeo những thiết bị nhỏ và có thể thu được nhiều lợi ích hơn từ giấc ngủ.</s>
 <s id="49">Xin cám ơn.</s>
 <s id="50">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
