<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nghĩ âm thanh là điều quan trọng của trải nghiệm dùng bút chì, nó có tiếng lạo xạo có thể nghe thấy được.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">[Lạo xạo] [Vấn đề nhỏ.</s>
  <s id="2.2">Ý tưởng lớn.]</s>
  <s id="2.3">[Caroline Weaver về Bút chì] Bút chì là một vật dụng rất đơn giản.</s>
 </p>
 <s id="3">Nó làm bằng gỗ với nhiều lớp sơn một đầu tẩy và lõi bút được làm từ than chì, đất sét và nước.</s>
 <s id="4">Phải mất hàng trăm người, hàng thế kỷ để thiết kế được bút chì như ngày nay.</s>
 <s id="5">Và đó là một quá trình hợp tác lâu dài mà với tôi, đã khiến bút chì trở nên hoàn hảo.</s>
 <s id="6">Câu chuyện về cây bút chì bắt đầu từ than chì.</s>
 <s id="7">Con người bắt đầu tìm kiếm những ứng dụng cho loại nguyên liệu mới này.</s>
 <s id="8">Họ cắt chúng ra thành từng que nhỏ và cuộn chúng trong dây thừng, da cừu hoặc giấy rồi bán chúng trên đường phố London để viết hoặc vẽ hoặc, với nông dân và người chăn cừu là đánh dấu lên con vật của mình.</s>
 <s id="9">Ở Pháp, Nicolas-Jacques Conté tìm ra phương pháp nghiền nhỏ than chì, trộn với bột đất sét và nước thành bột nhão.</s>
 <s id="10">Bột nhão sẽ được đổ vào khuôn và nung trong lò, cho ra một lõi than chì chắc chắn khó gãy, rất mịn, dễ sử dụng -- đó là thứ tốt nhất lúc bấy giờ, cho đến nay, bút chì vẫn được sản xuất bằng cách đó.</s>
 <s id="11">Cùng lúc đó ở Mỹ, bang Concord hay Massachusetts, Henry David Thoreau nghĩ ra tỷ lệ đo lường độ cứng của bút chì.</s>
 <s id="12">Nó gồm bốn mức, Mức hai là độ cứng lý tưởng để sử dụng thông thường.</s>
 <s id="13">Bút chì càng mềm càng chứa nhiều than chì, đường vẽ càng đậm và mượt hơn.</s>
 <s id="14">Bút chì càng bền càng chứa nhiều đất sét nét vẽ nhạt và mảnh hơn.</s>
 <s id="15">Ban đầu, khi được làm bằng tay, bút chì có hình tròn.</s>
 <s id="16">Vì chúng rất khó sản xuất, người Mỹ đã cơ giới hóa nghề thủ công này.</s>
 <s id="17">Nhiều người cho rằng Joseph Dixon là một trong những người đầu tiên phát triển máy móc thực hiện việc cắt thanh gỗ, tạo rãnh, đổ hồ dán...</s>
 <s id="18">Họ nhận ra rằng sẽ dễ dàng và ít tốn kém hơn khi làm bút chì hình lục giác, và dần trở thành chuẩn mực hiện nay.</s>
 <s id="19">Từ những ngày đầu, mọi người thích khả năng dễ tẩy xoá của chúng.</s>
 <s id="20">Ban đầu, người ta dùng vụn bánh mì để xoá đi những vết bút chì sau này, dùng cao su và đá bọt.</s>
 <s id="21">Năm 1858, tẩy được đính vào, khi người bán văn phòng phẩm Hymen Lipman sáng chế cây bút chì đầu tiên có đính kèm tẩy, làm thay đổi lịch sử của bút chì.</s>
 <s id="22">Cây bút chì màu vàng đầu tiên là KOH-I-NOOR 1500.</s>
 <s id="23">KOH-I-NOOR làm một việc điên rồ là sơn 14 lớp màu vàng lên thân bút và mạ bằng vàng 14k.</s>
 <s id="24">Ai cũng có một cây bút chì, và mỗi cây bút chì đều có một câu chuyện.</s>
 <s id="25">Cây "Cánh đen 602" rất nổi tiếng vì nhiều nhà văn đã sử dụng nó, đặc biệt là John Steinbeck và Vladimir Nabokov.</s>
 <s id="26">Sau đó, công ty bút chì Dixon ra đời.</s>
 <s id="27">Họ chịu trách nhiệm cho Dixon Ticonderoga.</s>
 <s id="28">Nó là một biểu tượng mà mọi người sẽ nghĩ đến khi nói về bút chì, cũng như về trường lớp.</s>
 <s id="29">Tôi nghĩ rằng, bút chì là một thứ, mà người dùng sẽ ít khi tự hỏi chúng được tạo ra thế nào và vì sao, bởi chúng vẫn luôn như thế.</s>
 <s id="30">Theo tôi, không có cách nào có thể làm bút chì trở nên tốt hơn.</s>
 <s id="31">Nó hoàn hảo.</s>
</text>
