<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Con người tranh luận sôi nổi về định nghĩa của sự sống.</s>
 <s id="2">Họ hỏi liệu định nghĩa đó gồm quá trình sinh sản, sự trao đổi chất hay tiến hoá.</s>
 <s id="3">Và tôi không biết câu trả lời cho câu hỏi đó, nên tôi sẽ không trả lời bạn.</s>
 <s id="4">Tôi sẽ nói rằng sự sống liên quan đến việc lập trình.</s>
 <s id="5">Đây là một chương trình máy tính.</s>
 <s id="6">Khởi động từ một tế bào, chương trình sẽ chạy, và cho kết quả là con người này; hay với một sự thay đổi nhỏ, kết quả sẽ là người này; hay với thay đổi nhỏ khác, là người này; hay với thay đổi lớn hơn, tạo ra con chó này, hay cái cây này, hoặc con cá voi này.</s>
 <s id="7">Vậy nên giờ, nếu bạn ví von bộ gen thực sự là một chương trình, bạn sẽ xem Chris Anderson là kết quả của chương trình máy tính, cũng như Jim Watson, Craig Venter, cũng như tất cả chúng ta.</s>
 <s id="8">Và khi tự thuyết phục bản thân rằng phép ví von này đúng, thì bạn sẽ thấy có nhiều nét tương đồng giữa chương trình di truyền và chương trình máy tính.</s>
 <s id="9">Nhưng theo tôi, điều quan trọng nhất là mức độ nhạy cảm với các thay đổi nhỏ có thể dẫn đến thay đổi lớn trong quá trình phát triển sinh học - đầu ra.</s>
 <s id="10">Một đột biến nhỏ có thể biến con ruồi hai cánh thành bốn cánh.</s>
 <s id="11">Hoặc nó sẽ biến râu con ruồi thành chân.</s>
 <s id="12">Hoặc như trong phim "Cô dâu công chúa," nó có thể tạo ra người có sáu ngón tay.</s>
 <s id="13">Điểm mốc của các chương trình máy tính chỉ là sự nhạy cảm với những thay đổi nhỏ.</s>
 <s id="14">Giả sử tài khoản ngân hàng của bạn là 1 đô, và bạn thay đổi một dấu chấm, bạn có thể có một nghìn đô.</s>
 <s id="15">Vậy nên những thay đổi nhỏ này là thứ mà tôi nghĩ rằng chúng chỉ ra một sự tính toán phức tạp trong quá trình phát triển nằm dưới những thay đổi lớn.</s>
 <s id="16">Vậy nên, tất cả điều này chỉ ra có những chương trình phân tử nằm dưới sinh vật học và nó cho ta thấy sức mạnh của các lập trình sinh học phân tử.</s>
 <s id="17">Và điều tôi muốn làm là viết các lập trình phân tử, để phát triển công nghệ</s>
 <s id="18">Và có rất nhiều người đang làm điều này, rất nhiều nhà sinh học tổng hợp, như Craig Venter.</s>
 <s id="19">Và họ tập trung vào việc sử dụng tế bào.</s>
 <s id="20">Họ định hướng tế bào.</s>
 <s id="21">Vì vậy các bạn tôi, những nhà lập trình phân tử, và tôi tiếp cận theo hướng sinh học phân tử</s>
 <s id="22">Chúng tôi quan tâm đến việc sử dụng DNA, RNA và protein, và tạo ra ngôn ngữ mới cho việc xây dựng những điều từ căn bản bằng các phân tử sinh học, hầu như không liên quan đến sinh vật học.</s>
 <s id="23">Vì vậy, đây là tất cả bộ máy trong tế bào.</s>
 <s id="24">Đây là một camera</s>
 <s id="25">Bộ máy năng lượng của tế bào một vài công tắc để bật tắt gen, bộ xương tế bào, động cơ giúp bạn cử động cơ.</s>
 <s id="26">Nhóm lập trình phân tử nhỏ của tôi đang cố tái tạo các phần này từ DNA.</s>
 <s id="27">Chúng tôi không phải là người cuồng DNA, nhưng DNA là nguyên liệu rẻ nhất, dễ hiểu nhất và dễ lập trình nhất.</s>
 <s id="28">Khi các vật liệu khác trở nên dễ sử dụng hơn -- có thể là protein -- chúng tôi sẽ thử với chúng.</s>
 <s id="29">Nếu thành công, lập trình phân tử sẽ trông như thế nào?</s>
 <s id="30">Bạn sẽ ngồi trước màn hình máy tính.</s>
 <s id="31">Bạn sẽ thiết kế thứ gì đó như chiếc điện thoại di động, bằng một ngôn ngữ cấp cao, bạn sẽ mô tả chiếc di động đó.</s>
 <s id="32">Sau đó sẽ có một máy biên soạn đem những mô tả đó và biến chúng thành những phân tử thật có thể được đưa đến máy tổng hợp và máy tổng hợp sẽ đóng gói các phân tử này vào trong hạt giống.</s>
 <s id="33">Và chuyện gì sẽ xảy ra nếu bạn trồng và chăm sóc hạt giống đó, liệu nó có sẽ phát triển theo tiến trình đã tính trước một tính toán cấp phân tử, và nó sẽ tạo nên một máy tính điện tử.</s>
 <s id="34">Và nếu tôi chưa nói rõ quan điểm của mình thì, tôi cho rằng sự sống luôn là các máy tính phân tử tạo nên các máy tính điện hoá, tạo nên các máy tính điện tử, mà sự kết hợp với máy tính điện hoá sẽ tạo nên máy tính phân tử mới, rồi sẽ tạo nên máy tính điện tử mới, và cứ thế.</s>
 <s id="35">Và nếu bạn tin vào điều này, và bạn nghĩ sự sống là sự lập trình, như tôi vậy, thì bạn sẽ tiếp cận các câu hỏi lớn bằng đôi mắt của nhà khoa học máy tính.</s>
 <s id="36">Vậy câu hỏi lớn là làm sao để đứa trẻ biết khi nào nó ngừng lớn lên?</s>
 <s id="37">Và cho lập trình phân tử, câu hỏi là làm sao để chiếc điện thoại biết khi nào ngừng phát triển?</s>
 <s id="38">(Cười lớn) Hay làm sao chương trình máy tính biết khi nào ngừng chạy?</s>
 <s id="39">Hay hơn nữa, làm sao bạn biết liệu một chương trình có dừng lại?</s>
 <s id="40">Còn có nhiều câu hỏi tương tự như vậy nữa.</s>
 <s id="41">Một trong số đó là câu hỏi của Craig Venter</s>
 <s id="42">Tôi nghĩ ông ta thật sự là một nhà khoa học máy tính.</s>
 <s id="43">Ông ấy hỏi, bộ gen tối thiểu phải lớn bao nhiêu để cho ta một vi sinh vật có chức năng?</s>
 <s id="44">Phải sử dụng tối thiểu chừng nào gen?</s>
 <s id="45">Câu hỏi này giống hệt như, chương trình nhỏ nhất mà tôi có thể viết để hoạt động như Microsoft Word là gì?</s>
 <s id="46">(Cười lớn) Và khi nói ông ấy viết ra một vi khuẩn nhỏ hơn, ông ấy đang viết bộ gen có thể hoạt động được, chúng ta có thể viết các chương trình nhỏ hơn mà hoạt động được như Microsoft Word.</s>
 <s id="47">Nhưng với lập trình phân tử, câu hỏi là, có bao nhiêu phân tử cần đưa vào hạt giống để tạo ra một chiếc điện thoại?</s>
 <s id="48">Con số nhỏ nhất là bao nhiêu?</s>
 <s id="49">Hiện tại đây chính là những câu hỏi lớn với khoa học máy tính.</s>
 <s id="50">Đây là những câu hỏi phức tạp, và khoa học máy tính cho thấy chúng là những câu hỏi khó.</s>
 <s id="51">Hầu như - nhiều câu hỏi là bất khả thi.</s>
 <s id="52">Nhưng với một số, chúng ta có thể bắt đầu tìm ra câu trả lời.</s>
 <s id="53">Vậy nên tôi sẽ bắt đầu hỏi những câu hỏi cho cấu trúc DNA mà tôi sắp nói tới.</s>
 <s id="54">Vậy, đây là một DNA bình thường mà bạn biết đến.</s>
 <s id="55">Nó có hai chuỗi xoắn với nhau, và có các A, T, C, G bắt đôi để nối hai chuỗi với nhau.</s>
 <s id="56">Và tôi sẽ vẽ như thế này, để không khiến bạn cảm thấy kì lạ.</s>
 <s id="57">Ta quan tâm đến từng chuỗi riêng biệt thay vì hai chuỗi xoắn.</s>
 <s id="58">Khi ta tổng hợp, kết quả chỉ là một chuỗi, và chúng ta có thể lấy chuỗi xanh dương trong một ống và tạo ra chuỗi cam ở ống khác, và chúng uốn éo khi ở dạng đơn chuỗi.</s>
 <s id="59">Khi bạn trộn chúng lại, chúng sẽ tạo nên cấu trúc hai chuỗi xoắn.</s>
 <s id="60">Trong vòng 25 năm gần đây, Ned Seeman và nhiều hậu duệ của ông đã làm việc cật lực và tạo ra cấu trúc 3D xinh đẹp này bằng phản ứng của các chuỗi DNA ghép lại với nhau.</s>
 <s id="61">Nhưng phần lớn các phương pháp đó dù tinh tế, cũng mất nhiều thời gian.</s>
 <s id="62">Chúng mất vài năm, hoặc rất khó để thiết kế.</s>
 <s id="63">Nên vài năm trước tôi đã tìm ra một phương pháp mới gọi là DNA origami dễ dàng đến mức bạn có thể thực hiện ngay tại bếp nhà bạn và thiết kế món đồ từ máy tính xách tay.</s>
 <s id="64">Nhưng để làm điều đó, bạn cần một chuỗi DNA đơn dài, và thực tế rất khó để có được nó.</s>
 <s id="65">Do đó, bạn có thể tìm trong tự nhiên.</s>
 <s id="66">Bạn có thể nhìn vào vật thể tạo thành từ máy tính này, người này có hệ gen với DNA đôi -- không tốt.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Bạn tìm trong ruột.</s>
  <s id="67.2">Có hàng tỉ vi khuẩn.</s>
 </p>
 <s id="68">Cũng không tốt.</s>
 <s id="69">Cũng chuỗi đôi, nhưng bên trong, chúng bị nhiễm virus có bộ gen với một chuỗi đơn, dài, đẹp mà chúng ta có thể xếp như một mảnh giấy.</s>
 <s id="70">Và đây là cách chúng tôi làm.</s>
 <s id="71">Đây là một phần của bộ gen.</s>
 <s id="72">Chúng tôi thêm một số đoạn DNA ngắn tổng hợp mà tôi gọi là kim dập.</s>
 <s id="73">Mỗi DNA ngắn có một nửa bên trái gắn với sợi dài ở một đầu phía bên kia, và nửa bên phải gắn với một đầu khác, và nối chuỗi dài lại như thế này.</s>
 <s id="74">Kết quả của chuỗi hoạt động của nhiều phân tử này trên chuỗi dài là để cuộn nó lại thành hình chữ nhật.</s>
 <s id="75">Chúng tôi thật sự không thể quay phim lại quá trình này nhưng Shawn Douglas tại đại học Harvard đã làm cho chúng ta một mô hình bắt đầu bằng chuối dài và một vài chuỗi ngắn trên đó.</s>
 <s id="76">Và những gì xảy ra khi chúng ta trộn những chuỗi đó lại với nhau.</s>
 <s id="77">Chúng ta đun chúng lên, thêm một ít muối, chúng ta đun lên gần tới nhiệt độ sôi rồi làm nguội chúng. và trong quá trình làm nguội, chuỗi ngắn gắn vào chuỗi dài và bắt đầu hình thành cấu trúc.</s>
 <s id="78">Bạn có thể thấy một ít chuỗi xoắn kép hình thành ở đây.</s>
 <s id="79">Khi bạn nhìn vào DNA origami, bạn có thể thấy nó thực chất là gì, mặc dù bạn nghĩ nó phức tạp, nhưng nó chính là một nhúm các hình xoắn ốc xếp song song với nhau và chúng giữ lấy nhau tại vị trí các chuỗi ngắn chạy dọc chuỗi xoắn và sau đó nhảy qua chuỗi khác.</s>
 <s id="80">Vì vậy có một chuỗi đi như thế này, chạy dọc và nối một chuỗi xoắn nó nhảy qua chuỗi kép còn lại và quay trở lại.</s>
 <s id="81">Giữ cho chuối dài như thế này.</s>
 <s id="82">Bây giờ, để cho các bạn thấy tôi có thể làm ra được bất kì hình dạng gì chúng ta muốn, tôi sẽ làm hình này</s>
 <s id="83">Tôi muốn cuộn DNA thành một hình chạy lên trên con mắt, dưới cái mũi, trên cái mũi, vòng quanh trán, vòng xuống và kết thúc bằng cái vòng nhỏ như thế này.</s>
 <s id="84">Vì lẽ đó, tôi nghĩ, nếu cái này làm được thì bất cứ cái gì cũng làm được.</s>
 <s id="85">Tôi cho máy tính thiết kế các kim dập ngắn để làm điều này.</s>
 <s id="86">Tôi đặt hàng, FedEx gửi cho tôi.</s>
 <s id="87">Tôi trộn chúng lại, đun lên rồi để nguội và tôi có 50 tỉ hình mặt cười nhỏ xíu lơ lửng trong một giọt nước.</s>
 <s id="88">Và một trong số chúng chỉ bằng 1/1000 bề rộng của một sợi tóc con người.</s>
 <s id="89">Vậy, chúng trôi lơ lửng trong dung dịch, và để xem được chúng, bạn phải làm cho nó nổi lên bề mặt và kết chùm lại.</s>
 <s id="90">Nên bạn đổ chúng ra trên bề mặt phẳng và chúng bắt đầu kết dính lại trên bề mặt đó, rồi chúng ta chụp ảnh chúng bằng kính hiển vi lực nguyên tử.</s>
 <s id="91">Nó có một cây kim, như cây kim ghi chú, chạy qua lại bề mặt đó, di chuyển lên xuống để cảm nhận độ cao của bề mặt đầu tiên.</s>
 <s id="92">Nó cảm nhận DNA origami.</s>
 <s id="93">Có một kính hiển vi điện tử làm việc và bạn có thể thấy bề mặt của chúng hơi gồ ghề.</s>
 <s id="94">Khi bạn phóng to lên, chúng có vài hàm yếu vắt qua đầu chúng, và một vài cái mũi bị vỡ ra, nhưng nhìn chung đều rất tốt.</s>
 <s id="95">Bạn có thể phóng to và nhìn được cái vòng nhỏ đó, cái chòm râu dê siêu nhỏ này.</s>
 <s id="96">Bây giờ, điều tuyệt vời là ai cũng có thể làm được việc này.</s>
 <s id="97">Vậy nên, tôi nhận được cái này qua thư một năm sau khi tôi làm ra nó, không hứng thú cho lắm.</s>
 <s id="98">Có ai biết cái này là gì không?</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Nó là gì?</s>
  <s id="99.2">Trung Quốc phải không?</s>
 </p>
 <s id="100">Vậy nên, chuyện đã xảy ra là, một sinh viên cao học ở Trung Quốc Lulu Qian, làm một việc rất tốt.</s>
 <s id="101">Cô ấy viết toàn bộ phần mềm để thiết kế và xây dựng DNA origami này, một tác phẩm tuyệt vời từ Trung Quốc, có cả Đài Loan nữa, và bạn có thể thấy nó đến từ nơi ít được kiểm soát nhất trên thế giới, đúng không?</s>
 <s id="102">(Cười lớn) Do đó, nó chạy rất tốt, và bạn có thể làm ra mọi hình dạng và hoa văn.</s>
 <s id="103">Bạn có thể làm được bản đồ nước Mỹ và đánh vần DNA bằng DNA</s>
 <s id="104">Và điều khéo léo ở đây là, nó thực sự là một tuyệt tác của công nghệ nano nhưng tuyệt tác đó lại là thứ bạn cần để làm ra mạch điện nano.</s>
 <s id="105">Do đó, bạn có thể đặt các phần của mạch điện vào khuôn, như bóng đèn và công tắc.</s>
 <s id="106">Để cho nó tự lắp ráp và bạn sẽ có một kiểu mạch điện.</s>
 <s id="107">Và bạn có thể rửa trôi DNA đi, để lại mỗi mạch điện thôi.</s>
 <s id="108">Đây là thứ mà đồng nghiệp của tôi ở Caltech làm.</s>
 <s id="109">Họ lấy DNA origami, sắp xếp thêm ống carbon nano làm một công tắc nhỏ, bạn thấy ở đây, nối dây lại, kiểm tra và chắc rằng nó là một công tắc.</s>
 <s id="110">Bây giờ, nó chỉ là một công tắc đơn, và bạn cần cỡ nửa tỉ cái cho một máy tính, nên chúng ta cần phải làm rất nhiều.</s>
 <s id="111">Nhưng nó rất triển vọng bởi vì origami có thể sắp xếp những phần chỉ cỡ 1/10 kích thước của chúng trong một máy tính bình thường</s>
 <s id="112">Cho nên nó rất triển vọng trong việc tạo ra những máy tính nhỏ.</s>
 <s id="113">Bây giờ, tôi muốn quay lại với máy biên dịch</s>
 <s id="114">DNA origami là bằng chứng cho thấy máy biên dịch thật sự hoạt động.</s>
 <s id="115">Bạn bắt đầu bằng thứ gì đó trong máy tính.</s>
 <s id="116">Bạn đang có một mô tả cấp cao của chương trình máy tính, bản mô tả cấp cao của cái origami này.</s>
 <s id="117">Bạn có thể biên dịch nó thành các phân tử, gửi tới máy tổng hợp, và nó đã có thể hoạt động.</s>
 <s id="118">Hóa ra có một công ty làm ra phần mềm này tốt hơn những câu lệnh xấu xí của tôi sẽ cho phép chúng ta làm ra nó theo một cách đẹp, dễ nhìn, và được máy tính bổ trợ.</s>
 <s id="119">Bây giờ bạn có thể hỏi rằng tại sao DNA origami không là đoạn kết câu chuyện?</s>
 <s id="120">Bạn có máy biên dịch phân tử, bạn có thể làm được bất cứ thứ gì bạn muốn</s>
 <s id="121">Thực tế nó không được dùng như vậy.</s>
 <s id="122">Nếu bạn muốn tạo ra một con người từ DNA origami, bạn sẽ cần một chuỗi rất dài, 10 triệu tỷ tỷ base.</s>
 <s id="123">Nó sẽ là đoạn DNA dài 3 năm ánh sáng, nên chúng ta sẽ không làm điều đó.</s>
 <s id="124">Chúng ta sẽ chuyển sang công nghệ khác, gọi là thuật toán tự dịch mã của viên gạch</s>
 <s id="125">Nó được khởi xướng bởi Erik Winfree, và những gì nó làm là, tạo ra các viên gạch chỉ bằng 1/100 lần kích cỡ của DNA origami.</s>
 <s id="126">Bạn phóng to nó lên, bạn chỉ thấy bốn sợi DNA và chúng có những sợi đơn nhỏ hơn bện vào để kết nối với những viên khác, nếu trùng khớp.</s>
 <s id="127">Và chúng ta sẽ vẽ những viên gạch này như những hình vuông nhỏ.</s>
 <s id="128">Nếu như bạn nhìn vào đuôi của các đoạn DNA nhỏ này, bạn có thể thấy chúng thực sự tạo thành hoa văn bàn cờ.</s>
 <s id="129">Vậy nên, những viên gạch này làm nên một bàn cờ tự ráp phức tạp.</s>
 <s id="130">Và cái chính ở đây là, nếu bạn không hiểu được, những viên gạch đó là một dạng lập trình phân tử và nó có thể cho ra một hoa văn nhất định.</s>
 <s id="131">Và phần thú vị của nó ở đây là mọi chương trình máy tính đều có thể được dịch ra thành một trong các chương trình viên gạch này, đặc biệt là việc tính toán.</s>
 <s id="132">Nên bạn có thể nghĩ ra một tập hợp các viên gạch mà khi kết nối với nhau, tạo ra một bộ đếm nhị phân nhỏ hơn là một bàn cờ.</s>
 <s id="133">Do đó bạn có thể đọc được số nhị phân của năm, sáu, và bảy.</s>
 <s id="134">Và muốn phép toán này đúng ngay từ lúc khởi đầu, bạn cần một đầu vào, một kiểu hạt giống.</s>
 <s id="135">Bạn có thể dùng DNA origami làm hạt giống.</s>
 <s id="136">Bạn có thể mã hóa con số 32 vào phía bên phải của DNA origami, và khi bạn thêm những viên gạch vào bộ đếm nó sẽ bắt đầu đếm, nó sẽ đọc 32 con số và sẽ dừng ở 32.</s>
 <s id="137">Vậy nên điều chúng tôi đã làm là tìm ra một chương trình phân tử biết chỗ nào phải dừng.</s>
 <s id="138">Nó biết lúc nào cần dừng phát triển vì nó có thể đếm được.</s>
 <s id="139">Nó biết nó đã lớn được bao nhiêu.</s>
 <s id="140">Vậy nên nó đã trả lời được câu hỏi đầu tiên tôi nêu ra.</s>
 <s id="141">Nhưng nó vẫn chưa trả lời được liệu em bé có thể làm được việc đó không.</s>
 <s id="142">Vậy bây giờ chúng ta sẽ dùng cách đếm này và cố gắng áp đặt cho những vật lớn hơn DNA origami có thể làm.</s>
 <s id="143">Đây là DNA origami, và điều ta có thể làm là viết 32 con số lên hai cạnh của nó, và ta có thể dùng cái bình tưới cây thêm vào đó những viên gạch, và bắt đầu trồng những viên gạch và tạo ra một ô vuông.</s>
 <s id="144">Bộ đếm hoạt động như một bộ khuôn để làm đầy ô vuông ở chính giữa của nó.</s>
 <s id="145">Do đó, chúng ta đã thành công trong việc làm ra thứ gì đó lớn hơn nhiều so với DNA origami bằng cách kết hợp DNA origami với các viên gạch.</s>
 <s id="146">Và điều dễ dàng ở đây là chúng có thể được tái lập trình.</s>
 <s id="147">Bạn có thể chỉ thay đổi vài sợi DNA trong chuỗi nhị phân này và bạn sẽ có 96 con số thay vì 32.</s>
 <s id="148">Nếu như bạn làm như vậy, khối origami vẫn giữ nguyên kích thước, nhưng kết quả bạn sẽ nhận được khối vuông lớn gấp ba lần khối ban đầu.</s>
 <s id="149">Tóm lại, điều tôi muốn nói ở đây là sự phát triển.</s>
 <s id="150">Bạn có một chương trình máy tính rất nhạy cảm khi mà mọi thay đổi nhỏ -- những đột biến lẻ, rất nhỏ thôi -- có thể thay đổi một khối vuông với kích cỡ đầu và tạo ra thứ lớn hơn nhiều lần.</s>
 <s id="151">Bây giờ, sử dụng kiểu đếm này để tính toán và xây dựng nên những thứ này bằng cách phát triển đã nói trên phần nào đã trả lời được câu hỏi của Craig Venter.</s>
 <s id="152">Do đó, bạn có thể hỏi cần bao nhiêu sợi DNA để làm ra khối vuông với kích thước định sẵn?</s>
 <s id="153">Nếu ta muốn khối vuông đó có kích thước cỡ 10, 100 hay 1000 Nếu chỉ sử dụng DNA origami, ta sẽ cần một lượng sợi DNA vừa với kích cỡ của khối vuông; vậy là 100, 10 000, thậm chí cả triệu sợi DNA.</s>
 <s id="154">Điều đó nằm ngoài khả năng của ta.</s>
 <s id="155">Nhưng nếu như ta sử dụng một ít tính toán ở đây dùng origami, cộng thêm vài viên gạch có thể đếm được, chúng ta sẽ chỉ cần dùng 100, 200 hoặc 300 sợi DNA.</s>
 <s id="156">Có thể thấy, ta có thể giảm theo hàm số mũ số lượng sợi DNA ta cần dùng, nếu ta sử dụng cách tính trên và một vài tính toán nho nhỏ.</s>
 <s id="157">Vì vậy việc tính toán có sức mạnh lớn trong việc giảm số phân tử bạn cần để tạo ra thứ gì đó, giảm kích thước bộ gen bạn đang xây dựng.</s>
 <s id="158">Cuối cùng, tôi sẽ quay lại với cái ý tưởng điên rồ ban đầu về việc máy tính tạo ra máy tính.</s>
 <s id="159">Nếu như bạn nhìn vào khối vuông bạn tạo ra bằng origami và một vài bộ đếm lớn lên từ đó, hoa văn của nó chính là hoa văn bạn cần để tạo nên bộ nhớ.</s>
 <s id="160">Vậy nên nếu bạn thêm vài sợi dây nối và chuyển vào các viên gạch thay vì vào các sợi DNA kim dập chúng sẽ tự lắp ráp thành những mạch điện phức tạp, mạch phân giải tín hiệu, mà bạn cần thêm vào bộ nhớ này.</s>
 <s id="161">Do đó bạn có thể tự làm ra một mạch điện phức tạp sử dụng một chút tính toán.</s>
 <s id="162">Đó chính là máy tính phân tử xây dựng máy tính điện tử.</s>
 <s id="163">Bây giờ, bạn hỏi chúng tôi đã đi theo hướng này được bao lâu rồi?</s>
 <s id="164">Về mặt thực nghiệm, đây là những gì chúng tôi đã làm trong suốt năm qua.</s>
 <s id="165">Đây là một DNA origami hình tam giác, và đây là những viên gạch bên trong nó.</s>
 <s id="166">Và bạn có thể thấy cách nó đếm như thế nào</s>
 <s id="167">1, 2, 3 ,4 ,5 ,6, 9, 10, 11, 12, 17.</s>
 <s id="168">Nó có sai sót tí, nhưng ít ra nó vẫn đếm lên</s>
 <s id="169">(Cười lớn) Thật ra chúng tôi đã có ý tưởng này từ chín năm trước rồi, và đó là khoảng thời gian cần thiết để có thể làm ra được thứ như vầy, nên tôi nghĩ rằng chúng tôi đã làm được kha khá thứ.</s>
 <s id="170">Chúng tôi cũng lên ý tưởng sửa chữa các lỗi này.</s>
 <s id="171">Và tôi nghĩ trong 5 năm hay 10 năm nữa, tôi sẽ làm được những khối vuông kiểu này và có thể làm ra được những mạch điện tự ráp khác nữa.</s>
 <s id="172">Vì thế, tôi muốn bạn rút ra được kết luận gì sau bài nói này?</s>
 <s id="173">Tôi muốn bạn nhớ rằng để tạo nên sự sống phong phú và phức tạp như bây giờ, cuộc sống cần tính toán để làm được điều đó.</s>
 <s id="174">Và việc tính toán đó dựa trên lập trình phân tử và để có thể hiểu được điều này và sử dụng nó tốt hơn, như Feynnan từng nói, chúng ta cần xây dựng thứ gì đó để hiểu về nó.</s>
 <s id="175">Vậy nên ta sẽ sử dụng phân tử và tái lập trình lại thứ này, xây dựng mọi thứ lại từ đầu, sử dụng DNA theo cách tự nhiên chưa bao giờ dùng, sử dụng DNA origami, và DNA origami để ươm mầm nên thuật toán tự ráp này.</s>
 <s id="176">Bạn biết đó, tất cả điều này rất hay, nhưng thứ tôi muốn bạn mang về sau buổi nói chuyện này, từ một vài câu hỏi lớn, là lập trình phân tử này không phải chỉ về tạo ra đồ vật.</s>
 <s id="177">Nó không phải chỉ tạo ra ---- nó tạo ra điện thoại và mạch điện tự ráp.</s>
 <s id="178">Điều trọng tâm của nó là đem khoa học máy tính và nhìn vào các câu hỏi lớn dưới góc nhìn khác, thêm vào vài phiên bản khác của các câu hỏi này và cố gắng hiểu được làm cách nào sinh học có thể làm được những điều phi thường.</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="179.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
