<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà khoa học, và là người hâm mộ của Star Trek, đặc biệt là của Spock.</s>
 <s id="2">Spock cũng là một nhà khoa học, và cùng lúc là sĩ quan đầu tiên của tàu Enterprise, và trong những chuyến phiêu lưu của đội Enterprise, anh và đồng đội xử lí rất nhiều với sự hiện diện hay thiếu vắng cảm xúc của Spock.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Spock là nửa người nửa Vulcan.</s>
  <s id="3.2">Vulcan là một loài ngoài hành tinh biết kiểm soát, kiềm chế cảm xúc và chỉ hoạt động dựa vào lý luận.</s>
 </p>
 <s id="4">Vì Spock chỉ là nửa Vulcan, anh thường bị mâu thuẫn giữa lý trí và tình cảm, và vì anh là thành viên một đội, đang đấu tranh với việc phân tích, và đùa giỡn với mâu thuẫn này.</s>
 <s id="5">Và người hâm mộ Du hành các vì sao nhìn một cách thú vị hành vi đối lập này.</s>
 <s id="6">Họ thấy nó khá thú vị.</s>
 <s id="7">Và vấn đề này là một "sợi chỉ vàng" trong suốt bộ phim và các phim khác từ năm 50 đến nay.</s>
 <s id="8">Và đó thực ra là điều tôi muốn nói hôm nay: vai trò của cảm xúc trong khoa học.</s>
 <s id="9">Ta thường nghĩ rằng khoa học là về thực tế và lập luận và cảm xúc con người thường bị bỏ qua và được coi là một chướng ngại cần loại bỏ.</s>
 <s id="10">Tôi muốn đề nghị rằng cảm xúc cũng quan trọng trong khoa học cũng như những phần khác trong cuộc sống của ta.</s>
 <s id="11">Khoa học được tạo ra bởi con người, và, là con người, dù ta cố nhiều, ta không thể loại bỏ cảm xúc của mình.</s>
 <s id="12">Nên thay vì chống lại chúng, tôi tin là ngay cả trong khoa học, ta nên học cách dùng cảm xúc của ta, vì cho những đổi mới và khám phá, chúng cũng quan trọng như thực tế và lý luận.</s>
 <s id="13">Tôi sẽ trở lại với Spock, nhưng đầu tiên tôi sẽ chia sẻ kinh nghiệm về vai trò của cảm xúc trong khoa học, và đặc biệt, một câu chuyện làm tôi nghĩ về nó trong vài năm gần đây.</s>
 <s id="14">Tôi đang nghiên cứu về những diot phát quang hữu cơ, hay còn gọi là OLED.</s>
 <s id="15">Bạn có thể biết nó như là một thế hệ mới của những màn hình.</s>
 <s id="16">OLED đang được dùng càng nhiều hơn cho màn hình TV và điện thoại.</s>
 <s id="17">Chúng làm màn hình sáng, màu sắc thật hơn và dẻo hơn.</s>
 <s id="18">Chúng nhìn như thể này trong phòng nghiên cứu của đồng nghiệp tôi.</s>
 <s id="19">Đây là điều mà tôi, như một nhà hóa học, nghĩ đến về chúng.</s>
 <s id="20">Tôi đã yêu chúng từ khi tôi bắt đầu làm việc về chúng.</s>
 <s id="21">Nên tôi không thích khi công ty tôi đang làm việc và người thuê tôi, tuyên bố họ muốn dừng nghiên cứu OLED.</s>
 <s id="22">Lúc đó, bộ phận quản lí có lý do cho quyết định này, và thực ra thì công ty xử lý nó khá tốt.</s>
 <s id="23">Không ai mất việc, và mọi người đều được thưởng cho phần làm việc của họ.</s>
 <s id="24">Điều tôi muốn cho bạn xem hôm nay là điều xảy ra với đồng nghiệp của tôi và tôi trong thời điểm giữa thông báo này và ngày làm việc cuối của dự án chúng tôi.</s>
 <s id="25">Hãy coi nó là một bài học nhỏ về cảm xúc trong khoa học.</s>
 <s id="26">Vào 2015, đội nghiên cứu đã lên hơn 80 người, và cả sau thông báo rằng dự án chúng tôi sẽ bị kết thúc, chúng tôi không thể ngừng làm việc.</s>
 <s id="27">Tốn vài tháng để tất cả hoạt động kết thúc êm đẹp và tìm công việc mới trong công ty cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="28">Đây là điều đã xảy ra.</s>
 <s id="29">Dù ta biết ta đang làm một dự án sẽ phải kết thúc, trong những tháng đó năng suất của ta tăng đột ngột.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Chúng tôi thực ra đang làm hai dự án OLED khác nhau.</s>
  <s id="30.2">Đầu tiên là phát triển vật liệu cho những OLED màu xanh, đã bắt đầu từ năm 2001, và thứ hai là vật liệu cho OLED xanh, bắt đầu từ năm 2014.</s>
 </p>
 <s id="31">Và kết quả tôi cho bạn thấy ở đây liên quan đến dự án OLED xanh.</s>
 <s id="32">Trong biểu đồ, bạn có thể thấy cách tuổi thọ, một thước đo quan trọng cho độ bền thiết bị của ta, phát triển theo thời gian.</s>
 <s id="33">Năm 2015, nửa năm sau dự án, chúng tôi được nói phải thuyên giảm lại, dừng dự án càng sớm càng tốt và bắt đầu lại trong những công việc khác.</s>
 <s id="34">Dù vậy, từ thời điểm này trở đi, kết quả của chúng tôi tiếp tục phát triển nhanh chóng.</s>
 <s id="35">Làm sao điều đó xảy ra?</s>
 <s id="36">Sau thông báo, nhanh chóng, đồng nghiệp bắt đầu rời đội, và rất nhanh, chúng tôi chỉ còn một nhóm nhỏ, chia sẻ thái độ "Tôi sẽ là người cuối cùng rời nhóm."</s>
 <s id="37">Ý tôi là, dù số nhà khoa học tham gia dự án giảm đi, tâm huyết của những người còn lại tăng đáng kể.</s>
 <s id="38">Và một tinh thần đồng đội mới và mạnh mẽ được hình thành.</s>
 <s id="39">Chúng tôi đều có đam mê cho công việc, tất cả đều buồn vì nó sắp kết thúc, và chúng tôi đều muốn chứng minh ý tưởng có thể được biến thành hiện thực.</s>
 <s id="40">Chúng tôi cảm thấy mình thuộc về một thứ to lớn hơn.</s>
 <s id="41">Và hơn nữa, dự án chúng tôi càng ngày càng ít nằm trong sự tập trung của công ty, vì họ bắt đầu nghĩ về những dự án mới, tổ chức lại và như vậy.</s>
 <s id="42">Điều này dẫn đến nhiều tự do hơn và khả năng tự quản lí mọi việc hơn.</s>
 <s id="43">Tất nhiên, tự do hơn nghĩa là nhiều trách nhiệm hơn, và chúng tôi sẵn sàng nhận nó, vì chúng tôi tin vào công việc của mình.</s>
 <s id="44">Chúng tôi cảm thấy được tiếp sức.</s>
 <s id="45">Và ba trụ cột, tâm huyết, tình đồng đội, và động viên, kết hợp với nhau trong một vòng tròn tự bổ sung, và chúng tôi càng gần sự ngừng hoạt động, hiệu suất chúng tôi càng tốt.</s>
 <s id="46">Nên chúng tôi đang làm việc rất tâm huyết trong một dự án sắp bị kết thúc vì chúng tôi cảm thấy mình thuộc về một thứ gì đó ý nghĩa.</s>
 <s id="47">Tất nhiên, đôi khi cũng có thời gian khó khăn và nản chí, nhưng chúng tôi cũng thường ngồi trong phòng thí nghiệm, hay trong quán cafe, chia sẻ nỗi buồn về việc kết thúc dự án cũng như niềm vui trong công việc.</s>
 <s id="48">Nên nhìn chung, chúng tôi có thời gian rất khắc nghiệt và thú vị.</s>
 <s id="49">Tuổi thọ cho vật liệu chúng tôi cuối cùng cũng có được cùng một mức độ với những vật liệu đang được bày bán cho đèn OLED xanh lúc đó, và chúng tôi đạt được điều này chỉ trong một năm.</s>
 <s id="50">Và những kết quả đó giúp ông chủ chúng tôi bán giấy sáng chế lấy tiền.</s>
 <s id="51">Để tôi nói cho bạn câu chuyện tương tự với những nhân vật khác và hoạt động khác.</s>
 <s id="52">Câu chuyện là một phần của Star Trek.</s>
 <s id="53">Và xin lỗi với những người chưa xem phim này, nhưng tôi cần nói trước về nó.</s>
 <s id="54">Sau khi Spock hi sinh mình để cứu tàu Enterprise cuối Star Trek II, phi trưởng Kirk và đội của anh quyết tâm "săn lùng" vũ trụ để tìm Spock, dù họ biết có rất ít cơ hội tìm được anh còn sống.</s>
 <s id="55">Và đội chỉ huy tàu không cho họ hay một tàu nào làm vậy, nên họ tự làm nó rất hăng hái để đi ra và tìm Spock.</s>
 <s id="56">Sau khi trải qua rất nhiều thử thách, họ cuối cùng cũng tìm thấy Spock, và anh gia nhập lại vào đội một cách rất vui vẻ và biết ơn.</s>
 <s id="57">Anh có thể cảm thấy tâm huyết và sự gắn kết của đội anh với dự án của họ (đó là cứu anh) và gắn bó đội lại với nhau.</s>
 <s id="58">Sau nhiều năm, qua nhiều tập, Spock dần nhận ra sự cộng hưởng của cả lý trí và cảm xúc rất quan trọng với việc đối mặt thử thách và khám phá thế giới mới, và không còn mâu thuẫn nữa.</s>
 <s id="59">Nên cái chính ở đây cho cả câu chuyện OLED và Star Trek thực ra là dàn cảnh cho rất nhiều những câu chuyện nổi tiếng, trong và ngoài khoa học.</s>
 <s id="60">Những nhân vật chính đều là phần của một đội tuyệt vời.</s>
 <s id="61">Tất cả thành viên có sự cống hiến rất lớn với việc tiến đến mục tiêu.</s>
 <s id="62">Họ cố nắm lấy tất cả tự do có thể, và trách nhiệm họ cần phải lấy.</s>
 <s id="63">Lúc dự án OLED chúng tôi đang gần kết thúc, tôi nhận một mẩu lời khuyên rất nhiều lần.</s>
 <s id="64">"Đừng để bụng.</s>
 <s id="65">Bạn có thể làm việc khác mà."</s>
 <s id="66">Nếu tôi đã làm theo nó, nó có thể đã cứu tôi khỏi nhiều ngày nản lòng và muốn khóc, nhưng cùng lúc, tôi cũng đã thất bại trong việc phát triển bản thân và tìm hạnh phúc.</s>
 <s id="67">Điều tương tự cũng đúng cho đồng nghiệp và dự án chúng tôi, chúng tôi cũng đã đạt được ít hơn.</s>
 <s id="68">Tất nhiên, khoa học nên được dựa vào lý trí và thực tế.</s>
 <s id="69">Khi tôi nói ta nên dùng cảm xúc trong khoa học, tôi không nói ta nên dùng cảm xúc thay vì thực tế.</s>
 <s id="70">Nhưng tôi nói ta không nên sợ dùng cảm xúc của mình để áp dụng và xúc tác khoa học và đổi mới thực tế.</s>
 <s id="71">Cảm xúc và lý trí không chống lại nhau.</s>
 <s id="72">Chúng bổ sung cho nhau, và hỗ trợ nhau.</s>
 <s id="73">Cảm giác được cống hiến cho một thứ ý nghĩa, một thứ lớn hơn và được tiếp sức rất cần cho sáng tạo và đổi mới.</s>
 <s id="74">Bất cứ điều gì bạn đang làm, hãy chắc là nó quan trọng, và gắn bó với nó càng nhiều càng tốt.</s>
 <s id="75">Cảm ơn.</s>
 <s id="76">(Vỗ tay)</s>
</text>
