<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tiến sĩ Schrödinger xấu xa đã phát minh ra loại tia tăng trưởng với ý định tạo ra một đội quân mèo khổng lồ để khủng bố thành phố.</s>
 <s id="2">Đội đặc vụ của bạn đã lần theo dấu vết đến phòng thí nghiệm của hắn dưới lòng đất.</s>
 <s id="3">Bạn xông thắng vào và nhận ra ... đó là một cái bẫy!</s>
 <s id="4">Tiến sĩ Schrödinger đã lẩn sang phòng bên để kích hoạt thiết bị và vô hiệu hóa bảng điều khiển khi trở ra.</s>
 <s id="5">May mắn thay, đồng đội của bạn là bậc thầy về thủ thuật.</s>
 <s id="6">Đặc vụ Delta đã xâm nhập vào được bảng điều khiển và khôi phục vài phần chức năng.</s>
 <s id="7">Trong khi đó, đặc vụ Epsilon đã rà soát hệ thống giám sát để tìm mã khóa cửa: 2, 10, 14.</s>
 <s id="8">Tất cả những gì bạn cần làm là nhập chúng và thoát ra.</s>
 <s id="9">Nhưng có một vấn đề.</s>
 <s id="10">Bảng điều khiển chỉ có ba nút bấm: một cái cộng 5 vào số hiển thị trên màn hình, một cái cộng 7, và cái còn lại thì lấy căn bậc hai.</s>
 <s id="11">Bạn phải làm sao để số hiển thị trên màn hình cuối cùng là 2, 10, 14 theo thứ tự.</s>
 <s id="12">Vẫn được chấp nhận nếu số ở giữa là những số khác, nhưng không thể quay lại từ đầu, nghĩa là một khi đã nhập số 2, bạn phải tiếp tục đến 10 và 14.</s>
 <s id="13">Không chỉ thế, đặc vụ Delta cảnh báo rằng còn có những bẫy khác trong bảng điều khiển.</s>
 <s id="14">Nếu nó hiển thị một số nhiều hơn một lần, một số lớn hơn 60, hay số không phải số nguyên, cả căn phòng sẽ nổ tung.</s>
 <s id="15">Giờ thì, màn hình đang hiện số 0, và thời gian đang cạn dần.</s>
 <s id="16">Giải pháp duy nhất là giải câu đố, với một vài thay đổi.</s>
 <s id="17">Bạn sẽ nhập mã số thế nào để thoát khỏi hang ổ của Tiến sĩ Schrödinger và giải cứu thành phố?</s>
 <s id="18">Hãy dừng video tại đây nếu bạn muốn tự tìm câu trả lời!</s>
 <s id="19">Lời giải trong: ba hai một.</s>
 <s id="20">Bạn xem qua những lựa chọn của mình.</s>
 <s id="21">Cộng 5 và 7 làm tăng giá trị của số, và lấy căn bậc hai làm giảm giá trị.</s>
 <s id="22">Nhưng bạn chỉ sử dụng được nó trong một số ít trường hợp: 4, 9, 16, 25, 36, và 49.</s>
 <s id="23">Bạn muốn có số 4 và 16,</s>
 <s id="24">để có thể lấy căn bậc hai một hoặc hai lần để được 2.</s>
 <s id="25">Nhưng bạn không thể làm điều đó với cộng 5 và 7.</s>
 <s id="26">Vậy bạn sẽ làm gì?</s>
 <s id="27">Bạn xem qua những lựa chọn khác có thể lấy căn bậc hai.</s>
 <s id="28">9 thì ngoài tầm.</s>
 <s id="29">25 và 49 sẽ đưa bạn về 5 và 7, và bạn đã có hai số đó rồi.</s>
 <s id="30">Ba mươi sáu là lựa chọn cuối cùng.</s>
 <s id="31">Bạn thêm 5, 7, 5, 7, 5, 7, sau đó, lấy căn bậc hai.</s>
 <s id="32">Tại sao lại là một dãy 5 và 7?</s>
 <s id="33">Có vẻ như đó là lựa chọn tùy ý, nhưng bạn biết rằng phải tránh 10, 14, và các số chính phương, vì sẽ cần tới chúng sau này.</s>
 <s id="34">Bây giờ, bạn đã được 6.</s>
 <s id="35">Vậy có ích gì?</s>
 <s id="36">Xem xét những lựa chọn của mình, bạn nhận ra 16 là lựa chọn thích hợp.</s>
 <s id="37">Bạn thêm 5 hai lần để có 16.</s>
 <s id="38">Sau đó, lấy căn bậc hai 2 lần.</s>
 <s id="39">Giờ, bạn đã được 2.</s>
 <s id="40">Có vẻ bạn đang đi đúng hướng!</s>
 <s id="41">Tiếp đến là 10.</s>
 <s id="42">Không thể có 10 chỉ bằng cách cộng thêm, nên bạn cần dùng đến một phép căn bậc hai khác.</s>
 <s id="43">Lấy căn bậc hai của 9 và 25 sẽ đưa bạn đi đúng hướng, nhưng bạn nhận ra không thể có 25 từ 2.</s>
 <s id="44">Nên bạn thêm 7 để có 9, sau đó, lấy căn bậc hai lần nữa.</s>
 <s id="45">Giờ, bạn có 3.</s>
 <s id="46">Cộng 7 nữa để có 10.</s>
 <s id="47">Cuối cùng, bạn cần có 14.</s>
 <s id="48">Suy nghĩ thấu đáo, bạn tính các bước để có được 14: 7 hoặc 9.</s>
 <s id="49">Không thể dùng 9 vì bạn đã dùng trước đó.</s>
 <s id="50">Tuy nhiên, bạn có thể có 7 bằng cách có 49 trước.</s>
 <s id="51">Bạn cộng từng số một, cẩn thận không để số nào đã có trước đó xuất hiện.</s>
 <s id="52">Bạn thận trọng trong từng bước, thêm năm lần 5 và hai lần 7.</s>
 <s id="53">Sau đó, lấy căn bậc hai được 7, và tiếp tục thêm 7.</s>
 <s id="54">Cánh cửa bật mở, và bạn thoát khỏi cái bẫy.</s>
 <s id="55">Nhờ vào kĩ năng xử lí tình huống của bạn, đội của bạn đã cứu thoát những chú mèo của Schrödinger vào phút chót.</s>
 <s id="56">Vềphần Schrödinger, bạn có thể chắc rằng: hắn sẽ phải dành thời gian khá lâu trong chiếc hộp của chính hắn.</s>
</text>
