<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn biết đấy, chúng ta sẽ làm việc này khác đi một chút.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Tôi sẽ không trình chiếu slide.</s>
  <s id="2.2">Tôi sẽ trò chuyện với các bạn.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Và cùng lúc đó, chúng ta sẽ chỉ xem qua các hình ảnh từ một nguồn ảnh khá gần gũi với cuộc sống -- những bức ảnh chụp từ Thế giới thứ hai.</s>
  <s id="3.2">Nên tôi hi vọng nó sẽ thú vị.</s>
 </p>
 <s id="4">Bạn có thể -- Tôi có thể giành được sự chú ý của các bạn qua các bức ảnh lạ mà bạn thấy trên màn hình.</s>
 <s id="5">Tôi nghĩ tôi sẽ nói chút ít về những ý tưởng lớn về điều này, và gọi John trở ra đây để chúng ta có thể trò chuyện tương tác nhiều hơn nữa, suy nghĩ và đặt câu hỏi.</s>
 <s id="6">Bạn biết đấy, tôi đoán câu hỏi đầu tiên là, tại sao lại tạo nên một thế giới ảo?</s>
 <s id="7">Và tôi nghĩ câu trả lời sẽ luôn là ít nhất ở một chừng mực nhất định bởi những người đủ điên rồ để bắt đầu dự án, bạn biết đấy.</s>
 <s id="8">Nên tôi sẽ kể cho bạn một chút thông tin về tôi và điều khiến tôi -- thời còn niên thiếu cũng như khi trưởng thành, muốn thử và tạo dựng nên thứ này.</s>
 <s id="9">Tôi từng là một đứa trẻ rất sáng tạo,thích đọc sách và rất hứng thú với đồ điện tử, và sau đó, lập trình máy tính, khi tôi còn rất trẻ.</s>
 <s id="10">Tôi luôn cố tạo nên nhiều thứ.</s>
 <s id="11">Tôi bị ám ảnh với việc tháo đồ vật ra và ráp chúng lại, và bất cứ thứ gì tôi có thể làm bằng tay hoặc bằng gỗ hay đồ điện hoặc kim loại hay bất cứ thứ gì khác.</s>
 <s id="12">Ví dụ -- một điều tuyệt vời khác là -- tôi có một phòng ngủ.</s>
 <s id="13">Mọi đứa trẻ, bạn biết đó, là thiếu niên, có một căn phòng để ẩn náu -- nhưng tôi muốn cánh cửa phòng tôi, tôi nghĩ sẽ rất ngầu nếu cánh cửa mở lên thay vì mở ra, như trong phim Star Trek.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Tôi nghĩ sẽ rất gọn nếu làm được vậy.</s>
  <s id="14.2">Và tôi đã trèo lên trần và tôi cắt xuyên qua rầm nhà, điều mà ba mẹ không mấy vui lòng, và lắp cánh cửa, bạn biết đấy, để nó được mở từ trần nhà.</s>
 </p>
 <s id="15">Tôi xây nó -- Tôi lấy đồ mở cửa garage trong gác mái để kéo cánh cửa lên.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Bạn có thể tưởng tượng khoảng thời gian tôi làm nên thứ đó và sự bực bội của ba mẹ tôi.</s>
  <s id="16.2">Điều luôn thu hút tôi là mọi người</s>
 </p>
 <s id="17">có thể có rất nhiều những ý tưởng hay về nhiều thứ mà ta muốn thực hiện nhưng thường không làm được những điều đó trong thế giới thật -- không thể liên kết những vật liệu với nhau và thật sự tiến tới giai đoạn xây dựng mà bạn tưởng tượng từ một khía cạnh thiết kế.</s>
 <s id="18">Và với tôi, khi biết internet xuất hiện và tôi đang lập trình máy tính và tôi chỉ, bạn biết đấy, cố gắng điều hành công ty nhỏ của mình và tìm tòi ra cách làm gì với internet và với máy tính, tôi đã rất ấn tượng khi nhận ra những điều lớn lao mà bạn có thể sẽ rất muốn làm với internet và máy tính của mình có thể là việc dùng internet và những máy tính đã được kết nối để mô phỏng một thế giới hoặc cách tân các định luật vật lí và quy luật về sự liên kết vật chất -- như là -- ý tưởng về các nguyên tử và cách làm ra mọi thứ, và làm việc đó trong một chiếc máy tính để ta có thể tham gia và thực hiện.</s>
 <s id="19">Và đối với tôi thì đó là một điều hết sức hấp dẫn.</s>
 <s id="20">Tôi chỉ muốn một nơi mà ta có thể xây mọi thứ.</s>
 <s id="21">Và vì vậy tôi nghĩ bạn thấy khởi nguồn của những gì xảy ra với Thế giới thứ hai, tôi nghĩ nó rất quan trọng.</s>
 <s id="22">Tôi cũng nghĩ là chung quy hơn, việc sử dụng internet và công nghệ như cách tạo môi trường cho sự sáng tạo và thiết kế là một xu hướng chung.</s>
 <s id="23">Đó là một bước tiến lớn của con người.</s>
 <s id="24">Công nghệ thông tin được dùng để cho phép chúng ta tạo ra một phương thức xã hội và chia sẻ nhiều nhất có thể.</s>
 <s id="25">Và tôi nghĩ Thế giới thứ hai và thế giới ảo nói chung là cách tốt nhất mà ta có thể làm để đạt được điều đó ngay bây giờ.</s>
 <s id="26">Bạn biết đấy, một cách khác để nhìn điều này, liên quan tới nội dung và suy nghĩ về không gian, là kết nối các thế giới ảo với không gian.</s>
 <s id="27">Tôi nghĩ đó có thể là một điều thú vị dáng đề tôi đề cập.</s>
 <s id="28">Nếu bạn nghĩ về việc ra vũ trụ, đó là một điều hấp dẫn.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Nhiều bộ phim, nhiều đứa trẻ, tất cả chúng ta đều mơ về việc khám phá không gian.</s>
  <s id="29.2">Tại sao thế?</s>
 </p>
 <s id="30">Hãy dừng lại một lúc và hỏi, tại sao xa vời thế?</s>
 <s id="31">Tại sao con người muốn làm điều đó?</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Tôi nghĩ có vài điều.</s>
  <s id="32.2">Đó là những gì ta thấy trên phim bạn biết đấy, đó là giấc mơ mà chúng ta đều có.</s>
 </p>
 <s id="33">Một là nếu bạn vào vũ trụ thì bạn có thể bắt đầu lại từ đầu.</s>
 <s id="34">Theo một nghĩa nào đó, bạn sẽ trở thành người khác trong hành trình ấy, vì sẽ không có -- bạn sẽ rời khỏi xã hội và cuộc sống mà bạn từng biết.</s>
 <s id="35">Và không thể tránh được, bạn sẽ thay đổi bản thân -- không thể đảo ngược, theo mọi cách -- khi bạn bắt đầu cuộc khám phá này.</s>
 <s id="36">Và điều thứ hai là sẽ có một cảm giác hữu hình khi bạn đi đủ xa, bạn sẽ tìm thấy ngoài đó -- à phải, bạn chẳng biết mình sẽ tìm thấy gì khi bạn ra ngoài vũ trụ.</s>
 <s id="37">Nó sẽ rất khác biệt so với nơi đây.</s>
 <s id="38">Và thật sự, nó sẽ quá khác biệt với những gì ta thấy nơi đây trên trái đất nên điều gì cũng có thể xảy ra.</s>
 <s id="39">Đó là ý tưởng -- là con người chúng ta thèm muốn ý tưởng của việc tạo ra một danh tính mới và đi vào vũ trụ nơi mọi điều đều có thể.</s>
 <s id="40">Và tôi cho rằng nếu bạn ngồi nghĩ về nó, thế giới ảo, và nơi chúng ta sẽ đến với nhiều và nhiều hơn công nghệ máy tính, thể hiện một cách cơ bản một phiên bản khả thi và chiến lược của việc khám phá vũ trụ.</s>
 <s id="41">Chúng ta bị ảnh hưởng bởi ý tưởng của thế giới ảo vì, như vũ trụ, chúng cho phép ta tái tạo chính mình và chúng chứa đựng bất cứ thứ gì và mọi thứ, và điều gì cũng có thể xảy ra tại đó.</s>
 <s id="42">Bạn biết đấy, để cho bạn một ý tưởng về quy mô, khi so sánh vũ trụ với Thế giới thứ hai, đa số mọi người không nhận ra -- và nó khá giống với internet những năm 90.</s>
 <s id="43">Thật sự, Thế giới thứ hai rất giống internet vào những năm 90: mọi người hào hứng, có rất nhiều sự phấn khích và rầm rộ về một ý tưởng hoặc cái kế tiếp từ lúc này tới lúc khác, và sau đó tuyệt vọng và ai cũng nghĩ nó sẽ không thực hiện được.</s>
 <s id="44">Tất cả những gì đang xảy ra với Thế giới thứ hai và rộng hơn với những thế giới ảo, đều xảy ra ở thời đầu năm 90.</s>
 <s id="45">Chúng tôi luôn chơi một trò ở văn phòng, bạn lấy tiêu đề bất kì và tìm một tiêu đề tương tự mà bạn có thể thay chữ "Thế giới thứ hai" với "web" và "thực tế ảo" với "internet".</s>
 <s id="46">Bạn có thể tìm chính xác các tiêu đề y hệt viết về những thứ mà mọi người đang quan sát.</s>
 <s id="47">Để bạn hiểu về quy mô, Thế giới thứ hai đạt gần 20,000 CPU tại thời điểm này.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Có khoảng 20,000 máy tính kết nối với nhau trong ba cơ sở tại Mĩ hiện tại, mô phỏng không gian ảo này.</s>
  <s id="48.2">Và chính nó -- có gần 250.000 người mỗi ngày đang ở đó, nên dân số hoạt động này giống như một thành phố thu nhỏ.</s>
 </p>
 <s id="49">Không gian của nó hơn gấp 10 lần kích cỡ của San Francisco, và nó gần như phát triển một cách dày đặc.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Điều này cho bạn thấy quy mô.</s>
  <s id="50.2">Bây giờ, nó đang mở rộng rất nhanh - gần 5% mỗi tháng, có nghĩa là có thêm máy chủ,</s>
 </p>
 <s id="51">Và tất nhiên, không hoàn toàn như thế giới thật, và như internet, mọi thứ đang mở rộng rất, rất nhanh, và theo cấp số nhân.</s>
 <s id="52">Nên sự khám phá không gian này được kết hợp ở đây bởi nội dung có trong đó, và tôi nghĩ lượng nội dung ấy rất đáng quan tâm.</s>
 <s id="53">Nó đáng quan tâm bởi thế giới ảo có những khả năng vô biên.</s>
 <s id="54">Là con người, chúng ta nhạy cảm với nó.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Bạn biết điều đó khi thấy nó.</s>
  <s id="55.2">Bạn biết khi có thể làm mọi thứ ở 1 nơi và bạn biết khi bạn không thể.</s>
 </p>
 <s id="56">Thế giới thứ hai ngày nay là 20,000 cỗ máy, và khoảng 100 triệu vật thể người dùng tự tạo mà, bạn biết đó, một vật thể giống như vậy, có thể tương tác.</s>
 <s id="57">10 vật trong số đó biết suy nghĩ; chúng có mã gắn kèm.</s>
 <s id="58">Đó đã là một thế giới rộng lớn, xét đến số lượng những thứ ở đây và điều đó rất quan trọng.</s>
 <s id="59">Nếu ai đó chơi, ví dụ trò Thế giới đại chiến, Thế giới đại chiến lưu trên 4 đĩa DVD,</s>
 <s id="60">so với Thế giới thứ hai có khoảng 100 terabyte dữ liệu người dùng, tức gấp 25,000 lần.</s>
 <s id="61">Một lần nữa, so sánh internet với AOL, và các phòng trò chuyện và nội dung AOL, điều xảy ra ở đây hoàn toàn khác biệt, vì quy mô tối đa của điều con người có khả năng làm được khi họ muốn thật đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="62">Ý tưởng lớn cuối cùng đó là dù có phát triển tới mức nào thì cũng sẽ lớn hơn việc chỉ sử dụng bản thân web.</s>
 <s id="63">Hãy để tôi chứng minh bằng hai luận điểm.</s>
 <s id="64">Nhìn chung, chúng ta dùng web để sắp xếp, trao đổi, kiến tạo và tiêu thụ thông tin.</s>
 <s id="65">Giống như Irene nói về Google như một định hướng dữ liệu.</s>
 <s id="66">Tôi sẽ nói mình nghĩ thế giới như thông tin.</s>
 <s id="67">Mọi thứ chúng ta tương tác, tất cả trải nghiệm ta có, như thể ta đang trôi theo biển thông tin và tương tác với nó theo nhiều cách khác nhau.</s>
 <s id="68">Web thể hiện dữ liệu dưới dạng văn bản và hình ảnh.</s>
 <s id="69">Hình học tô pô, cấu trúc không gian web hầu hết là đường dẫn liên kết văn bản.</s>
 <s id="70">Đó là một cách sắp xếp thông tin, nhưng có hai điều về cách truy cập thông tin trong thế giới ảo mà tôi nghĩ là cách quan trọng và khác biệt và tốt hơn nhiều cách ta có thể làm với web.</s>
 <s id="71">Đầu tiên là, như tôi đã nói, -- sự khác biệt thứ nhất về thế giới ảo là thông tin được đưa tới bạn trong thế giới ảo sử dụng những biểu tượng tiêu biểu và mạnh mẽ nhất để bạn có thể dùng với loài người.</s>
 <s id="72">Ví dụ, C-H-A-I-R (ghế) là từ tiếng Anh cho vật thể này, nhưng một bức tranh về nó là biểu tượng toàn cầu.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Mọi người đều hiểu nó.</s>
  <s id="73.2">Không cần dịch.</s>
 </p>
 <s id="74">Cũng dễ nhớ hơn nếu tôi cho bạn xem bức tranh đó, và cho bạn xem từ C-H-A-I-R trên 1 mẩu giấy</s>
 <s id="75">Bạn có thể kiểm tra bạn sẽ nhớ rất tốt việc tôi nói về cái ghế sau vài ngày.</s>
 <s id="76">Nên khi bạn sắp xếp thông tin bằng cách sử dụng các biểu tượng trí nhớ, sử dụng các biểu tượng thông dụng nhất mà ta thường thấy, sự hứng thú và kích thích tối đã hóa sẽ giúp bạn có khả năng ghi nhớ, chuyển đổi và vận dụng dữ liệu</s>
 <s id="77">Và thế giới ảo là cách tốt nhất để chúng ta sắp xếp và trải nghiệm thông tin.</s>
 <s id="78">Và tôi nghĩ đó là điều con người đã nói đến trong 20 năm -- bạn biết đấy, công nghệ 3D, môi trường như thật rất quan trọng theo cách thần kì nào đó với chúng ta.</s>
 <s id="79">Nhưng điều thứ hai -- và tôi nghĩ điều này ít rõ ràng hơn -- đó là trải nghiệm kiến tạo, tiêu thụ, khám phá rằng thông tin tồn tại ngầm bên trong thế giới ảo và có tính xã hội cố hữu.</s>
 <s id="80">Bạn luôn ở đó với những người khác.</s>
 <s id="81">Loài người chúng ta là sinh vật có tính xã hội và phải, hoặc được củng cố hay tận hưởng nhiều hơn, việc tiêu thụ thông tin với sự hiện diện của người khác.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Điều đó thiết yếu với chúng ta.</s>
  <s id="82.2">Bạn không thể lẩn tránh.</s>
 </p>
 <s id="83">Khi bạn lên trang Amazon và tìm máy ảnh kĩ thuật số hay thứ gì đó tương tự, bạn ở đó, khi đang lên trang web, với 5,000 người khác, nhưng bạn không thể nói chuyện với họ.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Bạn không thể quay sang người đang xem máy ảnh kĩ thuật số trên cùng trang với bạn, và hỏi họ, "Này, bạn từng thấy chiếc này chưa?</s>
  <s id="84.2">Vì tôi định mua nó."</s>
 </p>
 <s id="85">Trải nghiệm đó giống mua sắm cùng nhau, là một ví dụ đơn giản, minh họa cho việc sinh vật xã hội như chúng ta muốn trải nghiệm thông tin như thế nào.</s>
 <s id="86">Điểm thứ hai, đó là chúng ta trải nghiệm thông tin một cách cố hữu cùng nhau hoặc muốn trải nghiệm cùng nhau, là điều đáng quan tâm đối với xu hướng chúng ta sẽ sử dụng công nghệ để kết nối mọi người nơi nào.</s>
 <s id="87">Và tôi lại nghĩ, khoảng một thập kỉ nữa thế giới ảo sẽ trở thành cách phổ biến nhất như loài người chúng ta sử dụng internet, nếu bạn sẵn sàng tiêu thụ thông tin cùng nhau.</s>
 <s id="88">Bạn biết đấy, tạo bản đồ Ấn Độ -- đó là một ví dụ tuyệt vời.</s>
 <s id="89">Có lẽ giải pháp liên quan tới việc nói chuyện với người khác trong đời thực.</s>
 <s id="90">Hỏi xin lời khuyên, hơn là cách tự tạo bản đồ tĩnh.</s>
 <s id="91">Nên tôi nghĩ còn một điểm mấu chốt nữa.</s>
 <s id="92">Đó là dù điều này có dẫn tới đâu, là Thế giới thứ hai hay hậu duệ của nó, hay thứ gì đó lớn hơn xảy ra trên toàn thế giới ở nhiều vị trí khác nhau -- đây là điều chúng ta sẽ thấy internet được dùng để làm gì, và lưu lượng dữ liệu và những người dùng đặc biệt sẽ biến đổi, nên web và bộ thư mục văn bản và thông tin đồ họa sẽ trở thành một công cụ hay một phần của mô hình tiêu thụ, nhưng bản thân mô hình hầu như cũng sẽ trở thành một môi trường.</s>
 <s id="93">Ý tưởng lớn, nhưng tôi nghĩ có khả năng chứng minh cao.</s>
 <s id="94">Hãy để tôi dừng ở đây và gọi John trở lại, và có thể chúng tôi sẽ nói chuyện dài hơn.</s>
 <s id="95">Cảm ơn John.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Tuyệt lắm.</s>
  <s id="96.2">(Vỗ tay) John Hockenberry: Tại sao động lực thúc đẩy kiến tạo Thế giới thứ hai, không phải là duy tâm?</s>
 </p>
 <s id="97">Ví dụ, ở thế kỉ 19, bất kì tác phẩm văn học nào tưởng tượng về thế giới khác đều hiển nhiên bị coi là duy tâm.</s>
 <s id="98">Philip Rosedale: Tôi nghĩ điều đó tốt.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Đó là một câu hỏi sâu sắc.</s>
  <s id="99.2">Thế giới ảo có phải là điều duy tâm, sẽ là cách tôi nói.</s>
 </p>
 <s id="100">Câu trả lời là không, và tôi nghĩ bởi vì bản thân web là một ví dụ cho sự thành công vang dội.</s>
 <s id="101">Ý tưởng về khả năng vô biên, rằng điều kì diệu nào cũng có thể xảy ra, chỉ tồn tại trong một môi trường nơi bạn thực sự biết có tự do cơ bản ở mức độ của một diễn viên cá nhân, của các khối Lego, nếu vậy, sẽ tạo nên thế giới ảo.</s>
 <s id="102">Bạn phải có mức độ tự do đó, và vì vậy tôi thường hỏi rằng, có sự duy tâm nào, hay chiều hướng duy tâm nào với Thế giới thứ hai và thứ như vậy, mà bạn sẽ kiến tạo một thế giới với kế hoạch vĩ đại?</s>
 <s id="103">Những kế hoạch từ trên xuống đang xa lánh gần như tất cả mọi người, thậm chí nếu bạn có ý tốt khi xây chúng.</s>
 <s id="104">Và hơn nữa, xã hội loài người, khi được kiểm soát, khi bạn tạo một kế hoạch luật lệ vĩ mô, một cách tương tác mới của con người, hay cách mới để xây thành phố, những điều đó chưa từng quy mô hơn, bạn biết đấy -- tôi luôn đùa là -- trung tâm thương mại Mỹ, như kiến trúc thiết kế trung tâm lớn nhất từng được xây dựng.</s>
 <s id="105">JH: Điện Kremlin rất lớn.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">PR: Phải, điện Kremlin.</s>
  <s id="106.2">Toàn bộ cấu trúc đó.</s>
 </p>
 <s id="107">JH: Kể tôi nghe chuyện về một công cụ bạn tạo ra ban đầu ở Thế giới thứ hai mà bạn chắc rằng con người sẽ muốn sử dụng để họ tạo hình đại diện hay dùng trong giao tiếp nhưng thực tế họ lại nói, không, tôi không thích tí nào, và nêu một thứ bạn đã không nghĩ ra mà gần như mọi người đều muốn có.</s>
 <s id="108">PR: Tôi chắc chắn tôi có thể nghĩ ra nhiều ví dụ cho cả hai.</s>
 <s id="109">Một chức năng tôi yêu thích ở Thế giới thứ hai -- Tôi đã thực sự say mê nó.</s>
 <s id="110">Nó có khả năng giúp đến gần ai đó và trò chuyện riêng tư, nhưng không phải tin nhắn vì bạn phải kết bạn ai đó.</s>
 <s id="111">Nó là ý tưởng về cuộc trò chuyện riêng tư.</s>
 <s id="112">Tôi nhớ đó là một trong những ví dụ về thiết kế định hướng dữ liệu.</s>
 <s id="113">Tôi nghĩ nó là một ý tưởng hay từ quan điểm của mình, và chẳng bao giờ nó được dùng cả, và chúng tôi hoàn toàn -- tôi nghĩ hiện nó đã bị tắt, nếu tôi nhớ đúng.</s>
 <s id="114">Chúng tôi đã bỏ cuộc, xóa khỏi bộ mã hóa.</s>
 <s id="115">Nhưng chung quy hơn, một ví dụ khác tôi nghĩ về điều này, liên quan mật thiết tới ý tưởng duy tâm.</s>
 <s id="116">Thế giới thứ hai ban đầu có 16 mô phỏng viên.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Giờ là 20,000 người.</s>
  <s id="117.2">Khi mới chỉ có 16 người, quy mô chỉ lớn tầm khuôn viên đại học.</s>
 </p>
 <s id="118">Và chúng tôi có -- chúng tôi chia vùng, bạn biết đấy: câu lạc bộ đêm, sàn disco nơi bạn có thể nhảy, và rồi chúng tôi có nơi mà bạn có thể đấu súng nếu muốn, và có nơi khác giống lối đi dọc bãi biển, như đảo Coney.</s>
 <s id="119">Và chúng tôi khoanh vùng, nhưng tất nhiên mọi người có thể xây xung quanh theo cách họ muốn.</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Và điều ngạc nhiên ngay từ khi bắt đầu là ý tưởng việc chúng tôi tạo ra khu vực, về cơ bản, ngay lập tức và hoàn toàn bị ngó lơ, trong khoảng 2 tháng, -- thật sự là một khoảng thời gian ngắn, thậm chí là với Thế giới thứ hai.</s>
  <s id="120.2">Tôi nhớ người dùng, những người sau đó sử dụng Thế giới thứ hai, cư dân đến với tôi và nói, chúng tôi muốn mua sàn disco -- vì tôi tạo nên nó -- chúng tôi muốn mua mảnh đất đó và phá hủy rồi xây nhà trên nó.</s>
  <s id="120.3">Và tôi bán cho họ -- ý tôi là, chúng tôi chuyển quyền sở hữu và họ tổ chức tiệc lớn và phá tung tòa nhà.</s>
 </p>
 <s id="121">Và tôi nhớ điều đó thật đáng chú ý, bạn biết đấy, bạn không thể biết chính xác chuyện gì sẽ xảy ra.</s>
 <s id="122">Khi bạn nghĩ về thứ nổi tiếng mà con người xây dựng -- JH: CBGB dần dần phải đóng cửa, bạn biết đấy, đó là quy luật.</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">PR: Chính xác.</s>
  <s id="123.2">Và nó -- nhưng nó đóng cửa ngày thứ nhất, theo thời gian internet.</s>
 </p>
 <s id="124">Bạn biết đấy, một ví dụ, chẳng hạn việc mang bầu.</s>
 <s id="125">Bạn có thể mang bầu ở Thế giới thứ hai.</s>
 <s id="126">Điều này hoàn toàn được thực hiện bởi các công cụ ở Thế giới thứ hai, nên ý tưởng ban đầu về việc có bầu và sinh em bé, tất nhiên -- Thế giới thứ hai là, ở cấp độ nền tảng, mức độ công ty -- tại Linden Lab -- Thế giới thứ hai không có sự sở hữu.</s>
 <s id="127">Không có sự cố gắng cấu trúc hóa trải nghiệm, để biến nó thành duy tâm theo cách của chúng tôi.</s>
 <s id="128">Nên dĩ nhiên, chúng tôi không bao giờ dùng máy móc để tạo em bé hay lấy hai ảnh đại diện và hợp nhất chúng.</s>
 <s id="129">Nhưng mọi người tạo nên khả năng có em bé và chăm sóc em bé như một trải nghiệm trả phí mà bạn có thể có ở Thế giới thứ hai và vì vậy -- Ý tôi là, đó là một ví dụ thú vị về điều xảy ra ở nền nền kinh tế tổng thể.</s>
 <s id="130">Và tất nhiên, sự tồn tại nền kinh tế là một ý tưởng khác.</s>
 <s id="131">Tôi đã không nói về nó, nhưng đó là một chức năng trọng tâm.</s>
 <s id="132">Khi mọi người được trao cơ hội kiến tạo trong thế giới, có hai thứ họ mong muốn.</s>
 <s id="133">Một là quyền sở hữu công bằng với những thứ họ tạo ra.</s>
 <s id="134">Và hai là -- nếu họ thích nó, và không phải lúc nào cũng vậy, nhưng trong nhiều trường hợp -- họ muốn bán sản phẩm đó như một phương cách kiếm sống.</s>
 <s id="135">Điều đó đúng trên web -- cũng đúng ở Thế giới thứ hai.</s>
 <s id="136">Và sự tồn tại của nền kinh tế là đáng chú ý.</s>
 <s id="137">JH: Có câu hỏi cho Philip Rosedale không?</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Ngay đây.</s>
  <s id="138.2">(Khán giả: Quan sát đầu tiên, trông anh giống một nhân vật.)</s>
  <s id="138.3">JH: Quan sát đầu tiên, Philip bị buộc tội trông giống một nhân vật, một ảnh đại diện, ở Thế giới thứ hai.</s>
 </p>
 <s id="139">Đáp lại, và chúng tôi sẽ tiếp tục câu hỏi của bạn.</s>
 <s id="140">PR: Nhưng tôi không giống ảnh đại diện của mình.</s>
 <s id="141">(Cười) Bao nhiêu người ở đây biết ảnh đại diện của tôi?</s>
 <s id="142">Có lẽ không nhiều người lắm.</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">JH: Có phải anh ăn trộm ảnh đại diện của người khác, PR: Không, không.</s>
  <s id="143.2">Một người ở chỗ làm có ảnh đại diện rất đẹp -- ảnh phụ nữ -- tôi dùng một thời gian.</s>
 </p>
 <s id="144">Nhưng ảnh đại diện của tôi là một anh chàng tô son.</s>
 <s id="145">Tóc dựng -- hơn thế này cơ.</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">Màu cam.</s>
  <s id="146.2">Râu kiểu ghi đông.</s>
  <s id="146.3">Giống nhân vật trong Village People.</s>
 </p>
 <s id="147">Ngầu lắm.</s>
 <s id="148">JH: Và câu hỏi của bạn là gì?</s>
 <s id="149">(Khán giả: [không rõ tiếng]) JH: Câu hỏi là, có chăng việc thiếu vắng sự điều chỉnh văn hóa ở Thế giới thứ hai.</s>
 <s id="150">Dường như không có văn hóa riêng, và những khác biệt tồn tại ở thế giới thực không được đưa vào bản đồ Thế giới thứ hai.</s>
 <s id="151">PR: Ồ, trước tiên. chúng ta còn sớm, nên điều này mới chỉ diễn ra vài năm.</s>
 <s id="152">Và một phần những gì ta thấy giống như cuộc cách mạng hành vi con người mà bạn thấy ở những xã hội mới nổi.</s>
 <s id="153">Một phê bình công bằng -- đó là -- Thế giới thứ hai ngày nay giống miền Viễn Tây hơn là Rome, từ lập trường văn hóa.</s>
 <s id="154">Dù vậy, cuộc cách mạng, và tương tác nhỏ tạo nên văn hóa, đang xảy ra gấp 10 lần tốc độ ở thế giới thật, và trong môi trường nơi mà, nếu bạn đi tới quán rượu ở Thế giới thứ hai, có 65% là những người không ở Mỹ, và thực tế họ nói bằng nhiều ngôn ngữ khác nhau.</s>
 <s id="155">Sự thật là, một trong những cách kiếm tiền ở Thế giới thứ hai là tạo chức năng phiên dịch trong cơ thể bạn và về cơ bản, chúng sẽ hiện trên màn hình và cho phép bạn sử dụng Google hoặc Babel Fish hay các trình phiên dịch trực tuyến khác dịch ngay tức thì ngôn ngữ nói -- tôi xin lỗi -- ngôn ngữ đánh máy giữa các cá nhân.</s>
 <s id="156">Vì vậy, tính đa văn hóa và sự giao thoa văn hóa xảy ra trong Thế giới thứ hai -- tôi nghĩ rằng, rất đáng chú ý khi xét tới những thứ chúng ta có khả năng đạt được trong điều kiện con người ở thế giới thực tại.</s>
 <s id="157">Tôi nghĩ rằng văn hóa sẽ điều chỉnh, nó sẽ xuất hiện, nhưng chúng ta vẫn còn vài năm chờ đợi điiều đó xảy ra, như dự tính thông thường.</s>
 <s id="158">JH: Còn câu hỏi không?</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Ngay đây.</s>
  <s id="159.2">(Khán giả: Nhân khẩu học của anh là gì?)</s>
  <s id="159.3">JH: Nhân khẩu học của anh là gì?</s>
 </p>
 <s id="160">PR: Câu hỏi về đặc trưng của nhân khẩu.</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Độ tuổi trung bình của một người ở Thế giới thứ hai là 32 tuổi, tuy nhiên, việc sử dụng Thế giới thứ hai tăng mạnh và độ tuổi tăng lên.</s>
  <s id="161.2">Khi bạn từ 30 lên 60 tuổi -- và có nhiều người trong độ tuổi sáu mươi sử dụng Thế giới thứ hai -- đây không phải biểu đồ đường dốc đứng -- độ tuổi được phân bổ rất đều -- mật độ sử dụng tăng tính theo giờ đồng hồ mỗi tuần thì khoảng 40% khi bạn từ 30 lên 60 tuổi trong cuộc sống thực, nên không có -- nhiều người sai lầm khi nghĩ Thế giới thứ hai là một trò chơi trực tuyến.</s>
  <s id="161.3">Thật sự nó không hề hấp dẫn -- Tôi đang nói chung và có tính phê bình -- nó rất không hấp dẫn với người chơi trò chơi trực tuyến, vì đồ họa chưa cân đối với -- ý tôi là, những ảnh này đẹp, nhưng nhìn chung không sánh bằng với đồ họa được tinh chỉnh mà bạn nhìn thấy trong trò Grand Theft Auto 4.</s>
 </p>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Vậy là, độ tuổi trung bình: 32.</s>
  <s id="162.2">Tôi đã đề cập 65% người dùng không ở Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="163">Sự đóng góp từ nhiều quốc gia là rất lớn.</s>
 <s id="164">Có người dùng, bạn biết đấy, trong không gian ảo thì ở mọi quốc gia.</s>
 <s id="165">Điều đặc biệt là -- nếu bạn chọn Anh và Châu Âu, hai nước này chiếm 55% lượng sử dụng trong Thế giới thứ hai.</s>
 <s id="166">Xét về mặt tâm lý -- ồ, đàn ông và phụ nữ: cả hai đều tương xứng trong Thế giới thứ hai, khoảng 45% người dùng trực tuyến ở Thế giới thứ hai là phụ nữ.</s>
 <s id="167">Dù vậy, phụ nữ dùng Thế giới thứ hai nhiều giờ hơn 30 đến 40% so với đàn ông, tức là đàn ông đăng ký nhiều hơn phụ nữ, và phụ nữ ở lại và sử dụng nhiều hơn đàn ông.</s>
 <s id="168">Đó là một thực tế về nhân khẩu.</s>
 <s id="169">Về mặt tâm lý, những người ở Thế giới thứ hai hoàn toàn không giống những gì bạn nghĩ, khi bạn đi tới, nói chuyện và gặp họ, và tôi sẽ, bạn biết đấy, thách thức bạn làm vậy và xem thử.</s>
 <s id="170">Nhưng không có các lập trình viên.</s>
 <s id="171">Không dễ để mô tả về nhân khẩu.</s>
 <s id="172">Nếu tôi vẽ một bức tranh lớn, tôi sẽ nói, có nhớ những người thực sự ham thích eBay trong những năm đầu không?</s>
 <s id="173">Có lẽ hơi giống thế này: nói cách khác, chính là những người sớm chấp nhận.</s>
 <s id="174">Họ có xu hướng sáng tạo và kinh doanh.</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Nhiều người trong đó -- khoảng 55,000 -- là dòng lưu chuyển tiền tệ tích cực: họ kiếm tiền từ -- ý tôi là, tiền thật -- từ những việc họ làm ở Thế giới thứ hai, nên đó là một cách tạo lập kinh doanh -- theo định hướng tự lập và sáng tạo.</s>
  <s id="175.2">Là vậy đó.</s>
 </p>
 <s id="176">JH: Anh miêu tả bản thân là người rất sáng tạo khi còn trẻ và thích tạo nên các thứ.</s>
 <s id="177">Ý tôi là, không phải điều thường nghe khi ai đó miêu tả bản thân là sáng tạo.</s>
 <s id="178">Tôi nghi ngờ đó là cách nói giảm nói tránh cho một học sinh loại C dành nhiều thời gian trong phòng mình?</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Đúng không?</s>
  <s id="179.2">(Cười) PR: Tôi đã -- có thời gian tôi là học sinh loại C. Buồn cười lắm.</s>
 </p>
 <p id="p180">
  <s id="180.1">Khi học Đại học -- tôi học Vật lý -- và tôi thực sự -- nó khá buồn cười, vì tôi là người khép kín.</s>
  <s id="180.2">Tôi chỉ toàn đọc sách.</s>
 </p>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Tôi xấu hổ.</s>
  <s id="181.2">Bây giờ trông tôi không có vẻ như vậy, nhưng tôi từng xấu hổ.</s>
 </p>
 <s id="182">Đi vòng quanh nhiều lần.</s>
 <s id="183">Nên tôi nghĩ mình chỉ sống trong thế giới riêng, và rõ ràng điều đó thúc đẩy sự quan tâm của bạn về thứ gì đó.</s>
 <s id="184">JH: Vậy là anh đang ở kiếp thứ 5 à?</s>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">PR: Nếu anh đếm thành phố thì là vậy.</s>
  <s id="185.2">Nhưng tôi -- và tôi không -- tôi nghĩ mình không học tốt ở trường.</s>
 </p>
 <p id="p186">
  <s id="186.1">Anh nói đúng.</s>
  <s id="186.2">Tôi không bị ám ảnh với việc trở thành học sinh hạng A.</s>
 </p>
 <s id="187">tôi định nói, tôi có trải nghiệm xã hội tuyệt vời khi còn ở Đại học mà trước đây chưa từng có, trải nghiệm tình anh em, nơi tôi gặp sáu tới bảy người khác những người học Vật Lý cùng, và tôi rất cạnh tranh với họ, và tôi bắt đầu đạt điểm A. Nhưng đúng, tôi không phải học sinh hạng A.</s>
 <s id="188">JH: Câu hỏi cuối cùng.</s>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">Ngay đây.</s>
  <s id="189.2">(Khán giả: Trong tờ rơi có ghi rằng --) JH: Anh muốn nói lại không?</s>
 </p>
 <s id="190">PR: Có, để tôi nhắc lại.</s>
 <s id="191">Anh nói rằng trong tờ rơi có ghi chúng ta rồi sẽ thích phiên bản số hóa của mình hơn là phiên bản người thật -- những danh tính có thể quản lý và sắp xếp hơn là danh tính thật sự -- và thực tế, rất nhiều trải nghiệm và cuộc sống con người có thể chuyển sang kĩ thuật số.</s>
 <s id="192">Và tất nhiên, đó là một suy nghĩ kinh khủng.</s>
 <s id="193">Một sự thay đổi và đột phá đáng sợ.</s>
 <p id="p194">
  <s id="194.1">Bạn hỏi tôi nghĩ gì về điều này?</s>
  <s id="194.2">Làm sao tôi có thể-- JH: Anh đáp lại thế nào với người nói nó kinh khủng?</s>
 </p>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">(Khán giả: Nếu ai đó nói vậy, tôi sẽ thấy phiền lòng, anh trả lời sao?</s>
  <s id="195.2">PR: À, tôi sẽ nói vài điều.</s>
 </p>
 <s id="196">Một là, nó phiền như internet và điện vậy.</s>
 <s id="197">Có nghĩa đó là một thay đổi lớn, nhưng không thể tránh khỏi.</s>
 <s id="198">Không có hành động quay lại cố ý hoặc hành vi chính trị nào khiến công nghệ này thay đổi từ việc kết nối chúng ta, vì mục đích cơ bản là con người -- phải sáng tạo và có tính kinh doanh -- sẽ mang năng lượng tới thế giới ảo theo cách xảy ra với web.</s>
 <s id="199">Vì vậy thay đổi này, tôi tin, là một thay đổi đột phá to lớn.</s>
 <s id="200">Hiển nhiên, tôi là người lạc quan và tin tưởng điều xảy ra ở đây, nhưng tôi nghĩ -- thậm chí một người tỉnh táo nhất, người suy nghĩ rời rạc về chuyện này, nhìn nhận nó từ một phía, sẽ kết luận dựa trên số liệu, là với sức mạnh kinh tế khi chơi, chắc chắn sẽ có thay đổi lớn, và thay đổi đó sẽ rất đột phá gắn với ý tưởng của chúng tôi về cuộc sống cũng như danh tính.</s>
 <s id="201">Tôi không nghĩ ta có thể trốn tránh sự thay đổi.</s>
 <s id="202">Nói chung, chúng tôi đã bàn về điều này -- tôi nghĩ hiện tại ở thế giới ảo và bị thách thức bởi nó, được -- tồn tại ở đây, có cuộc sống tốt, có thể nói rằng, đây là một thử thách bởi sự đa dạng văn hóa của nó, bởi nhiều ngôn ngữ, bởi sự giàu có kinh doanh, và bản chất "chợ trời" của thế giới ảo ngày nay.</s>
 <p id="p203">
  <s id="203.1">Nó tạo thử thách cho chúng ta vươn lên.</s>
  <s id="203.2">Ta phải phát triển tốt hơn theo nhiều cách</s>
 </p>
 <s id="204">Ta phải học hỏi và biết chấp nhận, và thông minh hơn và học nhanh hơn và sáng tạo hơn, có lẽ, hơn những gì ta thường làm ở thế giới thực.</s>
 <s id="205">Và tôi nghĩ rằng nếu nó đúng ở thế giới ảo, thì những sự thay đổi, dù đáng sợ -- và như tôi nói, không thể tránh được -- đều vì sự tốt đẹp hơn, và do đó ta phải vượt qua.</s>
 <p id="p206">
  <s id="206.1">Nhưng tôi sẽ nói rằng -- như nhiều tác giả và diễn giả khác đã nói, bạn biết đó, hãy thắt dây an toàn vì sự thay đổi đang đến.</s>
  <s id="206.2">Sẽ có sự đổi thay lớn.</s>
 </p>
 <s id="207">JH: Philip Rosedale, cảm anh rất nhiều.</s>
 <s id="208">(Vỗ tay)</s>
</text>
