<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Những ai tin vào sự tồn tại của thiên đường đều có những hình dung về nó.</s>
 <s id="2">Với tôi, thiên đường chính là khi sự tò mò được thỏa mãn</s>
 <s id="3">Thiên đường trong tôi là những đám mây êm đềm mà ở đó tôi được thoải mái nằm dài còn khuỷu tay tôi chống cằm, như lúc xem TV hồi bé.</s>
 <s id="4">Tôi có thể ngắm nhìn mọi nơi, xem những bộ phim tôi muốn.</s>
 <s id="5">Một lúc nào đó bạn nhận ra nơi tàu điện New York, khi đang đọc sách có một cảm giác thật nhẹ nhàng và dễ chịu.</s>
 <s id="6">Thật ra tôi đã có một cuộc sống như vậy. vì tôi phát hiện...</s>
 <s id="7">Cũng mất một thời gian đến khi tôi phát hiện ra điều đó năm 24 tuổi, rằng tôi thoải mái hơn với đồ vật hơn với con người, tôi đã quyết định theo đuổi đam mê này.</s>
 <s id="8">Cuôc sống của tôi từ đó như trong mơ, Và mọi thứ chỉ là bắt đầu của một câu chuyện dài.</s>
 <s id="9">Tôi sẽ cho bạn một ví dụ: đây là buổi triển lãm Humble Masterpieces, ở MoMA vào năm 2004.</s>
 <s id="10">Chúng tôi đang ở quận Queens, chúng tôi xây một tòa nhà thật lớn ở Midtown, nên chúng tôi đến một vùng thật xa xôi hẻo lánh.</s>
 <s id="11">Một trong những khoảnh khắc thú vị nhất trong sự nghiệp của tôi.</s>
 <s id="12">Không những thế,</s>
 <s id="13">Phông chữ này-- Phông chữ Helvetica, nó sẽ kỉ niệm 50 năm tuổi vào năm nay.</s>
 <s id="14">Nên tôi nghĩ -- Max Miedinger và những nhà thiết kế Thụy Sĩ đã vượt qua Akzindenz Grotesk, để tạo ra một kiểu chữ san-serif mới -- và khi ấy tôi đã dần dần mường tượng ra..</s>
 <s id="15">Và tất nhiên, với Humble Masterpieces mọi thứ sẽ được nhân lên 100 lần.</s>
 <s id="16">Và tôi hy vọng rằng, mục tiêu thực sự của buổi triển lãm</s>
 <s id="17">cũng có ảnh hưởng tương tự với bạn Buổi triển lãm này nhằm thay đổi cách trẻ em...</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">chẳng hạn, khi làm bài tập về nhà?</s>
  <s id="18.2">Thay vì 2 hạt đậu trên cái khay, tôi hy vọng chúng sẽ lục lọi trong bếp hoặc trong giỏ xách của mẹ và sáng tạo nên một tuyệt tác ngay trên chiếc khay đó.</s>
 </p>
 <s id="19">Mọi người luôn có ý tưởng về Humble Masterpieces và ở MoMA chúng tôi đặt vài cuốn sách</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">để mọi người gợi ý về Humble Masterpiece của họ.</s>
  <s id="20.2">Mặc dù thường 80% là khiêu dâm, chỉ 20% gợi ý thực sự, nhưng tất cả-- hầu hết-- đều là những gợi ý tốt.</s>
 </p>
 <s id="21">Rất đặc trưng cho mỗi nước.</s>
 <s id="22">Ví dụ, tôi không biết rằng người Tây Ban Nha chế ra chổi lau nhà Mà họ rất tự hào nên người dân ở đó đều nói về "la frego".</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Người Ý nói về pizza.</s>
  <s id="23.2">Gợi ý của người Thổ Nhĩ Kì cũng rất hay -- họ có ánh trăng, nước tẩy quần áo và sơn móng tay.</s>
 </p>
 <s id="24">Và tiếp đến (Tiếng cười) Một ý tưởng từ Milan: Phương tiện phân làn giao thông gọi là "panettone", và nó được tô màu thế này Đây là đồ bê tông tuyệt đẹp sử dụng khắp Milan để xác định làn đường.</s>
 <s id="25">Hãy nghĩ ra một món và gửi đến đây nhé -- chúng tôi luôn chào đón ý tưởng mới.</s>
 <s id="26">Một buổi triển lãm như vậy, giúp tôi hiểu nhiều hơn về mọi chuyện trong 13 năm từ khi tôi đến MoMA.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Tôi là người Ý.</s>
  <s id="27.2">Ở đây, thiết kế là chuyện thường.</s>
 </p>
 <s id="28">Những nơi khác nhau sẽ nổi trội trong những lĩnh vực khác nhau</s>
 <s id="29">Ở Argentina và Uruguay, cách xây nhà mang âm hưởng hiện đại tuyệt vời không thể tìm thấy ở nơi khác, dù nghệ thuật đương thời khá tệ.</s>
 <s id="30">Ở Ý, đặc biệt tại Milan, nghệ thuật đương thời thực ra không nhiều</s>
 <s id="31">Nhưng thiết kế thì -- ôi Chúa ơi.</s>
 <s id="32">Bạn chỉ cần đến một cửa hàng ở góc phố, không cần những nơi sang trọng là thấy được kiểu thiết kế khiến tất cả mọi người thán phục về sự tinh tế của chúng tôi.</s>
 <s id="33">Chỉ là cửa hàng nhỏ thôi nhé.</s>
 <s id="34">Trong khi đó nghệ thuật đương thời của New York theo một xu hướng khác.</s>
 <s id="35">Làm tôi kinh ngạc -- những đứa trẻ 3 tuổi lại biết đến Richard Serra và đưa bạn đến phòng tranh.</s>
 <s id="36">Nhưng thiết kế, vì lí do nào đó, vẫn bị hiểu nhầm là trang trí.</s>
 <s id="37">Khá là thú vị: Khi tôi nói đến "thiết kế", mọi người sẽ nghĩ đến thứ được thiết kế phóng đại -- trong trường hợp này, có mục đích, nhưng -- trang trí, trang trí nội thất.</s>
 <s id="38">Họ nghĩ đến những người chọn chất liệu.</s>
 <s id="39">Thiết kế có thể là vậy, tất nhiên, nhưng nó có thể là thứ khác.</s>
 <s id="40">Là một trường thiết kế ở Jerusalem đang tìm cách để thiết kế mặt nạ khí gas, vì, các bạn biết đấy, Israel yêu cầu tất cả phải dùng mặt nạ khí gas kể cả trẻ sơ sinh.</s>
 <s id="41">Nên các nhà thiết kế hạ thấp đường viền cổ, để giảm cảm giác nghẹt thở, và thuận tiện để uống Coca.</s>
 <s id="42">Họ chế ra kiểu mặt nạ cho trẻ nhỏ sao cho bố mẹ dễ dàng bồng bế vì sự tiếp xúc cơ thể rất quan trọng.</s>
 <s id="43">Họ còn thiết kế một dạng lều nhỏ cho trẻ sơ sinh.</s>
 <s id="44">Ngay cả khi bạn nghĩ điều này thật nhẫn tâm, những thiết kế đó đều rất tuyệt vời, hơn hẳn những thiết kế nội thất sang trọng, Và vẫn thuộc lĩnh vực mà tôi đam mê.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Từ khi bắt đầu làm việc tại MoMA, tôi luôn củng cố sức mạnh của nó bởi vì thật tuyệt vời khi được làm việc ở đây.</s>
  <s id="45.2">Bạn thực sự có sức mạnh thu hút mọi người biết đến hoặc đến xem buổi triển lãm của bạn.</s>
  <s id="45.3">Sức mạnh mà tôi không thể có nếu làm trong một viện bảo tàng thiết kế.</s>
 </p>
 <s id="46">80% công chúng đến để xem Picasso và Matisse, rồi họ ghé qua buổi triển lãm của tôi và tôi đã thu hút được họ.</s>
 <s id="47">Những người quản lí ở MoMA những người đã làm ở đây từ khi bảo tàng được thành lập vào năm 1929, đang nỗ lực nhìn vào những thay đổi của thế giới và sử dụng quyền hạn của mình để biến mọi thứ tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="48">Trải qua rất nhiều thay đổi, và Eames Demtrius có thể đang ở đây, nhưng trong hai ví dụ sau, cụ, ông của anh ấy -- tôi luôn thấy lẫn lộn về các mối quan hệ -- Charles Eames và sau đó là Charles và Ray Eames đã tham gia hai cuộc thi: một vào năm 1940 về đồ nội thất hữu cơ, và một vào năm 1948 về đồ nội thất giá rẻ cho quân sĩ sau chiến tranh những thứ sau đó phát triển thành một dòng nội thất.</s>
 <s id="49">Đã có nhiều thiết kế đẹp mà giá lại rẻ</s>
 <s id="50">Đã có rất nhiều dự án kiến trúc và thiết kế nhằm tạo ra những thiết kế tốt hơn phục vụ cuộc sống tốt hơn.</s>
 <s id="51">Tôi đã thực hiện một buổi triển lãm vào năm '95 mang tên Đột phá về chất liệu trong Thiết kế đương đại.</s>
 <s id="52">Nó là một bước cải cách trong thế giới thiết kế Khi mà nhà thiết kế có thể tự chỉnh sửa vật liệu.</s>
 <s id="53">Ý tưởng này đưa tôi đến với rất nhiều thiết kế mới lạ như aerogels từ phòng thí nghiệm Lawrence Livermore ở California; ở thời điểm đó, aerogels mới bắt đầu được đưa vào thị trường.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Cùng lúc đó, tuyệt tác của Takeshi Ishiguro ra đời.</s>
  <s id="54.2">Những chiếc hộp đựng muối và tiêu bằng bột gạo nhão.</s>
 </p>
 <s id="55">Như các bạn thấy đấy, rất đa dạng.</s>
 <s id="56">Một ví dụ tiếp theo, trong một buổi triển lãm khác mang tên Workspheres vào năm 2001, tôi yêu cầu nhà thiết kế đưa ra ý tưởng về một mô hình làm việc mới đang diễn ra trên thế giới.</s>
 <s id="57">Và IDEO Rất đẹp -- Nơi đây được gọi là Personal Skies.</s>
 <s id="58">Ý tưởng là, với một khu làm việc chia thành nhiều gian, bạn có thể tận dụng khoảng trời ở trên và bạn đã có riêng một "Cielo in Una Stanza" -- khoảng trời trong phòng -- Một bài hát nổi tiếng của Ý.</s>
 <s id="59">Một ví dụ khác: thiết kế của Marti Guixe: mô hình làm việc lưu động và thiết kế ưa thích của tôi, Hella Jongerius: mô hình làm việc tại nhà.</s>
 <s id="60">Từ đây tôi có thể đưa ra một ý tưởng quan trọng về thiết kế: Nhà thiết kế là những tổng hợp viên vĩ đại nhất thế giới.</s>
 <s id="61">Họ giỏi nhất là việc tổng hợp nhu cầu của con người, điều kiện kinh tế, vật liệu, những vấn đề về sự bền vững, và điều họ làm sau cùng-- nếu họ giỏi -- còn hơn tất cả các phần kia gộp lại.</s>
 <s id="62">Hella Jongerius là một người có khả năng tổng hợp rất tuyệt vời và cũng rất hài hước.</s>
 <s id="63">Ý tưởng của tác phẩm là một lúc nào đó, mọi người nói bạn rất cần phải phân thân đấy.</s>
 <s id="64">Và cô ấy đáp: "Không, không.</s>
 <s id="65">Công việc có thể đi cùng với giải trí" Và TV dinner ra đời- một phát minh của năm 2001.</s>
 <s id="66">Nhiều buổi triển lãm khác cũng diễn ra cùng thời điểm đó nhưng tôi không muốn nói ở đây.</s>
 <s id="67">Thay vào đó, tôi muốn nói về tầm vĩ đại của một số nhà thiết kế.</s>
 <s id="68">"Maverick" là một từ khó hiểu với tôi.</s>
 <s id="69">Tôi tới Mỹ 13 năm trước và cho đến nay tôi luôn phải hỏi: "Nó nghĩa là gì?"</s>
 <s id="70">Sáng nay tôi tra từ điển và nó nghĩa là có một anh chàng muốn che giấu sự thô lỗ.</s>
 <s id="71">Vậy nên, anh ta không đi theo mọi người,</s>
 <s id="72">vậy nên, anh ta là một "maverick" Thực ra nhà thiết kế rất cần phải "maverick" vì cách tốt nhất để thiết kế thành công một món đồ -- một món đồ mà chúng ta đang chưa từng có -- đó là xem như nó chưa từng tồn tại hoặc như con người sẽ có thái độ khác với nó.</s>
 <s id="73">Safe là buổi triển lãm cuối cùng của tôi ở MoMA diễn ra đầu năm ngoái.</s>
 <s id="74">Chủ đề là những thiết kế đảm bảo sự an toàn.</s>
 <s id="75">Thực ra ý tưởng thực hiện đã có từ trước năm 2001, tên là Emergency.</s>
 <s id="76">Rồi vụ 11/9 xảy ra, tôi quá kinh hoàng nên đã hủy buổi triển lãm. rồi ý tưởng đó từ từ trở lại -- chậm rãi và đầy hứa hẹn và đó chính là sự bảo hộ.</s>
 <s id="77">Từ các thiết bị khai khoáng đến những ống hút tiệt trùng nước, Thật sự rất đa dạng.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Nó cũng có...</s>
  <s id="78.2">Cameron và tôi từng làm việc với nhau, nên vài thiết kế trên trang web của anh ấy cũng được triển lãm.</s>
 </p>
 <s id="79">Nhưng chúng ta không cần nói đến thiết kế và nghệ thuật nữa; thiết kế tận dụng mọi công cụ của nó để tạo nên nét độc đáo.</s>
 <s id="80">Vừa kinh tế vừa hài hước.</s>
 <s id="81">Đây là một dự án tuyệt vời của Ralph Borland, người Nam Phi.</s>
 <s id="82">Một bộ trang phục cho các vụ bạo loạn.</s>
 <s id="83">Ý tưởng là, khi bạn đang kẹt trong một vụ bạo loạn hay cuộc biểu tình và cảnh sát tiến đến, khi bạn mặc thứ này -- như một trái tim lớn, có một đầu loa ở tim bạn để khuếch đại nhịp tim của bạn cảnh báo cảnh sát; Như một tín hiệu cầu hòa.</s>
 <s id="84">Và bạn có thể tưởng tượng, khi cả một nhóm người cùng mặc nó nhịp đập liên tục khiến cảnh sát phải e ngại.</s>
 <s id="85">Như vậy, nhà thiết kế đôi khi không tạo ra những sản phẩm hoạt động ngay chúng chỉ hoạt động khi ta hiểu được vấn đề.</s>
 <s id="86">Tony Dunne và Fiona Raby tạo ra các vật dụng thể hiện nỗi khổ và chứng hoang tưởng của con người. như món đồ gỗ ngụy trang được làm từ cùng loại gỗ với sàn nhà bạn nên nó biến mất hoàn toàn và bạn có thể giấu đi; hoặc hay ho hơn, cây nấm nguyên tử, một sáng chế được viết thành bài báo đăng trên Bulletin Atomic Scientist của Mỹ -- Tôi chưa từng nghĩ nó sẽ xuất hiện ở MoMA; hoặc chiếc ghế Faraday bảo vệ bạn khỏi phóng xạ.</s>
 <s id="87">Nhưng điều thú vị trong buổi triển lãm là khám phá ra mục đích cuối cùng chính là phục vụ bản thân chúng ta, và một vài nhà thiết kế đang thực hiện chủ đề này.</s>
 <s id="88">Đây là Cindy van den Bremen, nhà thiết kế Hà Lan người đã tạo ra đồ Capsters.</s>
 <s id="89">Một loại quần áo thể thao cho phụ nữ Hồi giáo, cho phép họ trượt tuyết, chơi tennis, làm mọi việc mà không cần cởi khăn trùm đầu.</s>
 <s id="90">Và đôi khi thực hiện các nghiên cứu dạng này, bạn sẽ bắt gặp nhiều ý tưởng thiết kế tuyệt vời.</s>
 <s id="91">Twan Verdonck, anh còn rất trẻ, tôi nghĩ anh ấy mới 27 tuổi, hiện đang hợp tác với các nhà tâm lý học tạo ra dòng sản phẩm đồ chơi mô phỏng giác quan cho trẻ em có tâm lý yếu ớt.</s>
 <s id="92">Rất đẹp.</s>
 <s id="93">Từ món mềm mại quấn quanh cơ thể-- vì trẻ tự kỉ thích được ôm chặt, nên món này có thêm lò xo bên trong-- cho đến con búp bê này có gương để trẻ có thể soi mình trong gương và tự tin hơn.</s>
 <s id="94">Thiết kế tôn trọng thế giới và nó xem xét thế giới ở mọi phạm trù khác nhau.</s>
 <s id="95">Tôi mới dự một hội nghị về mặt hàng cao cấp tổ chức bởi Herald Tribune ở Istanbul.</s>
 <s id="96">Một điều thú vị là tôi là diễn giả cuối cùng và trước tôi có nhiều người nói về hàng cao cấp, tôi không muốn phá đám nhưng lúc đó tôi thấy tôi cần phải đưa buổi diễn thuyết về thực tại.</s>
 <s id="97">Sự thật là có rất nhiều loại mặt hàng cao cấp khác nhau, có những loại đồ chỉ tương đối xa xỉ với những người không giàu sang lắm.</s>
 <s id="98">Để các bạn hiểu rõ hơn tôi có 2 ví dụ về thiết kế bắt nguồn từ ý thức kinh tế -- giới hạn rất, rất rõ.</s>
 <s id="99">Ở Cuba, đây là một chiếc chuông xe đạp tái chế từ đồ chơi cũ và đây là áo mưa làm từ bao bố đựng gạo.</s>
 <s id="100">Chúng đẹp bởi vì chúng thông minh và tiết kiệm.</s>
 <s id="101">Và đây là tác phẩm của hai anh em từ Sao Paulo, Fernando và Humberto Campana, lấy cảm hứng từ đói nghèo và sự tài tình xung quanh mình để tạo nên các món đồ nội thất hiện bán rất chạy.</s>
 <s id="102">Nhưng đó là vì bản tính kì lạ của thị trường.</s>
 <s id="103">Thiết kế xem xét mọi thứ, và khi công nghệ càng phát triển, khi tính di động của chúng ta ngày một tăng thay vào đó, các nhà thiết kế lại muốn chúng ta phải thực tế.</s>
 <s id="104">Đôi khi phũ phàng nữa.</s>
 <s id="105">Đây là dòng nội thất có thể tương tác vật lí với bạn.</s>
 <s id="106">Từ chiếc ghế này, bạn phải mở nó ra mới ngồi được, do đó nó lưu lại dấu vân tay của bạn, cho đến dòng sản phẩm tuyệt vời được cho là thiết kế của Ana Mir từ Bacelona.</s>
 <s id="107">Từ món nữ trang làm từ tóc người đến kẹo socola đầu nhọn đến những viên kẹo kẽ ngón mà người yêu bạn thà mút ngón chân bạn còn hơn</s>
 <s id="108">(Cười) Thật là đẹp đẽ vì dù sao, đó là khoảnh khắc tuyệt diệu của thiết kế.</s>
 <s id="109">Nhiều năm trước tôi đã nghe một nhà toán học từ Vienna tên Marchetti giải thích về những đổi mới trong ngành quân đội -- do đó, đổi mới bí mật -- và đổi mới trong xã hội mới là hai đường hình sin đối xứng nhau.</s>
 <s id="110">Rất ý nghĩa.</s>
 <s id="111">Trong chiến tranh, công nghệ phải được đổi mới nhanh chóng mà chúng ta đang thiếu-- như trong Thế chiến II, sẽ không có thép</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">không có nhôm.</s>
  <s id="112.2">Và khi hòa bình, các công nghệ đó bất ngờ len lỏi vào thị trường nền kinh tế mới.</s>
 </p>
 <s id="113">Rất nhiều bạn có thể đã biết chiếc ghế Potato Chip tạo ra bởi Charles và Ray Eames là một ví dụ: sợi thủy tinh khi đó phổ biến đến khó tin.</s>
 <s id="114">Với tôi điều này thật lạ thường.</s>
 <s id="115">Nhịp điệu của đường hình sin đã thay đổi đến chóng mặt giống như nhịp điệu cuộc sống trong 25 năm qua, nên tôi không còn chắc chắn về khái niệm bước sóng nữa.</s>
 <s id="116">Nhưng chắc chắn đó là thời điểm quan trọng của thiết kế, vì công nghệ máy tính không chỉ đang phát triển, không chỉ tạo ra nguồn tài nguyên mở cho thiết kế, và còn là ý tưởng về sự bền vững -- không chỉ trong sự thải khí CO2 và dấu chân sinh thái, mà còn trong quan hệ cộng đồng -- Một phần công việc của rất nhiều nhà thiết kế.</s>
 <s id="117">Và là lí do ngày càng nhiều nhà thiết kế, làm việc trong lĩnh vực hành vi thay vì vật thể.</s>
 <s id="118">Đặc biệt những người giỏi, chứ không phải tất cả họ.</s>
 <s id="119">Các bạn đang xem một tác phẩm của Mathieu Lehanneur, một kiệt tác.</s>
 <s id="120">Anh là nhà thiết kế trẻ người Pháp đang làm việc-- hiện đang làm việc cho các công ty dược phẩm-- để tìm ra phương pháp mới khuyến khích bệnh nhân, đặc biệt là trẻ em, uống thuốc thường xuyên.</s>
 <s id="121">Ví dụ, chiếc hộp đựng thuốc hen suyễn này sẽ tự phồng lên khi đến giờ uống thuốc, nên đứa trẻ phải --pffff -- để làm xẹp chiếc hộp.</s>
 <s id="122">Và một loại thuốc bạn có thể vẽ lên da giúp bạn thấy thoải mái khi tiến hành phẫu thuật cấy ghép da.</s>
 <s id="123">Tương tự như sản phẩm của Marti Guixe, tương tác với bạn thông qua mọi thứ đi qua đường miệng của bạn nhờ đó bạn học được từ lỗi sai hoặc từ vị giác của bạn, bằng đường miệng</s>
 <s id="124">Trong buổi triễn lãm tiếp theo của tôi -- xin lỗi đã làm các bạn khó chịu vì tôi cứ nói đi nói lại-- là về mối quan hệ giữa thiết kế và khoa học.</s>
 <s id="125">Tôi tìm những điểm chung, thay vì dùng phép ẩn dụ -- những trăn trở chung, vấn đề chung, mối bận tâm chung -- tôi nghĩ những điểm đó sẽ giúp khai thác ý tưởng này sâu hơn. như một chỉ dẫn, như một định hướng thay vì một mệnh lệnh.</s>
 <s id="126">Tôi đợi hồi âm của các bạn.</s>
 <s id="127">Tôi gửi email cho khá nhiều bạn rồi.</s>
 <s id="128">Thiết kế có thể kết hợp với khoa học, và sự tham chiếu với những thang đo khác nhau là khả thi, vậy nên, hãy làm việc nghiêm túc dù là trên một vật thể bé nhỏ để biến nó trở nên vĩ đại và mang ý nghĩa lớn lao.</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Cảm ơn các bạn.</s>
  <s id="129.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
