<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có một số thứ mà tất cả chúng ta đều cần.</s>
 <s id="2">Không khí để thở</s>
 <s id="3">Nước sạch để uống.</s>
 <s id="4">Ta cần đồ ăn, cần nơi ở, cần tình yêu.</s>
 <s id="5">Bạn biết đấy, tình yêu rất tuyệt.</s>
 <s id="6">Và quan trọng là ta cần một nơi an toàn để tiểu tiện.</s>
 <s id="7">(Cười) Đúng không?</s>
 <s id="8">Là một người chuyển giới khớp với hệ thống chỉ có 2 giới tính, nếu tôi có thể thay đổi thế giới trong tương lai để tôi có thể dễ dàng xác định, điều đầu tiên tôi sẽ làm là chớp mắt và hóa ra một phòng vệ sinh đơn và phi giới tính ở mọi nơi công cộng.</s>
 <s id="9">(Tiếng vỗ tay) Gần đây, người chuyển giới và vấn đề này, đã thu hút nhiều sự chú ý từ giới truyền thông.</s>
 <s id="10">Đây là một điều tuyệt vời và cần thiết, nhưng phần nhiều sự chú ý đó chỉ tập trung vào một số ít cá nhân, đa số họ đều khá giàu và nổi tiếng, và có lẽ không phải lo lắng về nơi họ sẽ đi vệ sinh giữa các tiết học ở các trường cao đẳng cộng đồng hay nơi họ sẽ thay đồ thể dục ở trường trung học công lập.</s>
 <s id="11">Danh tiếng và tiền bạc đã tách những ngôi sao truyền hình chuyển giới này khỏi đa phần các thử thách hằng ngày mà phần còn lại chúng ta phải giải quyết hằng ngày.</s>
 <s id="12">Nhà vệ sinh công cộng.</s>
 <s id="13">đã là một vần đề lớn đối với tôi, như những gì tôi còn nhớ được, lần đầu là khi tôi vẫn còn là một đứa bé tomboy và sau này như một sinh vật có vẻ ngoài nam tính, bị chi phối mạnh mẽ bởi estrogen</s>
 <s id="14">(Tiếng cười) Còn hôm nay, là một người chuyển giới, nhà vệ sinh công cộng và phòng thay đồ là nơi tôi dễ bị soi xét và quấy rối nhất.</s>
 <s id="15">Tôi thường bị bàn tán sau những cánh cửa.</s>
 <s id="16">Tôi bị bảo vệ lôi ra ngoài khi còn chưa mặc xong quần.</s>
 <s id="17">Tôi bị người khác nhìn, bị hét vào mặt, bị bàn tán và có lần tôi bị một người phụ nữ lấy ví tát vào mặt và từ vết thâm trên mắt hôm ấy tôi tin rằng cái ví chứa ít nhất là 70 đô-la tiền lẻ cuộn tròn và một bịch kẹo cứng tổ bố</s>
 <s id="18">(Cười) Tôi biết các bạn đang nghĩ gì, và các bạn đúng đấy.</s>
 <s id="19">Tôi có thể và chỉ dùng phòng vệ sinh nam trong những ngày này.</s>
 <s id="20">Nhưng điều đó chẳng giải quyết khổ nạn về phòng thay đồ của tôi, phải không?</s>
 <s id="21">Đáng lẽ không nên dùng phòng nam bởi vì tôi không phải là đàn ông.</s>
 <s id="22">Tôi là một người chuyển giới.</s>
 <s id="23">Và giờ thì chúng ta có những chính trị gia đáng sợ đang cố thông qua những dự luật về nhà vệ sinh</s>
 <s id="24">Các bạn biết việc này chứ?</s>
 <s id="25">Họ đang cố hợp pháp hóa việc ép những người như tôi dùng nhà vệ sinh mà họ cảm thấy là phù hợp nhất dựa trên giới tính trên giấy khai sinh.</s>
 <s id="26">Và nếu những nhà chính trị này đạt được cái họ muốn, thì ở Arizona hay California hay Florida hay chỉ mới tuần trước ở Houston, Texas, hay Ottawa, sử dụng phòng vệ sinh nam sẽ không còn hợp pháp cho tôi nữa.</s>
 <s id="27">Và mỗi lần họ mang những dự luật kiểu này lên thảo luận, tôi không thể không thắc mắc bạn biết đó ai và chính xác là chúng tôi sẽ thi hành luật kiểu này như thế nào.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Đúng không?</s>
  <s id="28.2">Kiểm tra quần lót à?</s>
 </p>
 <s id="29">Thật sao?</s>
 <s id="30">Kiểm tra bộ phận sinh dục ngoài phòng thay đồ ở bể bơi ư?</s>
 <s id="31">Chẳng có cách nào vừa hợp pháp vừa đạo đức vừa hợp lý để áp dụng những luật như thế này đâu.</s>
 <s id="32">Chúng tồn tại chỉ để nuôi dưỡng và gieo rắc nỗi sợ chuyển giới thôi.</s>
 <s id="33">Chúng chẳng làm ai thấy an toàn hơn.</s>
 <s id="34">Nhưng chắc chắn chúng làm thế giới nguy hiểm hơn cho một vài người chúng tôi.</s>
 <s id="35">Trong khi đó, những đứa trẻ chuyển giới đang phải gánh chịu những hậu quả.</s>
 <s id="36">Tụi nhỏ bỏ học và lựa chọn tránh xa khỏi thế giới.</s>
 <s id="37">Người chuyển giới, đặc biệt là những bạn trẻ không theo chuẩn về giới đang phải đối mặt với những vấn đề phát sinh khi đi bơi hay đến phòng tập gym, kể cả ở trường đại học bệnh viện, thư viện.</s>
 <s id="38">Đấy là tôi chưa nói đến cách họ đối xử với chúng tôi ở sân bay.</s>
 <s id="39">Nếu chúng ta không hành động ngay để đảm bảo những nơi này cần thực sự mở rộng cánh cửa và kết nối với mọi người, vậy thì chúng ta chỉ cần trung thực và đừng nêu họ lên ở nơi công cộng nữa.</s>
 <s id="40">Chúng ta chỉ cần thừa nhận rằng những nơi này chỉ chào đón những người khớp với một trong hai chiếc hộp giới tính, mà tôi không khớp với 2 chiếc hộp.</s>
 <s id="41">và chưa từng khớp.</s>
 <s id="42">Việc này bắt đầu từ rất sớm.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Tôi biết một bé gái.</s>
  <s id="43.2">Là con của bạn tôi.</s>
 </p>
 <s id="44">Cô bé tự nhận là tomboy.</s>
 <s id="45">Tôi đang nói về bốt cao bồi và xe hơi đồ chơi màu vàng Caterpillar và hũ đựng bọ, tất cả mọi thứ.</s>
 <s id="46">Một lần tôi hỏi con bé màu ưa thích của nhóc là gì.</s>
 <s id="47">Bé trả lời tôi,"Màu ngụy trang."</s>
 <s id="48">(Cười) Đứa trẻ đáng yêu đó, con bé về nhà vào cuối tháng mười từ nửa buổi học ở trường mẫu giáo với chiếc quần ẩm nước vì bị các bạn ở trường bắt nạt khi mà con bé định vào phòng vệ sinh nữ.</s>
 <s id="49">Trong khi cô giáo đã bảo con bé tránh xa khỏi phòng dành cho nam.</s>
 <s id="50">Và con bé đã uống hai ly nước ép đỏ đó tại bữa tiệc Halloween, ý tôi là, ai có thể cưỡng lại thứ nước đó chứ.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Quá ngon.</s>
  <s id="51.2">Và con bé không thể nhịn tè nữa.</s>
 </p>
 <s id="52">Nó và bạn học đã 4 tuổi.</s>
 <s id="53">Tụi bạn đã cảm thấy đủ quyền lực để kiểm tra quyền sử dụng của con bé của cái được gọi là nhà vệ sinh công cộng.</s>
 <s id="54">Con bé chỉ mới 4 tuổi.</s>
 <s id="55">Nó đã được dạy những bài học tàn nhẫn rằng ở trường mẫu giáo sẽ không có cánh cửa nào ở nhà vệ sinh có ký hiệu chào đón người như con bé.</s>
 <s id="56">Con bé đã học được rằng nhà vệ sinh sẽ trở thành một vấn đề lớn, và vấn đề đó bắt đầu từ con bé và chỉ với con bé thôi.</s>
 <s id="57">Vậy nên bạn tôi nhờ tôi nói chuyện với con bé, và tôi đã làm thế.</s>
 <s id="58">Tôi rất muốn nói với cô bé rằng tôi và mẹ nó sẽ làm đến cùng và nói chuyện với trường và mọi vấn đề sẽ được giải quyết. nhưng tôi biết điều đó sẽ không xảy ra</s>
 <s id="59">Tôi muốn nói với cô bé rằng mọi thứ sẽ ổn khi con lớn hơn, nhưng tôi không thể.</s>
 <s id="60">Vậy nên, tôi hỏi con bé chuyện gì đã xảy ra, hỏi con bé chuyện đó làm con cảm thấy thế nào.</s>
 <s id="61">"Giận và buồn," con bé nói với tôi.</s>
 <s id="62">Rồi tôi nói rằng con bé không cô đơn rằng những gì xảy đến với con là không đúng, và rồi cô bé hỏi tôi tôi có từng tè ra quần chưa.</s>
 <s id="63">Tôi bảo rồi, đã từng, nhưng không được lâu lắm.</s>
 <s id="64">(Cười) Điều mà đương nhiên là một lời nói dối, bởi vì bạn biết khi bạn đến tuổi 42 hay 43 và thi thoảng bạn chỉ, tôi không biết nữa, bạn tè một chút khi bạn ho hay hắt xì, khi bạn chạy lên lầu, hay duỗi tay chân.</s>
 <s id="65">Đừng có nói dối.</s>
 <s id="66">Điều đó có, đúng không?</s>
 <s id="67">Con bé không cần biết điều đó, tôi nghĩ vậy.</s>
 <s id="68">(Cười) Tôi bảo con bé, khi con lớn hơn, các cơ quan của con cũng sẽ lớn hơn.</s>
 <s id="69">Và khi con lớn như ta, con sẽ có thể nhịn lâu hơn, tôi hứa với con bé.</s>
 <s id="70">"Cho đến khi về đến nhà ạ?"</s>
 <s id="71">Cô bé hỏi tôi.</s>
 <s id="72">Tôi nói rằng,"Ừ, cho đến khi con về đến nhà."</s>
 <s id="73">Con bé có vẻ yên tâm vì điều đó.</s>
 <s id="74">Vậy nên hãy xây một vài nhà vệ sinh đơn và trung tính với một chiếc ghế dài để thay đồ thể thao.</s>
 <s id="75">Chúng ta không thể thay đổi thế giới qua một đêm cho con chúng ta, nhưng có thể cho chúng một nơi an toàn và riêng tư để thoát ly khỏi thế giới, kể cả chỉ trong một phút thôi.</s>
 <s id="76">Chúng ta có thể làm điều này.</s>
 <s id="77">Vậy hãy cùng làm nào.</s>
 <s id="78">Và nếu bạn là một trong những người đang ngồi ở đây đã sẵn sàng nêu lên hàng loạt lý do điều này không cần được ưu tiên hay rằng nó quá đắt đỏ, hay tự bảo rằng việc cho người chuyển giới một nơi an toàn để đi vệ sinh hay thay đồ là đang khuyến khích một cách sống xúc phạm đến đức tin của bạn, hay sự nam tính của bạn, hay tôn giáo của bạn, vậy hãy để tôi khẩn cầu đến một phần trong trái tim bạn mà hy vọng rằng nó quan tâm đến phần còn lại của thế giới.</s>
 <s id="79">Nếu bạn không thể thuyết phục bản thân quan tâm đến những người như tôi, vậy còn những người phụ nữ và bé gái với vấn đề về ngoại hình?</s>
 <s id="80">Còn những người có vấn đề về vẻ ngoài thì sao?</s>
 <s id="81">Còn cậu bé người mà một chân ngắn hơn các bạn mình, người mà tiếng nói vẫn chưa bị lờ đi?</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Này?</s>
  <s id="82.2">Ôi, lớp 8, sao các con có thể trở nên tàn nhẫn thế.</s>
 </p>
 <s id="83">Đúng không?</s>
 <s id="84">Còn những người với nỗi sợ thường trực?</s>
 <s id="85">Còn những người khuyết tật hay những người cần được trợ giúp?</s>
 <s id="86">Còn những người với cơ thể, vì một lý do nào đó, không phù hợp với những quan niệm truyền thống về cơ thể</s>
 <s id="87">Bao nhiêu người trong chúng ta vẫn thấy ngại hay sợ hãi khi cởi đồ trước mặt bạn bè, và bao nhiêu người chúng ta chấp nhận để nỗi sợ đó ngăn cản chúng ta làm những việc quan trọng như tập thể thao?</s>
 <s id="88">Có phải những người đó sẽ không hưởng lợi gì từ những căn phòng đơn này không?</s>
 <s id="89">Ta không thể thay đổi định kiến về chuyển giới trong một đêm, nhưng ta có thể cho mọi người một nơi để thay đồ để chúng ta có thể đi biến thế giới trở nên an toàn hơn cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="90">Cảm ơn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="91">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="92">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
