<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hephaestus, thần kỹ nghệ, đã dồn nhiều tâm huyết cho phát minh tài tình nhất của mình.</s>
 <s id="2">Thần đã tạo ra hệ thống phòng thủ mới cho vua Minos, nhằm ngăn kẻ thù tấn công đảo quốc Crete.</s>
 <s id="3">Người phàm và vũ khí thông thường sẽ không đủ sức chống cự, vì vậy, vị thần có tầm nhìn này đã nghĩ ra một cỗ máy bảo vệ bất khả chiến bại.</s>
 <s id="4">Trong lửa lò rèn của mình, Hephaestus đúc ra cỗ máy mang hình hài một người khổng lồ.</s>
 <s id="5">Đúc bằng đồng lấp lánh, được trao sức mạnh siêu phàm, nhiên liệu hoạt động là ichor, máu vàng thần thánh, cỗ máy này không giống bất cứ thứ gì Hephaestus đã tạo ra trước đó.</s>
 <s id="6">Thần đặt tên cho tạo vật này là Talos - người máy đầu tiên.</s>
 <s id="7">Cỗ máy bảo vệ bằng đồng này đi quanh quốc đảo một ngày ba lần, tìm kiếm những kẻ xâm nhập.</s>
 <s id="8">Khi phát hiện tàu thuyền tiếp cận bờ biển, nó ném những tảng đá lớn để chặn đường tiến của chúng.</s>
 <s id="9">Nếu có bất kỳ kẻ sống sót nào đặt chân lên bờ, nó sẽ hun nóng cơ thể và đè nghiến nạn nhân bằng ngực mình.</s>
 <s id="10">Talos thực hiện nhiệm vụ ngày qua ngày, không thay đổi.</s>
 <s id="11">Dù hành động cứng nhắc, Talos cũng có đời sống nội tâm không phải ai cũng biết.</s>
 <s id="12">Chẳng mấy chốc, Talos chạm trán một con tàu xâm lược, thách thức tính hung hăng của nó.</s>
 <s id="13">Binh đoàn rầm rộ của Jason, Medea, và người Argonaut trở về sau khi thực hiện nhiệm vụ lấy lông cừu vàng đầy khó khăn.</s>
 <s id="14">Cuộc phiêu lưu đã đi qua nhiều ngã rẽ đen tối, và những thủy thủ mệt mỏi đã tuyệt vọng với việc tìm kiếm bến nghỉ an toàn.</s>
 <s id="15">Họ đã nghe những chuyện về cỗ máy bằng đồng bất khả xâm phạm của đảo Crete được tạo ra để che chở hòn đảo.</s>
 <s id="16">Talos đã phát hiện ra họ trước khi họ kịp thả neo.</s>
 <s id="17">Khi quân Argonaut co rúm run rẩy vì Talos tiến lại gần, nữ phù thủy Medea phát hiện một cái chốt sáng lấp lánh ở mắt cá của nó - và nghĩ ra một lối thoát thông minh.</s>
 <s id="18">Medea đề nghị một vụ trao đổi với Talos: cô tuyên bố có thể khiến Talos bất tử đổi lấy việc tháo chốt.</s>
 <s id="19">Lời hứa hẹn của Medea tác động mạnh đến thâm tâm của Talos.</s>
 <s id="20">Không biết về bản chất cơ học của chính mình, và đủ chất "người" để khát khao sự sống vĩnh cửu, Talos đồng ý.</s>
 <s id="21">Trong khi Medea lẩm bẩm câu thần chú, Jason tháo chốt.</s>
 <s id="22">Đúng như Medea dự đoán, cái chốt là điểm yếu trong thiết kế của Hephaestus.</s>
 <s id="23">Ichor chảy ra như chì nóng chảy, rút cạn nguồn năng lượng của Talos.</s>
 <s id="24">Cỗ máy đổ sập xuống vang rền, và quân Argonaut tự do trở về nhà.</s>
 <s id="25">Câu chuyện này lần đầu tiên được ghi nhận vào khoảng năm 700 trước Công nguyên, làm dấy lên một số lo lắng quen thuộc về trí thông minh nhân tạo, và thậm chí, là nguồn cảm hứng cho khoa học viễn tưởng.</s>
 <s id="26">Nhưng theo các nhà sử học, người máy cổ đại không chỉ là thần thoại.</s>
 <s id="27">Vào thế kỷ thứ tư trước Công nguyên, các kỹ sư Hy Lạp đã bắt đầu chế tạo máy tự động gồm người hầu robot và mô hình bay của các loài chim.</s>
 <s id="28">Talos là người máy nổi tiếng nhất, xuất hiện trên đồng tiền xu Hy Lạp, bình hoa, tranh vẽ, bích họa công cộng, và trong các buổi diễn sân khấu.</s>
 <s id="29">Thậm chí, 2.500 năm trước, người Hy Lạp đã bắt đầu nghiên cứu ranh giới mong manh giữa con người và máy móc.</s>
 <s id="30">Giống như nhiều huyền thoại hiện đại về trí thông minh nhân tạo, chuyện kể về trái tim của Talos cũng nhiều như chuyện về khối óc cứng nhắc của nó.</s>
 <s id="31">Minh họa cái chết của Talos trên chiếc bình ở thế kỷ thứ năm trước Công nguyên, một họa sĩ đã khắc họa cơn tuyệt vọng của cỗ máy đang chết dần với một giọt nước mắt lăn dài trên má.</s>
</text>
