<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu bạn lấy bất kì thứ gì, cốc cà phê chẳng hạn, phân đôi nó, sau đó, phân đôi nữa, và cứ thế, cuối cùng, bạn sẽ có gì?</s>
 <s id="2">Liệu bạn có thể tiếp tục mãi?</s>
 <s id="3">Hay sẽ tìm thấy một loạt những hình khối chẳng thể phân chia được nữa?</s>
 <s id="4">Các nhà vật lý đã tìm thấy "Chất sau cùng" vật chất cấu thành từ những hạt cơ bản, thứ nhỏ nhất trong vũ trụ.</s>
 <s id="5">Những hạt này tương tác với nhau theo lý thuyết gọi là "Mô hình chuẩn".</s>
 <s id="6">Mô hình chuẩn là một sự đóng gói tao nhã rất đáng chú ý của thế giới lượng tử lạ lùng của các hạt cực nhỏ và không thể phân chia.</s>
 <s id="7">Nó cũng bao gồm các lực chi phối cách các hạt chuyển động, tương tác, và liên kết để định hình thế giới quanh ta.</s>
 <s id="8">Vậy, nó hoạt động như thế nào?</s>
 <s id="9">Xem xét sự phân chia của cái cốc, ta thấy những phân tử, tạo thành từ các nguyên tử liên kết với nhau.</s>
 <s id="10">một phân tử là đơn vị nhỏ nhất của bất kì hợp chất hóa học nào.</s>
 <s id="11">Một nguyên tử là đơn vị nhỏ nhất của bất cứ nguyên tố nào trong bảng tuần hoàn.</s>
 <s id="12">Nhưng nguyên tử không phải đơn vị nhỏ nhất của vật chất.</s>
 <s id="13">Các thí nghiệm cho thấy nguyên tử gồm hạt nhân rất nhỏ và nặng, bao quanh bởi một đám mây chứa những electron nhỏ hơn.</s>
 <s id="14">Như ta biết, electron là một trong những thành phần cơ bản, không thể phân chia của vũ trụ.</s>
 <s id="15">Nó là hạt đầu tiên trong Mô hình chuẩn từng được khám phá.</s>
 <s id="16">Các electron di chuyển quanh hạt nhân nhờ lực hút điện từ.</s>
 <s id="17">Chúng hút nhau bằng cách trao đổi các hạt gọi là photon, hạt lượng tử ánh sáng mang lực điện từ, một trong những lực cơ bản của Mô hình chuẩn.</s>
 <s id="18">Hạt nhân có nhiều bí mật để khám phá, khi chứa cả proton va neutron.</s>
 <s id="19">Ban đầu, chúng đã được coi là những hạt cơ bản, cho đến năm 1968 các nhà vật lý tìm ra rằng các proton và neutron cấu thành từ các quark, thứ không thể chia nhỏ hơn nữa.</s>
 <s id="20">Một proton chứa hai quark "lên" và một quark "xuống".</s>
 <s id="21">Một neutron chứa hai quark "xuống" và một quark "lên".</s>
 <s id="22">Hạt nhân được giữ lại với nhau nhờ lực hạt nhân mạnh, một lực cơ bản khác thuộc Mô hình chuẩn.</s>
 <s id="23">Chỉ có photon có lực điện từ, các hạt gọi là gluon mang lực hạt nhân mạnh.</s>
 <s id="24">Các electron, cùng với các quark lên và xuống, có vẻ như là tất cả những gì ta cần để mô tả vật chất.</s>
 <s id="25">Tuy nhiên, các thí nghiệm năng lượng cao tiết lộ rằng thực ra có sáu loại quark-- lên và xuống, thân và lạ, đỉnh và đáy - và đến trong một mớ hỗn độn.</s>
 <s id="26">Cùng được tìm thấy với electron, hai chị em song sinh nhưng nặng hơn được gọi là muon và tau.</s>
 <s id="27">Tại sao chỉ có ba ( và chỉ ba ) phiên bản khác nhau của mỗi loại hạt này?</s>
 <s id="28">Điều này vẫn còn là bí ẩn.</s>
 <s id="29">Những hạt nặng này chỉ được tạo ra trong một khoảnh khắc cực ngắn, trong các va chạm năng lượng cao, không thấy được trong cuộc sống hằng ngày</s>
 <s id="30">bởi chúng phân rã rất nhanh thành các hạt nhẹ hơn.</s>
 <s id="31">Sự phân rã này bao gồm sự trao đổi các hạt mang lực, được gọi là W và Z, - không như photon- mang khối lượng.</s>
 <s id="32">Chúng mang lực hạt nhân yếu, lực cơ bản cuối cùng của Mô hình chuẩn.</s>
 <s id="33">Lực này cho phép các proton và neutron chuyển thể lẫn nhau, một phần quan trọng của phản ứng hạt nhân của Mặt trời.</s>
 <s id="34">Để quan sát lực W và Z trực tiếp, ta cần các va chạm năng lượng cao nhờ vào máy gia tốc hạt.</s>
 <s id="35">Có một loại hạt khác trong Mô hình chuẩn được gọi là các neutrino.</s>
 <s id="36">Những hạt này chỉ tương tác với hạt khác thông qua lực hạt nhân yếu.</s>
 <s id="37">Hàng triệu triệu hạt neutrino, tạo ra bởi Mặt trời, xuyên qua chúng ta mỗi giây.</s>
 <s id="38">Việc đo lường lực tương tác yếu cho thấy có nhiều loại hạt neutrino có liên kết với electron, muon và tau.</s>
 <s id="39">Những hạt này cũng có phiên bản phản hạt của chúng, giống hệt nhau trừ mang dấu đối nghịch.</s>
 <s id="40">Các hạt vật chất và phản hạt được tạo ra theo cặp trong va chạm năng lượng cao, và triệt tiêu lẫn nhau khi tiếp xúc.</s>
 <s id="41">Hạt cuối cùng trong Mô hình chuẩn chính là hạt boson Higgs - một gợn năng lượng lượng tử trong trường năng lượng nền của vũ trụ.</s>
 <s id="42">Việc tương tác với trường này là cách mọi hạt cơ bản có khối lượng, căn cứ theo Mô hình chuẩn.</s>
 <s id="43">Máy đo ATLAS nằm bên trong Máy gia tốc hạt lớn đang thí nghiệm sâu hơn để kiểm chứng Mô hình chuẩn.</s>
 <s id="44">Bằng các phép đo chính xác các hạt và lực tạo nên vũ trụ, các nhà vật lý ATLAS có thể tìm ra câu trả lời cho những bí ẩn không thể giải thích bằng Mô hình chuẩn.</s>
 <s id="45">Như làm thế nào đưa trọng lực vào mô hình?</s>
 <s id="46">Mối quan hệ thật sự giữa hạt mang lực và hạt vật chất là gì?</s>
 <s id="47">Làm thế nào để mô tả "Vật chất tối", thứ tạo nên hầu hết khối lượng của vũ trụ nhưng vẫn không thể đo đếm?</s>
 <s id="48">Dù Mô hình chuẩn đem đến lời giải thích đẹp đẽ về thế giới xung quanh, vẫn còn nhũng bí ẩn to lớn của vũ trụ ngoài kia cần được khai phá.</s>
</text>
