<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Là vị vua uy quyền, sự tuyệt giao của Henry VIII với Giáo hội Rome đã vĩnh viễn làm thay đổi lịch sử nước Anh.</s>
 <s id="2">Nhưng liệu ông là nhà cải cách tài ba hay một tên bạo chúa?</s>
 <s id="3">Hãy cùng tìm hiểu trong phiên toà Lịch sử và Vua Henry VIII.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Thẩm phán: Trật tự.</s>
  <s id="4.2">Ta có gì ở đây?</s>
  <s id="4.3">Một gã trông có vẻ bảnh bao.</s>
 </p>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Bên biện hộ: Thưa thẩm phán.</s>
  <s id="5.2">Đây là vua Henry VIII đáng kính người đã cải cách tôn giáo và chính phủ nước Anh và biến đất nước thành một quốc gia hiện đại.</s>
 </p>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Nguyên đơn: Phản đối.</s>
  <s id="6.2">Đây là một tên vua độc ác, bốc đồng và ngông cuồng người dành nhiều ưu ái cho sáu bà vợ hơn là chính thần dân của mình.</s>
 </p>
 <s id="7">Sáu bà vợ ư?</s>
 <s id="8">Thưa tòa, cuộc hôn nhân đầu tiên của Henry được sắp đặt khi ông chỉ mới là một đứa trẻ.</s>
 <s id="9">Ông cưới nàng Catherine xứ Aragon để thắt chặt ngoại giao giữa Anh và Tây Ban Nha.</s>
 <s id="10">Một liên minh mà ông ta sẵn sàng hủy bỏ mặc kệ lợi ích quốc gia.</s>
 <s id="11">Henry rất quan tâm đến lợi ích quốc gia.</s>
 <s id="12">Ông buộc phải có con trai nối dõi để duy trì triều đại Tudor -- điều mà hoàng hậu Catherine đã không thể làm trong suốt 20 năm.</s>
 <s id="13">Vậy chỉ cần hai người để có con nói dõi, thưa tòa.</s>
 <s id="14">Dù sao, Anh quốc cần một hoàng hậu mới để đảm bảo sự ổn định lâu dài, nhưng Giáo hoàng đã từ chối việc hủy bỏ liên minh và để vua tái hôn.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Nghe thật là chua xót.</s>
  <s id="15.2">Không thể chống lại Giáo hoàng.</s>
 </p>
 <s id="16">Và đó là chính xác những gì Henry đã làm.</s>
 <s id="17">Ông tận diệt các tổ chức tôn giáo trên cả nước và li khai Giáo hội Anh quốc khỏi sự quản lý từ Rome, dẫn đến xung đột kéo dài hàng thế kỷ.</s>
 <s id="18">Tất cả những gì ông làm là tiến cử một lãnh tụ xứng đáng cho Giáo hội.</s>
 <s id="19">Giải phóng nhân dân khỏi Giáo hội Rome hủ bại.</s>
 <s id="20">Và bằng cách từ chối những cải cách từ cuộc Cải cách Tin lành, ông giúp người dân gìn giữ phần lớn truyền thống tôn giáo.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Phản đối!</s>
  <s id="21.2">Giáo hội là một tổ chức của nhân dân và đầy tình thương mang sự ủi an và nhân ái đến cho mọi người.</s>
 </p>
 <s id="22">Vì vua Henry, tài sản Giáo hội đã bị chiếm đoạt; bệnh viện đóng cửa, và tài liệu quý giá của tu viện bị mất vĩnh viễn, chỉ để làm giàu cho Hoàng tộc.</s>
 <s id="23">Vài quỹ tiền tệ đã được dùng để xây dựng các thánh đường mới và mở các trường tư.</s>
 <s id="24">Và điều này cần để nước Anh lấy lại sự bình đẳng bằng chính sức mạnh của mình hơn là sự cai trị của Rome.</s>
 <s id="25">Ý anh là dưới sự cai trị của Henry.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Không đúng.</s>
  <s id="26.2">Hầu hết cải cách của nhà vua phải được Nghị viện thông qua.</s>
 </p>
 <s id="27">Trước đó, chưa quốc gia nào cho phép người dân lên tiếng trong chính phủ.</s>
 <s id="28">Ông ta dùng Nghị viện như con rối cho lợi ích riêng.</s>
 <s id="29">Trong khi đó, ông ta là tên bạo chúa, tử hình bất cứ ai bị nghi là bất trung.</s>
 <s id="30">Trong số đó có nhà triết học và chính khách lỗi lạc Thomas More - từng là bạn thân và là cố vấn của ông ta - cùng Anne Boleyn, Hoàng hậu mới mà Henry không ngại tranh đấu để cưới.</s>
 <s id="31">Ông ta tử hình cả vợ mình sao?</s>
 <s id="32">Đó... không hẳn là quyết định của chính Henry.</s>
 <s id="33">Cô ta bị buộc tội làm phản trong cuộc tranh luận với thủ tưởng Thomas Cromwell.</s>
 <s id="34">Phiên tòa là giả mạo và cô ta sẽ không bị kết án nếu Henry không đồng thuận.</s>
 <s id="35">Bên cạnh đó, ông ta chẳng có chút đau buồn nào và đã cưới Jane Seymour chỉ 11 ngày sau đó!</s>
 <s id="36">Cuộc hôn nhân đó, xin lưu ý, đã cho ra đời người thừa kế ngai vàng và đảm bảo sự bền vững của Hoàng tộc... dù hoàng hậu đã chết một cách bi thảm lúc lâm bồn.</s>
 <s id="37">Thảm kịch này không ngăn được ông ta tiến tới cuộc hôn nhân thứ tư với nàng Anne xứ Cleves, sau đó, bất ngờ bị hủy bỏ và được dùng như lí do để tử hình Cromwell.</s>
 <s id="38">Vẫn chưa đủ, sau đó, ông ta còn cưới nàng Catherine Howard - em họ của Anne Boleyn - sau đó, cũng tử hình bà.</s>
 <s id="39">Bà bị buộc tội thông dâm và sau đó, đã nhận tội!</s>
 <s id="40">Hơn nữa, cuộc hôn nhân cuối cùng với nàng Catherine Parr lại rất viên mãn.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Sáu bà vợ!</s>
  <s id="41.2">Chỉ điều đó thôi cũng đủ cho thấy hắn là tên vua hủ bại để cho bè phái nịnh bợ điều hành đất nước, trong khi chỉ tập trung vào khoái lạc và sự vĩ đại của mình.</s>
 </p>
 <s id="42">Sự vĩ đại đó là một phần của ngôi vua tượng trưng cho hình mẫu của nhân dân.</s>
 <s id="43">Ông là một học giả thông thái và nhạc sĩ người đã nâng đỡ nền nghệ thuật, một chiến binh mạnh mẽ và là một người mê thể thao.</s>
 <s id="44">Những cuộc chinh phục mà ông dẫn dắt đã khuếch trương danh tiếng của nước Anh khắp thế giới.</s>
 <s id="45">Chưa kể đến chính sách đối nội và đối ngoại của ông ta là thảm họa.</s>
 <s id="46">Chiến dịch Pháp và cuộc xâm lược Scotland làm cạn kiệt ngân khố quốc gia, và những nỗ lực chi trả bằng cách phát hành tiền dẫn đến lạm phát tăng cao.</s>
 <s id="47">Các lãnh chúa và địa chủ đáp trả bằng cách dựng rào chắn quanh đồng cỏ và biến người nông dân thành những kẻ ăn xin.</s>
 <s id="48">Những người ăn xin đó sẽ sớm trở thành tiểu nông.</s>
 <s id="49">Các khu đất có rào chắn khiến nông nghiệp hiệu quả hơn, tạo ra lao động dư thừa là nền tảng của cuộc Cách mạng Công nghiệp sau này.</s>
 <s id="50">Anh quốc sẽ không bao giờ trở thành cường quốc nếu không có họ ... và cả Henry.</s>
 <s id="51">Tôi nghĩ là, dù thế nào, ta có thể đồng ý rằng ông ta trông rất ổn trong bức ảnh đó.</s>
 <s id="52">Một người sùng đạo đã cắt đứt quan hệ với Giáo hội.</s>
 <s id="53">Một học sĩ đã tử hình những học giả khác.</s>
 <s id="54">Một vị vua mang đến sự trường tồn cho ngôi vương, nhưng lại dùng nó cho lợi ích của chính mình, Henry VIII đã thể hiện đầy đủ những mâu thuẫn của chế độ quân chủ trong thời kỳ cận đại.</s>
 <s id="55">Và việc làm sáng tỏ chân dung kẻ cầm quyền chính là mục đích của phiên tòa lịch sử.</s>
</text>
