<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay, tôi sẽ bắt đầu bằng một câu chuyện và kết thúc bằng một cuộc cách mạng</s>
 <s id="2">(Cười lớn) Bạn đã sẵn sàng chưa?</s>
 <s id="3">Khán giả: Rồi!</s>
 <s id="4">Câu chuyện là thế này.</s>
 <s id="5">Tôi luôn mơ ước trở thành một diễn viên.</s>
 <s id="6">Khi còn nhỏ, tôi đã cảm nhận được sự kì diệu của việc kể chuyện và mong muốn trở thành một phần của nó.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Ở tuổi 21, tôi tốt nghiệp Học viện Sân khấu Nghệ thuật Hoa Kì tại thành phố New York.</s>
  <s id="7.2">Tôi cực kì hào hứng và sẵn sàng để có một vai diễn tốt như Meryl Streep</s>
 </p>
 <s id="8">Bà tôi đấy, không phải Meryl Streep đâu.</s>
 <s id="9">(Cười lớn) Giờ thì bạn cần hiểu rằng tôi được nuôi lớn bởi một nhà nữ quyền mạnh mẽ.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Để tôi nói rõ hơn nhé: Khi lên năm lên sáu, tôi cực kì mê "The Sound of Music", tôi chạy khắp nhà, hát vang: "Tôi 16 sắp sang tuổi 17", ngày nào cũng thế.</s>
  <s id="10.2">Thế là mẹ kêu tôi đến và nói chuyện một cách nghiêm túc: "Nghe mẹ nói đây'.</s>
 </p>
 <s id="11">Mẹ không có ý rằng con không được hát bài đó, nhưng nếu con muốn mẹ cần con hiểu rằng bài hát đó đang ủng hộ vấn đề về giới cực kì phức tạp."</s>
 <s id="12">(Cười lớn) Và câu chuyện bắt đầu.</s>
 <s id="13">Thành thật mà nói, tôi chưa bao giờ bị ngăn cấm làm điều gì vì là phụ nữ cả.</s>
 <s id="14">Và tôi tốt nghiệp.</s>
 <s id="15">Tôi bắt đầu thử vai và dần làm quen với nó.</s>
 <s id="16">Nhưng tôi bắt đầu nhận thấy những vai diễn dành cho phụ nữ thì rất tệ.</s>
 <s id="17">Hãy nhớ -- Tôi muốn diễn những vai nữ thông minh, ngang tàng, khó hiểu, thú vị, rắc rối, tự tin.</s>
 <s id="18">Như Meryl vậy.</s>
 <s id="19">Và bất thình lình, tôi phải cạnh tranh với 300 phụ nữ xinh đẹp và tài năng khác cho những vai như</s>
 <s id="20">"Vai [Phụ nữ]: Không có lời thoại.</s>
 <s id="21">Chỉ cần đứng trên ban công, trông thật đáng thương, và trở vào nhà.</s>
 <s id="22">Chỉ hở nửa người."</s>
 <s id="23">(Cười lớn) "Vai [Sarah] Tình yêu của Brian.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Hấp dẫn, đáng yêu và ve vãn.</s>
  <s id="24.2">Cô gái lý tưởng và phần thưởng cho Brian xuyên suốt bộ phim."</s>
 </p>
 <s id="25">"Vai [Mẹ] Một phụ nữ miền Nam chấp nhận sống với mục đích duy nhất trong đời là chăm sóc chồng mình."</s>
 <s id="26">"Vai [Abby] Xem việc bị hãm hiếp tập thể là bình thường cùng với việc trình diễn điệu nhảy của thế kỉ 19.</s>
 <s id="27">(Cười lớn) Đó là những ghi chú thật trong khâu chọn vai.</s>
 <s id="28">Sau đó, tôi đã nói với quản lý vấn đề này: "Tôi cảm thấy mình vẫn chưa có những vai diễn thực sự, khiến mình cảm thấy phấn khích".</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Ông trả lời: "Ừ.</s>
  <s id="29.2">Tôi cũng không biết nên giải quyết thế nào.</s>
 </p>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Cô quá thông minh để vào vai phụ nữ thế kỉ 20 và không đủ xinh đẹp để nhận những vai nóng bỏng.</s>
  <s id="30.2">Vì thế, hãy trở lại khi cô 35 tuổi</s>
 </p>
 <s id="31">(Cười lớn) Tôi nói: ''Ôi, thật ngớ ngẩn.</s>
 <s id="32">Tôi tưởng khi 35 tuổi mới là lúc tôi quá tuổi để có thể vào vai những bà mẹ 20 tuổi."</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Ông ấy nói: ''Đúng vậy''.</s>
  <s id="33.2">(Cười lớn) Đó là điều dĩ nhiên mà.</s>
 </p>
 <s id="34">Sau chuyện này khoảng gần một năm sau, khi ăn trưa với một người bạn gái là diễn viên, chúng tôi đã nói về chuyện vô lý này.</s>
 <s id="35">Chúng tôi quyết định.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Không vấn đề gì.</s>
  <s id="36.2">Chúng tôi sẽ tự làm phim.</s>
 </p>
 <s id="37">Và tôi sẽ viết về hai nhân vật nữ khó hiểu.</s>
 <s id="38">Và chúng tôi đã làm bộ phim này.</s>
 <s id="39">Tình cờ là chúng tôi đã thuê một đoàn làm phim toàn nữ: biên kịch, đạo diễn, sản xuất và chủ đề là hai người phụ nữ.</s>
 <s id="40">Chúng tôi nhanh chóng có cuộc gặp tại văn phòng một nhà sản xuất phim có tiếng, ông ta nói: ''Được rồi, các cô gái.</s>
 <s id="41">Các cô biết mình sẽ phải thuê một nam sản xuất có kinh nghiệm đúng chứ?</s>
 <s id="42">Để nhà đầu tư tin tưởng mà chi tiền."</s>
 <s id="43">Hết lần này đến lần khác, người ta nói với chúng tôi: ''Không ai hứng thú với những bộ phim về nữ giới đâu, cô nên làm về chủ đề khác đi.</s>
 <s id="44">Đó là điều bình thường mà."</s>
 <s id="45">Chúng tôi vẫn quyết làm bộ phim ấy.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Chúng tôi gom được 80.000 đô la.</s>
  <s id="46.2">Chúng tôi đã làm được và mọi thứ diễn ra rất tốt.</s>
 </p>
 <s id="47">Bộ phim góp mặt trong nhiều sự kiện và nhận được nhiều giải thưởng Thật tuyệt vời và phấn khích.</s>
 <s id="48">Nhưng những trải nghiệm cứ đeo bám.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Và tôi quyết định chia sẻ về chúng.</s>
  <s id="49.2">Lần đầu tiên, trong phần hỏi đáp sau buổi công chiếu, tôi được mời tham gia bàn luận tại các sự kiện.</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Điều tuyệt vời là khi nói chuyện với khán giả và mọi người, về ngành công nghiệp điện ảnh, phản ứng chung đều như thế này ''Ôi chúa tôi!</s>
  <s id="50.2">Thật kinh khủng.</s>
  <s id="50.3">Chúng ta phải làm gì đây?"</s>
 </p>
 <s id="51">Nhưng tại những buổi gặp quy mô hơn, một người được đề cử Oscar bất ngờ nói với tôi: ''Nghe này, tôi hoàn toàn đồng ý với những gì cô nói</s>
 <s id="52">Nhưng hãy cẩn thận về nơi mà cô chia sẻ nó."</s>
 <s id="53">Một nhà sản xuất phim đạt giải Oscar nói cô ấy không cho rằng đấu tranh cho phụ nữ là ý tưởng hay.</s>
 <s id="54">Đó đã như vậy rồi,</s>
 <s id="55">Và đó lý do mà sự phân biệt giới vẫn tiếp tục vào năm 2016, đúng chứ?</s>
 <s id="56">Hầu hết diễn ra thường xuyên, thậm chí là một cách vô thức.</s>
 <s id="57">Điều đó diễn ra vì mọi người đang cố để hòa nhập với một hệ thống đã có.</s>
 <s id="58">Nó diễn ra, có lẽ vì mục đích đơn thuần là để dạy những phụ nữ trẻ rằng thế giới đã là ''như thế''.</s>
 <s id="59">Vấn đề là nếu chúng ta không hành động, thế giới sẽ như vậy mãi.</s>
 <s id="60">Tại sao bạn cần quan tâm vấn đề này?</s>
 <s id="61">Đúng không?</s>
 <s id="62">Chúng ta cũng đang đối mặt với những vấn đề quan trọng khác Chỉ là ngay lúc này, sẽ thế nào nếu tôi không tìm được việc hay bạn bị kẹt xem "Transformer 17"?</s>
 <s id="63">(Cười) Được rồi, hãy nói theo cách này, năm mà bộ phim Jaws ra mắt, người Mỹ bất ngờ liệt kê ''Cá mập'' là một trong 10 thứ họ sợ nhất.</s>
 <s id="64">Năm 1995, BMW trả bên nhượng quyền phim James Bond ba triệu đô để James Bond, thay vì lái chiếc Aston Martin, chuyển sang chiếc BMW Z3.</s>
 <s id="65">Việc đó kéo theo nhiều người chuyển sang mua chiếc BMW 23, giúp BMW kiếm được 240 triệu đô chỉ tính riêng cho đơn hàng đặt trước.</s>
 <s id="66">Năm mà hai bộ phim ''Brave'' "Hunger Games'' ra mắt số lượng phụ nữ học bắn cung tăng lên 105%.</s>
 <s id="67">(Cười lớn) Nghiên cứu chỉ ra rằng những bộ phim bạn xem không chỉ ảnh hưởng đến sở thích của bạn mà còn ảnh hưởng đến việc chọn nghề nghiệp, cảm xúc, các mối quan hệ, sức khỏe tinh thần, thậm chí, tình trạng hôn nhân của bạn.</s>
 <s id="68">Vậy giờ, hãy thử xem xét: Nếu bạn dành hầu hết cuộc đời để xem phim Mỹ, 95% những bộ phim ấy đều được sản xuất bởi nam giới.</s>
 <s id="69">Và đâu đó, từ 80 đến 90% nhân vật chính trong phim mà bạn từng xem đều là nam giới.</s>
 <s id="70">Thậm chí, chỉ trong năm năm gần đây, 55% số lần bạn thấy một phụ nữ trong phim đều là trần truồng hoặc hở hang.</s>
 <s id="71">Hình ảnh đó ảnh hưởng đến bạn.</s>
 <s id="72">Đến tất cả chúng ta.</s>
 <s id="73">Khó mà hình dung nó ảnh hưởng tới ta nhiều như thế nào bởi ta đã quá quen với nó.</s>
 <s id="74">Những câu chuyện và những bộ phim đều mới mẻ không phải tầm phào.</s>
 <s id="75">Chúng thực ra là cơ chế mà thông qua đó, ta đúc kết trải nghiệm sống.</s>
 <s id="76">Là cách ta hiểu về thế giới và vị trí của mình trong đó.</s>
 <s id="77">Là cách ta biểu lộ sự đồng cảm cho những ai có trải nghiệm khác biệt với mình.</s>
 <s id="78">Và giờ đây, tất cả những điều đó đang bị thu hẹp thông qua duy nhất một lăng kính.</s>
 <s id="79">Dù đó không phải là một quan điểm xấu nhưng những quan điểm khác vẫn xứng đáng được lắng nghe.</s>
 <s id="80">Thế giới sẽ khác biệt thế nào nếu tất cả những câu chuyện ấy được kể?</s>
 <s id="81">Vậy ta nên làm gì ?</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Chắc đây là lần đầu tiên nhiều bạn được nghe.</s>
  <s id="82.2">Nhưng nhiều người chúng tôi trong ngành điện ảnh đã dành nhiều năm rất nhiều người dành còn nhiều thời gian hơn tôi để diễn thuyết, thảo luận, viết bài, làm nghiên cứu, thậm chí, hét vào mặt Hollywood để yêu cầu can thiệp.</s>
 </p>
 <s id="83">Chúng tôi đã thực sự hét vào mặt họ.</s>
 <s id="84">Có điều, mới đây, Paramout và Fox đã đưa ra thông tin 47 bộ phim họ phát hành từ nay đến 2018, không có bất cứ bộ phim nào có đạo diễn là nữ.</s>
 <s id="85">Vì vậy, tôi bắt đầu nhen nhóm suy nghĩ rằng việc chờ đợi Hollywood nhận thức có thể không phải là ý hay.</s>
 <s id="86">Thực ra, tôi nghĩ khi một giai cấp thống trị nhỏ có tất cả tiền, quyền, nguồn lực, họ sẽ chẳng hứng thú gì với việc từ bỏ nó.</s>
 <s id="87">Nên sẽ không có gì thay đổi nếu yêu cầu hay thậm chí là thét vào mặt họ.</s>
 <s id="88">Bạn phải tạo nên sự thay đổi đó thông qua một cuộc cách mạng.</s>
 <s id="89">Đừng lo lắng, tôi hứa với bạn, tại đây, ngay lúc này, ngày hôm nay, rằng số người thương vong sẽ rất thấp.</s>
 <s id="90">(Cười lớn) Tước khi nói về kế hoạch gồm bốn điểm cho cuộc cách mạng-- Vâng, tôi có kế hoạch bốn điểm đấy -- Tôi có hai tin tốt và quan trọng cho bạn.</s>
 <s id="91">Tin tốt đầu tiên là: Đã có nhà làm phim là nữ.</s>
 <s id="92">(Chúc mừng và vỗ tay) Vâng ! tôi biết</s>
 <s id="93">(Vỗ tay) Chúng tôi tồn tại!</s>
 <s id="94">Chúng tôi tốt nghiệp từ trường đào tạo làm phim cùng tỉ lệ với nam giới là 50%</s>
 <s id="95">Chúng tôi hiện giờ đã có 50 nhà làm phim nữ.</s>
 <s id="96">Vấn đề là ngay cả với những bộ phim kinh phí nhỏ, hay rất ít kinh phí, chúng tôi chỉ mới chiếm 18 phần trăm.</s>
 <s id="97">Đến những bộ phim lớn hơn, trong phạm vi ngân sách 1-5 triệu đô, tỉ lệ này giảm xuống còn 12%.</s>
 <s id="98">Sang đến phim thuộc hệ thống studio, chúng tôi chỉ còn năm phần trăm.</s>
 <s id="99">Tôi biết vài người trong các bạn sẽ nhìn vào điều này và thầm nghĩ: ''Chà, có lẽ phụ nữ không giỏi làm phim."</s>
 <s id="100">Và đó không phải là câu hỏi ngớ ngẩn.</s>
 <s id="101">Chúng ta muốn tin điện ảnh là nơi trọng dụng nhân tài, đúng chứ?</s>
 <s id="102">(Cười) (Cười lớn) Nhưng hãy nhìn vào quỹ đạo này.</s>
 <s id="103">Bạn hoặc phải chấp nhận rằng nữ giới chỉ giỏi bằng 5% nam giới, điều mà tôi không đồng ý, hoặc chấp nhận có những vấn đề mang tính hệ thống ngăn chúng ta bước từ vị trí này đến vị trí khác.</s>
 <s id="104">Tin tốt là chúng tôi tồn tại và có cả một nguồn tài năng lớn chưa được khám phá ngoài kia.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Tin tốt thứ hai là, là tin cực kì tốt.</s>
  <s id="105.2">Phim về phụ nữ và được làm bởi phụ nữ thì thu được nhiều tiền hơn.</s>
 </p>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Vâng!</s>
  <s id="106.2">Vâng !</s>
  <s id="106.3">Là sự thật</s>
 </p>
 <s id="107">(Reo hò và vỗ tay) Đó là sự thật.</s>
 <s id="108">Mới đây The Washington Post đã đưa ra nghiên cứu cho thấy phim nói về phụ nữ kiếm nhiều hơn 23 cents trên mỗi đô so với những phim khác.</s>
 <s id="109">Hơn thế, tôi và đồng nghiệp tiến hành một nghiên cứu so sánh 1700 bộ phim được làm trong năm năm qua và khi nhìn vào khoản lợi tức đầu tư trung bình bộ phim ấy kiếm được bao nhiêu nếu một nam và nữ lần lượt đảm nhiệm vị trí đạo diễn, nhà sản xuất, biên kịch, diễn viên chính,</s>
 <s id="110">Theo từng vị trí trên khoản lợi tức đầu tư sẽ cao hơn nếu họ là phụ nữ.</s>
 <s id="111">Sự thật: 51% vé xem của tất cả bộ phim đều do phụ nữ mua.</s>
 <s id="112">Phim về họ và bởi họ kiếm được nhiều tiền hơn.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Và tất nhiên, ít nhất một phần nam giới đều ưa chuộng phụ nữ.</s>
  <s id="113.2">(Cười lớn) Có thể nói, phim của phụ nữ không chỉ dành cho họ.</s>
 </p>
 <s id="114">Nhưng, Hollywood chỉ nói rằng 18% phim của họ là phim của phụ nữ.</s>
 <s id="115">Vậy những gì còn lại là một lượng khán giả khổng lồ và tiềm năng lợi nhuận chưa được khai phá.</s>
 <s id="116">Chúng tôi tồn tại và có những câu chuyện muốn kể.</s>
 <s id="117">Rất nhiều câu chyện là đằng khác</s>
 <s id="118">Bỏ ngoài tai những điều được nghe: bạn muốn thấy chúng.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Vần đề là, có thứ này, hãy gọi nó là Hollywood.</s>
  <s id="119.2">(Cười lớn) Không, tôi đùa đấy; tôi từng gặp vài người tử tế tại Hollywood - Hollywood ngăn chúng tôi đến với các bạn.</s>
 </p>
 <s id="120">Đây là kế hoạch bốn điểm của tôi cho cuộc cách mạng tất cả các bạn, tại đây, dù nam hay nữ, bất kì đâu trên thế giới phải chung tay.</s>
 <s id="121">Đây không phải cuộc cách mạng dành riêng cho nữ giới,</s>
 <s id="122">mà cho bất kì ai bị tước quyền, bất kì ai mà câu chuyện chưa được kể theo những cách tương tự, tôi hy vọng chúng ta sẽ cùng nhau thực hiện cuộc cách mạng này.</s>
 <s id="123">Kế hoạch bốn điểm của tôi gồm</s>
 <s id="124">Thứ nhất: xem phim.</s>
 <s id="125">Cách mạng thật tuyệt, đúng chứ?</s>
 <s id="126">(Cười) Đầu tiên, tôi muốn nói với những bạn xem phim.</s>
 <s id="127">Ở đây, ai xem phim nhỉ?</s>
 <s id="128">Tuyệt lắm!</s>
 <s id="129">Bạn có cam kết xem mỗi tháng một bộ phim làm bởi phụ nữ không?</s>
 <s id="130">Thế thôi, hãy bắt đầu đi.</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Để tìm những bộ phim như thế, hãy lên trên trang moviesbyher.com.</s>
  <s id="131.2">Một cơ sở dữ liệu rất dễ tìm kiếm những bộ phim được làm bởi phụ nữ.</s>
 </p>
 <s id="132">Ngay khi bắt đầu xem những bộ phim này, tôi muốn bạn chú ý đến những diễn viên nữ</s>
 <s id="133">Có bao nhiêu diễn viên nữ?</s>
 <s id="134">Họ mặc gì?</s>
 <s id="135">Hay không mặc?</s>
 <s id="136">Họ làm những việc ngầu chứ? hay chỉ xuất hiện để hỗ trợ cảm xúc cho nam giới?</s>
 <s id="137">Một khi bạn xem những bộ phim này, bạn sẽ không thể làm ngơ.</s>
 <s id="138">Khi bạn chú ý, nó sẽ thay đổi cách nhìn của bạn.</s>
 <s id="139">Nó đã lan rộng ra thị trường và sẽ tiếp tục lan rộng lơn nữa.</s>
 <s id="140">Bước hai: Làm phim.</s>
 <s id="141">Điều tôi muốn nói với những nhà làm phim nữ là: Chúng tôi cần bạn phải thật sự mạnh mẽ.</s>
 <s id="142">Việc làm phim sẽ khó khăn hơn với các bạn.</s>
 <s id="143">Và thật sự, sẽ có một nền công nghiệp không ngừng nói với các bạn rằng câu chuyện của bạn chẳng hay ho gì.</s>
 <s id="144">Và chúng tôi cần bạn tiếp tục làm.</s>
 <s id="145">Mười tám phần trăm trong dòng phim có ngân sách vi mô ấy là do chúng ta.</s>
 <s id="146">Đừng chờ sự cho phép.</s>
 <s id="147">Đừng chờ người khác đến giúp bởi 95% sẽ nói rằng họ không giúp bạn đâu.</s>
 <s id="148">Hãy gọi quỹ từ cộng đồng.</s>
 <s id="149">Hãy viết thư cho những người quen biết.</s>
 <s id="150">Tôi biết điều ấy khó thế nào nhưng bạn phải làm bộ phim của bạn. - bây giờ, ngay hôm nay,</s>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">phim dài, không phải ngắn.</s>
  <s id="151.2">Có những khán giả đang rất muốn xem.</s>
 </p>
 <s id="152">Bước ba: đầu tư vào nhau.</s>
 <s id="153">Những nhà làm phim nữ ơi, tôi thấy ta cần dừng việc lãng phí năng lượng vào một hệ thống không cần chúng ta.</s>
 <s id="154">Ta cần tìm khán giả cho mình và đầu tư vào họ.</s>
 <s id="155">Nếu ta có thể tìm cách để làm phim và đem chúng đến với những khán giả muốn xem chỉ vậy thôi.</s>
 <s id="156">Đó là toàn bộ cuộc đua.</s>
 <s id="157">Dù họ có làm bất kì điều gì ở phần giữa sẽ không còn quan trọng nữa.</s>
 <s id="158">Khán giả, hãy đầu tư cho chúng tôi.</s>
 <s id="159">Giúp chúng tôi làm ra những bộ phim bạn muốn xem.</s>
 <s id="160">Nếu bạn muốn góp $25 cho một nữ làm phim từ quỹ cộng đồng, tuyệt, hãy làm điều đó.</s>
 <s id="161">Nếu có thể đầu tư nghiêm túc hơn giúp chúng tôi vượt qua rào cản triệu đô, hãy làm điều đó.</s>
 <s id="162">Nhưng là đầu tư để xem phần còn lại của câu chuyện.</s>
 <s id="163">Bước bốn: gián đoạn thông qua thương mại.</s>
 <s id="164">Bây giờ, tôi muốn nói với những doanh nhân và các nhà khởi nghiệp.</s>
 <s id="165">Điều này không thường xuyên xảy ra trên thế giới, nhưng ngay tại đây, ta có một tình huống vàng nơi bạn có thể đưa ra thay đổi quan trọng trong xã hội nhưng vẫn kiếm được tiền.</s>
 <s id="166">Hollywood là một hệ thống chín muồi cho sự chia rẽ.</s>
 <s id="167">Mô hình tài chính và phân bổ đang sụp đổ, hãy bước vào và lật đổ nó.</s>
 <s id="168">Tôi sẽ cho bạn một ví dụ</s>
 <s id="169">Cùng vài người phụ nữ phi thường, tôi đang đề khởi "Quỹ 51".</s>
 <s id="170">Một quỹ đầu tư mạo hiểm sẽ tài trợ cho những phim được viết, chỉ đạo và sản xuất bởi phụ nữ trong phạm vi cao từ 1-5 triệu đô.</s>
 <s id="171">Chúng tôi sẽ cho một lượng đáng kể nhà làm phim nữ cơ hội làm những bộ phim của mình và sẽ đem chúng đến với khán giả muốn xem.</s>
 <s id="172">Tốt cho sự bình đẳng, tốt cho kinh doanh.</s>
 <s id="173">Đó chỉ là một ví dụ, chúng tôi cần nhiều hơn,</s>
 <s id="174">Còn chỗ cho rất nhiều người nữa.</s>
 <s id="175">Hãy để tôi nói với bạn: Hollywood đang để tiền trên bàn</s>
 <s id="176">Đến lấy nó đi.</s>
 <s id="177">(Vỗ tay) Nghe có vẻ quá nhiều thứ nhưng thật sự khả thi.</s>
 <s id="178">Hệ thống không thay đổi bởi bạn đang yêu cầu những người có trách nhiệm, chúng thay đổi bởi những ai không có được cái họ muốn đều đứng lên và tạo ra thay đổi .</s>
 <s id="179">Bạn có muốn không?</s>
 <s id="180">Tôi muốn thấy điều mà 51% dân số còn lại phải nói.</s>
 <s id="181">Tôi muốn xem những bộ phim dạy tôi về những người khác biệt hơn tôi.</s>
 <s id="182">Tôi muốn nhìn thấy hình mẫu không hoàn hảo của phụ nữ trong phim.</s>
 <s id="183">Tôi muốn những bé trai có cơ hội để đồng cảm với những nhân vật nữ ấy để họ trở thành những đàn ông trưởng thành hơn.</s>
 <s id="184">Tôi cực kì muốn gửi đến những bé gái, người chưa có hình mẫu thực sự, cơ hội để xem trên phim và nhìn thấy phụ nữ đang làm được những gì cô ấy khao khát.</s>
 <s id="185">Đây không phải việc khiến một nền công nghiệp trở nên tốt hơn.</s>
 <s id="186">Nhưng là kiến tạo một thế giới tốt hơn.</s>
 <s id="187">Bạn sẽ tham gia chứ?</s>
 <s id="188">Thời gian chờ đợi đã hết rồi.</s>
 <s id="189">Giờ là thời điểm cho cuộc cách mạng.</s>
 <s id="190">(Chúc mừng và vỗ tay)</s>
</text>
