<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Giáo sư Fukano, một nhà thám hiểm và nhà khoa học lập dị, tham gia vào một thử thách mới: bay liên tục vòng quanh Trái Đất bằng một chiếc máy bay ông tự thiết kế.</s>
 <s id="2">Nếu có thể di chuyển đều với tốc độ khó tin một kinh độ quanh xích đạo trong một phút, chiếc máy bay sẽ mất 6 giờ để bay quanh Trái Đất.</s>
 <s id="3">Chỉ có một vấn đề: chiếc máy bay chỉ có thể chứa 180 nghìn lít nhiên liệu, chỉ vừa đủ cho đúng một nửa chuyến đi.</s>
 <s id="4">Thật ra mà nói.</s>
 <s id="5">Giáo sư có thể thiết kế cho chiếc máy bay chứa nhiều nhiên liệu hơn, nhưng thế thì còn gì vui nữa?</s>
 <s id="6">Thay vào đó, ông đã phát minh ra một giải pháp khá phức tạp: chế tạo ba chiếc máy bay giống nhau cho sứ mệnh này.</s>
 <s id="7">Cùng với tốc độ của chúng, vị giáo sư trang bị cho chúng vài tính năng đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="8">Mỗi chiếc máy bay có thể mở một cái ống và lập tức chuyển một lượng nhiên liệu bất kì cho cái khác giữa không trung mà không bị chậm lại, chỉ cần chúng ở gần nhau.</s>
 <s id="9">Vị giáo sư sẽ lái chiếc thứ nhất, trong khi hai phụ tá Fugori và Orokana sẽ lái hai chiếc còn lại.</s>
 <s id="10">Tuy nhiên, chỉ có một sân bay, nằm trên đường xích đạo, đã cấp phép cho thí nghiệm, trở thành điểm xuất phát, vạch đích, và điểm duy nhất 3 chiếc máy bay có thể hạ cánh, cất cánh, hay nạp nhiên liệu trên mặt đất.</s>
 <s id="11">Ba chiếc máy bay nên phối hợp làm sao để giáo sư có thể bay liên tục trong cả hành trình và đạt được mơ ước mà không ai cạn nhiên liệu và gặp tai nạn?</s>
 <s id="12">Tạm dừng ở đây nếu bạn muốn tự mình giải mã.</s>
 <s id="13">Câu trả lời trong: 3 Câu trả lời trong: 2 Câu trả lời trong: 1 Theo như tính toán của vị giáo sư, họ có thể giải quyết vấn đề rất dễ dàng.</s>
 <s id="14">Mấu chốt là phải tối đa hóa sự hỗ trợ từ mỗi phụ tá, không bỏ một ki-lô-lít nhiên liệu nào.</s>
 <s id="15">Suy nghĩ đối xứng cũng sẽ giúp ích để họ có thể có những chuyến bay ngắn hơn theo cả hai hướng trong khi để cho giáo sư không được hỗ trợ trong một đoạn dài ở giữa.</s>
 <s id="16">Đây là giải pháp của ông ấy.</s>
 <s id="17">Cả ba máy bay cất cánh lúc trưa về phía tây, mỗi chiếc chở đầy 180000 lít nhiên liệu.</s>
 <s id="18">Sau 45 phút, hay là 1/8 quãng đường, mỗi máy bay còn lại 135 nghìn lít nhiên liệu.</s>
 <s id="19">Orokana cho giáo sư và Fugori mỗi người 45 (nghìn lít), để đổ đầy máy bay hai người.</s>
 <s id="20">Còn lại 45 (nghìn lít), Orokana trở lại sân bay và đi tới phòng chờ cho một kì nghỉ xứng đáng.</s>
 <s id="21">45 phút sau, với một phần tư chuyến đi đã hoàn thành, giáo sư và Fugori đều còn 135 nghìn lít.</s>
 <s id="22">Fugori chuyển 45 (nghìn lít) vào bình nhiên liệu của giáo sư, để lại 90 (nghìn lít) anh cần để trở về.</s>
 <s id="23">Giáo sư Fukano vươn vai và bật album yêu thích của ông.</s>
 <s id="24">Ông sẽ phải cô độc một thời gian.</s>
 <s id="25">Trong khi đó, Orokana đang sốt ruột chờ Fugori trở về, máy bay của cô đã được đổ đầy nhiên liệu và sẵn sàng ra đi.</s>
 <s id="26">Ngay khi máy bay của anh ấy chạm mặt đất, cô cất cánh, lần này về phía đông.</s>
 <s id="27">Vào thời điểm này, đúng 180 phút đã trôi qua và vị giáo sư đang đi được nửa chặng đường với 90 (nghìn lít) nhiên liệu còn lại.</s>
 <s id="28">Trong 90 phút tiếp theo, máy bay của giáo sư và Orokana bay về phía nhau, gặp nhau ở vị trí 3/4 quãng đường.</s>
 <s id="29">Đúng lúc nhiên liệu của giáo sư sắp cạn, ông thấy máy bay của Orokana.</s>
 <s id="30">Cô cho giáo sư 45 trong số 90 (nghìn lít) còn lại của mình, để cho mỗi người có 45 nghìn lít.</s>
 <s id="31">Nhưng đó chỉ đủ cho nửa quãng đường họ cần đi để tới được sân bay.</s>
 <s id="32">May mắn là, vừa đúng lúc này máy bay của Fugori, đã được đổ đầy, cất cánh.</s>
 <s id="33">45 phút sau, vừa lúc hai chiếc máy bay kia sắp cạn nhiên liệu, anh gặp họ ở điểm 135 độ và chuyển cho mỗi người 45 nghìn lít, để lại 45 cho mình.</s>
 <s id="34">Cả ba chiếc máy bay hạ cánh ở sân bay đúng lúc đồng hồ đo nhiên liệu chạm mốc 0.</s>
 <s id="35">Khi các phóng viên và nhiếp ảnh gia ca ngợi vị giáo sư hứa hẹn chiếc máy bay của ông sẽ sớm có những chuyến bay thương mại, ngay sau khi họ tìm ra cách để giữ những bữa ăn trong chuyến bay không bị đổ ra khắp nơi.</s>
</text>
