<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà khí tượng học, và nếu căn phòng này đại diện cho đất nước chúng ta đang sống, có nghĩa là khoảng 60% trong số quý vị, có thể là từ bên kia qua đây, sẽ không tin tôi với những thông tin về nguyên nhân của biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="2">Tôi hứa với các bạn tối nay tôi sẽ nói sự thật, nhưng để chiều lòng số đông thiếu lòng tin ấy, Tôi sẽ bắt đầu bài nói với một điều sai lầm.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">[Thỏa thuận chung Paris là kết quả từ sự công nhận rằng biến đổi khí hậu là vấn đề toàn cầu...]</s>
  <s id="3.2">Lời nhận định này không đến từ Tổng thống Obama.</s>
 </p>
 <s id="4">Nó đến từ Tổng thống Reagan, và nó không nói về biến đổi khí hậu và Thỏa thuận chung Paris.</s>
 <s id="5">Nó thật ra là về Nghị định thư Montreal và sự cạn kiệt của ôzôn tầng bình lưu.</s>
 <s id="6">Tôi chắc rằng nhiều người trong các bạn không quen thuộc với vấn đề môi trường này nhưng các bạn nên biết, vì đó câu chuyện thành công hiếm có trong việc bảo vệ môi trường.</s>
 <s id="7">Và nó đáng được nhắc lại, vì đôi khi, chúng ta cần xem xét thế giới mà chúng ta đã tránh khỏi để từ đó tìm ra hướng dẫn cho những sự lựa chọn của chúng ta này nay.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Hãy quay lại những năm 1970, khi mà một vài sự lựa chọn đầy nghi vấn được đưa ra: đầu tiên -- hoo -- kiểu tóc.</s>
  <s id="8.2">(Cười) Thứ hai, khách quan mà nói, một lượng keo xịt tóc nhiều đến tệ hại. và thứ ba, CFCs, chloroflourocarbons, hợp chất hóa học nhân tạo được dùng như chất nổ đẩy trong các bình xịt nén.</s>
 </p>
 <s id="9">Và hóa ra chất CFCs là một vấn đề vì nó phá hủy tầng ôzôn.</s>
 <s id="10">Tôi chắc rằng phần lớn các bạn đã nghe đến tầng ôzôn, nhưng nó có ý nghĩa gì?</s>
 <s id="11">Nói một cách đơn giản, tầng ôzôn là lớp chống nắng của trái đất, và nó rất mỏng manh.</s>
 <s id="12">Nếu bạn có thể lấy tầng ôzôn, nó cao khoảng 10 đến 20 dặm trên đầu chúng ta, và nén nó xuống bề mặt trái đất, nó sẽ biến thành một lớp vỏ mỏng chỉ dày bằng hai đồng xu xếp chồng, khoảng một phần tám inch.</s>
 <s id="13">Và lớp vỏ tuy mỏng nhưng có thể làm một lượng công việc tuyệt vời.</s>
 <s id="14">Nó lọc hơn 90 phần trăm bức xạ UV có hại đến từ mặt trời.</s>
 <s id="15">Và tuy tôi chắc rằng nhiều bạn rất thích làn da rám nắng mà bạn có được từ mười phần trăm tia UV còn lại, nó có thể gây ra rất nhiều vấn đề: bệnh đục thủy tinh thể. tổn hại đến mùa màng, tổn hại đến hệ thống miễn dịch và cả ung thư da nữa.</s>
 <s id="16">Sẽ không phải là phóng đại khi nói rằng sự đe dọa đến tầng ôzôn cũng là đe dọa đến an toàn của nhân loại.</s>
 <s id="17">Và thật ra, mỉa mai thay, vì sự an toàn của nhân loại mà hợp chất CFCs được phát minh.</s>
 <s id="18">Trong những ngày đầu khi tủ lạnh mới được dùng, trong tủ lạnh có chứa những chất hóa học độc hại và dễ cháy như propane và ammonia.</s>
 <s id="19">Vì những lý do chính đáng, nền công nghiệp làm lạnh muốn một sự thay thế an toàn hơn, và họ đã tìm thấy nó vào năm 1928, khi một nhà khoa học tên là Thomas Midgley tổng hợp được chất CFCs có thể thương mại hóa đầu tiên.</s>
 <s id="20">Và thật ra, Midgley đã từng hít hợp chất CFCs và thổi tắt nến để chứng minh, ở một hội thảo khoa học, rằng hợp chất này an toàn và không gây cháy nổ.</s>
 <s id="21">Là một nhà khoa học, tôi có thể nói rằng bạn sẽ không thể qua mặt mọi người với một trò hề như vậy ngày nay.</s>
 <s id="22">Ý tôi là, wow.</s>
 <s id="23">Nhưng thật ra, tại thời điểm đó, CFCs là một phát minh thực sự xuất sắc.</s>
 <s id="24">Nó là tiền đề cho những thứ như kỹ thuật làm lạnh hiện đại và điều hòa và những thứ khác.</s>
 <s id="25">Vì vậy nên đến khoảng 40 năm sau, vào những năm 1970, các nhà khoa học mới nhận ra rằng CFCs phân rã ở lớp khí quyển trên cao và phá hủy tầng ôzôn.</s>
 <s id="26">Phát hiện này đã tạo ra nhiều sự lo lắng cho công chúng</s>
 <s id="27">Cuối cùng nó đã dẫn đến việc cấm dùng CFC trong các bình xịt nén ở Mỹ và một số nước khác vào năm 1978.</s>
 <s id="28">Câu chuyện không chỉ dừng lại ở đó, bởi vì CFC không chỉ được dùng trong các bình xịt nén.</s>
 <s id="29">Vào năm 1985, các nhà khoa học đã phát hiện ra lỗ hổng ôzôn ở Nam Cực, và đây thực sự là một phát hiện đáng báo động.</s>
 <s id="30">Các nhà khoa học đã không ngờ tới việc này.</s>
 <s id="31">Trước khi tìm thấy lỗ hổng ôzôn ở Nam Cực, các nhà khoa học đã dự đoán rằng sẽ có sự hạ giảm từ năm đến mười phần trăm khí ôzôn trong một thế kỷ.</s>
 <s id="32">Nhưng thứ mà họ phát hiện ra trong vòng ít hơn một thập kỳ đó là hơn một phần ba phần khí ôzôn đã biến mất, trên một khu vực có diện tích còn lớn hơn cả Mỹ.</s>
 <s id="33">Và mặc dù bây giờ chúng ta biết rằng CFCs là nguyên nhân gây ra lỗ hổng ôzôn, vào thời điểm đó, khoa học vẫn chưa chắc chắn.</s>
 <s id="34">Mặc cho sự không chắn chắn này, cơn khủng hoảng đã thúc đẩy các quốc gia hành động.</s>
 <s id="35">Về câu nói mà tôi đã trích dẫn ở đầu buổi nói chuyện, về Nghị định thư Montreal từ Tổng thống Reagan -- Đó là tuyên bố ký của ông khi ông ký thông qua Nghị định thư Montreal sau khi nó được phê chuẩn bởi Thượng viện Hoa Kỳ.</s>
 <s id="36">Đây là một việc thực sự đáng được tán vinh.</s>
 <s id="37">Thực ra, hôm qua là ngày kỷ niệm 30 năm ký Nghị định thư Montreal.</s>
 <s id="38">(Vỗ tay) Nhờ có Nghị định thư này, những hợp chất hủy hoại tầng ôzôn đang dần giảm đi trong bầu khí quyển, và chúng ta đang bắt đầu được thấy những dấu hiệu lành lại của tầng ôzôn.</s>
 <s id="39">Ngoài ra, vì nhiều hợp chất hủy hoại tầng ôzôn cũng đồng thời là những khí nhà kính mạnh, Nghị định thư Montreal đã giúp hoãn lại sự nóng lên toàn cầu tới hơn một thập kỷ.</s>
 <s id="40">Đó là một điều tuyệt vời.</s>
 <s id="41">Nhưng tôi nghĩ rằng có một câu hỏi đáng được đặt ra, khi chúng ta hiện đang đối mặt với khủng hoảng môi trường, nóng lên toàn cầu, chúng ta có thể học được gì từ Nghị định Montreal?</s>
 <s id="42">Chúng ta có học được gì không?</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Tôi nghĩ là có.</s>
  <s id="43.2">Đầu tiên, chúng ta không cần phải thực sự chắc chắn để hành động.</s>
 </p>
 <s id="44">Khi Nghị định thư Montreal được ký, chúng ta đã ít chắc chắn về những mối đe dọa từ CFCs hơn là về những mối đe dọa từ khí nhà kính hiện nay.</s>
 <s id="45">Một chiến thuật thông dụng mà những người phản đối hành động vì môi trường dùng là hoàn toàn bỏ qua những mối đe dọa và tập trung vào sự không chắc chắn.</s>
 <s id="46">Nhưng không chắc chắn thì sao?</s>
 <s id="47">Chúng ta vẫn thường xuyên quyết định mặc cho sự không chắc chắn, thực sự rất thường xuyên.</s>
 <s id="48">Tôi dám cá rằng với những bạn lái xe đến đây tối nay, các bạn đã đeo dây an toàn.</s>
 <s id="49">Vậy nên các bạn hãy hỏi bản thân, các bạn có đeo dây an toàn vì người ta bảo các bạn với sự chắc chắn một trăm phần trăm rằng các bạn sẽ bị tông xe trên đường đến đây?</s>
 <s id="50">Có lẽ là không đâu.</s>
 <s id="51">Đó là bài học đầu tiên.</s>
 <s id="52">Sẽ luôn có sự không chắc chắn trong việc quản lý rủi ro và đưa ra quyết định.</s>
 <s id="53">Việc bỏ qua rủi ro và chỉ tập trung vào sự không chắc chắn là một sự xao nhãng.</s>
 <s id="54">Nói theo cách khác, không hành động là một hành động.</s>
 <s id="55">Thứ hai, cần phải có rất nhiều người để cùng tạo ra một môi trường khỏe mạnh.</s>
 <s id="56">Nghị định thư Montreal không chỉ được lập nên bởi nền công nghiệp hay chính phủ hay những nhóm hoạt động vì môi trường và các nhà khoa học.</s>
 <s id="57">Nó được lập nên bởi tất cả bọn họ.</s>
 <s id="58">Tất cả đều có một vị trí trong bàn, và tất cả đều có vai trò quan trọng trong việc đưa ra giải pháp.</s>
 <s id="59">Và tôi nghĩ theo hướng này, chúng ta có thể thấy được những tín hiệu đáng mừng.</s>
 <s id="60">Ta có thể thấy không chỉ những nhóm vì môi trường quan tâm đến biến đổi khí hậu mà còn có cả những nhóm về nhân quyền và tôn giáo, quân đội và các doanh nghiệp.</s>
 <s id="61">Vì vậy khi nào bạn thấy bản thân mình ở trong nhóm đó, chúng tôi cần bạn ngồi ở bàn, vì nếu ta muốn tìm giải pháp cho sự nóng lên toàn cầu, nó cần phải được thực hiện ở mọi mặt, từ cấp độ cá nhân cho đến quốc tế và tất cả mọi thứ ở giữa.</s>
 <s id="62">Bài học thứ ba: đừng để mong muốn hoàn hảo ngăn cản điều tốt đẹp xảy ra.</s>
 <s id="63">Tuy Nghị định thư Montreal đã trở thành cái phanh giúp ngăn sự suy yếu tầng ôzôn, vào lúc ban đầu, nó chỉ giống như một cái chạm chân nhẹ trên phanh.</s>
 <s id="64">Phải đến những lần thay đổi Nghị định sau này mới đánh dấu quyết định đạp phanh để ngăn chặn sự suy yếu tầng ôzôn.</s>
 <s id="65">Với những người thấy thất vọng vì cho rằng Thỏa thuận chung Paris chưa giải quyết đủ triệt để hay chỉ hành động của riêng bản thân sẽ không giúp giải quyết nóng lên toàn cầu Tôi muốn nói rằng đừng để mong muốn hoàn hảo ngăn điều tốt xảy ra.</s>
 <s id="66">Cuối cùng, tôi nghĩ rằng chúng ta nên suy ngẫm về thế giới mình đã thoát khỏi.</s>
 <s id="67">Đúng vậy, thế giới mà ta đã tránh khỏi nhờ việc ban hành Nghị định thư Montreal là một trong những sự thay đổi gây thiệt hại tới môi trường và sức khỏe của chúng ta.</s>
 <s id="68">Tới những năm 2030, chúng ta sẽ tránh được hàng triệu ca ung thư da mới mỗi năm với chỉ số ôzôn luôn tăng lên.</s>
 <s id="69">Nếu tôi may mắn, tôi sẽ sống đủ lâu để nhìn thấy kết thúc của sự minh họa này và thấy được lỗ hổng ôzôn dần trở lại trạng thái ban đầu.</s>
 <s id="70">Vì vậy khi chúng ta muốn viết nên câu chuyện cho tương lai của khí hậu trong thế kỷ này và cả sau này, chúng ta cần hỏi bản thân, chúng ta cần hành động như thế nào để ai đó có thể đứng trên sân khấu này trong 30 hay 50 hay 100 năm nữa và nhắc về thế giới mà họ đã tránh khỏi.</s>
 <s id="71">Cảm ơn.</s>
 <s id="72">(Vỗ tay)</s>
</text>
