<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một trong những bệnh nhân trẻ đầu tiên mà tôi chăm sóc là Sol một cô bé dễ thương mới tròn 1 tháng cô bé nhập viện vì có dấu hiệu nhiễm trùng phổi nặng.</s>
 <s id="2">Cho đến giờ phút đó, tôi chưa gặṕ bệnh nhân nào trở nặng nhanh đến thế.</s>
 <s id="3">Chỉ hai ngày, cô bé phải dùng máy thở và đến ngày thứ ba thì qua đời.</s>
 <s id="4">Sol đã bị ho gà</s>
 <s id="5">Sau khi đã thảo luận sự kiện trong viện và cảm nhiều sự đau buồn phấn chấn Tôi theo lời trưởng nhóm đã nói với tôi rằng: "Tốt nhất cô nên hít thờ thật sâu, đi rửa mặt,</s>
 <s id="6">và bây giờ đối diện đến sự khó nhất: là chúng ta phải đi báo với bố mẹ cô bé"</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Lúc đó, nhiều câu hỏi đến trong đầu tôi.</s>
  <s id="7.2">Tại sao một em bé mới sanh được một tháng</s>
 </p>
 <s id="8">lại bất hạnh đến thế, và chúng ta có thể làm gì để tránh chuyện đó.</s>
 <s id="9">Trước khi có vaccine nhiều bệnh truyền nhiễm đã ̃ giết chết hàng triệu người mỗi năm.</s>
 <s id="10">Trong đại dịch cúm năm 1918 50 triệu người chết.</s>
 <s id="11">Lớn hơn dân số Argentina hiện nay</s>
 <s id="12">Có lẽ, những người lớn tuổi còn nhớ dịch bại liệt xãy ra tại Argentina năm 1956.</s>
 <s id="13">Tại thời điểm đó, chưa có vaccine phòng bại liệt</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Người ta chưa biết phải làm gì.</s>
  <s id="14.2">Họ như những người điên.</s>
 </p>
 <s id="15">Họ đi ra ngoài kiếm vôi bôi lên cây.</s>
 <s id="16">Họ đặt ít long não trong túi bỏ trong quần áo con em ho,̣ coi như đó là những gì cần làm.</s>
 <s id="17">Trong suốt đại dịch cúm, hàng ngàn người chết</s>
 <s id="18">Và hàng ngàn bị thần kinh nặng</s>
 <s id="19">Tôi biết đến đại dịch vì tôi đã đọc về nó Vì may có thuốc ngừa nên thế hệ chúng ta may mắn hơn không sống trong đại dịch kinh khủng như thế</s>
 <s id="20">Vaccine là một trong những phát hiện thành công lơń của thế kỷ 20.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Sau nước uống nó là biện pháp để giảm thiểu tỷ lệ tử vong thậm chí nhiều hơn cả kháng sinh.</s>
  <s id="21.2">Chủng ngừa diệt những bệnh</s>
 </p>
 <s id="22">khủng khiếp như đậu mùa và đã giảm tỷ lệ tử vong một số bệnh khác như bệnh sởi ho gà, cúm và nhiều hơn nữa.</s>
 <s id="23">Tất cả những bệnh này đều ở trong nhóm gọi là:</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Những bệnh có thể phòng ngừa bởi vaccines.</s>
  <s id="24.2">Điều đó sẽ có nghĩa gì?</s>
 </p>
 <s id="25">Rằng chúng có thể ngăn ngừa được, nhưng để đạt được điều đó thì cần làm một số việc.</s>
 <s id="26">Bạn phải cần tiêm phòng</s>
 <s id="27">Tôi chắc rằng hầu hết hay tất cả chúng ta ngày nay đều tiêm phòng vào một số thời điểm nhất định.</s>
 <s id="28">Nhưng tôi không dám chắn rằng nhiều người trong chúng ta biết loai vaccine hoặc tăng cường nào chúng ta sẽ nhận khi thành niên.</s>
 <s id="29">Có bao giờ bạn tự hỏi chúng ta bảo vệ ai khi chúng ta tiêm phòng?</s>
 <s id="30">Bạn trả lời như thế nào?</s>
 <s id="31">Ngoài bảo vệ mình chúng còn chức năng nào khác?</s>
 <s id="32">Tôi sẽ cho bạn thấy một vài thứ</s>
 <s id="33">Hãy tưởng tượng một chốc ta ở trong một thành phố nơi không có một trường hợp bệnh cụ thề nào giống như bệnh sởi.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Nghỉa là sao?</s>
  <s id="34.2">Trong một thành phố đó không ai phải tiếp xúc với bệnh,</s>
 </p>
 <s id="35">không ai có miễn dịch tự nhiên cũng như tiêm phòng vaccine để chống bệnh sởi.</s>
 <s id="36">Nếu một ngày, có người bệnh sởi xuất hiện trong thành phô ́bệnh sẽ không gặp sự kháng cự lớn ́và sẽ lây từ người nầy sang người khác và không lâu thì bệnh sẽ phát tán trong cộng đồng.</s>
 <s id="37">Sau một thời gian một số lớn dân cư sẽ nhiễm bệnh</s>
 <s id="38">Điều này xảy ra khi không có vaccine</s>
 <s id="39">Bây giờ, hãy nghĩ trường hợp khác</s>
 <s id="40">Chúng ta cũng ở trong một thành phố nơi mà hơn 90% dân số có phòng chống bệnh sởi. điều đó nghĩa la họ từng mắc bệnh ̀ và tạo miễn dịch tự nhiên để được tồn tại. hoặc họ được tiêm phòng bệnh sởi</s>
 <s id="41">Nếu một ngày, có người mắc bệnh sởi xuất hiện trong thành phô.́ Bệnh sẽ gặp nhiều trở ngại hơn và không thể truyền từ người sang người</s>
 <s id="42">Sự lây nhiễm có thể được giới hạn và không có sự bùng phát dịch bệnh sởi.</s>
 <s id="43">Tôi muốn bạn chú ý một vài điểm</s>
 <s id="44">Những người tiêm phòng không chỉ bảo vệ chính mình mà còn ngăn không cho bệnh phát tán đến cộng đồng Chúng ta bảo vệ gián tiếp những người trong công đồng không đươc tiêm phòng.</s>
 <s id="45">Chúng ta tạo ra một lá chắn có thể giúp ngăn chặn tiếp xúc với bệnh vì vậy những người nầy được bảo vệ</s>
 <s id="46">Sự bảo vệ gián tiếp này chỉ đơn giản là những người chưa tiêm phòng được bao quanh bởi người đã tiêm phòng gọi là sự miễn dịch cộng đồng.</s>
 <s id="47">Nhiều người trong cộng động chỉ phụ thuộc vào sự miễn dịch này để bảo vệ khỏi bệnh tật</s>
 <s id="48">Những người không được tiêm phòng mà bạn thấy không chỉ là lý thuyết.</s>
 <s id="49">Họ có thể là cháu trai, cháu gái, con chúng ta chúng còn quá trẻ để tiêm lần đầu.</s>
 <s id="50">Họ là cha mẹ, anh chị người quen biết họ đều có thể mắc bệnh hoặc do uống thuốc làm giảm khả năng miễn dịch của họ</s>
 <s id="51">Cũng có những người bị dị ứng với một loại vaccine đặt biệt nào đó.</s>
 <s id="52">Họ có thể ở giữa chúng ta những người đã tiêm phòng nhưng vaccine có thể không tạo ra hiệu quả mong muốn. bởi vì không có vaccine hiệu quả 100%.</s>
 <s id="53">Tất cả người đó chỉ phụ thuộc miễn dịch cộng đồng để bảo vệ khỏi bệnh.</s>
 <s id="54">Để miễn dịch cộng đồng có hiệu quả thì cần một tỷ lệ lớn dân số tiêm phòng</s>
 <s id="55">Tỷ lệ này gọi là ngưỡng</s>
 <s id="56">Ngưỡng này phụ thuộc nhiều yếu tố Nó phụ thuộc vào đặc điểm vi trùng và những người đáp ứng được điều kiện miễn dịch.</s>
 <s id="57">Nhưng tất cả chúng đều có điểm chung</s>
 <s id="58">Nếu tỷ lệ dân số trong cộng đồng được tiêm phòng dưới ngưỡng này thì bệnh sẽ lây nhiễm tự do hơn và có thể tạo thành ổ dịch của bệnh trong cộng đồng.</s>
 <s id="59">Thậm chí một số bệnh đã kiểm soát được có thể trở lại.</s>
 <s id="60">Đây không chỉ là lý thuyết.</s>
 <s id="61">Nó đã xảy ra và đang xảy ra</s>
 <s id="62">Năm 1998,nhà nghiên cứu người Anh, công bố một bài báo trong tạp chí có tầm quan trọng trong lĩnh vực y khoa nói về vaccine MMR loại vaccine có thể ngừa sởi, ho gà và cúm có liên quan đến bệnh tự kỉ</s>
 <s id="63">Nó có tác động ngay lập tức</s>
 <s id="64">Người ta dừng tiêm phòng . và dừng tiêm vaccine cho con họ.</s>
 <s id="65">Và chuyện gì xảy ra?</s>
 <s id="66">Số người tiêm vaccine ở nhiều cộng đồng trên thế giới đã xuống dưới ngưỡng.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Và dịch sởi đã bùng phát nhiều nơi trên thế giới.</s>
  <s id="67.2">Tại Mỹ, tại châu Âu.</s>
 </p>
 <s id="68">Nhiều người mắc bệnh</s>
 <s id="69">và người ta chết vì bệnh sởi.</s>
 <s id="70">Chuyện gì xảy ra ?</s>
 <s id="71">Bài viết đã gây ra một sự khuấy động mạnh trong giới y tế.</s>
 <s id="72">Nhiều nhà nghiên cứu tìm hiểu nếu nó là đúng sự thật.</s>
 <s id="73">Không thể tìm thấy mối tương quan giữa MMR và bệnh tự kỉ ở mức độ lớn nhưng nó đã chứng minh bài viết</s>
 <s id="74">trên là không đúng sự thật. nếu không nói rằng nó là gian lận.</s>
 <s id="75">Nó quả thật là gian lận.</s>
 <s id="76">Thực tế, các tạp chí đã rút lại</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">bài viết vào năm 2010.</s>
  <s id="77.2">Một trong những lý do chính khiến không tiêm phòng là do tác dụng phụ của vaccine.</s>
 </p>
 <s id="78">Vaccine giống những loại thuốc khác, có thể có tác dụng phụ.</s>
 <s id="79">Phần lớn là nhẹ và tạm thời</s>
 <s id="80">Nhưng những lợi ích thì lớn hơn những triệu chứng phụ.</s>
 <s id="81">Khi bệnh, chúng ta muốn khỏi nhanh chóng.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Nhiều người trong số ở đây dùng thuốc kháng sinh khi bị nhiễm trùng. dùng thuốc huyết áp khi bị huyết áp cao.</s>
  <s id="82.2">Chúng ta dùng thuốc trợ tim.</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Tại sao?</s>
  <s id="83.2">Bởi vì chúng ta bệnh và muốn khoẻ nhanh.</s>
 </p>
 <s id="84">Và chúng ta không hỏi gì nhiều</s>
 <s id="85">Tại sao lại khó khắn khi chúng ta nghĩ về viêc ngăn ngừa bệnh tật, tự chăm sóc khi còn khoẻ?</s>
 <s id="86">Chúng ta chăm sóc rất nhiều khi bệnh hoặc trong tình huống nguy hiểm.</s>
 <s id="87">Tôi tin rằng trong chúng ta ở đây còn nhớ đến đại dịch cúm A nổ ra vào năm 2009 tại Argentina và trên toàn thế giới</s>
 <s id="88">Khi những trường hợp ban đầu được phát hiện chúng ta, lúc đó ở Argentina đang đón mùa đông</s>
 <s id="89">Chúng ta hoàn toàn không biết gi cả̀.</s>
 <s id="90">Mọi thứ xảy ra trong hỗn độn.</s>
 <s id="91">Người ta ra đường đeo khẩu trang, chạy tìm các quầy thuốc để mua alcohol gel</s>
 <s id="92">Người ta xếp hàng các quầy thuốc để tiêm vaccine mà không biết nếu nó là vaccine đúng để bảo vệ chúng ta chống vi trùng mới nầy.</s>
 <s id="93">Người ta hoàn toàn không biết gì cả.</s>
 <s id="94">Thời điểm đó, ngoài làm việc cho tổ chức Fundacion Infant (Quỹ sơ sinh) Tôi còn làm bác sĩ nhi tại việǹ cho một công ty dược</s>
 <s id="95">Tôi nhớ tôi bắt đầu lảm việc lúc 8 giờ sáng và vừa đúng 8 giờ, tôi có một danh sách 50 người viếng thăm</s>
 <s id="96">Trong hỗn loạn, người ta không biết làm gì</s>
 <s id="97">Tôi nhớ các loại bệnh nhân mà tôi kiểm tra</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">những yếu tố bệnh của những người đang đến cao hơn một chút so với những người chúng tôi gặp vào mùa đông.</s>
  <s id="98.2">Họ sốt lâu hơn.</s>
 </p>
 <s id="99">Và tôi nhớ đề cập với thầy tôi từ tồ chức cũ và ông ta có nghe từ một đồng nghiệp, về một số lớn phụ nữ mang thai và những thanh niên đã nhập viện chăm sóc đặc biệt với triệu chứng lâm sàng khó khăn</s>
 <s id="100">Lúc đó, chúng tôi muốn tìm hiểu chuyện gì đang xảy ra.</s>
 <s id="101">Điều đầu tiên sang thứ hai là chúng tôi lái xe và đến bệnh viện tại một tỉnh ở Buenos Aires nơi được cho là bệnh viện chuyên khoa về những vụ virus cúm mới.</s>
 <s id="102">Khi chúng tôi đến, bệnh viện rất động</s>
 <s id="103">Các nhân viên đều mặc đồ bảo hộ NASA</s>
 <s id="104">Chúng tôi luôn có khẩu trang trong túi</s>
 <s id="105">Tôi bị chứng nghi bệnh, không thể thở trong hai giờ</s>
 <s id="106">Nhưng chúng tôi có thể thấy chuyện gì xảy ra</s>
 <s id="107">Ngay lập tức, chúng tôi tìm các bác si nhi trong 6 bệnh viện ở thủ đô</s>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">và ngọai ô Bueno Aires Mục đích của chúng tôi là, trong một thời gian ngắn nhất, làm thế nào hiểu ra virus mới tiếp xúc với trẻ em.</s>
  <s id="108.2">Công việc như môt cuộc chạy đua đường dài</s>
 </p>
 <s id="109">gần 3 tháng, chúng tôi đã biết được cơ chế cửa virus H1N1 trong 251 trường hợp trẻ em mắc phải đã nằm trong những bè̀nh viện nầy.</s>
 <s id="110">Chúng tối thấy trường hợp trẻ em dễ nhiễm bệnh hơn là những trẻ em dưới bốn tuổi đặc biệt là dưới một tuổi, bệnh nhân bệnh thần kinh và trẻ bị lao phổi nặng.</s>
 <s id="111">Việc xác định nhóm nguy cơ rất quan trọng vì họ sẽ là nhóm ưu tiên trong trường hợp tiêm vaccine không chỉ tại Argentina mà nhiều nước khác khi đại dịch chưa đến.</s>
 <s id="112">Một năm sau, khi mà vaccine H1N1 đã có thể phòng chống chúng tôi muốn thấy điều đã xảy ra</s>
 <s id="113">Sau chiến dịch tiêm chủng lớn nhằm bảo vệ nhóm nguy cơ tại bệnh việc, với ̣93% nhóm nguy cơ được tiêm phòng, không có trường hợp nhập viện vì nhiễm virus H1N1.</s>
 <s id="114">(tiếng vỗ tay) Năm 2009: 251</s>
 <s id="115">Năm 2010: 0</s>
 <s id="116">Tiêm chủng là một hành động cá nhân nhưng có tác động tập thể lớn</s>
 <s id="117">Nếu tôi tiêm phòng, không chỉ bảo vệ chính tôi mà còn bảo vệ người khác</s>
 <s id="118">Sol đã mắc bệnh ho gà</s>
 <s id="119">Sol còn rất nhỏ và con bé chưa được tiêm phòng bệnh ho gà lần đầu.</s>
 <s id="120">Tôi luôn tự hỏi chuyện gì xảy ra Nếu mọi người quanh Sol</s>
 <s id="121">đều tiêm phòng (tiếng vỗ tay)</s>
</text>
