<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là ai?</s>
 <s id="2">Tôi thường nói với mọi người, khi họ hỏi tôi "Bạn làm nghề gì"</s>
 <s id="3">Tôi nói, tôi làm về phần cứng Vì đó là câu trả lời chung nhất cho những gì tôi làm</s>
 <s id="4">Gần đây, tôi nói điều đó với 1 nhà đầu tư, mà tôi tình cờ gặp tại một sự kiện ở Valley và anh ta nói "Thật là kì lạ"</s>
 <s id="5">(Cười) Và tôi thật sự đã chết lặng.</s>
 <s id="6">Và thực sự tôi nên nói điều gì thông minh hơn.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Và giờ thì tôi có 1 ít thời gian để nghĩ về điều đó.</s>
  <s id="7.2">Tôi đã có thế nói: "Anh biết đấy, nếu chúng ta nhìn vào 100 năm tới và tất cả những vấn đề xảy ra gần đây các vấn đề lớn như nước sạch, nguồn năng lượng sạch và nếu như nhìn chúng ở một khía cạnh khác, sạch hơn, đa năng hơn tôi thấy chúng đều giống như những vấn đề phần cứng</s>
 </p>
 <s id="8">Điều đó ko có nghĩa ta không quan tâm đến phần mềm hay thông tin, tính toán.</s>
 <s id="9">Và đó chính là những gì tôi muốn nói với các bạn hôm nay</s>
 <s id="10">Cuộc nói chuyện này sẽ xoay quanh việc làm thế nào để tạo nên mọi thứ và đâu là cách mới để tạo ra mọi thứ trong tương lai.</s>
 <s id="11">Bây giờ, TED gửi đến bạn rất nhiều thư khi bạn là người phát biểu về việc làm thế này thế kia, bạn điền vào những đơn đó và không biết họ sẽ giới thiệu bạn ra sao và nó lóe lên trong đầu tôi, họ sẽ giới thiệu tôi là nhà tương lai học</s>
 <s id="12">Tôi thấy phân vân về cụm từ "nhà tương lai học" Vì bạn sẽ bị cho là thất bại khi ko thể dự đoán được nó</s>
 <s id="13">Và tôi đã cười khi nói với bạn đồng nghiệp thông minh của tôi "Anh biết đấy, nếu tôi phải nói về tương lai, vậy tôi nên nói gì?"</s>
 <s id="14">Và George Homsay, một anh chàng tuyệt vời nói "Oh, tương lai sẽ thật tuyệt."</s>
 <s id="15">Nó sẽ khác những gì bạn nghĩ.</s>
 <s id="16">Chúng tôi đang lập trình đường đi vi khuẩn trong dạ dày và khiến cho phân có mùi giống bạc hà</s>
 <s id="17">(Cười) Bạn có thể nghĩ điều đó thật điên rồ nhưng dựa vào những thứ diễn ra gần đây nó hoàn toàn khả thi</s>
 <s id="18">Đây không phải công việc của tôi, mà của một người bạn tôi ở MIT</s>
 <s id="19">Đó là nơi đăng kí các bộ phận sinh học</s>
 <s id="20">được điều hành bởi Drew Endy, Tom Knight và những cá nhân xuất sắc khác.</s>
 <s id="21">Cơ bản, họ nhìn vào sinh học như một hệ thống lập trình.</s>
 <s id="22">Hãy thử nghĩ về protein như một chương trình con mà bạn có thể kết nối để thiết lập 1 chương trình</s>
 <s id="23">Hiện tại, điều này để trở thành 1 ý tưởng khá thú vị.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Đây là 1 sơ đồ.</s>
  <s id="24.2">Nó là 1 máy tính rất đơn giản.</s>
 </p>
 <s id="25">Đây là hệ thống với 2 bit.</s>
 <s id="26">Nó cũng tương đương như bóng đèn với 2 công tắc.</s>
 <s id="27">Điều này đang được xây dựng bởi 1 nhóm sinh viên từ Zurich cho một cuộc thi thiết kế về sinh học.</s>
 <s id="28">Và từ kết quả cuộc thi này năm trước lập trình cho vi khuẩn của sinh viên trường đại học Texas cho thấy khả năng nhận diện ánh sáng và đóng mở công tắc.</s>
 <s id="29">Điều đó thật thú vị khi mà bạn có thể xây dựng lệnh "nếu-thì-cho" về vật liệu, trong cấu trúc.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Đây là một xu hướng khá thú vị vì ta từng sống trong thế giời mà mọi người đều nói "Hình dạng phụ thuộc vào chức năng", nhưng tôi nghĩ tôi lớn lên trong thế giới mà bạn đã nghe Neil Gershenfeld nói vào hôm qua.</s>
  <s id="30.2">Tôi đã ở phòng thí nghiệm của ông ấy - đó thực sự là một thế giới nơi mà thông tin định nghĩa hình dạng và chức năng</s>
 </p>
 <s id="31">Tôi dành 6 năm nghĩ về nó nhưng để bạn thấy sức mạnh của nghệ thuật so với khoa học đây là 1 trong những gì tôi vẽ.</s>
 <s id="32">Nó tên là "HowToons" Tôi đã làm việc với hoạ sĩ minh họa Nick Dragotta</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Mất 6 năm ở ĐH MIT, và mất hàng trang đó để diễn tả cái tôi đang làm nhưng ông ấy chỉ có môt trang.</s>
  <s id="33.2">Đây là nàng thơ của chúng tôi, Tucker</s>
 </p>
 <s id="34">Đó là 1 đứa trẻ thú vị, và chị gái của cậu ấy là Celine Cậu ấy đang quan sát sự tự sắp xếp của những hạt ngủ cốc.</s>
 <s id="35">Thực tế bạn có thể lập trình sự tự sắp xếp của sự vật cậu ấy nhúng ngập chúng vào sô cô la thay đổi tính hút nước</s>
 <s id="36">Theo lý thuyết, nếu bạn thiết lập hiệu quả, bạn có thể làm được vài việc khá thú vị và tạo ra một cấu trúc phức tạp</s>
 <s id="37">Ở đây, cậu ấy tạo ra sự sắp xếp của cấu trúc 3D</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">đấy là điều tôi đã nghĩ từ rất lâu.</s>
  <s id="38.2">Vì đây là cách chúng ta hiện nay tạo ra vật chất.</s>
 </p>
 <s id="39">Đây là một miếng silicon, bao gồm các lớp của vật dụng hai chiều, gần như chồng lên nhau</s>
 <s id="40">Các mặt của nó, người ta cho rằng chỉ nhỏ khoảng 65 nanô mét.</s>
 <s id="41">Ở bên phải, đó là một radiolara.</s>
 <s id="42">Đó là một sinh vật đơn bào phổ biến ở các đại dương.</s>
 <s id="43">Và có kích thước đến khoảng 20 nanô mét, Và đó là một cấu trúc 3D phức tạp.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Chúng ta có thể làm nhiều hơn với máy tính và mọi thứ nói chung.</s>
  <s id="44.2">Nếu chúng ta biết cách xây dựng mọi thứ theo cách này.</s>
 </p>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Bí mật về sinh học là, nó áp dụng tính toán vào cách nó làm cho mọi thứ.</s>
  <s id="45.2">Ví dụ, đây là polymerase.</s>
  <s id="45.3">Về cơ bản là một siêu máy tính được thiết kế để sao chép DNA.</s>
 </p>
 <s id="46">Và ribosome ở đây là một máy tính nhỏ khác giúp trong việc chuyển đổi các protein.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Tôi đã nghĩ là thật tuyệt khi xây dựng các vật liệu sinh học.</s>
  <s id="47.2">Nhưng chúng ta có thể làm những việc tương tự không?</s>
 </p>
 <s id="48">Chúng ta có thể xây dựng hành vi tự sao chép không?</s>
 <s id="49">Ta có thể tạo ra cấu trúc 3D phức tạp tự động lắp ghép trong hệ thống vô cơ không?</s>
 <s id="50">Bởi vì có một số lợi thế của hệ thống vô cơ, như chất bán dẫn tốc độ cao hơn, vv</s>
 <s id="51">Và, đây là một số tác phẩm của tôi về cách làm một hệ thống tự sao chép</s>
 <s id="52">Và cái này giống như sự trả thù của Babbage.</s>
 <s id="53">Đây là những máy tính cơ học nhỏ.</s>
 <s id="54">Đây là các máy 5 trạng thái.</s>
 <s id="55">Đó là về ba thiết bị chuyển mạch ánh sáng xếp thành hàng.</s>
 <s id="56">Ở trạng thái trung tính, chúng sẽ không bám vào nhau.</s>
 <s id="57">Bây giờ, nếu tôi tạo ra một chuỗi các chuỗi này, thành một chuỗi bit, nó sẽ có thể nhân rộng.</s>
 <s id="58">Bắt đầu với trắng, xanh, xanh, trắng.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Nó mã hoá; rồi sẽ sao chép.</s>
  <s id="59.2">Từ một thành hai, và sau đó từ hai đến ba.</s>
 </p>
 <s id="60">Và vì vậy bạn có được loại hệ thống sao chép này.</s>
 <s id="61">Đó là thành quả bởi Lionel Penrose, Cha của Roger Penrose, chàng trai gạch ngói.</s>
 <s id="62">Ông đã làm rất nhiều việc này trong thập niên 60, vì vậy phần lớn lý thuyết logic này đã bị lãng quên khi cuộc cách mạng máy tính số diễn ra, nhưng giờ nó đã trở lại.</s>
 <s id="63">Bây giờ tôi sẽ cho bạn thấy sự sao chép tự động.</s>
 <s id="64">Chúng tôi quay video chuỗi đầu vào, xanh lá cây, xanh lá cây, vàng, vàng, xanh lá cây.</s>
 <s id="65">Chúng tôi đặt chúng trên tấm bảng hockey này.</s>
 <s id="66">Bạn biết đấy, khoa học kỹ thuật cao sử dụng bảng hockey. (tiếng cười) và nếu bạn xem cái này đủ lâu, bạn sẽ bị chóng mặt, Nhưng những gì bạn thực sự thấy là bản sao của chuỗi ban đầu tạo nên từ các bộ phận mà bạn có ở đây.</s>
 <s id="67">rồi chúng tôi đã có bản sao tự động của chuỗi bit.</s>
 <s id="68">Tại sao bạn muốn sao chép chuỗi bit?</s>
 <s id="69">Vâng, hoá ra sinh học có một chiến lược rất thú vị là bạn có thể dùng một chuỗi tuyến tính rất thuận tiện để sao chép, và bạn có thể gấp thành một cấu trúc 3D phức tạp tùy ý.</s>
 <s id="70">Vì vậy, tôi đã cố gắng để có phiên bản của kỹ sư: Chúng ta có thể xây dựng hệ thống cơ học trong các vật liệu vô cơ mà sẽ làm điều tương tự không?</s>
 <s id="71">Ở đây chúng tôi có thể làm cho một hình dạng 2D -là chữ B - lắp ráp từ một chuỗi các thành phần tuân theo các quy tắc cực kỳ đơn giản.</s>
 <s id="72">Và mấu chốt của việc di chuyển với các quy tắc cực kỳ đơn giản ở đây, và các máy trạng thái rất đơn giản trong thiết kế trước đây, là bạn không cần logic kỹ thuật số để tính toán.</s>
 <s id="73">Và theo cách đó bạn có thể quy mô những vật nhỏ hơn nhiều so với vi mạch.</s>
 <s id="74">Bạn có thể sử dụng nó như tiểu thành phần trong quá trình lắp ráp.</s>
 <s id="75">Tôi tin là Neil Gershenfeld đã cho bạn xem video này vào thứ Tư, nhưng tôi sẽ chiếu lại một lần nữa.</s>
 <s id="76">Đây thực sự là trình tự màu của những viên gạch ngói.</s>
 <s id="77">Mỗi màu khác nhau có một cực khác nhau, và trình tự xác định cấu trúc riêng biệt sắp được tạo thành.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Hy vọng là, những người biết về lý thuyết đồ thị có thể nhìn vào đó, và cảm thấy thỏa mãn rằng nó cũng có thể làm bất cứ cấu trúc 3D nào.</s>
  <s id="78.2">Và trên thực tế, tôi có thể bắt một con chó, cắt nó ra Sau đó sắp xếp lại nó thành một chuỗi tuyến tính rồi gấp lại từ một chuỗi.</s>
  <s id="78.3">Tôi thực sự có thể xác định vật thể ba chiều đó dựa vào một dãy bit.</s>
 </p>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Đấy là một thế giới khá thú vị.</s>
  <s id="79.2">Khi bạn bắt đầu nhìn thế giới khác đi một chút.</s>
 </p>
 <s id="80">Và vũ trụ bây giờ là một trình biên dịch.</s>
 <s id="81">Và vì vậy tôi đang nghĩ, các chương trình để lập trình vật lý vũ trụ là gì?</s>
 <s id="82">Và làm thế nào để chúng ta suy nghĩ về vật liệu và cấu trúc, như là một vấn đề của thông tin và sự tính toán ?</s>
 <s id="83">Không chỉ là gắn một bộ điều khiển vào điểm cuối, mà cấu trúc và cơ chế là logic, là các máy tính.</s>
 <s id="84">Biết được triết lý này, tôi bắt đầu nhìn các vấn đề khác đi một chút.</s>
 <s id="85">Coi vũ trụ như một máy tính, bạn có thể nhìn vào giọt nước này như đã thực hiện tính toán.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Bạn thiết lập một vài điều kiện, như lực hấp dẫn, sức căng thẳng bề mặt, mật độ, vv, và sau đó bạn nhấn "thực hiện".</s>
  <s id="86.2">Và kỳ diệu thay, vũ trụ tạo ra một mắt kính hoàn hảo.</s>
 </p>
 <s id="87">Điều này thực sự áp dụng cho vấn đề một nửa tỷ đến một tỷ người trên thế giới không có kính mắt giá rẻ.</s>
 <s id="88">Bạn có thể tạo một loại máy có thể tạo ra bất kỳ mắt kính nào một cách nhanh chóng trước mắt không?</s>
 <s id="89">Đây là một loại máy mà bạn thực sự xác định điều kiện biên.</s>
 <s id="90">Nếu nó tròn, bạn tạo ra một ống kính hình cầu.</s>
 <s id="91">Nếu nó có hình elip, bạn có thể tạo ra một ống kính elip.</s>
 <s id="92">Sau đó bạn đặt một màng vào đó và bạn đặt áp lực - đó là một phần của chương trình bổ sung.</s>
 <s id="93">Và thực sự chỉ với hai đầu vào hình dạng của điều kiện biên và áp lực, bạn có thể xác định vô số các ống kính bao phủ toàn bộ phạm vi của lỗi khúc xạ của con người, từ âm 12 đến 8 diopter, có tới 4 diopter xi lanh.</s>
 <s id="94">Và sau đó bạn đổ vào một monomer.</s>
 <s id="95">tôi sẽ làm một Julia Childs ở đây.</s>
 <s id="96">Đây là ba phút của tia cực tím.</s>
 <s id="97">Và bạn đảo ngược áp lực lên màng một khi bạn nấu chín nó.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Bật nó ra.</s>
  <s id="98.2">Tôi đã xem video này, nhưng tôi vẫn không biết liệu nó có thành công không.</s>
 </p>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">(tiếng cười) Đây là một video rất cũ, với các nguyên mẫu mới, thực tế cả hai bề mặt đều linh hoạt.</s>
  <s id="99.2">Nhưng bạn sẽ thấy mấu chốt ở đây.</s>
 </p>
 <s id="100">Bây giờ bạn đã hoàn thành phần ống kính, bật nó ra.</s>
 <s id="101">Đó là mẫu năm sau của Yves Klein, bạn biết đấy, hình mắt kính.</s>
 <s id="102">Và bạn có thể thấy rằng nó được ghi là khoảng âm hai diopter.</s>
 <s id="103">Và khi tôi xoay nó như thế này, bạn sẽ thấy rằng nó có xi lanh, Và đã được lập trình trong khía cạnh vật lý của hệ thống.</s>
 <s id="104">Suy nghĩ về cấu trúc như một thuật toán và cấu trúc như thông tin dẫn đến những thứ khác, như thế này.</s>
 <s id="105">Đây là điều mà các đồng nghiệp của tôi tại SQUID Labs đang thực hiện, được gọi là "dây điện tử."</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Hãy nghĩ về một sợi dây.</s>
  <s id="106.2">Nó có cấu trúc phức tạp trong việc dệt.</s>
 </p>
 <s id="107">Khi không phải tải vật, nó có một cấu trúc.</s>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">Khi phải tải vật, nó có một cấu trúc khác.</s>
  <s id="108.2">Và bạn thực sự có thể khai thác nó bằng cách đặt một số lượng rất nhỏ sợi dẫn để làm cho nó thành một cảm biến.</s>
 </p>
 <s id="109">Giờ nó là sợi dây biết mình tải cái gì tại bất cứ điểm nào trên sợi dây.</s>
 <s id="110">Chỉ cần suy nghĩ về khía cạnh vật lí của thế giới, coi những vật liệu như chiếc máy tính, bạn có thể bắt đầu những thứ tương tự.</s>
 <s id="111">Tôi sẽ tiếp tục bằng một ví dụ khác.</s>
 <s id="112">Tôi sẽ chỉ cho bạn sơ qua về những thứ mà tôi nghĩ ra được với vật này.</s>
 <s id="113">Một thứ mà tôi đang rất quan tâm hiện nay nếu bạn thực sự coi vũ trụ như một máy tính, làm thế nào để chúng ta tạo ra mọi thứ một cách tổng quan, và làm thế nào để chia sẻ cách tạo ra mọi thứ giống các cách mà chúng ta chia sẻ nguồn phần cứng mở?</s>
 <s id="114">Và có rất nhiều bài diễn thuyết ở đây đã ủng hộ lợi ích của việc nhiều người tìm hiểu vấn đề, chia sẻ thông tin và cùng nhau giải quyết.</s>
 <s id="115">Một lợi thế của con người là sống trong thời gian tuyến tính, và trừ khi Lisa Randall thay đổi điều đó, chúng ta sẽ tiếp tục sống trong thời gian tuyến tính.</s>
 <s id="116">Có nghĩa là những gì bạn làm, những gì bạn tạo ra, bạn thực hiện một chuỗi các bước và tôi nghĩ Lego đã làm được điều này trong những năm 70, và họ làm một cách tinh tế nhất.</s>
 <s id="117">Nhưng họ có thể chỉ cho bạn cách xây dựng mọi thứ theo trình tự.</s>
 <s id="118">Vì vậy, tôi đang nghĩ làm sao để chúng ta thông dụng hóa cách tạo ra tất cả mọi thứ, và cuối cùng kết thúc bằng anh bạn này.</s>
 <s id="119">Và tôi nghĩ điều này áp dụng được trong rất nhiều trường hợp.</s>
 <s id="120">Bạn biết đó, hôm qua Cameron Sinclair đã nói: "Làm thế nào để tất cả mọi người trên thế giới cùng hợp tác để làm nhà cho nhân loại?"</s>
 <s id="121">Nếu bạn gặp Amy Smith, cô ấy nói về cách khiến các sinh viên trường MIT làm việc với cộng đồng ở Haiti.</s>
 <s id="122">Và tôi nghĩ chúng ta cần định nghĩa lại và suy nghĩ lại cách định nghĩa cấu trúc và vật liệu và tổ hợp mọi thứ, để có thể thực sự chia sẻ thông tin về cách làm những thứ đó sâu sắc hơn và dựa trên những nguồn mã cấu trúc của nhau.</s>
 <s id="123">Tôi chưa biết chính xác chúng ta phải làm gì, nhưng nó là thứ cần suy ngẫm.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Vì vậy, nó dẫn tới những câu hỏi: đây có phải là bộ máy tổng hợp không?</s>
  <s id="124.2">Đây có phải là chương trình con không?</s>
 </p>
 <s id="125">Những câu hỏi thú vị như vậy.</s>
 <s id="126">Có thể tôi đang nói hơi trừu tượng, nhưng -quay lại với hình vẽ truyện tranh- kiểu vũ trụ như thế này, hay một cách nhìn khác về vũ trụ -mà tôi nghĩ là sẽ rất phổ biến trong tương lai- từ công nghệ sinh, tới tổng hợp vật liệu.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Thật tuyệt vời khi nghe Bill Joy.</s>
  <s id="127.2">Họ đang bắt đầu đầu tư vào khoa học vật liệu, nhưng đây chính là những thứ mới trong khoa học vật liệu.</s>
 </p>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Làm cách nào để biến thông tin thực và cấu trúc thực thành ý tưởng mới, và nhìn thế giới theo cách khác?</s>
  <s id="128.2">Và nó sẽ không phải là mã nhị phân định nghĩa máy tính của vũ trụ mà nó chính là máy tính tương tự.</s>
 </p>
 <s id="129">Nhưng nó là một cách nhìn thế giới hoàn toàn mới.</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Tôi đang nói hơi sâu quá.</s>
  <s id="130.2">Nói chung là nó có vẻ như thế này.</s>
 </p>
 <s id="131">Tôi có một vài phút cho các câu hỏi hoặc có thể trình bày- tôi nghĩ họ đã giới thiệu là tôi làm những thứ thú vị trong phần mở đầu, vì vậy tôi sẽ giải thích điều đó.</s>
 <s id="132">Tôi sẽ giải thích bằng đoạn phim ngắn này.</s>
 <s id="133">Đây thực ra là một con diều rộng khoảng 280 mét vuông, nó là một bề mặt năng lượng tối thiểu.</s>
 <s id="134">Quay lại với giọt nước, suy nghĩ về vũ trụ theo một cách mới.</s>
 <s id="135">Đây là một con diều thiết kế bởi Dave Kulp</s>
 <s id="136">Và tại sao bạn lại muốn một con diều rộng 280 mét vuông?</s>
 <s id="137">Đó là con diều có kích cỡ bằng nhà của bạn.</s>
 <s id="138">Và bạn muốn con diều đó kéo thuyền thật nhanh.</s>
 <s id="139">Tôi cũng làm một chút về lĩnh vực này, cùng với một vài người nữa.</s>
 <s id="140">Nhưng bạn biết đấy, đây là một cách khác để nhìn nếu bạn lại trừu tượng hóa, đây là một cấu trúc được định nghĩa bởi vật lí của vũ trụ.</s>
 <s id="141">Bạn có thể treo nó như một tấm đệm, nhưng sự tính toán của tất cả đại lượng vật lí lại đưa cho bạn hình dạng khí động học.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Vì vậy bạn hầu như tăng gấp đôi tốc độ con thuyền bằng hệ thống như vậy.</s>
  <s id="142.2">Nó là một khía cạnh thú vị khác của tương lai.</s>
 </p>
 <s id="143">(Vỗ tay)</s>
</text>
