<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào năm 2008, Burhan Hassan 17 tuổi đã lên một chuyến bay từ Minneapolis đến vùng Sừng châu Phi.</s>
 <s id="2">Burhan là lính mới nhỏ tuổi nhất trong số những người trẻ khác.</s>
 <s id="3">Al-Shabaab đã tuyển chọn hơn 24 nam thanh niên trong độ tuổi 20 là những người thường xuyên sử dụng mạng xã hội như Facebook.</s>
 <s id="4">Internet và những công nghệ khác, đã thay đổi cuộc sống chúng ta nhưng cũng thay đổi cả việc tuyển quân, tư tưởng cực đoan và chiến trường của các cuộc xung đột</s>
 <s id="5">Còn những đường link kết nối Twitter, Google và những người biểu tình đấu tranh cho dân chủ ?</s>
 <s id="6">Những con số này đại diện cho máy chủ DNS công cộng của Google, giúp vượt rào cản mạng internet hiệu quả mà người biểu tình có thể sử dụng để liên lạc với nhau, với thế giới bên ngoài và để tuyên truyền nhận thức về những gì dang diễn ra ở đất nước họ.</s>
 <s id="7">Ngày nay, xung đột hầu như không có biên giới.</s>
 <s id="8">Nếu có tồn tại những rào cản thì do kỹ thuật số, không phải địa lý.</s>
 <s id="9">và ẩn giấu đằng sau là lỗ hổng quyền lực nơi các cá nhân và tổ chức tư nhân có lợi thế hơn quân đội và các cơ quan tình báo chậm chạp lỗi thời.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Là bởi vì trong thời đại xung đột kỹ thuật số, có tồn tại vòng thông tin phản hồi.</s>
  <s id="10.2">Nơi những công nghệ mới như tôi đã đề cập và những công nghệ gây rối có thể được tiếp thu và triển khai bởi cấc cá nhân và tổ chức một cách nhanh chóng trước khi chính phủ kịp phản ứng.</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Để biết rõ hơn về tốc độ phản ứng của chính phủ về vấn đề này tôi sẽ đề cập tới Mức đánh giá Đe dọa Toàn cầu.</s>
  <s id="11.2">Mỗi năm, giám đốc cục Tình báo Mỹ xem xét những mối đe dọa trên thế giới và ông nói "đây là những mối đe dọa. và những chi tiết, và đây là cách chúng tôi đánh giá chúng"</s>
 </p>
 <s id="12">Năm 2007, vấn đề an ninh mạng hoàn toàn chưa hề được nhắc đến.</s>
 <s id="13">Chỉ đến năm 2011 vấn đề này mới xuất hiện ở cuối bảng, thua cả những vấn đề như nạn buôn bán thuốc phiện ở Tây Phi</s>
 <s id="14">Năm 2012, nó dần được chú ý, nhưng vẫn xếp sau khủng bố và gia tăng dân số</s>
 <s id="15">2013, nó trở thành mối đe dọa hàng đầu, tương tự trong năm 2014 và cả trong tương lai gần.</s>
 <s id="16">Điều này cho ta thấy rằng khả năng hạn chế của chính phủ trong việc thích ứng với xung đột công nghệ một mặt trận phi vật chất không biên giới và khó phát hiện</s>
 <s id="17">Và xung đột không chỉ từ mạng đến thực tế như ta thấy ở các tư tưởng cực đoan mà còn theo các hướng khác</s>
 <s id="18">Chúng ta đều biết những thảm kịch diễn ra ở Paris năm qua. vụ tấn công khủng bố Charlie Hebdo.</s>
 <s id="19">Việc mà một kẻ hacker hay một nhóm người vô danh nào đó đã làm là tham gia các cuộc trò chuyện trên mạng xã hội có nhiều người</s>
 <s id="20">#JeSuisCharlie (Tôi là Charlie)</s>
 <s id="21">Trên Facebook, Twitter, Google, những nơi mà hàng triệu người, trong đó có cả tôi đang bàn tán về vụ việc và thấy những bức ảnh như vậy, hình ảnh em bé với chữ "Je suis Charlie" trên cổ tay, gây ra bao nỗi thương xót.</s>
 <s id="22">Chính hình ảnh này lại là vũ khí của chúng.</s>
 <s id="23">những hacker đã biến bức ảnh thành vũ khí mà các nạn nhân không ngờ tới như chúng ta, tham gia trò chuyện, thấy bức ảnh và tải về máy mà không biết bức ảnh đã bị nhúng mã độc</s>
 <s id="24">Vậy nên khi bạn tải ảnh về, hệ thống của bạn sẽ bị hack.</s>
 <s id="25">Mất 6 ngày để chúng tiến hành chiến dịch mã độc trên toàn cầu.</s>
 <s id="26">Sự phân chia giữa thực tế và trên mạng ngày nay không còn tồn tại, khi mà chúng ta chịu tấn công trực tiếp ở Paris thì chúng chuẩn bị hack trên mạng.</s>
 <s id="27">Và theo các hướng khác, như tuyển quân</s>
 <s id="28">Những thiếu niên với tư tưởng cực đoan trên mạng bị lợi dụng trên toàn cầu để thực hiện tấn công khủng bố</s>
 <s id="29">Tóm lại, mầm mống chiến tranh thế kỷ 21 đang được ấp ủ mà không cần sự tham gia của các chính phủ</s>
 <s id="30">Trong một vụ việc khác, Anonymous với Los Zetas.</s>
 <s id="31">Vào đầu tháng 9 năm 2011 tại Mexico, Los Zetas, một trong những tổ chức ma túy quyền lực nhất đã treo cổ 2 blogger cùng tấm biển viết "Đây là kết cục của tất cả bọn lăng xăng trên mạng"</s>
 <s id="32">Tuần sau đó chúng chặt đầu một cô gái trẻ</s>
 <s id="33">đặt cái đầu rời trên máy tính của cô với dòng ghi chú tương tự</s>
 <s id="34">Và để đáp trả lại Vì chính phủ thậm chí chưa hiểu chuyện gì đang xảy ra, Anonymous, nhóm được xem là lực lượng tích cực nhất mà chúng ta không muốn hợp tác đã hành động, Thay vì tấn công mạng, họ đe dọa sẽ công bố nhiều thông tin mật.</s>
 <s id="35">Trên mạng xã hội họ nói "Chúng tôi sẽ tiết lộ thông tin về các công tố viên và thành viên chính phủ nhận hối lộ của tổ chức</s>
 <s id="36">và điều này khiến cho xung đột leo thang Los Zetas nói "Chúng tao sẽ giết 10 người Cho mỗi thông tin mà bọn bay lộ ra"</s>
 <s id="37">Nên cuộc xung đột đã kết thúc vì mọi chuyện sẽ rất tồi tệ nếu tiếp tục</s>
 <s id="38">Nhưng điều đáng chú ý là những cá nhân vô danh này, không phải cảnh sát quốc gia, quân đội, hay các nhà chính trị đã đánh trúng vào điểm trọng yếu của một trong những tổ chức tội phạm quyền lực nhất trên thế giới</s>
 <s id="39">Nên chúng ta sống trong thời kỳ thiếu nhận thức về lịch sử cuộc xung đột vì ai chúng ta đấu tranh, động lực của các cuộc chiến các công cụ, công nghệ được sử dụng và nó đã thay đổi nhanh đến mức nào</s>
 <s id="40">câu hỏi vẫn còn đó Các cá nhân, tổ chức và chính phủ có thể làm gì ?</s>
 <s id="41">Để trả lời những câu hỏi trên bắt đầu với các cá nhân tôi cho rằng an ninh ngang hàng là câu trả lời</s>
 <s id="42">Những người trong mối quan hệ này đã lợi dụng thanh thiếu niên trên mạng ta có thể làm vậy với an ninh ngang hàng</s>
 <s id="43">các cá nhân đang có nhiều quyền lực hơn bao giờ hết để ảnh hưởng đến an ninh quốc gia và quốc tế</s>
 <s id="44">và chúng ta có thể tạo ra các mối quan hệ ngang hàng tích cực online hoặc ofline chúng ta có thể hỗ trợ và giáo dục các thế hệ hacker kế tiếp, như tôi thay vì nói "mày hoặc là tội phạm hoặc thành viên NSA"</s>
 <s id="45">Đó là vấn đề ngày nay</s>
 <s id="46">Và không chỉ các cá nhân, mà thậm chí các tổ chức, tập đoàn.</s>
 <s id="47">Cũng có lợi thế để hành động xuyên biên giới hiệu quả và nhanh hơn so với chính phủ, và họ có động cơ thật sự.</s>
 <s id="48">Đó là lợi nhuận và giá trị được xem là đáng giá trong thời đại kỹ thuật số Và chúng sẽ ngày càng tăng để các thế hệ tương lai sẽ đến</s>
 <s id="49">Nhưng chúng ta không nên lờ chính phủ Vì đó nơi chúng ta hướng đến để cũng nhau hành động để giữ chúng ta an toàn và an ninh</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Nhưng chúng ta thấy nơi đã khiến chúng ta đi quá xa Nơi không có khả năng thích ứng và tiếp thu trong xung đột kỹ thuật số.</s>
  <s id="50.2">Nơi mà lãnh đạo cấp cao nhất Giám đốc CIA, Bộ trưởng quốc phòng họ nói "Trân Châu Cảng trên mạng sẽ xảy ra" "khủng bố mạng 11/9 sẽ đến"</s>
 </p>
 <s id="51">Nhưng điều đó chỉ khiến chúng ta thêm sợ hãi</s>
 <s id="52">Bằng việc cấm mã hóa thông tin để dễ dàng trong việc theo dõi và hack tập thể chắc rồi, GCHQ và NSA có thể theo dõi bạn.</s>
 <s id="53">Nhưng điều đó không có nghĩa họ là người duy nhất có thể</s>
 <s id="54">Khả năng này không hề tốn kém, thậm chí miễn phí</s>
 <s id="55">Trình độ kỹ thuật đang phát triển trên thế giới và những cá nhân và nhóm nhỏ có lơi thế này</s>
 <s id="56">Cho nên hôm nay có thể chỉ NSA và GCHQ làm được Nhưng ai dám chắc rằng Trung Quốc không thể tìm ra bí mật ?</s>
 <s id="57">Hoặc một thế hệ khác, một vài đứa trẻ trong sân sau ở Estonia</s>
 <s id="58">Và tôi muốn nói rằng không phải là những gì chính quyền nên làm mà là những gì họ không nên</s>
 <s id="59">các chính phủ hiện nay nên từ bỏ quyền lực và kiểm soát để giúp chúng ta an ninh hơn</s>
 <s id="60">Từ bỏ việc theo dõi hoặc hack mà thay vào đó là vá các lỗ hỏng nghĩa là, họ không thể theo dõi chúng ta cũng như là Trung Quốc hay hacker ở Estonia hay bất kì thế hệ nào khác</s>
 <s id="61">và chính phủ nên hỗ trợ cho các công nghệ như Tor và Bitcoin nghĩa là từ bỏ kiểm soát, nghĩa là các nhà phát triển các dịch giả bất cứ ai với kết nối Internet ở các nước như Cuba, Iran và Trung Quốc có thể bán tài năng và sản phẩm của họ ra thị trường thế giới và quan trọng hơn là bán ý tưởng của họ cho chúng ta thấy diễn biến ở đất nước của họ</s>
 <s id="62">Và điều này chẳng có gì đáng sợ Việc này nên được thúc đẩy ở các chính phủ tương tự được lập ra vì quyền công dân, tự do ngôn luận và dân chủ trong các cuộc chiến của thế kỷ trước Hôm nay, lần đầu tiên trong lịch sử nhân loại Chúng ta có cơ hội về công nghệ để giúp hàng tỉ người trên thế giới an toàn hơn điều mà chúng ta chưa từng có trước đó trong lịch sử loài người</s>
 <s id="63">Vì vậy nên khuyến khích điều này</s>
 <s id="64">(tiếng vỗ tay)</s>
</text>
