<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi xin được bắt đầu với một câu chuyện ngắn.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Câu chuyện về một cậu bé.</s>
  <s id="2.2">Cha cậu ấy là một người say mê lịch sử.</s>
  <s id="2.3">Ông thường nắm tay cậu bé dắt đi tham quan những di tích của một thủ đô cổ đại ở ngoại thành nơi họ dựng trại.</s>
 </p>
 <s id="3">Họ luôn dừng lại để thăm những con bò có cánh đã từng canh gác những cánh cổng của thủ đô cổ ấy, và cậu bé từng cảm thấy rất sợ những con bò có cánh này, nhưng đồng thời cũng bị kích động lắm.</s>
 <s id="4">Người cha thường dùng những con bò để kể cho câu bé nghe những câu chuyện về nền văn minh đó và những công trình của họ.</s>
 <s id="5">Hãy tua nhanh đến khu vực Vịnh San Francisco nhiều thập kỉ sau đó, nơi tôi bắt đầu một công ty kĩ thuật mang đến cho thế giới hệ thống quét bằng la-de 3 chiều đầu tiên.</s>
 <s id="6">Để tôi cho các bạn biết nó hoạt động thế nào.</s>
 <s id="7">"Quét la-de diện rộng bằng cách gửi đi những tia la-de.</s>
 <s id="8">Hệ thống đo tín hiệu thời gian di chuyển của tia sáng, đo quãng thời gian để ánh sáng chạm vào mặt vật chất và quay trở về.</s>
 <s id="9">Với hai cái gương, chiếc máy quét tính số đo các góc ngang và dọc, rồi đưa ra chính xác tọa độ x, y, z.</s>
 <s id="10">Điểm này sau đó được ghi lại trong chương trình 3 chiều hóa.</s>
 <s id="11">Tất cả đều xảy ra trong vài giây.</s>
 <s id="12">Bạn có thể thấy là hệ thống này cực kì nhanh.</s>
 <s id="13">Chúng thu thập hàng ngàn điểm cùng một lúc với độ chính xác rất cao và độ phân giải rất cao.</s>
 <s id="14">Một nhà giám định với công cụ giám định truyền thống sẽ phải vất vả để giám định 500 điểm trong một ngày.</s>
 <s id="15">Những chiếc máy này có thể giám định khoảng 10.000 điểm trong một giây.</s>
 <s id="16">Vì thế, các bạn có thể tưởng tượng được rằng đây là một sự thay đổi về nguyên tắc trong giám định và xây dựng cũng như trong cả ngành công nghiệp tái hiện thực tế.</s>
 <s id="17">Khoảng 10 năm trước, tôi và vợ bắt đầu một tổ chức từ thiện, và ngay lúc đó, những tượng phật lớn ở Bamiyan, cao 180 feet ở Afghanistan, bị bọn Taliban làm cho nổ tung.</s>
 <s id="18">Những tượng phật đó biến mất trong chớp mắt.</s>
 <s id="19">Và thật không may là, không hề có một tài liệu chi tiết nào về những tượng Phật đó.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Điều này làm tôi đau lòng vô cùng.</s>
  <s id="20.2">Tôi không thể không nghĩ đến số phận của người bạn cũ của tôi -- những con bò có cánh kia, và cả số phận của rất rất nhiều những di sản khác trên toàn thế giới.</s>
 </p>
 <s id="21">Cả tôi và vợ đều xúc động đến nỗi chúng tôi quyết định mở rộng sứ mệnh của tổ chức của mình để bao gồm việc bảo vệ gìn giữ những di sản thế giới bằng cách số hóa chúng.</s>
 <s id="22">Chúng tôi gọi dự án này là CyArk, viết tắt của Cyber Archive (Hệ thống lưu trữ điện tử).</s>
 <s id="23">Ngày nay, với sự giúp đỡ của những cộng sự trên mạng lưới toàn cầu, chúng tôi đã hoàn tất gần 50 dự án.</s>
 <s id="24">Để tôi cho các bạn xem một vài cái trong số đó: Chichen Itza, Rapa Nui -- cái các bạn đang nhìn thấy ở đây chính là những đám mây điểm -- Babylon, Rosslyn Chapei, Pompeii, và dự án gần đây nhất , Núi Rushmore, một trong những dự án thách thức nhất của chúng tôi.</s>
 <s id="25">Các bạn thấy đấy, chúng tôi phải phát triển một cái cần để mang chiếc máy quét lên gần nhất.</s>
 <s id="26">Kết quả công trình của chúng tôi được sử dụng để sản xuất các sản phẩm truyền thông và các bản mô hình để gửi đến những nhà bảo vệ môi trường và các nhà nghiên cứu.</s>
 <s id="27">Chúng tôi cũng sản xuất truyền thông để truyền bá trong công chúng -- miễn phí thông qua trang web của CyArk.</s>
 <s id="28">Những hình ảnh này có thể dùng trong giáo dục du lịch văn hóa v.v..</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Cái bạn đang nhìn thấy đây là chương trình phân tích hình ảnh 3 chiều mà chúng tôi chế tạo ra.</s>
  <s id="29.2">Nó có thể hiển thị và kiểm soát các đám mây điểm trong thời gian thực, cắt chúng thành nhiều phần, và tách ra từng chiều.</s>
 </p>
 <s id="30">Đây là đám mây điểm của Tikal.</s>
 <s id="31">Ở đây các bạn thấy hình 2 chiều truyền thống, hình vẽ bởi các kĩ sư kiến trúc dùng cho mục đích bảo tồn, và dĩ nhiên chúng tôi kể chuyện bằng cách cho người xem bay xuyên qua.</s>
 <s id="32">Đây là một thước phim bay xuyên qua đám điểm của Tikal, và đây bạn thấy nó phô bày toàn bộ và ghi lại kết cấu trên ảnh bằng những tấm ảnh của địa điểm mà chúng tôi ghi lại.</s>
 <s id="33">Vì thế đây thực ra không phải là một đoạn video</s>
 <s id="34">mà thật sự là những điểm 3D với độ chính xác đến 2-3mm.</s>
 <s id="35">Và dĩ nhiên dữ liệu có thể sử dụng để phát triển mô hình 3 chiều đặc biệt chính xác và chi tiết.</s>
 <s id="36">Đây, bạn đang xem một mô hình được triết xuất từ đám điểm của lâu đài Stirling.</s>
 <s id="37">Nó được sử dụng cho nghiên cứu, trong mô phỏng, và trong giáo dục.</s>
 <s id="38">Cuối cùng, chúng tôi sản xuất phần mềm cho di động bao gồm những công cụ ảo có thuyết minh.</s>
 <s id="39">Tôi càng đến làm việc ở nhiều khu di sản, tôi càng nhận ra rằng chúng ta đang mất dần những di tích và những câu chuyện kể nhanh hơn là chúng ta có thể bảo vệ chúng.</s>
 <s id="40">Dĩ nhiên, động đất và tất cả những thiên tai như lũ lụt, lốc xoáy, v.v.. gây ra thiệt hại của chúng.</s>
 <s id="41">Tuy nhiên, điều tôi nhận ra là sự hủy diệt của con người, nó không chỉ gây ra những hủy hoại đáng kể, mà thực chất còn đang ngày càng tăng lên.</s>
 <s id="42">Như là đốt phá, sự bành trướng của đô thị, mưa axit, đấy là chưa kể đến khủng bố và chiến tranh.</s>
 <s id="43">Ngày càng rõ ràng hơn rằng chúng ta đang thua trong trận chiến này.</s>
 <s id="44">Chúng ta đang mất dần những địa danh, những câu chuyện, và đơn giản là chúng ta đang mất đi một mảnh -- một mảnh quan trọng -- trong kí ức chung của tất cả chúng ta.</s>
 <s id="45">Thử tưởng tượng khi loài người không biết mình đến từ đâu.</s>
 <s id="46">May mắn thay, trong gần 2, 3 thập kỉ gần đây công nghệ số phát triển đã giúp chúng ta chế tạo ra những công cụ giúp chúng ta trong công cuộc bảo tồn bằng kĩ thuật số, trong cuộc chiến bảo tồn bằng kĩ thuật số.</s>
 <s id="47">Ví dụ như những hệ thống quét la-de 3 chiều, những chiếc máy tính cá nhân mạnh hơn bao giờ hết, đồ họa 3D, ảnh số với độ phân giải cao, và cả Internet.</s>
 <s id="48">Vì mức độ huy diệt ngày càng tăng, chúng tôi nhận ra là mình cần phải thử thách chính mình và các cộng sự để tăng tốc công việc.</s>
 <s id="49">Chúng tôi tạo ra một dự án chúng tôi gọi là thử thách CyArk 500 -- làm sao bảo tồn bằng kĩ thuật số 500 di sản thế giới trong vòng 5 năm.</s>
 <s id="50">Chúng tôi có đủ kĩ thuật cần thiết có thể đo đạt được, và mạng lưới cộng sự của chúng tôi trên khắp thế giới đang được mở rộng và có thể mở rộng nữa với tốc độ rất nhanh, vì thế chúng tôi tự tin cho rằng dự án này có thể được hoàn thành.</s>
 <s id="51">Tuy nhiên, với tôi con số 500 này thực sự chỉ là con số 500 đầu tiên.</s>
 <s id="52">Để bảo quản những công trình của chúng tôi đến tương lai, chúng tôi sử dụng những trung tâm kĩ thuật nơi chúng tôi cộng tác với những trường đại học và cao đẳng để mang kĩ thuật của chúng tôi đến cho họ, để họ có thể giúp chúng tôi bảo tồn những di sản của họ, và cùng lúc đó, họ có được một kĩ thuật có ích trong tương lai.</s>
 <s id="53">Để tôi kết thúc với một câu chuyện ngắn khác.</s>
 <s id="54">Hai năm trước, một trong những cộng sự của chúng tôi yêu cầu chúng tôi bảo tồn bằng kĩ thuật số một di sản quan trọng -- một di tích UNESCO ở Uganda, những lăng mộ hoàng gia Kasubi.</s>
 <s id="55">Công trình được hoàn tất thành công và dữ liệu được lưu trữ và quảng bá cho công chúng qua trang web của CyArt.</s>
 <s id="56">Tháng ba vừa qua chúng tôi nhận được một tin buồn</s>
 <s id="57">rằng lăng mộ hoàng gia Royal Tombs đã bị phá hủy người ta nghi ngờ là do đốt phá.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Vài ngày sau đó, chúng tôi nhận được một cuộc gọi: "Dữ liệu đó có còn không?</s>
  <s id="58.2">Có thể dùng nó để xây dựng lại khu lăng mộ không?"</s>
 </p>
 <s id="59">Câu trả lời của chúng tôi, dĩ nhiên, là có.</s>
 <s id="60">Để tôi kết thúc bằng một suy nghĩ cuối cùng này.</s>
 <s id="61">Di sản của chúng ta có giá trị hơn một kí ức tập thể -- nó là kho báu tập thể.</s>
 <s id="62">Chúng ta có trách nhiệm với con cái của chúng ta, cháu chắt và những thế hệ sau mà chúng ta sẽ không bao giờ gặp là phải đảm bảo an toàn và truyền lại cho chúng kho báu này.</s>
 <s id="63">Cảm ơn.</s>
 <s id="64">(tiếng vỗ tay) Cảm ơn</s>
 <s id="65">Cảm ơn.</s>
 <s id="66">Cảm ơn.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Vâng, tôi vẫn còn ở đây bởi vì chúng tôi muốn cho các bạn xem sức mạnh của công nghệ này.</s>
  <s id="67.2">Trong khi tôi đang nói các bạn đều đã bị quét.</s>
 </p>
 <s id="68">(Cười) Hai nhà pháp sư của tôi ở cánh gá sẽ giúp tôi đưa kết quả lên màn hình.</s>
 <s id="69">(Vỗ tay) Tất cả đều là 3D và dĩ nhiên bạn có thể băng ngang qua đám điểm.</s>
 <s id="70">Bạn có thể nhìn từ phía trên, từ trần nhà.</s>
 <s id="71">Bạn có thể nhìn từ nhiều góc độ khác nhau, nhưng tôi sẽ nhờ Doug phóng to vào một cá thể trong đám đông, để xem chúng tôi có thể có những chi tiết nhỏ cỡ nào.</s>
 <s id="72">Vậy là bạn đã được bảo tồn bằng kĩ thuật số. chỉ trong khỏang 4 phút.</s>
 <s id="73">(Cười) Tôi muốn cảm ơn những nhà pháp sư đây.</s>
 <s id="74">Chúng ta may mắn có 2 trong số những cộng sự của chúng tôi tham gia ngày hôm nay: tổ chức Historic Scotland, và Trường Nghệ thuật Glasgow.</s>
 <s id="75">Tôi muốn đặc biệt cảm ơn những nỗ lực của David Mitchell, Giám đốc Bảo tồn tại Historic Scotland.</s>
 <s id="76">David.</s>
 <s id="77">(Vỗ tay) Và xin cảm ơn Doug Pritchard, Trưởng ban Mô phỏng tại Trường Nghệ thuật Glasgow.</s>
 <s id="78">Hãy cho họ một tràng pháo tay.</s>
 <s id="79">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
</text>
