<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà văn - đạo diễn, người kể những câu chuyện về sự thay đổi của xã hội vì tôi tin rằng chúng khiến trái tim ta rung động.</s>
 <s id="2">Những câu chuyện khơi dậy lòng nhân đạo và dạy ta biết cảm thông.</s>
 <s id="3">Những câu chuyện thay đổi chúng ta.</s>
 <s id="4">Khi viết kịch bản và đạo diễn, tôi luôn cường điệu hóa tiếng nói của những người kém may mắn, tôi chống lại việc tự kiểm duyệt đã ngăn cản nhiều nghệ sĩ Uganda đem chính trị và xã hội lên sân khấu, kể từ sự kiện cựu tổng thống Uganda, Idi Amin ngược đãi giới nghệ sĩ.</s>
 <s id="5">Quan trọng nhất, tôi đang phá vỡ sự im lặng khơi gợi những đối thoại có ý nghĩa về những vấn đề bị cấm đoán, những vấn đề mà "Im lặng là vàng".</s>
 <s id="6">Các cuộc đối thoại rất quan trọng bởi chúng cung cấp thông tin và thách thức suy nghĩ của chúng ta, và thay đổi bắt đầu từ đấy.</s>
 <s id="7">Một trong những khó khăn của tôi với chủ nghĩa tích cực là bản chất một chiều thường làm ta cảm thấy mù quáng, làm tê liệt sự đồng cảm, làm ta cho rằng những người không cùng quan điểm là thờ ơ, căm ghét bản thân, bị tẩy não, tự phụ, hay đơn thuần là ngu ngốc.</s>
 <s id="8">Tôi tin rằng chẳng có ai là ngốc nghếch cả.</s>
 <s id="9">Chúng ta đều là những chuyên gia, chỉ khác nhau về lĩnh vực.</s>
 <s id="10">Đây là lý do, với tôi, câu nói "Kiên định với sự thật của bạn" lại dễ gây hiểu lầm.</s>
 <s id="11">Bởi nếu bạn luôn ở trong sự thật của mình, theo lô-gic ấy, người mà bạn cho là sai cũng ở trong sự thật của họ, đúng chứ?</s>
 <s id="12">Vì thế, những gì bạn có là hai thái cực loại trừ mọi khả năng đàm phán.</s>
 <s id="13">Tôi tạo ra các bộ phim và vở kịch có tính khơi gợi để chạm đến, nhân cách hóa và khiến các bên không đồng tình đi đến bàn đàm phán để nối kết các hiểu lầm.</s>
 <s id="14">Tôi biết việc lắng nghe từng người sẽ không tự nhiên giải quyết được vấn đề.</s>
 <s id="15">Nhưng nó tạo cơ hội tìm ra các phương thức để cùng nhau hành động, giải quyết các vấn đề của nhân loại.</s>
 <s id="16">Vở kịch đầu tay của tôi, "Những giọng nói câm lặng" dựa trên buổi phỏng vấn với nạn nhân cuộc chiến phía Bắc Uganda giữa chính phủ và nhóm nổi dậy LRA của Joseph Kony, tôi tập hợp các nạn nhân, nhà lãnh đạo chính trị, tôn giáo, lãnh đạo văn hóa, Ủy ban ân xá và lãnh đạo tư pháp chuyển đổi xung quanh những đàm phán quan trọng về các vấn đề pháp lý cho nạn nhân phạm tội chiến tranh, lần đầu tiên trong lịch sử Uganda.</s>
 <s id="17">Và nhiều điều có sức ảnh hưởng đã xảy ra, mà tôi không thể kể hết bây giờ.</s>
 <s id="18">Các nạn nhân có được cơ hội ngồi vào bàn với lãnh đạo Ủy ban ân xá, và bày tỏ những bất công lớn lao mà họ phải gánh chịu khi Ủy ban phớt lờ thay vì tạo điều kiện cho họ tái định cư.</s>
 <s id="19">Ủy ban ân xá nhận thức được nỗi đau của các nạn nhân và giải thích ẩn ý đằng sau cách tiếp cận sai sót của họ.</s>
 <s id="20">Nhưng một điều tôi luôn nhớ là trong chuyến lưu diễn ở Bắc Uganda, một người đàn ông đã tiếp cận tôi và tự giới thiệu là cựu lính nổi loạn của Joseph Kony.</s>
 <s id="21">Ông ấy nói rằng không muốn tôi rời đi trong thất vọng, bởi tràng cười mà tôi cho là không đúng lúc.</s>
 <s id="22">Ông giải thích rằng đó là tiếng cười của sự xấu hổ và là nhận thức về sự xấu hổ của riêng ông.</s>
 <s id="23">Ông thấy mình trong những vai diễn trên sân khấu và sự vô nghĩa của các hành động trong quá khứ của ông.</s>
 <s id="24">Rồi, tôi nói: hãy chia sẻ sự thật của ông.</s>
 <s id="25">Hãy lắng nghe sự thật của người khác.</s>
 <s id="26">Bạn sẽ nhận ra có một sự thật hợp nhất, mạnh mẽ hơn nằm ở giữa.</s>
 <s id="27">Khi sống ở Mỹ, nhiều người bạn Mỹ của tôi bị sốc trước sự thờ ơ của tôi trước các món ăn phương Tây như lasagna.</s>
 <s id="28">(Tiếng cười) Và câu hỏi của tôi dành cho họ là: "Vậy bạn có biết malakwang không?"</s>
 <s id="29">Và rồi tôi sẽ kể cho họ về malakwang, một món rau tuyệt hảo từ nền văn hóa của mình.</s>
 <s id="30">Và họ sẽ kể với tôi về lasagna</s>
 <s id="31">Và chúng tôi trở thành các cá nhân đầy đủ và giàu có hơn.</s>
 <s id="32">Vì thế, hãy chia sẻ sự thật theo công thức của bạn.</s>
 <s id="33">Nó sẽ giúp bữa ăn thêm ngon.</s>
 <s id="34">Xin cảm ơn</s>
 <s id="35">(Vỗ tay)</s>
</text>
