<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn đang giám sát việc vận chuyển những mặt hàng thiết yếu tới căn cứ nằm sâu trong lòng địch.</s>
 <s id="2">Để vượt qua hải quan Hoàng gia, các gói hàng phải tuân thủ một giao thức nghiêm ngặt: Chiếc hộp được đánh số chẵn dưới đáy, phải được tô màu đỏ trên nắp hộp.</s>
 <s id="3">Các hộp đang được cho lên xe để chuyển đi thì bạn nhận được tin khẩn.</s>
 <s id="4">Một trong bốn chiếc hộp đã bị tô sai màu, nhưng họ đã để mất dấu nó.</s>
 <s id="5">Tất cả các hộp đều đang trên băng tải.</s>
 <s id="6">Hai hộp úp xuống: một được đánh số bốn, một được đánh số bảy.</s>
 <s id="7">Hai hộp còn lại ngửa lên: một với nắp màu đen, một với nắp màu đỏ.</s>
 <s id="8">Bạn biết rằng bất cứ vi phạm giao thức nào đều khiến cả lô hàng bị tịch thu và đẩy đồng minh của bạn vào nguy hiểm</s>
 <s id="9">Nhưng bất cứ hộp nào bạn lấy ra để kiểm tra sẽ không được giao đi, nghĩa là tước mất của phiến quân những món đồ cực cần thiết.</s>
 <s id="10">Xe sẽ rời đi trong vài phút, kể cả có hàng hay không</s>
 <s id="11">Nên chọn lấy hộp nào khỏi băng chuyền?</s>
 <s id="12">Tạm dừng video nếu bạn muốn tự tìm câu trả lời!</s>
 <s id="13">Đáp án trong: 3 2 1 Có vẻ như là bạn cần kiểm tra tất cả bốn hộp để xem có cái gì ở mặt bên kia.</s>
 <s id="14">Nhưng thực tế, chỉ có hai hộp có vấn đề.</s>
 <s id="15">Hãy nhìn lại giao thức một lần nữa.</s>
 <s id="16">Nó nói rằng các hộp có số chẵn phải có nắp đỏ.</s>
 <s id="17">Nó không nói gì về những hộp số lẻ, nên ta không cần quan tâm đến hộp được đánh số bảy.</s>
 <s id="18">Thế hộp có màu đỏ bên trên thì sao?</s>
 <s id="19">Liệu có cần kiểm tra xem số ở mặt đối diện có phải là số chẵn?</s>
 <s id="20">Sự thật là, không cần.</s>
 <s id="21">Giao thức nói rằng những hộp có số chẵn, thì được tô màu đỏ trên nắp.</s>
 <s id="22">Nó không nói rằng chỉ có hộp số chẵn mới được tô màu đỏ trên nắp, hay hộp có màu đỏ ở trên nắp phải là hộp có số chẵn.</s>
 <s id="23">Yêu cầu chỉ là một chiều.</s>
 <s id="24">Nên không cần phải kiểm tra chiếc hộp với nắp màu đỏ.</s>
 <s id="25">Tuy nhiên, cần phải kiểm tra chiếc hộp với nắp màu đen, để chắc rằng nó không phải là chiếc hộp có số chẵn ở đáy.</s>
 <s id="26">Nếu cho rằng quy định này ngụ ý một sự kết hợp đối xứng giữa số trên hộp và màu của nắp thì bạn không phải là người duy nhất.</s>
 <s id="27">Lỗi sai này rất phổ biến đến nỗi còn có tên gọi cho nó: Kết luận vội vàng, hay sai lầm đến từ việc suy ngược lại</s>
 <s id="28">Lỗi này giả định sai rằng nếu một điều kiện nhất định cần cho một kết quả nhất định , thì cũng là điều kiện đủ cho kết quả đó.</s>
 <s id="29">Ví dụ, có bầu khí quyển là điều kiện cần để một hành tinh có sự sống.</s>
 <s id="30">Nhưng không có nghĩa rằng đó là điều kiện đủ - sao Kim có bầu khí quyển nhưng lại thiếu những tiêu chí sinh tồn khác.</s>
 <s id="31">Nếu bạn vẫn chưa hiểu, hãy nhìn vào một trường hợp hơi khác.</s>
 <s id="32">Tưởng tượng một chiếc hộp chứa đồ tạp hóa.</s>
 <s id="33">Bạn thấy một hộp được đánh dấu để chuyển cho nhà hàng bít tết và một cho nhà hàng chay.</s>
 <s id="34">Bạn thấy hai chiếc hộp được lộn ngược lại một được dán nhãn chứa thịt, một được dán nhãn chứa hành.</s>
 <s id="35">Bạn cần kiểm tra cái nào?</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Quá dễ.</s>
  <s id="36.2">Đảm bảo rằng thịt không được chuyển đến nhà hàng chay, Và chiếc hộp được chuyển đến nhà hàng này không chứa thịt.</s>
 </p>
 <s id="37">Hộp chứa hành có thể đến cả hai nơi, Và chiếc hộp chuyển đến nhà hàng bít tết có thể chứa cả hai thứ.</s>
 <s id="38">Vì sao kịch bản này trông dễ hơn?</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Hai vấn đề này cơ bản là giống nhau.</s>
  <s id="39.2">Có hai khả năng cho mặt trên của chiếc hộp, và hai khả năng cho mặt đáy.</s>
 </p>
 <s id="40">Nhưng trường hợp này dựa trên nhu cầu thực tế quen thuộc, và ta dễ hiểu rằng người ăn chay chỉ ăn rau, họ không phải là những người duy nhất ăn rau.</s>
 <s id="41">Trong trường hợp gốc, quy định dường như khá tùy tiện, và khi chúng được tóm tắt theo cách đó, khó để nhận thấy sự kết nối logic hơn.</s>
 <s id="42">Trong trường hơp của bạn, bạn đã xoay sở để có đủ nguồn cung cho phép duy trì cuộc kháng chiến.</s>
 <s id="43">Và bạn đã làm được nhờ tư duy vượt ngoài chiếc hộp cả hai mặt của nó.</s>
</text>
