<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Huýt sáo) (Vỗ tay) (Cám ơn)</s>
 <s id="2">(Vỗ tay) Cám ơn rất nhiều</s>
 <s id="3">Đó là huýt sáo</s>
 <s id="4">Tôi đang cố huyết sáo bằng tiếng Anh</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Người đàn ông tròn trịa, tóc xoăn đến từ Hà Lan này là ai -- tại sao ông ấy lại huýt sáo?</s>
  <s id="5.2">Thực ra, tôi huýt gió kể từ khi tôi bốn tuổi -- khoảng tầm bốn tuổi</s>
 </p>
 <s id="6">Bố tôi từng lúc nào cũng húyt gió khắp nơi trong nhà and tôi cứ ngỡ đó là một phần trong cách giao tiếp của gia đình tôi.</s>
 <s id="7">Vì vậy tôi huýt gió cùng với ông ấy.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Và thậm chí cho đến khi tôi 34 tuổi, lúc nào tôi cũng quấy rầy và khiến mọi người khó chịu với việc huýt sáo của mình.</s>
  <s id="8.2">Bởi vì, thành thật mà nói, huýt gió có thể coi là một tật xấu của tôi.</s>
 </p>
 <s id="9">Tôi huýt gió một mình, tôi húyt gió trong lớp học, tôi huýt gió lúc đang đi xe đạp, tôi huýt gió ở mọi nơi.</s>
 <s id="10">Và tôi huýt gió ở một buổi tiệc đón giáng sinh nữa với gia đình thông gia của tôi.</s>
 <s id="11">Và tôi nghĩ, họ có những bài nhạc giáng sinh thật tệ.</s>
 <s id="12">Và một khi tôi nghe nhạc mà tôi không thích, tôi cố để làm cho nó hay hơn.</s>
 <s id="13">Bài "Con tuần lộc mũi đỏ Rudolph" -- bạn biết bài đó chứ?</s>
 <s id="14">(Huýt gió) Nhưng nó còn có thể biến tấu như thế này.</s>
 <s id="15">(Huýt gió) Nhưng trong một buổi tiệc giáng sinh kia -- thật ra là một bữa tối -- bữa ấy làm tôi rất khó chịu.</s>
 <s id="16">Chị dâu tôi nhắc tôi một vài lần, "Làm ơn đừng huýt gió nữa."</s>
 <s id="17">Nhưng tôi cứ không thể dừng được.</s>
 <s id="18">Và tại một thời điểm -- và lúc đó tôi đã uống một ít rượu, tôi phải thừa điều đó -- tại thời điểm đó tôi nói, "Nếu có một cuộc thi, em sẽ tham gia."</s>
 <s id="19">và hai tuần sau Tôi nhận được một tin nhắn: "Em sẽ đi Mỹ đó."</s>
 <s id="20">(Cười) Đựoc thôi, tôi chuẩn bị được đi Mỹ.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tôi rất thích, nhưng tại sao?</s>
  <s id="21.2">Vì vậy tất nhiên tôi gọi chị ấy ngay lập tức.</s>
 </p>
 <s id="22">chị ấy tìm trên google, và chị ấy tìm thấy cuộc thi huýt sáo thế giới ở Mỹ, tất nhiên.</s>
 <s id="23">Chị ấy khồng nghĩ tôi sẽ đi.</s>
 <s id="24">Và tôi sẽ mất mặt lắm.</s>
 <s id="25">Tôi không biết câu đó có đúng ngữ pháp tiếng Anh không.</s>
 <s id="26">Nhưng những người nói tiếng Hà Lan ở đây sẽ hiểu ý tôi muốn nói gì.</s>
 <s id="27">(Cười) Tôi đã rất mất mặt</s>
 <s id="28">(Vỗ tay) Và cô ấy nghĩ, "Anh ta chắc sẽ khồng bao giờ đi đâu.</s>
 <s id="29">Nhưng thật ra tôi đã đi.</s>
 <s id="30">Tôi đến Louisburg ở miền bắc Carolina, phí đông nam nước Mỹ. và tôi bước vào thế giới húyt sáo</s>
 <s id="31">và tôi cũng tham gia cuộc thi huýt gió thế giới và tôi đã chiến thằng ở đó năm 2004.</s>
 <s id="32">(vỗ tay) Điều đó -- Điều đó thật tuyệt, tất nhiên.</s>
 <s id="33">Và để bảo về danh hiệu của mình -- như judokas do và những vận động viên thể thao -- Tôi nghĩ, năm 2005 hãy quay trở lại đó xem sao, và tôi tiếp tục giành giải quán quân.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Sau đó tôi không thể tham dự cuộc thi trong vòng vài năm.</s>
  <s id="34.2">Và năm 2008 tôi tham gia một lần nữa</s>
 </p>
 <s id="35">ở Nhật, thành phố Tokyo, và tôi lại giành giải quán quân.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Và chuyện mới xảy ra ở đây là tôi đứng ở đây, ở Rotterdam, ở một thành phố xinh đẹp, đứng trên một sân khấu lớn, và nói về chuyện huýt gió.</s>
  <s id="36.2">Và trên thực tế tôi kiếm tiền từ huýt gió, tại thời điểm này.</s>
 </p>
 <s id="37">Vì vậy tôi bỏ việc làm của tôi là làm y tá.</s>
 <s id="38">(vỗ tay) Và tôi cố sống giấc mơ của tôi -- nhưng thực ra, đó chưa bao giờ là giấc mơ của tôi, nhưng điều đó nghe thật tuyệt.</s>
 <s id="39">(cười) Okay, tôi không phải là người huýt gió duy nhất ở đây.</s>
 <s id="40">bạn nghĩ, "Hả, ý bạn là gì?"</s>
 <s id="41">Thật ra, bạn sẽ huýt gió cùng tôi</s>
 <s id="42">Và sau đó như thường lệ: mọi người nhìn nhau và nghĩ, "Trời đất ơi"</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Tại sao?</s>
  <s id="43.2">Tôi có thể đi về được không?"</s>
  <s id="43.3">Không, bạn không thể</s>
 </p>
 <s id="44">Thật ra huýt gió rất đơn giản.</s>
 <s id="45">Bản nhạt mà tôi sẽ huýt theo được gọi là "Fête de la Belle."</s>
 <s id="46">Bản nhạc này dài khoàng 80 phút.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Không không không.</s>
  <s id="47.2">Nó chỉ dài bốn phút thôi.</s>
 </p>
 <s id="48">Và tôi muốn luyện tập cho bạn cách huýt gió trước.</s>
 <s id="49">Vậy thì tôi sẽ huýt tông của bài nhạc nhé.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">(Huýt gió) (Cười) Xin lỗi.</s>
  <s id="50.2">Tôi quên mất một điều.</s>
  <s id="50.3">Bạn húyt với cái tông giống tôi.</s>
 </p>
 <s id="51">(cười) Tôi đã từng nhiều giọng khác nhau,</s>
 <s id="52">(Huýt gió) Đây thật sự là một điều rất hứa hẹn.</s>
 <s id="53">Đây thật sự là một điều rất hứa hẹn,</s>
 <s id="54">Tôi sẽ hỏi những người ở phía sau cánh gà mở nhạc lên.</s>
 <s id="55">Và nếu nhạc bắt đầu, tôi sẽ chỉ chỗ nào để bạn huýt gió theo. và chúng ta sẽ thấy điều gì sẽ xảy ra,</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Oh, hah.</s>
  <s id="56.2">Tôi thật sự xin lỗi các bạn kĩ sự ở sau cánh gà.</s>
 </p>
 <s id="57">(Cười) Tôi đã quen với việc đó rồi.</s>
 <s id="58">Tôi sẽ tự bắt đầu</s>
 <s id="59">Được rồi, chuẩn bị.</s>
 <s id="60">(Cười) (nhạc) (huýt gió) Được rồi.</s>
 <s id="61">(Huýt gió) Rất dễ phải không?</s>
 <s id="62">(Huýt gió) Phần sô lô chuẩn bị đến.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Tôi nghĩ tôi nên làm phần đó.</s>
  <s id="63.2">(Huýt gió) (vỗ tay) Max Westerman: Geert Chartrou, nhà vô địch thổi sáo thế giới.</s>
 </p>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Geert Chatrou: Cám ơn.</s>
  <s id="64.2">Cám ơn.</s>
 </p>
</text>
