<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Để tôi kể bạn nghe về đất nước Ấn Độ thông qua việc triển khai những ý tưởng.</s>
 <s id="2">Giờ tôi tin, đây là cách thú vị để nhìn nhận vì trong mỗi tầng lớp, đặc biệt là tầng lớp dân chủ mở rộng Chỉ khi những ý tưởng bắt nguồn từ những sự việc thay đổi.</s>
 <s id="3">Từ từ thì những ý tưởng hình thành hệ tư tưởng, đưa đến những chính sách có thể áp dụng vào thực tiễn.</s>
 <s id="4">Vào năm 1930, đất nước này đã trải một cuộc Đại khủng hoảng, dẫn đến tất cả tư tưởng của chính quyền và an ninh xã hội, và tất cả những sự kiện đã diễn ra trong lúc tổng thống Roosevelt còn tại vị.</s>
 <s id="5">Vào những năm 1980, chúng ta đã trải qua cuộc cách mạng Reagan dẫn tới việc xóa bỏ điều tiết.</s>
 <s id="6">Và ngày nay, sau sự kiện khủng hoảng kinh tế toàn cầu, có 1 bộ luật hoàn toàn mới được thiết lập tập trung vào sự can thiệp của chính phủ</s>
 <s id="7">Vì vậy, ý tưởng thay đổi địa vị xã hội.</s>
 <s id="8">Và tôi đã xem xét đất nước Ấn Độ, thật ra có 4 loại ý tưởng thật sự ảnh hưởng đến quốc gia này.</s>
 <s id="9">Quan điểm đầu tiên, theo suy nghĩ của tôi, tôi gọi là " ý tưởng được nảy sinh".</s>
 <s id="10">Những ý tưởng này mang lại lợi ích nào đó giúp cho Ấn Độ phát triển như hiện nay.</s>
 <s id="11">Quan điểm thứ hai tôi gọi là "ý tưởng trong giai đoạn phát triển".</s>
 <s id="12">Đó là những ý tưởng được chấp nhận nhưng không được thi hành.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Quan điểm thứ ba tôi muốn đề cập là "ý tưởng chúng ta tranh luận".</s>
  <s id="13.2">Đó là những ý tưởng mà chúng ta tranh đấu, trận chiến tư tưởng về cách làm mọi việc.</s>
 </p>
 <s id="14">Và quan điểm thứ tư, tôi tin là quan trọng nhất, là "tư tưởng chúng ta cần mong đợi".</s>
 <s id="15">Vì khi bạn là một quốc gia đang phát triển trên thế giới, nơi bạn có thể nhìn thấy nhiều vấn nạn còn tồn tại ở những quốc gia khác, bạn có thể thật sự mong đợi những gì bản thân có thể làm và tiến hành một cách khác nhau.</s>
 <s id="16">Tình hình của Ấn Độ hiện nay, tôi tin rằng, có 6 loại ý tưởng là nguyên nhân dẫn tới thực trạng hiện nay của đất nước này.</s>
 <s id="17">Đầu tiên là khái niệm con người.</s>
 <s id="18">Vào những năm 60 và 70, chúng ta đã nghĩ con người là gánh nặng.</s>
 <s id="19">Chúng ta xem con người như là của nợ.</s>
 <s id="20">Ngày nay chúng ta bàn về vấn đề con người như là tài sản.</s>
 <s id="21">Chúng ta bàn về chuyện con người như là nguồn nhân lực.</s>
 <s id="22">Và tôi tin sự thay đổi trong tư duy, từ việc xem con người như là gánh nặng, hay là nguồn nhân lực, là một trong những thay đổi cơ bản trong tư duy của người Ấn.</s>
 <s id="23">Và sự thay đổi trong suy nghĩ con người là nguồn nhân lực liên quan đến một thực tiễn là Ấn Độ đang phải chịu lợi tức dân số.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Vì chăm sóc y tế cải thiện, vì tỉ lệ tử vong của trẻ sơ sinh giảm, tỉ lệ sinh bắt đầu giảm dần.</s>
  <s id="24.2">Và đất nước Ấn Độ đang phải trải qua những sự việc đó.</s>
 </p>
 <s id="25">Ấn Độ dự kiến sẽ tiến hành lợi tức dân số đối với thế hệ trẻ trong 30 năm tới.</s>
 <s id="26">Điều đặc biệt về lợi tức dân số này chính là Ấn Độ sẽ trở thành quốc gia duy nhất trên thế giới áp dụng lợi tức dân số.</s>
 <s id="27">Nói cách khác, Ấn Độ sẽ là quốc gia trẻ duy nhất</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Và đây là điều rất quan trọng.</s>
  <s id="28.2">Đồng thời, nếu bạn bỏ đi lợi tức dân số ở Ấn Độ, sẽ có hai đường cong dân số.</s>
 </p>
 <s id="29">Một là ở phía Nam và phía Tây của Ấn Độ, đang dần trở nên đông đúc vào năm 2015, vì một phần khu vực của nước Ấn có tỉ lệ sinh hầu như tương đương với một phần khu vực phía Tây Châu Âu.</s>
 <s id="30">Và cả một vùng phía Nam của nước Ấn, đang tập trung đa số lợi tức dân số tương lai.</s>
 <s id="31">Nhưng lợi tức dân số cũng chỉ tương tự việc đầu tư vào nguồn nhân lực.</s>
 <s id="32">Chỉ khi con người nhận được sự giáo dục, họ có sức khỏe tốt, họ có cơ sở hạ tầng, họ có đường đi đến nơi làm việc, họ có đèn để học thâu đêm - chỉ trong những trường hợp như vậy bạn mới thật sự nhận ra lợi ích của lợi tức dân số.</s>
 <s id="33">Nói cách khác, nếu bạn không thật sự đầu tư vào nguồn nhân lực, lợi tức dân số tương tự có thể là thảm họa dân số.</s>
 <s id="34">Vì vậy, Ấn Độ đang ở trong thời điểm quan trọng hoặc có thể tận dụng lợi tức dân số hoặc có thể dẫn tới thảm họa dân số.</s>
 <s id="35">Điều thứ hai là sự thay đổi trong vai trò của nhà kinh doanh ở Ấn Độ.</s>
 <s id="36">Khi Ấn Độ có các nhà doanh nghiệp độc lập được xem là kẻ xấu, như những kẻ bóc lột.</s>
 <s id="37">Nhưng ngày nay, sau 60 năm, bởi sự gia tăng của các doanh nghiệp các doanh nhân trở thành những hình mẫu, và họ đang đóng góp rất nhiều cho xã hội.</s>
 <s id="38">Sự thay đổi này cũng đóng góp cho cuộc sống và toàn bộ nền kinh tế.</s>
 <s id="39">Điều quan trọng thứ ba tôi tin sẽ thay đổi đất nước Ấn Độ chính là thái độ của cúng ta đối với Anh ngữ.</s>
 <s id="40">Anh ngữ được xem là một ngôn ngữ của chủ nghĩa đế quốc.</s>
 <s id="41">Nhưng ngày nay, cùng với sự toàn cầu hóa, với nguồn lao động ngoại nhập, Anh ngữ dần trở thành một ngôn ngữ của khát vọng.</s>
 <s id="42">Điều này càng khẳng định mọi người ai cũng mong muốn học tiếng Anh.</s>
 <s id="43">Và thật ra thì, chúng ta đang khiến tiếng Anh trở thành một vốn quí mang tính chiến lược lớn.</s>
 <s id="44">Điều tiếp theo đó là công nghệ.</s>
 <s id="45">40 năm trước, máy tính được xem là một thứ bị cấm sử dụng, là một vật đáng sợ, là thứ khiến việc làm bị cắt giảm.</s>
 <s id="46">Đất nước mà chúng ta đang sống hiện nay, mỗi tháng bán ra 8 triệu chiếc điện thoại đi động, 90% trong số những thiết bị điện thoại đó là những chiếc được trả trước vì mọi người không có lòng tin vào lịch sử.</s>
 <s id="47">40% trong số những chiếc điện thoại trả trước được nạp điện tốn ít hơn 20 xu mỗi lần nạp.</s>
 <s id="48">Đó là thước đo mà công nghệ đã tự giải phóng và chúng ta có thể tiếp cận được.</s>
 <s id="49">Và vì vậy, công nghệ dần chuyển mình từ việc bị xem như là vật bị cấm sử dụng và đáng sợ cho đến thiết bị toàn năng.</s>
 <s id="50">20 năm trước, khi có một bảng báo cáo về điện toán hóa ngân hàng, họ không đặt tên cho bảng báo cáo là báo cáo về máy tính, mà họ gọi là "máy móc đăng tin về sổ cái".</s>
 <s id="51">Họ không muốn công đoàn tin rằng chúng thật sự là những chiếc máy tính.</s>
 <s id="52">Và khi họ muốn có ngày càng nhiều máy tính hiện đại và mạnh, họ gọi chúng là "máy móc đăng tin về sổ cái tiên tiến".</s>
 <s id="53">Vì vậy chúng ta đã đi một chặng đường dài từ những ngày mới bắt đầu nơi mà điện thoại trở thành công cụ của sức mạnh, và thật sự thay đổi cách nghĩ của người dân Ấn Độ về công nghệ.</s>
 <s id="54">Sau đó tôi nghĩ về một vấn đề khác những người Ấn Độ ngày nay ngày càng thoải mái hơn khái niệm toàn cầu hóa.</s>
 <s id="55">Một lần nữa, sau khi đã sống hơn 200 năm, chịu sự ảnh hưởng của công ty Đông Ấn và qui tắc hoàng gia, những người Ấn có phản ứng rất tự nhiên với toàn cầu hóa họ tin rằng đó là một hình thức của chủ nghĩa đế quốc.</s>
 <s id="56">Nhưng ngày nay, khi nhiều công ty của người Ấn phát triển ra nước ngoài, khi người Ấn đi làm việc khắp nơi trên thế giới, người Ấn sẽ gặt hái được nhiều sự tự tin hơn và nhận ra toàn cầu hóa là việc mà họ có thể tham gia được.</s>
 <s id="57">Và sự thật là, thống kê dân số là ưu đãi dành cho chúng ta, vì chúng ta là quốc gia trẻ duy nhất trong các nước lão hóa, khiến cho toàn cầu hóa ngày càng hấp dẫn đối với người dân Ấn Độ.</s>
 <s id="58">Và cuối cùng, Ấn Độ cũng có lối nghĩ sâu sắc hơn về nền dân chủ của chính họ.</s>
 <s id="59">Khi nền dân chủ đến với Ấn Độ vào 60 năm trước, nó còn là khái niệm xa xỉ.</s>
 <s id="60">Đó là một nhóm những người muốn mang theo chế độ dân chủ vì họ muốn đem ý tưởng của việc bầu cử, quốc hội và hiến pháp theo hướng toàn cầu, v.v</s>
 <s id="61">Nhưng hiện nay nền dân chủ dần trở thành một quá trình từ dưới đi lên, mọi người dần nhận thấy được những lợi ích từ việc có tiếng nói riêng, những lợi ích của việc trở thành một xã hội mở.</s>
 <s id="62">Và vì vậy nền dân chủ dần dần xuất hiện.</s>
 <s id="63">Tôi tin rằng 6 nhân tố này - sự gia tăng dân số cũng như nguồn nhân lực, sự gia tăng doanh nhân Ấn Độ, sự gia tăng của tiếng Anh như là một ngôn ngữ của khát vọng, công nghệ là sức mạnh, toàn cầu hóa là nhân tố tích cực, và sự sâu sắc hơn về nền dân chủ - góp phần vào việc giúp Ấn Độ ngày nay phát triển với tốc độ chưa từng thấy trước đây.</s>
 <s id="64">Nhưng phải nói là, chúng ta đi đến những gì mà tôi gọi là ý tưởng trong giai đoạn phát triển.</s>
 <s id="65">Đó là những ý tưởng không gây tranh cãi trong xã hội, nhưng bạn không thể tiến hành thực hiện được những điều đó.</s>
 <s id="66">Và thật ra còn có 4 điều nữa.</s>
 <s id="67">Một là câu hỏi về vấn đề giáo dục.</s>
 <s id="68">Vì vài lí do nào đó, bất cứ lí do gì - thiếu tiền, thiếu sự ưu tiên, vì tôn giáo có nền văn hóa lâu đời - giáo dục tiểu học không được chú trọng khi cần thiết.</s>
 <s id="69">Nhưng giờ đây tôi tin rằng, điều đó đưa đến một quan điểm đóng vai trò rất quan trọng.</s>
 <s id="70">Đáng tiếc, nhiều trường công lập không hoạt động đúng chức năng, nên ngày nay trẻ mới đi học trường dân lập.</s>
 <s id="71">Ngay cả những khu ổ chuột ở Ấn Độ, hơn 50% trẻ sống ở ngoại ô đi học trường dân lập.</s>
 <s id="72">Vì vậy có một thách thức lớn trong việc làm cách nào để trường học đạt hiệu quả.</s>
 <s id="73">Nhưng có người nói, ai cũng có một khao khát tột độ ngay cả những người nghèo cũng muốn giáo dục con cái mình.</s>
 <s id="74">Vì vậy tôi tin rằng giáo dục tiểu học là một ý tưởng được hình thành nhưng chưa được tiến hành cụ thể.</s>
 <s id="75">Tương tự, cơ sở hạ tầng - đã từ rất lâu, cơ sở hạ tầng không phải ưu tiên hàng đầu.</s>
 <s id="76">Trong số các bạn, ai đã từng đến Ấn Độ có thể nhìn thấy điều này.</s>
 <s id="77">Chắc chắn sẽ không giống với Trung Quốc.</s>
 <s id="78">Nhưng giờ đây tôi tin rằng cuối cùng thì cơ sở hạ tầng là việc được thống nhất và mọi người ai cũng muốn tiến hành.</s>
 <s id="79">Điều đó được phản ánh trong những thông cáo chính trị.</s>
 <s id="80">20 năm trước, khẩu hiệu chính trị là "Roti, kapada, makaan," nghĩa là "thức ăn, quần áo và nơi cư trú".</s>
 <s id="81">Và khẩu hiệu chính trị ngày nay là "Bijli, sadak, pani," nghĩa là "điện, nước và đường sá".</s>
 <s id="82">Và đó là sự thay đổi trong tư duy khi cơ sở hạ tầng dần dần được chấp nhận.</s>
 <s id="83">Cho nên tôi tin đây là ý tưởng được hình thành, nhưng đơn giản chỉ là chưa được tiến hành mà thôi.</s>
 <s id="84">Điều thứ ba lần nữa lại là thành phố.</s>
 <s id="85">Đó là bởi vì ngài Gandhi tin những ngôi làng và vì người Anh đã cai trị nhiều thành phố, cho nên ngài Nehru xem New Delhi như là một thành phố không thuộc về Ấn Độ.</s>
 <s id="86">Từ lâu chúng ta đã thờ ơ với chính thành phố chúng ta sinh sống.</s>
 <s id="87">Và điều đó được phản ánh trong nhiều tình huống bạn có thể nhận thấy được.</s>
 <s id="88">Nhưng ngày nay, cuối cùng thì, sau những cải cách kinh tế, và sự phát triển kinh tế, tôi nghĩ khái niệm thành phố là động cơ của sự phát triển kinh tế, thành phố là động cơ của sự sáng tạo, thành phố là động cơ của sự đổi mới, cuối cùng cũng được chấp nhận.</s>
 <s id="89">Và tôi nghĩ bây giờ các bạn đang thấy sự chuyển đổi trong việc cải thiện thành phố của chúng ta.</s>
 <s id="90">Một lần nữa, ý tưởng được hình thành, nhưng vẫn chưa được cụ thể hóa.</s>
 <s id="91">Điều cuối cùng là khái niệm xem Ấn Độ là một thị trường riêng lẻ - vì khi bạn không xem Ấn Độ là một thị trường, bạn không thật sự nghĩ nó là một thị trường riêng lẻ, vì nó thật sự không quan trọng lắm.</s>
 <s id="92">Và vì vậy, bạn đối mặt với một tình huống mà mỗi bang đều có thị trường dành riêng cho sản phẩm của họ.</s>
 <s id="93">Mỗi tỉnh có thị trường riêng dành cho nông nghiệp.</s>
 <s id="94">Bây giờ ngày càng gia tăng chính sách về thuế má và cơ sở hạ tầng và trên hết là, đang hướng đến việc biến Ấn Độ thành một thị trường riêng lẻ.</s>
 <s id="95">Vì vậy có một hình thức toàn cầu hóa bên trong đang diễn ra, cũng quan trọng như là toàn cầu hóa bên ngoài.</s>
 <s id="96">Tôi tin 4 nhân tố này - đó là giáo dục tiểu học, cơ sở hạ tầng, đô thị hóa, và thị trường riêng lẻ - trong suy nghĩ của tôi đây là những ý tưởng ở Ấn Độ đã được chấp nhận, nhưng chưa được thực hiện.</s>
 <s id="97">Và chúng ta biết những gì tôi tin là những ý tưởng đang xung đột với nhau.</s>
 <s id="98">Những ý tưởng mà chúng ta tranh luận.</s>
 <s id="99">Những cuộc tranh luận mà chúng ta tiến hành đang gây ra bế tắc.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Những ý tưởng đó là gì?</s>
  <s id="100.2">Một là, theo tôi, đó là những vấn đề về hệ tư tưởng.</s>
 </p>
 <s id="101">Vì trong lịch sử của người Ấn Độ, trong chế độ đẳng cấp, và vì sự thật là từng có nhiều người bị bỏ rơi ngoài trời giá lạnh, nhiều điều về nền chính trị bàn về cách làm thế nào để đảm bảo rằng chúng ta sẽ giải quyết nó.</s>
 <s id="102">Và điều đó dẫn đến sự hạn chế và những phương pháp khác.</s>
 <s id="103">Điều đó cũng liên quan đến cách chúng ta giúp đỡ người dân nước mình, và tiến hành những cuộc tranh luận về mọi khía cạnh.</s>
 <s id="104">Nhiều vấn đề của người dân Ấn liên quan đến hệ tư tưởng của chế độ đẳng cấp và nhiều thứ khác.</s>
 <s id="105">Chính sách đang gây ra sự bế tắc.</s>
 <s id="106">Đây là một trong những yếu tố cần phải giải quyết ngay.</s>
 <s id="107">Điều thứ hai là chính sách lao động mà chúng ta có, khiến mọi việc thêm khó khăn đối với các doanh nghiệp tiến hành tạo ra những công việc đạt tiêu chuẩn trong công ti, mà 93% lao động Ấn Độ nằm trong khu vực vô tổ chức.</s>
 <s id="108">Họ không có nhiều quyền lợi: họ không có an sinh xã hội; họ không có tiền trợ cấp; họ không có dịch vụ chăm sóc y tế; họ hoàn toàn không có gì hết.</s>
 <s id="109">Điều này cần phải được giải quyết vì nếu bạn không đưa những người này vào lực lượng lao động chính thức, bạn sẽ phải kết thúc việc tạo ra nhiều người hoàn toàn bị tước mất quyền công dân.</s>
 <s id="110">Vì vậy chúng ta cần phải tạo ra một bộ luật lao động mới, không có phức tạp như ngày nay.</s>
 <s id="111">Đồng thời tạo ra chính sách giúp nhiều người được vào khu vực chính thức, và tạo ra nhiều việc làm cho hàng triệu người cần việc.</s>
 <s id="112">Điều thứ ba là nền giáo dục bậc cao của chúng ta.</s>
 <s id="113">Nếu giáo dục bậc cao của người Ấn Độ được điều chỉnh toàn diện.</s>
 <s id="114">Thật khó để mở một trường đại học tư nhân.</s>
 <s id="115">Điều này rất khó đối với một trường đại học quốc tế khi đến đất nước Ấn Độ.</s>
 <s id="116">Kết quả của nền giáo dục bậc cao không chỉ đơn giản là theo kịp nhu cầu của Ấn Độ.</s>
 <s id="117">Điều đó dẫn đến nhiều vấn đề mà chúng ta cần phải nhấn mạnh.</s>
 <s id="118">Nhưng tôi tin điều quan trọng nhất là những ý tưởng chúng ta cần mong đợi.</s>
 <s id="119">Và Ấn Độ có thể nhìn thấy chuyện này đang diễn ra ở phía Tây và một vài nơi khác, và xem xét những việc cần phải được tiến hành.</s>
 <s id="120">Điều đầu tiên là, chúng ta rất may mắn vì công nghệ đang ngày càng ở mức tiên tiến hơn khi các quốc gia khác có sự phát triển.</s>
 <s id="121">Vì vậy chúng ta có thể sử dụng công nghệ dành cho việc quản trị.</s>
 <s id="122">Chúng ta có thể sử dụng công nghệ dành cho những lợi ích trực tiếp.</s>
 <s id="123">Chúng ta có thể sử dụng công nghệ để truyền dữ liệu, và nhiều thứ khác.</s>
 <s id="124">Điều thứ hai là, vấn đề sức khỏe.</s>
 <s id="125">Ấn Độ có nhiều vấn đề về sức khỏe tương đối khủng khiếp, nhất là tỉ lệ mắc bệnh tim, tỉ lệ mắc bệnh tiểu đường, tỉ lệ mắc bệnh béo phì đều cao.</s>
 <s id="126">Cho nên không cách nào so sánh những căn bệnh ở quốc gia nghèo với những căn bệnh ở quốc gia giàu có.</s>
 <s id="127">Vì vậy, chúng ta nên cân nhắc lại cách mà chúng ta quan tâm sức khỏe.</s>
 <s id="128">Chúng ta thật sự cần phải vạch ra một chiến lược để chúng ta không bị cạn kiệt sức khỏe.</s>
 <s id="129">Tương tự tình hình hiện nay ở các nước phương Tây, bạn đang thấy vấn đề về quyền sở hữu - chi phí cho an ninh xã hội, chăm sóc sức khoẻ, và chương trình trợ cấp y tế.</s>
 <s id="130">Vì vậy, khi bạn sống ở một quốc gia dân số trẻ, một lần nữa, bạn có cơ hội đưa ra hệ thống lương hưu hiện đại, để bạn không có rắc rối gì khi bạn về già.</s>
 <s id="131">Và lần nữa, Ấn Độ không xa xỉ trong việc làm cho môi trường thêm bẩn, vì môi trường và sự phát triển phải đi đôi với nhau.</s>
 <s id="132">Chỉ đưa ra ý tưởng, thế giới phải ổn định ở mức khoảng 20 tỉ tấn mỗi năm.</s>
 <s id="133">Dân số thế giới là 9 tỉ người, lượng khí thải cacbon trung bình sẽ ở mức khoảng 2 tấn mỗi năm.</s>
 <s id="134">Ấn Độ đạt được 2 tấn mỗi năm.</s>
 <s id="135">Nhưng nếu Ấn Độ tăng trưởng ở mức khoảng 8%, thu nhập mỗi năm của từng người sẽ đạt gấp 16 lần vào năm 2050.</s>
 <s id="136">Và chúng ta đang nói: thu nhập tăng gấp 16 lần và không có sự gia tăng khí cacbon.</s>
 <s id="137">Nên về cơ bản chúng ta sẽ cân nhắc lại cách chúng ta xem xét môi trường, cách chúng ta xem xét nguồn năng lượng, cách chúng ta tạo ra mô hình phát triển hoàn toàn mới.</s>
 <s id="138">Giờ tại sao chuyện này lại quan trọng với bạn?</s>
 <s id="139">Tại sao chuyện xảy ra cách đây 10 000 dặm lại khiến bạn phải chú ý?</s>
 <s id="140">Đầu tiên, chuyện này quan trọng là vì nó đại biểu cho hơn 1 tỉ người.</s>
 <s id="141">1 tỉ người, chiếm 1/6 dân số thế giới.</s>
 <s id="142">Điều này quan trọng vì đây là quốc gia theo chế độ dân chủ.</s>
 <s id="143">Và điều này quan trọng để chứng minh sự phát triển và nền dân chủ không tương thích với nhau. bạn có thể có một nền dân chủ, bạn có thể có một xã hội mở, và bạn có thể có sự phát triển.</s>
 <s id="144">Điều này quan trọng vì nếu bạn giải quyết những vấn đề này, bạn có thể giải quyết được vấn đề nghèo đói trên thế giới.</s>
 <s id="145">Điều này quan trọng vì bạn cần giải quyết những vấn đề về môi trường của thế giới.</s>
 <s id="146">Nếu chúng ta thật sự muốn đạt được mục tiêu, chúng ta thật sự muốn giới hạn lượng khí thải cacbon, chúng ta thật sự muốn giảm thiểu việc dùng năng lượng -</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">chúng ta phải áp dụng giải pháp giống những nước như Ấn Độ.</s>
  <s id="147.2">Bạn biết là nếu bạn nhìn vào sự phát triển ở các nước phương Tây hơn 200 năm, sự tăng trưởng trung bình có lẽ ở khoảng 2%.</s>
 </p>
 <s id="148">Chúng ta đang bàn về những quốc gia tăng trưởng từ 8 đến 9%</s>
 <s id="149">Và điều đó tạo sự khác biệt rất lớn.</s>
 <s id="150">Khi Ấn Độ tăng khoảng 3 hay 3.5% và dân số tăng khoảng 2%, thu nhập bình quân đầu người sẽ tăng gấp đôi mỗi 45 năm.</s>
 <s id="151">Khi sự phát triển kinh tế đạt đến 80% và sự phát triển dân số giảm 1.5%, vậy thu nhập bình quân đầu người sẽ tăng gấp đôi mỗi 9 năm.</s>
 <s id="152">Nói cách khác, bạn sẽ chuyển tiếp nhanh toàn bộ quá trình này cho hàng tỉ người có ý định hướng đến sự thịnh vượng.</s>
 <s id="153">Và bạn phải có một chiến lược rõ ràng nhưng quan trọng đối với Ấn Độ cũng như các nước trên thế giới.</s>
 <s id="154">Đó là những gì tôi nghĩ tất cả các bạn nên quan tâm vấn đề này giống như những gì tôi đề cập.</s>
 <s id="155">Cảm ơn mọi người đã lắng nghe.</s>
 <s id="156">(vỗ tay)</s>
</text>
