<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Tiếng muỗi kêu vo ve) Greg Gage: Chúng ta đều đã nghe tiếng kêu khó chịu của con muỗi, và chúng ta sẽ làm mọi cách để khiến chúng bay đi.</s>
 <s id="2">Trong khi tiếng kêu này khiến ta nổi cáu, có lẽ nó là một bản nhạc với loài muỗi.</s>
 <s id="3">Hệ thần kinh của loài muỗi có số tế bào thần kinh thính giác</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">gần bằng với con người.</s>
  <s id="4.2">Nhưng tại sao chúng lại cần nhiều tế bào trong một cơ thể nhỏ bé, và tại sao chúng lại nhạy cảm với âm thanh như thế?</s>
 </p>
 <s id="5">Câu trả lời là: Tình yêu.</s>
 <s id="6">(DIY Neuroscience) (Âm nhạc) Là con người, chúng ta thường làm nhiều cách để thu hút đối phương.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Vài điều có chủ ý.</s>
  <s id="7.2">Chúng ta trang điểm và làm cho mình có mùi thơm.</s>
 </p>
 <s id="8">Và có một số lại vô tình.</s>
 <s id="9">Bạn có thể vô tình hướng cơ thể hoặc thậm chí ngồi gần người bạn thích.</s>
 <s id="10">Đây là những hành động tán tỉnh, và rất nhiều loài động vật có nó.</s>
 <s id="11">Và muỗi cũng không ngoại lệ.</s>
 <s id="12">Vì vậy Haley đã dành mùa hè của cô ấy để nghe tiếng muỗi kêu, và thứ cô ấy khám phá được có thể làm bạn ngạc nhiên.</s>
 <s id="13">Chúng tôi muốn nghiên cứu cách mà muỗi tạo ra được tiếng kêu của chúng.</s>
 <s id="14">Làm sao ta có thể đo được tần số đập cánh của chúng, Haley?</s>
 <s id="15">Haley Smith: Chúng ta cần phải buộc chúng lại.</s>
 <s id="16">Đầu tiên, ta cần gây mất cảm giác, cho chúng vào tủ lạnh hoặc khay đá.</s>
 <s id="17">Và sau đó tôi cho chúng sang cái đĩa đá này, chỉ là để khiến chúng bị tê liệt hơn.</s>
 <s id="18">Sau đó, tôi lấy một cái ghim côn trùng, và việc tôi cần làm là cho một tí xíu keo siêu dính lên cái ghim này.</s>
 <s id="19">Tôi muốn chắc rằng tôi dán đúng ở ngực bên trên cánh của nó để khi nó bị treo lên, cánh của nó vẫn có thể di chuyển tự do được</s>
 <s id="20">Và chúng ta đã có một con.</s>
 <s id="21">Nó thật sự rất khó để bắt được con đực trong tự nhiên bởi vì muỗi cái chính là loài duy nhất bị thu hút bởi con người.</s>
 <s id="22">Chúng sống bằng máu người.</s>
 <s id="23">Và giờ, chúng ta có thể thử thu âm chúng rồi.</s>
 <s id="24">Đây là giá đỡ mà tôi dùng để giữ chúng.</s>
 <s id="25">Tôi thích đặt chúng ngay bên trên micrô để tôi có thể thu âm tiếng kêu của muỗi mà bạn nghe.</s>
 <s id="26">Âm thanh đó được phát ra bởi độ nhanh chậm mà cánh của nó đập.</s>
 <s id="27">Đây là con đực.</s>
 <s id="28">Con đực có bộ râu rất rậm rạp, và chúng trông khá là lông lá.</s>
 <s id="29">Và chúng cũng nhỏ hơn nhiều.</s>
 <s id="30">(Tiếng muỗi kêu, giọng cao) GG: Hiện tại là nó đang bay ở tầm 600 Hz.</s>
 <s id="31">Chúng ta có thể thử một con muỗi cái không?</s>
 <s id="32">HS: Chắc chắn rồi, nó đây rồi.</s>
 <s id="33">(Tiếng muỗi kêu, giọng thấp hơn) GG: Ôi chao!</s>
 <s id="34">HS: Tần số của nó thấp hơn rất nhiều so với con đực.</s>
 <s id="35">GG: Đúng vậy, âm thanh của nó khác hẳn.</s>
 <s id="36">(Tiếng muỗi đực, thanh) (Tiếng muỗi cái, trầm) GG: Vậy thì lí do là vì chúng là hai con muỗi khác nhau, hay vì chúng là con đực và cái?</s>
 <s id="37">HS: Bởi vì chúng là con đực và con cái.</s>
 <s id="38">GG: Được rồi, hãy kiểm lại xem nào.</s>
 <s id="39">Bạn có thể mang một con cái khác để xem nó có kêu giống con muỗi A hay B không?</s>
 <s id="40">HS: Ừ.</s>
 <s id="41">(Tiếng muỗi kêu, giọng trầm) Một lần nữa, nó lại thấp hơn nhiều so với con đực.</s>
 <s id="42">GG: Ừ, nó kêu...khác.</s>
 <s id="43">(Tiếng muỗi cái kêu, giọng trầm) Ừ, nó ở ngay đúng 400.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">HS: Đúng là vậy.</s>
  <s id="44.2">GG: Thật là kì lạ.</s>
 </p>
 <s id="45">HS: Những con muỗi cái thường có chất giọng trầm hơn.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Chúng thường ở tầm 400 Hz.</s>
  <s id="46.2">HS: Và tất cả con cái cũng ở tầm đó.</s>
 </p>
 <s id="47">Chúng lớn hơn nhiều so với các con đực. vì vậy nên chúng không cần phải đập cánh nhanh để bay lượn tự do.</s>
 <s id="48">GG: Vậy là chúng có cánh to hơn, nên chúng đập chậm hơn.</s>
 <s id="49">Và bạn có nhận thấy rằng tất cả con cái đều có tần số giống nhau, đại khái vậy?</s>
 <s id="50">Và con đực cũng giống như vậy.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Nó khá là thú vị.</s>
  <s id="51.2">Vậy chắc là nó có ý nghĩa gì đó.</s>
 </p>
 <s id="52">Nào, hãy xem chuyện gì xảy ra khi ta cho con cái và con đực gặp nhau.</s>
 <s id="53">(Tiếng muỗi kêu vo ve; giọng thay đổi) HS: Khi tôi cho chúng vào cùng một phạm vi âm thanh Tôi nhận thấy rằng chúng thay đổi thanh điệu đôi chút.</s>
 <s id="54">Nó hơi khó nhận thấy, gần như vậy.</s>
 <s id="55">(Tiếng muỗi kêu) Và khi tôi đặt lại quang phổ của tôi để xem sự tương tác của chúng, chúng gặp nhau ở cùng thanh giọng.</s>
 <s id="56">GG: Được rồi, tạm ngưng.</s>
 <s id="57">Con cái và con đực đang hát một bản song ca, có nghĩa là chúng điều chỉnh cánh của chúng để có thể phát ra cùng âm giọng.</s>
 <s id="58">Bạn có con đực hát giọng Si trưởng (G), và bạn có con cái hát giọng Rê trưởng (D), và khi chúng gặp nhau, bạn nói rằng chúng thay đổi tần số của đôi cánh vì vậy mà chúng đến với nhau?</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">HS: Đúng, chính xác là như vậy.</s>
  <s id="59.2">GG: Chúng như hát một bản song ca.</s>
 </p>
 <s id="60">(Muỗi dần điều chỉnh cho cùng thanh điệu) HS: Chúng đang giao tiếp để cho nhau biết rằng chúng cơ bản đã tìm được một bạn tình tiềm năng.</s>
 <s id="61">GG: Vậy có nghĩa là, con cái có khuynh hướng chọn con đực song ca hợp với nó nhất.</s>
 <s id="62">Và nghiên cứu chỉ ra rằng nếu như nó đã có bầu, nó cũng chẳng lo ngại.</s>
 <s id="63">Vậy nếu như ta có thể hiểu được hành động giao phối của muỗi, có lẽ chúng ta có thể phá vỡ nó trong tự nhiên và ngăn chặn các bệnh như sốt rét.</s>
 <s id="64">Nhưng bây giờ, lần sau khi bạn nghe tiếng con muỗi kêu vo ve, hãy ngừng lại và nhớ rằng có thể nó đang yêu và có thể nó đang hát lên bài ca của nó tìm kiếm người bạn đời hoàn hảo của nó.</s>
 <s id="65">(Tiếng muỗi kêu) (Tiếng vỗ)</s>
</text>
