<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Không phải chuyện về công nghệ mà là về con người và những câu chuyện.</s>
 <s id="2">Tôi sẽ kể cho các bạn những gì vừa diễn ra trên truyền hình gần đây như một video chất lượng cao chương trình '60 phút', có lẽ nhiều người trong các bạn đã xem nó</s>
 <s id="3">Và đó là câu chuyện về chủ tịch hiện thời của hội cựu chiến binh mà chính bản thân ông đã mất đi một cánh tay cách đây 39 năm trước ở Việt Nam Người đã phản đối kịch liệt các thiết bị điên rồ không hoạt động này.</s>
 <s id="4">Và cuối cùng chiếc máy quay 60 phút chiếu ở bối cảnh, sau khi ông ấy đã có thái độ rõ ràng về việc -- ông có cái móc của ông ấy và ông ấy có -- ông ấy đã gắn cánh tay giả này gần 2 tiếng và đã có thể tự mình rót 1 ly nước và vô cùng xúc động trước một thực tế Xin trích nguyên văn lần đầu tiên ông cảm nhận được mình lại có cánh tay sau 39 năm.</s>
 <s id="5">Nhưng như vậy sẽ là kể đến đoạn giữa câu chuyện rồi, Và tôi không định cho các bạn xem video đã biên tập đó nữa</s>
 <s id="6">thay vì vậy, tôi sẽ, trong một hoặc hai phút chiếu 1 đoạn phim trước đó chưa qua chỉnh sửa vì tôi nghĩ rằng đây là cách tốt hơn để kể câu chuyện này</s>
 <s id="7">Vài năm trước, tôi đã được ghé thăm bởi những người điều hành DARPA, những người tài trợ vốn cho những công nghệ tiên tiến mà các tổ chức kinh doanh và trường đại học sẽ không dám mạo hiểm đầu tư.</s>
 <s id="8">Họ có mối quan tâm đặc biệt đến những công nghệ giúp ích cho những người lính</s>
 <s id="9">Tôi nhận được -- theo cách nào đó -- một chuyến viếng thăm, và ngồi trong phòng hội nghị là 1 bác sĩ phẫu thuật kì cựu từ quân đội và những người điều hành DARPA.</s>
 <s id="10">Họ đã để kể tôi nghe một câu chuyện mà về cơ bản liên quan đến điều sau Giờ đây chúng ta đã dùng công nghệ hiện đại như vậy và đem chúng tới những nơi hoang vu nhất mà chúng ta đóng quân: Những ngọn đồi của Afghanistan, Iraq...</s>
 <s id="11">Họ khá tự hào về bạn biết đó, trước khi bụi bẩn được dọn sạch, nếu có binh lính bị thương họ sẽ tập hợp anh ta hoặc cô ta, và đưa quay về, Binh lính đó sẽ được hưởng dịch vụ chăm sóc khẩn cấp đẳng cấp nhất thể giới nhanh hơn cả bạn và tôi, nếu chúng ta bị thương trong một vụ tai nạn xe hơi ở một thành phố lớn của Mỹ.</s>
 <s id="12">Đó là tin tốt.</s>
 <s id="13">Tin xấu là nếu họ nhận người này và anh ta hay cô ta bị mất đi một tay hay một chân, hay một phần của gương mặt, có lẽ họ sẽ không đưa về đâu.</s>
 <s id="14">Cho nên, họ đã đưa tôi xem thống kê về số những đứa trẻ bị mất một cánh tay.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Và sau đó vị bác sĩ phẫu thuật chỉ ra, vô cùng tức giận, anh ta nói: "Tại sao vậy?</s>
  <s id="15.2">Lúc kết thúc thế chiến thứ II, họ đã dùng súng trường bắn nhau.</s>
  <s id="15.3">Nếu ai đó bị mất đi một cánh tay, chúng tôi sẽ đưa họ một cây gậy gỗ có đầu móc.</s>
 </p>
 <s id="16">Bây giờ chúng ta có loại F18 và F22, và nếu có ai đó mất đi một cánh tay, chúng tôi sẽ đưa họ một cây gậy nhựa có đầu móc."</s>
 <s id="17">Và cơ bản họ nói rằng, "Điều này không thể chấp nhận được." rồi đến câu quyết định, "Vậy thì, Dean, chúng tôi ở đây vì anh tạo ra các dụng cụ y tế.</s>
 <s id="18">Anh sẽ giúp chúng tôi có được một cánh tay."</s>
 <s id="19">Và tôi đang chờ để được đưa cho 500 trang về bộ máy quan liêu, các giấy tờ và DODs.</s>
 <s id="20">Người kia nói không phải, "Chúng tôi sẽ đưa một người đến phòng hội nghị, và đeo cánh tay mà anh sẽ tạo cho chúng tôi, anh ta hoặc cô ta sẽ nhặt một quả nho khô hoặc một quả nho. khỏi mặt bàn này.</s>
 <s id="21">Nếu đó là nho, họ sẽ không bóp nát nó."</s>
 <s id="22">Tốt thôi, anh ta cần bộ cảm biến li tâm, hướng tâm, chạm và cảm nhận</s>
 <s id="23">"Nếu đó là nho khô, họ sẽ không đánh rơi nó."</s>
 <s id="24">Vậy là anh ta muốn động cơ điều khiển tốt: cổ tay có thể gập lại được, khuỷu tay có thể cong lại được, vai cũng cử động và co giãn được.</s>
 <s id="25">Dù sao thì họ cũng sẽ ăn thôi.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">"À, nhân đây Dean.</s>
  <s id="26.2">Cánh tay sẽ được gắn cho một nửa dân số- phụ nữ cụ thể là 32 inches từ ngón giữa (~81cm) và nhẹ hơn 9 pao (~4kg)."</s>
 </p>
 <s id="27">Nhóm phụ nữ đại biểu cho một nửa cấu trúc dân số</s>
 <s id="28">"Và nó sẽ bao gồm tất cả mọi thứ, kể cả nguồn năng lượng để vận hành"</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Và như vậy, họ đã kết thúc câu chuyện.</s>
  <s id="29.2">Còn tôi, như bạn thấy đó, là một người hay e ngại.</s>
 </p>
 <s id="30">Tôi bảo họ, các anh điên rồi.</s>
 <s id="31">(Tiếng cười) Họ đã xem quá nhiều phim "Kẻ hủy diệt" rồi</s>
 <s id="32">(Cười) Sau đó, bác sĩ phẫu thuật nói với tôi, "Dean, anh cần phải biết có hơn 24 những đứa trẻ như vậy đã trở về Cụt cả hai cánh tay.”</s>
 <s id="33">Giờ, tôi không thể hình dung được, Tôi xin lỗi, bạn có lẽ hình dung được tốt hơn tôi --- Tôi không thể tưởng tượng việc mất đi một cánh tay, và đặc biệt là lúc 22 tuổi.</s>
 <s id="34">Nhưng so sánh với việc mất cả hai tay thì sao?</s>
 <s id="35">Chắc sẽ không được thuận tiện cho lắm.</s>
 <s id="36">Dù sao thì, tối hôm ấy tôi đã về nhà và nghĩ về chuyện đó.</s>
 <s id="37">Tôi không thể ngủ được. cứ nghĩ về việc, "Làm cách nào để lật người lại mà không có đôi vai."</s>
 <s id="38">Vì vậy, tôi quyết định chúng tôi phải làm chuyện này thôi.</s>
 <s id="39">Và tin tôi đi, tôi có công việc cũng như nhiều việc để làm lắm</s>
 <s id="40">Hầu hết các việc ấy khiến tôi bận rộn xây dựng mơ ước như FIRST và nước và điện</s>
 <s id="41">Và tôi có nhiều việc trong ngày lắm.</s>
 <s id="42">Nhưng tôi hiểu tôi phải làm điều này.</s>
 <s id="43">Tôi đã làm một cuộc khảo sát nhỏ, tôi đến Washington, nói với họ tôi vẫn nghĩ các anh điên rồi, nhưng chúng ta sẽ làm điều đó.</s>
 <s id="44">Và tôi nói với họ tôi sẽ tạo lại cánh tay cho họ</s>
 <s id="45">Tôi nói, chắc sẽ mất 5 năm để vượt qua được FDA (Cục Quản lý Dược phẩm Mỹ) và có lẽ khoảng 10 năm để hoạt động được tương đối</s>
 <s id="46">Hãy xem phải cần những gì để tạo ra iPod chẳng hạn</s>
 <s id="47">"Tốt lắm", anh ta nói, "Anh có 2 năm."</s>
 <s id="48">(Tiếng cười) Tôi nói, "Tôi sẽ nói anh nghe Tôi sẽ tạo cánh tay cho anh nhẹ hơn 9 pao mà có toàn bộ chức năng đó trong 1 năm thôi</s>
 <s id="49">Rồi sẽ mất 9 năm nữa để nó hoạt động được và hữu dụng"</s>
 <s id="50">Chúng tôi phân vân giữa đồng ý và không.</s>
 <s id="51">Tôi đã quay về và bắt đầu thành lập một nhóm, những người ưu tú nhất tôi có thể tìm thấy với đam mê để làm chuyện này</s>
 <s id="52">Kết thúc, chính xác là 1 năm sau chúng tôi đã có một thiết bị với 14 độ xoay chuyển tự do tất cả các bộ cảm ứng và vi xử lí, tất cả các bộ phận bên trong.</s>
 <s id="53">Tôi có thể chỉ cho bạn thấy nó với lớp vỏ nhân tạo trên đó trông thật đến mức rợn gáy, nhưng bạn sẽ không thấy những thứ thú vị này đâu</s>
 <s id="54">Sau đó tôi nghĩ sẽ mất nhiều năm trước khi chúng ta có thể khiến nó thật sự, thật sự trở nên hữu ích.</s>
 <s id="55">Cuối cùng, như tôi nghĩ bạn có thể nhìn thấy trong khả năng và thái độ của Aimee, những người có khao khát làm việc gì đó đều rất phi thường với bản tính khá dễ thích ứng</s>
 <s id="56">Dù sao thì, với ít hơn 10 tiếng đồng hồ sử dụng, 2 người - 1 trong số đó bị mất cả hai cánh tay</s>
 <s id="57">Anh ấy, theo nghĩa đen, anh ấy không có một bên vai, và anh ấy có một vai nhân tạo ở bên còn lại.</s>
 <s id="58">Và đó là Chuck cùng Randy sau 10 tiếng đồng hồ - ngồi chơi trong văn phòng của chúng tôi</s>
 <s id="59">Và chúng tôi đã quay vài đoạn phim gia đình thô sơ</s>
 <s id="60">Cuối phần này tôi sẽ chiếu nó, đoạn phim chỉ tầm một phút và vài giây thôi, Chuck làm một điều mà đến hôm nay tôi vẫn ghen tỵ Tôi không thể làm được.</s>
 <s id="61">Anh ấy lấy một cái muỗng, cầm nó lên, xúc lên một ít ngũ cốc Shredded Wheat và sữa, giữ cái muỗng thăng bằng anh ấy di chuyển nó, cùng lúc với tất cả các khớp này đưa lên đến miệng, và anh ấy không làm rớt giọt sữa nào.</s>
 <s id="62">(Tiếng cười) Tôi không thể làm được thế.</s>
 <s id="63">(Tiếng cười) Vợ anh ấy đang đứng phía sau tôi.</s>
 <s id="64">Lúc đó cô ấy đang đứng ngay phía sau tôi và cô ấy nói, "Dean, Chuck đã không tự mình ăn được trong 19 năm rồi.</s>
 <s id="65">Thế nên các anh có một lựa chọn: Chúng tôi giữ cánh tay, hoặc các anh giữ Chuck."</s>
 <s id="66">(Tiếng cười) (Vỗ tay) Vậy thì, chúng ta thấy rồi chứ?</s>
 <s id="67">Đó là Chuck đang thể hiện những sự điều khiển đồng thời của tất cả các khớp nối.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Anh ấy đang đánh vào người điều khiển của chúng tôi.</s>
  <s id="68.2">Còn phía sau là kĩ sư kiêm bác sĩ phẫu thuật của chúng tôi một người phụ tá rất hữu ích</s>
 </p>
 <s id="69">Có Randy, họ đang chuyền tay nhau một trái banh cao su nhỏ</s>
 <s id="70">Và đúng như tinh thần của đội FIRST, tác phong chuyên nghiệp, họ rất tự hào về nó, cho nên họ quyết định chia sẻ đồ uống.</s>
 <s id="71">Tiện thể, đây là điều không bình thường chút nào</s>
 <s id="72">Tưởng tượng làm việc đó với 1 chiếc gậy gỗ có đầu móc ở phía cuối làm một trong hai việc đó.</s>
 <s id="73">Bây giờ Chuck đang làm một việc phi thường ít ra là với kĩ năng thế chất giới hạn của tôi.</s>
 <s id="74">Và giờ anh ta sẽ làm theo những gì mà DARPA yêu cầu tôi thực hiện.</s>
 <s id="75">Anh ấy sẽ nhặt lên một quả nho -- anh ấy đã không làm rơi anh ấy không làm dập nó -- và anh ấy sẽ ăn nó.</s>
 <s id="76">Và đó là những gì chúng tôi đã đạt tới sau khoảng 15 tháng.</s>
 <s id="77">(Vỗ tay) Nhưng, như tôi đã học được từ Richard, công nghệ, bộ vi xử lí, máy cảm biến, động cơ, không phải là câu chuyện.</s>
 <s id="78">Tôi chưa từng gặp vấn đề dạng này hay nói thẳng ra, toàn bộ lĩnh vực này là của y tế thế giới.</s>
 <s id="79">Tôi sẽ chỉ cho bạn thấy những điều đáng kinh ngạc từng xảy ra khi chúng tôi bắt đầu việc này.</s>
 <s id="80">Sau khi chúng tôi đã khá chắc chắn mình có 1 thiết kế tốt, và sẽ phải tiến hành thiết lập những kĩ thuật tiêu chuẩn, bạn luôn phải lúc nào bạn cũng có thể chọn 3 trong 4 thứ bạn muốn cân nặng, kích thước, giá cả, chức năng - Tôi đưa một nhóm người lên máy bay của mình và nói, "Chúng ta sẽ bay tới Walter Reed nói chuyện với những đứa trẻ này vì thật ra, chúng tôi thích cánh tay hay không chẳng quan trọng.</s>
 <s id="81">Bộ Quốc Phòng có thích hay không cũng chẳng quan trọng</s>
 <s id="82">Khi tôi kể với họ thì họ không nhiệt tình nghe cho lắm, nhưng tôi đã nói, "Ý kiến của họ ra sao không quan trọng.</s>
 <s id="83">Chỉ có duy nhất 1 ý kiến đáng kể, là bọn trẻ sẽ dùng nó hay không thôi."</s>
 <s id="84">Tôi nói với các kĩ sư, "Xem này, chúng ta sắp đi vào Walter Reed, và các bạn sẽ gặp mọi người, rất nhiều người nữa, bị mất đi những bộ phận cơ thể chủ chốt</s>
 <s id="85">Họ có thể sẽ rất giận dữ, thất vọng, bực tức,</s>
 <s id="86">Chúng ta có lẽ sẽ cần phải hỗ trợ, động viên họ.</s>
 <s id="87">Nhưng chúng ta phải tìm hiểu từ họ đầy đủ thông tin để đảm bảo chúng ta đang làm điều đúng đắn."</s>
 <s id="88">Chúng tôi đã đến Walter Reed và tôi không thể nào sai lầm hơn thế được nữa</s>
 <s id="89">Chúng tôi quả thật đã thấy 1 nhóm người, nhiều người trong số đó bị mất rất nhiều bộ phận trên cơ thể, và những phần còn lại thì bị cháy xém; nửa mặt biến dạng, 1 bên tai cháy rụi.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Họ đang ngồi ở bàn.</s>
  <s id="90.2">Họ được đưa tới cho chúng tôi.</s>
 </p>
 <s id="91">Và chúng tôi bắt đầu hỏi họ tất cả mọi thứ</s>
 <s id="92">"Nghe này", tôi nói với họ, "Chúng tôi vẫn chưa làm tốt được như tạo hóa</s>
 <s id="93">Tôi có thể đưa cho bạn động cơ điều khiển tốt, hoặc tôi có thể giúp bạn nâng lên hạ xuống 40 pao; tôi có lẽ không làm được cả 2</s>
 <s id="94">Tôi có thể cho bạn điều khiển nhanh với việc giảm tỷ lệ trong trang thiết bị, hoặc tôi có thể cho bạn thể lực nhưng tôi không thể cho bạn cả 2 được.</s>
 <s id="95">Và chúng tôi cố gắng nhờ tất cả bọn họ giúp chúng tôi hiểu được cần đưa cho họ thứ gì.</s>
 <s id="96">Họ không những nhiệt tình, họ còn nghĩ họ ở đây là để giúp chúng tôi</s>
 <s id="97">"À, có giúp gì không nếu tôi..."</s>
 <s id="98">"Các chàng trai và các cô gái, các bạn đã cống hiến đủ rồi.</s>
 <s id="99">Chúng tôi ở đây để giúp đỡ mọi người Chúng tôi cần số liệu để biết mọi người cần gì."</s>
 <s id="100">Sau nửa tiếng đồng hồ, có lẽ vậy, có 1 người đàn ông ở cuối bàn một người không nói nhiều lắm</s>
 <s id="101">Bạn có thể thấy anh ấy bị mất 1 cánh tay,</s>
 <s id="102">Anh ấy đang dựa vào cánh tay còn lại.</s>
 <s id="103">Tôi gọi với xuống, "Này, anh vẫn chưa nói gì cả</s>
 <s id="104">Nếu chúng ta cần mấy thứ này, anh sẽ muốn cái nào?</s>
 <s id="105">Và anh ấy nói, "Anh biết đấy, tôi là 1 gã may mắn tại bàn này.</s>
 <s id="106">Tôi đã mất cánh tay phải, nhưng tôi thuận tay trái."</s>
 <s id="107">(Tiếng cười) Vì vậy, anh ấy sẽ không nói nhiều nữa.</s>
 <s id="108">Anh ấy có 1 tinh thần tuyệt vời, cũng như tất cả những người còn lại</s>
 <s id="109">Và anh ấy đưa ra vài bình luận</s>
 <s id="110">Sau đó, cuộc gặp mặt kết thúc.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Chúng tôi chào tạm biệt họ.</s>
  <s id="111.2">Và anh ấy đẩy mình về phía sau cái bàn....</s>
 </p>
 <s id="112">anh ấy không có chân.</s>
 <s id="113">Như thế, chúng tôi rời khỏi.</s>
 <s id="114">Và tôi đã nghĩ, "Chúng tôi không đưa cho họ sự hỗ trợ hay động viên gì hết; ngược lại họ đã trao nó cho chúng tôi.</s>
 <s id="115">Họ vẫn chưa ngừng cống hiến."</s>
 <s id="116">Thật đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="117">Vậy là chúng tôi quay về.</s>
 <s id="118">Và tôi bắt đầu làm việc tích cực hơn, nhanh hơn.</s>
 <s id="119">Sau đó chúng tôi đến Trung tâm y tế quân đội Brooke.</s>
 <s id="120">Chúng tôi gặp rất nhiều những người trẻ như vậy, rất nhiều.</s>
 <s id="121">Và thật kinh ngạc bọn trẻ mới tích cực làm sao.</s>
 <s id="122">Thế là chúng tôi quay về, và chúng tôi làm việc chăm chỉ hơn nữa.</s>
 <s id="123">Chúng tôi tiến hành thử nghiệm lâm sàng và gắn năm thiết bị lên những người tham gia</s>
 <s id="124">Chúng tôi la hét cùng họ.</s>
 <s id="125">Tôi nhận được 1 cuộc gọi, sau đó chúng tôi quay trở lại Washington.</s>
 <s id="126">Chúng tôi trở lại Walter Reed, và 1 người trẻ, thật vậy, 20 ngày gì đấy trước đó đã bị thổi bay.</s>
 <s id="127">Và họ đưa cậu tới Đức. rồi 24 tiếng sau đó họ đưa cậu từ Đức về Walter Reed.</s>
 <s id="128">Và cậu ta đã ở đây, Họ nói chúng tôi cần phải tới đó.</s>
 <s id="129">Khi tôi tới nơi họ đưa cậu ấy vào 1 cái phòng.</s>
 <s id="130">Cậu bé không có chân.</s>
 <s id="131">Cậu cũng không có tay.</s>
 <s id="132">Cậu chỉ còn 1 chi nhỏ dư ra ở 1 bên.</s>
 <s id="133">Nửa khuôn mặt bị biến dạng, nhưng họ nói thị giác của cậu bé đang dần hồi phục</s>
 <s id="134">Cậu bé có 1 con mắt nguyên vẹn.</s>
 <s id="135">Tên cậu là Brandon Marrocco.</s>
 <s id="136">Cậu bé nói, "Cháu cần cánh tay của chú, nhưng cháu cần 2 tay lận."</s>
 <s id="137">"Cháu sẽ có chúng."</s>
 <s id="138">Đứa bé ấy đến từ đảo Staten.</s>
 <s id="139">Cậu nói, "Cháu có 1 chiếc xe tải trước khi cháu tới nơi đó, chiếc xe có 1 cần số.</s>
 <s id="140">Chú nghĩ cháu có thể lái nó được không?"</s>
 <s id="141">"Chắc chắn là được."</s>
 <s id="142">Rồi tôi quay đi và ôm đầu, "Chúng ta phải làm thế nào đây?"</s>
 <s id="143">(Cười) Dù sao thì, cậu bé cũng giống những người còn lại.</s>
 <s id="144">Cậu thật sự không mong muốn nhiều lắm</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">Cậu muốn được giúp đỡ.</s>
  <s id="145.2">Cậu bé đã nói với tôi cậu ta muốn trở lại để giúp những người bạn của mình.</s>
 </p>
 <s id="146">Vậy là, trên đường tới đây,</s>
 <s id="147">Tôi được yêu cầu dừng chân tại Texas.</s>
 <s id="148">Ở đó có 3500 người, Hội Cựu chiến binh, ở Mĩ...3500 người ở 1 sự kiện lớn như vậy để giúp gia đình của tất cả bọn trẻ - một số đã chết, số còn lại thì giống Brandon -- và họ muốn tôi lên phát biểu.</s>
 <s id="149">Tôi kêu lên, "Tôi biết nói gì bây giờ?</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Chẳng vui vẻ gì.</s>
  <s id="150.2">Nếu chuyện này xảy đến với bạn, tôi có thể cho bạn...Thứ này vẫn không tốt bằng thiết bị ban đầu."</s>
 </p>
 <s id="151">"Anh cần phải đến."</s>
 <s id="152">Cho nên, tôi đã đi.</s>
 <s id="153">Và, tôi nghĩ là các bạn đã hiểu ý của tôi có rất nhiều người ở đây đang dần hồi phục</s>
 <s id="154">Một số phục hồi nhanh hơn những người khác</s>
 <s id="155">Nhưng nhìn chung, những người đã từng trải qua chuyện này có một tâm thế đáng kinh ngạc, Chỉ riêng việc được mọi người quan tâm đã tạo sự khác biệt rất lớn đối với họ.</s>
 <s id="156">Tôi sẽ ngừng nói, ngoại trừ có 1 thông điệp hay quan ngại tôi muốn nói.</s>
 <s id="157">Tôi không nghĩ có ai lại cố ý làm vậy, nhưng có nhiều người trực tiếp nói rằng, "À, họ sẽ nhận được bao nhiêu vậy?"</s>
 <s id="158">Như chúng ta đều đã nghe, đất nước này tham gia trong cuộc tranh luận vĩ mô về chăm sóc sức khỏe</s>
 <s id="159">"Ai được hưởng quyền lợi gì?</s>
 <s id="160">Ai được hưởng bao nhiêu?</s>
 <s id="161">Ai sẽ chi trả cho những thứ đó?"</s>
 <s id="162">Đó là những câu hỏi hóc búa.</s>
 <p id="p163">
  <s id="163.1">Tôi không có câu trả lời.</s>
  <s id="163.2">Không hẳn mọi người ai cũng được hưởng quyền lợi đơn giản vì bạn được sinh ra tại đây</s>
 </p>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Đó là điều không thể.</s>
  <s id="164.2">Nếu được vậy thì tốt nhưng hãy thực tế một chút.</s>
 </p>
 <s id="165">Những câu hỏi hóc búa, dưới kia sẽ có những ý kiến trái chiều</s>
 <s id="166">Tôi không biết câu trả lời.</s>
 <s id="167">Còn những câu hỏi hóc búa khác nữa.</s>
 <s id="168">"Chúng ta có nên ở đó?</s>
 <s id="169">Làm sao chúng ta tránh khỏi?</s>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">Chúng ta cần phải làm gì?"</s>
  <s id="170.2">Câu hỏi này cũng có nhiều phương hướng trả lời nữa. và tôi cũng không có câu trả lời nào hết.</s>
 </p>
 <s id="171">Đó là những câu hỏi liên quan đến chính trị, kinh tế, chiến lược.</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">Tôi không có đáp án.</s>
  <s id="172.2">Nhưng để tôi gửi cho các bạn một mối quan ngại đơn giản, hay có thể là 1 lời tuyên bố</s>
 </p>
 <s id="173">Đây là một đáp án dễ dàng.</s>
 <s id="174">Tôi biết những gì bọn trẻ xứng đáng nhận về phương diện phúc lợi y tế.</s>
 <s id="175">Tôi đã nói chuyện với một người trong số đó và cậu ấy thật sự rất thích cánh tay này - cái này tốt, tốt, tốt hơn nhiều cây gậy bằng nhựa có cái móc trên đó - nhưng không một ai trong phòng này sẽ muốn có nó hơn cái mà các bạn đã có rồi đâu.</s>
 <s id="176">Nhưng tôi nói với cậu, "Cháu biết đó, chiếc máy bay đầu tiên bay được 100 feet (~30.48m) vào năm 1903.</s>
 <s id="177">Wilbur và Orville.</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">Nhưng cháu biết gì không?</s>
  <s id="178.2">Điều đó còn không làm 1 chú bồ câu già ganh tỵ</s>
 </p>
 <s id="179">Nhưng giờ chúng ta có nhiều Đại bàng ngoài kia những chiếc F15, cả chiếc Đại bàng trọc đầu nữa.</s>
 <s id="180">Chú chưa từng thấy chú chim nào bay tới Mach 2 đâu.</s>
 <s id="181">Chú nghĩ cuối cùng chúng ta cũng sẽ làm những thứ này trở nên phi thường</s>
 <s id="182">Và tôi đã nói với đứa trẻ đó, "Chú sẽ ghé thăm khi nào những người bạn của cháu ganh tị với cánh tay Luke của cháu vì những gì nó có thể làm, và làm bằng cách nào.</s>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Và chúng tôi sẽ tiếp tục làm việc.</s>
  <s id="183.2">Và tôi sẽ không ngừng làm việc cho tới khi chúng tôi thành công."</s>
 </p>
 <s id="184">Và tôi nghĩ đất nước này nên tiếp tục cuộc tranh luận vĩ mô của nó, kêu ca và than phiền, "Tôi có quyền mà" "Anh là 1 nạn nhân."</s>
 <s id="185">Và nên kêu ca và than phiền về chính sách đối ngoại phải nên thế nào.</s>
 <s id="186">Nhưng trong khi chúng ta được kêu ca và than phiền về ai thanh toán cho tất cả và chúng ta được nhận bao nhiêu, những con người ở ngoài kia người cho chúng ta đặc quyền kêu ca và than phiền, tôi biết thứ mà họ xứng đáng nhận được: tất cả mọi thứ trong khả năng của 1 người.</s>
 <s id="187">Và chúng ta cần phải đưa cho họ.</s>
 <s id="188">(Vỗ tay)</s>
</text>
