<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Họ của tôi là Lovegrove.</s>
 <s id="2">Trong 9 người có họ Lovegrove thì có 2 người là bố mẹ tôi.</s>
 <s id="3">Họ là anh em họ nên bạn cũng biết chuyện gì sẽ xảy ra -- nên đối với tôi điều đó rất kỳ quặc và tôi luôn phải chiến đấu với nó.</s>
 <s id="4">Để hoàn thành buổi diễn thuyết ngày hôm nay, tôi đã tự đề ra chỉ tiêu 1 cuộc nói chuyện dài 18 phút.</s>
 <s id="5">Tôi đang cố nhịn đi vệ sinh.</s>
 <s id="6">Tôi nghĩ nếu tôi nhịn đủ lâu, tôi sẽ hoàn thành đúng bài diễn thuyết trong 18 phút.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">(Tiếng cười) Ok.</s>
  <s id="7.2">Mọi người gọi tôi là Thủ Trưởng Hữu Cơ, và đó là 1 nghệ danh nghe rất thông thái.</s>
 </p>
 <s id="8">Nhưng hôm nay tôi muốn nói về tình yêu hình thức và hình thức có thể chạm tới tâm hồn và cảm xúc con người ra sao.</s>
 <s id="9">Cách đây không lâu, hàng nghìn năm trước chúng ta đã sống trong hang, và tôi nghĩ chúng ta chưa mất hệ thống mã hóa đó.</s>
 <s id="10">Chúng ta phản ứng với hình thức rất nhạy bén</s>
 <s id="11">nhưng tôi quan tâm tới việc tạo ra 1 hình thái thông minh.</s>
 <s id="12">Tôi không mấy hứng thú với kiến trúc khối tròn hay những thứ rác rưởi nông cạn bỗng dưng được tôn lên làm tác phẩm thiết kế.</s>
 <s id="13">Luật bảo vệ quyền lợi người tiêu dùng giả tạo này -- theo tôi, nó thật xấu xa.</s>
 <s id="14">Thế giới của tôi là thế giới của những người như Amory Lovins, Janine Benyus, James Watson.</s>
 <s id="15">Tuy trong thế giới đó, nhưng tôi làm việc hoàn toàn khác.</s>
 <s id="16">Tôi không phải là 1 nhà khoa học, lẽ ra tôi đã có thể. nhưng tôi làm việc trong thế giới nơi tôi tin tưởng bản năng của mình.</s>
 <s id="17">Tôi là 1 biên dịch viên thế kỷ 21 về công nghệ sản phẩm chúng ta sử dụng hàng ngày và có liên quan chặt chẽ 1 cách tự nhiên.</s>
 <s id="18">Và chúng ta nên phát triển những thứ -- chúng ta nên phát triển các gói ý tưởng nâng tầm nhận thức và cân nhắc những tài nguyên con người đào lên từ trái đất và làm thành các sản phẩm cho sử dụng hàng ngày.</s>
 <s id="19">Một chai nước.</s>
 <s id="20">Tôi sẽ bắt đầu với khái niệm tôi gọi là TTN.</s>
 <s id="21">TTN: thiết kế, tự nhiên, nghệ thuật, 3 yếu tố ràng buộc thế giới của tôi.</s>
 <s id="22">Đây là bức vẽ của danh họa Leonardo da Vinci, cách đây 500 năm, trước khi nhiếp ảnh ra đời,</s>
 <s id="23">Nó cho thấy sự quan sát, tò mò và bản năng có thể tạo ra 1 tác phẩm nghệ thuật có giá trị.</s>
 <s id="24">Thiết kế công nghiệp là loại hình nghệ thuật thế kỷ 21.</s>
 <s id="25">Những người như Leonardo -- tất nhiên không có nhiều -- họ có tố chất tò mò theo bản năng rất đáng ngạc nhiên.</s>
 <s id="26">Tôi làm việc từ 1 vị trí tương tự thế.</s>
 <s id="27">Tôi không muốn mình nghe có vẻ ngạo mạn khi nói điều đó nhưng đây là bản vẽ tôi đã thực hiện trên 1 bảng viết điện tử cách đây 1 vài năm -- ở thế kỷ 21, 500 năm sau.</s>
 <s id="28">Đó là ấn tượng của tôi về nước.</s>
 <s id="29">Trường phái Ấn Tượng là loại hình nghệ thuật đáng giá nhất hành tinh mà chúng ta được biết: 100 triệu $ cho 1 bức của Monet.</s>
 <s id="30">Bây giờ tôi sử dụng toàn bộ 1 quá trình mới.</s>
 <s id="31">Cách đây vài năm tôi đã tái phát minh quy trình của mình để theo kịp những người Greg Lynn, Tom Main, Zaha Hadid, Rem Koolhaas -- là những vị mà tôi nghĩ đang lưu giữ và tiên phong với các ý tưởng mới tuyệt vời về cách tạo ra hình thức.</s>
 <s id="32">Cái này hoàn toàn được làm bằng công nghệ số.</s>
 <s id="33">Đây bạn có thể thấy các thiết bị và công nghệ nghiền 1 khối acrylic.</s>
 <s id="34">Tôi luôn cho khách hàng thấy quy trình này và nói, " Đó là điều tôi muốn làm."</s>
 <s id="35">Tôi không biết liệu điều đó có khả năng hay không.</s>
 <s id="36">Đó là 1 sự cám dỗ nhưng tôi chỉ cần cảm thấy điều đó là có thể trong thâm tâm là được.</s>
 <s id="37">Nên chúng tôi đi xem các dụng cụ và xem quá trình tạo ra.</s>
 <s id="38">Đây là những thứ vô hình bạn chưa từng thấy trong đời.</s>
 <s id="39">Đây là tiếng ồn nền của thiết kế công nghiệp.</s>
 <s id="40">Cái đó giống như 1 tác phẩm của nhà điêu khắc Ấn Độ Anish Kapoor chảy qua 1 tác phẩm của Richard Serra.</s>
 <s id="41">Trong mắt tôi nó giá trị hơn là 1 sản phẩm.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Tôi không có 1 tác phẩm như thế.</s>
  <s id="42.2">Khi sáng tạo 1 tác phẩm vì mục đích thương mại, tôi sẽ vẫn làm 1 cái cho riêng mình.</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Đây là sản phẩm cuối cùng.</s>
  <s id="43.2">Khi họ gửi nó đến cho tôi, tôi đã nghĩ mình sẽ thất bại.</s>
 </p>
 <s id="44">Tôi thấy nó chẳng giống cái gì.</s>
 <s id="45">Khi đặt nước vào nó, tôi nhận ra mình sẽ đặt 1 lớp da lên mặt nước.</s>
 <s id="46">Đó chính là 1 biểu tượng của nước. và nó nâng tầm hiểu biết của mọi người về thiết kế đương thời.</s>
 <s id="47">Mỗi chai khác nhau, có nghĩa mực nước sẽ cho bạn 1 hình dạng khác nhau.</s>
 <s id="48">Đó là chủ nghĩa cá nhân khổng lồ từ 1 sản phẩm.</s>
 <s id="49">Nó phù hợp với đôi tay.</s>
 <s id="50">Với đôi tay mắc chứng viêm khớp, với đôi tay trẻ con.</s>
 <s id="51">Nó làm sản phẩm mạnh mẽ hơn nhờ khảm đá nhiều màu.</s>
 <s id="52">Đó là các ý tưởng về kỹ thuật chế tác đồ thủy tinh nghìn hoa.</s>
 <s id="53">Trong tương lai chúng sẽ trông giống như thế vì chúng ta cần rời khỏi các mẫu polyme này và sử dụng nó cho thiết bị y tế và các dụng cụ quan trọng hơn trong cuộc sống.</s>
 <s id="54">Polymer sinh học, các ý tưởng về vật liệu mới này sẽ phổ biến trong 1 thập kỷ nữa.</s>
 <s id="55">Trông nó không cá tính, phải không?</s>
 <s id="56">Nhưng tôi có thể sống tốt với nó, không có vấn đề gì cả.</s>
 <s id="57">Tôi thiết kế cho điều kiện đó, biopolymer.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Đó là tương lai.</s>
  <s id="58.2">Năm ngoái, tôi đã quay video này ở Cape Town.</s>
 </p>
 <s id="59">Cái thứ điên khùng này xuất hiện.</s>
 <s id="60">Tôi quan tâm đặc biết tới những thứ như thế này, nó làm tôi choáng váng.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Tôi không biết liệu tôi có quỳ sụp xuống và khóc không.</s>
  <s id="61.2">Tôi không biết mình nghĩ gì, mà chỉ biết tự nhiên cải tạo</s>
 </p>
 <s id="62">bằng mục đích lớn hơn cái đã từng tồn tại, và sự lạ lẫm là 1 kết quả của tư duy sáng tạo.</s>
 <s id="63">Khi nhìn những thứ này, tôi thấy chúng cũng bình thường thôi.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Nhưng những thứ này thay đổi suốt nhiều năm và bây giờ việc chúng tôi đang cố gắng làm là -- Tôi có 3 tuần để thiết kế 1 chiếc điện thoại.</s>
  <s id="64.2">Làm thế quái nào mà tôi làm được 1 chiếc điện thoại trong 3 tuần, khi mà nó mất hàng trăm triệu năm tiến hóa?</s>
 </p>
 <s id="65">Làm thế nào để cô ngắn lượng thời gian đó?</s>
 <s id="66">Nó quay trở lại với bản năng.</s>
 <s id="67">Tôi không nói về việc thiết kế những chiếc điện thoại, và thiết kế kiến trúc như thế.</s>
 <s id="68">Tôi chỉ quan tâm đến các mẫu phát triển theo tự nhiên, và các hình dạng đẹp mà chỉ có tự nhiên mới tạo ra được.</s>
 <s id="69">Nó chảy vào nhận thức của tôi như thế nào và thay đổi ra sao sau khi ra là những gì tôi đang cố gắng hiểu được.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Đây là bản scan cẳng tay người.</s>
  <s id="70.2">Sau đó nó được phóng đại thông qua</s>
 </p>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">công nghệ tạo nguyên mẫu nhanh để làm rõ cấu trúc tế bào.</s>
  <s id="71.2">Tôi có các bản thế này trong văn phòng của mình.</s>
 </p>
 <s id="72">Văn phòng của tôi kết hợp giữa Bảo tàng Lịch Sử Tự Nhiên và 1 phòng thí nghiệm không gian của NASA.</s>
 <s id="73">Đó là 1 nơi kỳ quái.</s>
 <s id="74">Đây là 1 trong các mẫu vật của tôi.</s>
 <s id="75">Xương được làm từ hỗn hợp các khoáng chất vô cơ và polymer</s>
 <s id="76">Tôi đã học nấu ăn 4 năm trong trường và với kinh nghiệm đó, có tên môn khoa học nội trợ, nó là 1 mánh lới để tôi có thể lấy 1 chứng chỉ khoa học.</s>
 <s id="77">(Tiếng cười) Nói thực là tôi đã bỏ cần sa vào mọi món mình nấu -- (Tiếng cười) và tôi đã làm quen được với các cô bạn xinh nhất.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Thật tuyệt vời.</s>
  <s id="78.2">Các tay cầu thủ trong đội bóng bầu dục không thể hiểu nổi,</s>
 </p>
 <s id="79">dù sao đây là món bánh trứng đường, 1 ví dụ khác mà tôi có.</s>
 <s id="80">Theo đánh giá của tôi, cách làm 1 chiếc bánh trứng giống hệt làm 1 mẩu xương.</s>
 <s id="81">Nó được làm từ đường đa và tinh bột.</s>
 <s id="82">Nếu đổ nước vào, nó sẽ hòa tan.</s>
 <s id="83">Chúng ta có thể sản xuất từ các loại thực phẩm trong tương lai?</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Ý kiến không tồi.</s>
  <s id="84.2">Tôi không biết.</s>
 </p>
 <s id="85">Tôi cần nói chuyện với Janie và 1 vài người nữa về điều đó, nhưng theo bản năng tôi tin rằng bánh trứng đường có thể trở thành 1 chiếc ô tô chẳng hạn -- Tôi không biết nữa.</s>
 <s id="86">Tôi cũng quan tâm đến các mẫu phát triển: Tự nhiên phát triển mọi thứ rất phóng khoáng nên bạn không bị giới hạn bởi hình thức.</s>
 <s id="87">Các hình thức tương liên này gây cảm hứng cho mọi thứ tôi làm, mặc dù cuối cùng tôi có thể làm 1 thứ gì đó cực kỳ đơn giản.</s>
 <s id="88">Đây là chi tiết của chiếc ghế tôi đã thiết kế bằng ma giê.</s>
 <s id="89">Nó cho thấy cuộc đàm thoại giữa các nguyên tố, vẻ đẹp của kỹ thuật và suy nghĩ sinh học được thể hiện khá rõ như 1 cấu trúc xương.</s>
 <s id="90">Bất kỳ nguyên tố nào bạn cũng có thể treo trên tường như 1 tác phẩm nghệ thuật.</s>
 <s id="91">Đó là cái ghế đầu tiên trên thế giới làm từ magiê.</s>
 <s id="92">Nó tiêu tốn 1.7 triệu đô để phát triển.</s>
 <s id="93">Nó có tên là Go của Bernhart, Mỹ.</s>
 <s id="94">Năm 2001, nó xuất hiện trên tạp chí Time</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">trở thành ngôn ngữ mới của thế kỷ 21.</s>
  <s id="95.2">Cậu bé, đối với ai từng lớn lên trong 1 ngôi làng nhỏ ở xứ Wales, thế là đủ.</s>
 </p>
 <s id="96">Nó cho thấy cách bạn tạo 1 hình thái toàn bộ, giống như ngành công nghiệp ô tô, và sau đó phá vỡ những gì bạn cần.</s>
 <s id="97">Đó là 1 cách làm việc đẹp cực kỳ.</s>
 <s id="98">1 cách làm việc phải đạo.</s>
 <s id="99">Hữu cơ và thiết yếu.</s>
 <s id="100">Đó đúng là 1 thiết kế tự do và khi nhìn nó bạn sẽ thấy nhân loại.Cầu chúa phù hộ cho bạn.</s>
 <s id="101">Khi nó chuyển sang polymer, bạn có thể thay đổi tính dẻo dai và lưu động của hình thức.</s>
 <s id="102">Đây là 1 ý tưởng cho 1 chiếc ghế 1 mẩu làm bằng polymer và bơm khí.</s>
 <s id="103">Tự nhiên tạo ra các lỗ ở mọi thứ và giải phỏng hình thức.</s>
 <s id="104">Nó bỏ đi mọi thứ xa lạ và đó là những gì tôi làm.</s>
 <s id="105">Tôi tạo ra những vật hữu cơ thiết yếu.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Và trông chúng cũng hiện đại nữa, nhưng -- Nhưng tôi không bắt tay vào làm những thứ hiện đại vì tôi nghĩ đó thực là mất mặt.</s>
  <s id="106.2">Tôi bắt tay vào việc quan sát các hình thức tự nhiên.</s>
 </p>
 <s id="107">Nếu bạn tìm hiểu kỹ hơn ý tưởng về công nghệ fractal, hãy lấy 1 lớp màng thu nhỏ nó liên tục như tự nhiên làm: nó có thể là mặt của 1 chiếc ghế,</s>
 <s id="108">1 miếng lót cho giày thể thao,</s>
 <s id="109">1 chiếc ô tô gập thành ghế gồi.</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Wow.</s>
  <s id="110.2">Hãy làm xem sao.</s>
  <s id="110.3">Công việc là vậy.</s>
 </p>
 <s id="111">Đây là cái tồn tại trong tự nhiên.</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Sự quan sát cho phép chúng ta mang quá trình tự nhiên đó vào quá trình thiết kế hàng ngày.</s>
  <s id="112.2">Đó là công việc tôi làm.</s>
 </p>
 <s id="113">Đây là 1 cuộc triển lãm đang diễn ra ở Tokyo.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Nó có tên Thể Siêu Lỏng.</s>
  <s id="114.2">Đó là cuộc khảo sát về điêu khắc của tôi.</s>
 </p>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Nó giống Henry Moore thế kỷ 21.</s>
  <s id="115.2">Khi bạn thấy 1 tác phẩm của Henry Moore</s>
 </p>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">bạn sẽ dựng tóc gáy.</s>
  <s id="116.2">Có 1 sợi dây liên kết về tinh thần khá ngạc nhiên.</s>
 </p>
 <s id="117">Nếu ông ấy là 1 nhà thiết kế ô tô thì, haizzz, chúng ta sẽ được lái 1 chiếc.</s>
 <s id="118">Ở thời của ông, ông là người trả nhiều thuế nhất nước Anh.</s>
 <s id="119">Đó là sức mạnh của thiết kế hữu cơ.</s>
 <s id="120">Nó đóng góp 1 phần lớn, khiến chúng ta có cảm giác còn tồn tại, có cảm giác liên hệ với vạn vật, cảm giác hoan lạc và bạn biết đấy kể cả khía cạnh tính dục xã hội, 1 điều rất quan trọng.</s>
 <s id="121">Đây là tác phẩm nghệ thuật của tôi, là toàn bộ quá trình của tôi.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Chúng là các tác phẩm nghệ thuật để bán.</s>
  <s id="122.2">Chúng là các bản in rất lớn.</s>
 </p>
 <s id="123">Nhưng đây là cách tôi tiếp cận vật thể đó.</s>
 <s id="124">Mỉa mai thay, vật thể đó do quy trình Killarney làm, 1 quy trình mới tinh cho thế kỷ 21, và tôi có thể nghe thấy Greg Lynn cười sặc sụa khi tôi nói thế.</s>
 <s id="125">Tôi sẽ nói với các bạn sau.</s>
 <s id="126">Khi nhìn vào các hình ảnh dữ liệu này, tôi thấy các điều mới mẻ.</s>
 <s id="127">Nó tự gây cảm hứng.</s>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Các cấu trúc 2 nguyên tử và trùng tia, những thứ chúng ta đã không thể thấy nhưng bây giờ chúng ta có thể.</s>
  <s id="128.2">Những cái này được tách nhân ra.</s>
  <s id="128.3">Chúng hoàn toàn đươc tạo ra từ hư vô.</s>
 </p>
 <s id="129">Chúng được làm từ silica.</s>
 <s id="130">Tại sao các cấu trúc từ ô tô không giống thế?</s>
 <s id="131">San hô, mọi lực tự nhiên bỏ đi những thứ chúng không cần và truyền đi vẻ đẹp tột đỉnh.</s>
 <s id="132">Chúng ta cần phải ở trong vương quốc đó.</s>
 <s id="133">Tôi muốn làm được những thứ như thế.</s>
 <s id="134">Đây là 1 chiếc ghế mới sẽ ra mắt thị trường vào tháng 9.</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Nó được thiết kế cho 1 công ty có tên Moroso ở Ý.</s>
  <s id="135.2">Đó là 1 chiếc ghế polymer bơm khí.</s>
 </p>
 <s id="136">Những cái lỗ bạn thấy, có các phiên bản lọc, xuống nước của cực điểm cấu trúc 2 nguyên tử.</s>
 <s id="137">Nó hài hòa với dòng chảy của polymer và bạn sẽ thấy -- có 1 hình ảnh sắp xuất hiện ngay bây giờ và thể hiện đầy đủ.</s>
 <s id="138">Thật tuyệt khi các công ty Ý ủng hộ giấc mơ này.</s>
 <s id="139">Nếu bạn thấy các bóng đen đi qua nó, thì chúng có thể còn quan trọng hơn cả sản phẩm nhưng đó là điều tối thiểu nó có.</s>
 <s id="140">Đường cắt lõm ở phần lưng giúp bạn hít thở thoải mái</s>
 <s id="141">Nó bỏ đi các vật liệu bạn không cần và nó thu hồi độ đàn hồi nữa</s>
 <s id="142">Tôi muốn nhảy 1 điệu quá.</s>
 <s id="143">Đây là tác phẩm hiện tại tôi đang làm.</s>
 <s id="144">Tôi sẽ nhìn các cấu trúc bề mặt đơn lẻ và cách chúng lưu động -- cách chúng duỗi thẳng và chảy.</s>
 <s id="145">Nó dựa trên các dạng hình học của đồ gỗ, nhưng đó không phải động lực cuối cùng.</s>
 <s id="146">Nó được làm từ nhôm,</s>
 <s id="147">so với nhôm, và nó được nuôi trồng.</s>
 <s id="148">Nó được nuôi trồng trong tâm trí tôi, và toàn bộ quy trình tôi trải qua.</s>
 <s id="149">Đây là 2 tuần trước ở CCP, Coventry, người đã xây dựng các phần cho Bentleys...</s>
 <s id="150">Khi chúng ta đang nói chuyện với nhau ở đây thì công trình đang được xây dựng và năm tới sẽ cho ra mắt ở Phillips, New York.</s>
 <s id="151">Tôi có mở 1 cuộc triển lãm lớn với các nhà đấu giá Phillips.</s>
 <s id="152">Khi thấy các hình ảnh hoạt họa này thì trời ơi, tôi choáng luôn.</s>
 <s id="153">Đây là điều diễn ra trong studio của tôi hàng ngày.</s>
 <s id="154">Tôi đi du lịch và quay trở lại.</s>
 <s id="155">Một số người có cái đó trên máy tính.</s>
 <s id="156">Nên hàng ngày tôi cố gắng hình thành năng lượng sáng tạo trong studio</s>
 <s id="157">Cảm giác nồi súp sôi sùng sục truyền tải các ý tưởng.</s>
 <s id="158">Các sản phẩm bề mặt đơn lẻ.</s>
 <s id="159">Đồ gỗ là 1 sản phẩm tiêu biểu.</s>
 <s id="160">Bạn làm cách nào để làm những cái chân mọc ra từ 1 bề mặt.</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Tôi mong đến 1 ngày mình sẽ xây dựng được cái này.</s>
  <s id="161.2">Và có lẽ tôi muốn xây nó từ bột, đường, polymer và các mẩu gỗ --</s>
 </p>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">và tôi không biết nữa, có thể là tóc người.</s>
  <s id="162.2">Tôi rất muốn thử cái đó, nếu có thời gian.</s>
 </p>
 <s id="163">Mặt kỳ quái lại xuất hiện và nhiều công ty không hiểu điều đó.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Cách đây 3 tuần tôi làm việc với hãng Sony ở Tokyo.</s>
  <s id="164.2">Họ nói, " Hãy cho chúng tôi 1 giấc mơ. "</s>
 </p>
 <p id="p165">
  <s id="165.1">" Giấc mơ của chúng tôi là gì?</s>
  <s id="165.2">Làm sao để đánh bại thằng Apple ta?"</s>
 </p>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Tôi trả lời, '' Ấy các bác đừng bắt chước thằng Apple, đảm bảo đấy."</s>
  <s id="166.2">Và tôi nói, " Các bác hãy sử dụng biopolymer."</s>
 </p>
 <s id="167">Họ nhìn thẳng vào tôi.</s>
 <s id="168">Thật là lãng phí.</s>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">(Tiếng cười) Không, đúng đấy.</s>
  <s id="169.2">Mấy đứa dở hơi.</s>
  <s id="169.3">Tôi đùa chút thôi.</s>
  <s id="169.4">(Tiếng cười) Ý tôi là như vậy nhưng họ không tán thành.</s>
 </p>
 <s id="170">Tôi đã có hình ảnh này suốt 20 năm.</s>
 <s id="171">Đó là hình ảnh 1 giọt nước nhỏ đọng trên sàn nóng suốt 20 năm.</s>
 <s id="172">Đối với tôi đó là hình ảnh 1 chiếc xe.</s>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Chiếc xe của tương lai.</s>
  <s id="173.2">Đó là 1 giọt nước.</s>
 </p>
 <s id="174">Tôi đã tranh cãi về điều này vì tôi không thể tin được.</s>
 <s id="175">Các chiếc xe đều không ổn.</s>
 <s id="176">Bây giờ tôi sẽ cho các bạn thấy 1 thứ rất kỳ quái.</s>
 <s id="177">Khi xem cái này, ai cũng phải cười.</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">Nơi duy nhất không cười là ở Matxcova.</s>
  <s id="178.2">Ô tô ở đó bao gồm 30,000 cấu kiện.</s>
 </p>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Thật nực cười nhỉ?</s>
  <s id="179.2">Chẳng lẽ bạn không thể sản xuất 1 chiếc từ 300 cấu kiện?</s>
 </p>
 <s id="180">Nó có 1 chảo làm bằng carbon-nylon có dạng máy hút bụi.</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Mọi thứ đều được tích hợp hoàn toàn.</s>
  <s id="181.2">Cơ chế đóng mở như 1 thùng đựng bánh mỳ.</s>
 </p>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Không động cơ.</s>
  <s id="182.2">Trên lưng có 1 bảng pin mặt trời, và bộ pin ở trong bánh xe.</s>
  <s id="182.3">Vẻ ngoài trông chẳng khác gì 1 chiếc xe đua công thức 1.</s>
 </p>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Bạn có thể lấy chúng khỏi tường.</s>
  <s id="183.2">Nạp năng lượng và xuất phát.</s>
 </p>
 <s id="184">1 chiếc ô tô 3 bánh, đầy nữ tính và trong suốt, bạn có thể nhìn thấy người ngồi trong xe.</s>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">Một phong cách lướt xe rất độc đáo.</s>
  <s id="185.2">(Tiếng cười)</s>
 </p>
 <s id="186">Bạn thấy cái đó.</s>
 <s id="187">Và bạn không bị hôn mê, tạm thời xa rời cuộc sống.</s>
 <s id="188">Phía trước có 1 cái lỗ, và không phải là không có lý do.</s>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">Đó là 1 chiếc xe chạy trong thành phố.</s>
  <s id="189.2">Bạn lái xe và xuống xe.</s>
 </p>
 <s id="190">Bạn lái xe tới 1 cái vòi, xuống xe và nó đẩy bạn lên.</s>
 <s id="191">Ban ngày, nó phơi bảng pin mặt trời dưới ánh nắng và ban đêm nó trở thành đèn đường.</s>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">(Vỗ tay) Đó là những gì xảy ra nếu bạn thích đèn đường nhất sau đó mới đến chiếc xe.</s>
  <s id="192.2">Các bong bóng này --</s>
 </p>
 <s id="193">Bạn có thể thấy các bong bóng với các gói nước này, trôi linh tinh trên mặt đất, do Al lái.</s>
 <s id="194">Khi ra mắt cái này ở Nam Phi, mọi người nói, " Uh này, chiếc xe trên 1 cái gậy.</s>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Như cái này."</s>
  <s id="195.2">Bạn có thể tưởng tượng được không?</s>
 </p>
 <p id="p196">
  <s id="196.1">Một chiếc xe trên 1 cái gậy.</s>
  <s id="196.2">Nếu đặt nó bên cạnh kiến trúc đương thời tôi cảm thấy nó hoàn toàn tự nhiên.</s>
 </p>
 <s id="197">Và đó là điều tôi làm với đồ đạc của tôi.</s>
 <p id="p198">
  <s id="198.1">Tôi sẽ không đặt đồ đạc của Charles Eames vào các tòa nhà nữa.</s>
  <s id="198.2">Quên nó đi.</s>
 </p>
 <p id="p199">
  <s id="199.1">Chúng ta phải thay đổi.</s>
  <s id="199.2">Tôi sẽ cố gắng xây dựng đồ đạc phù hợp với kiến trúc.</s>
 </p>
 <s id="200">Tôi sẽ cố gắng xây dựng các hệ thống giao thông.</s>
 <s id="201">Tôi tham gia thiết kế may bay cho hãng Airbus -- Tôi làm mọi thứ để buộc các giấc mơ lấy cảm hứng từ tự nhiên về nhà.</s>
 <s id="202">Tôi sẽ hoàn thành 2 thứ.</s>
 <s id="203">Đây là công nghệ tạo khuôn mẫu cho 1 cái cầu thang.</s>
 <s id="204">Đó là 1 công trình hiến tặng tới James, James Watson.</s>
 <s id="205">Tôi xây dựng nó cho studio của mình.</s>
 <s id="206">Tổng cộng tốn hết 250,000$.</s>
 <s id="207">Hầu hết mọi người đi mua Aston Martin.Tôi đã xây dựng cái này.</s>
 <s id="208">Đây là các dữ liệu đi kèm với nó.</s>
 <p id="p209">
  <s id="209.1">Cực kỳ phức tạp.</s>
  <s id="209.2">Tốn mất 2 năm vì tôi phải tìm kiếm 1 thiết kế không béo.</s>
 </p>
 <p id="p210">
  <s id="210.1">Những thứ dốc và hiệu quả.</s>
  <s id="210.2">Các sản phẩm có lợi cho sức khỏe.</s>
 </p>
 <s id="211">Công trình này được xây dựng bằng composite, 1 nguyên tố đơn</s>
 <s id="212">quay xung quanh để tạo ra 1 nguyên tố đầy đủ, và đây là tay vịn làm từ sợi các bon được chống đỡ ở 2 vị trí.</s>
 <s id="213">Các vật liệu hiện đại cho phép chúng ta làm những thứ hiện đại.</s>
 <s id="214">Đây là 1 bức ảnh chụp trong studio</s>
 <s id="215">cho thấy nó hàng ngày trông như thế nào.</s>
 <s id="216">Nếu bạn mắc chứng sợ độ cao thì đừng trèo lên làm gì.</s>
 <s id="217">Nó hoàn toàn không có tay vịn, không vượt qua bất kỳ tiêu chuẩn nào.</s>
 <s id="218">(Tiếng cười) Ai thèm quan tâm chứ?</s>
 <s id="219">(Tiếng cười) Vâng, và nó có 1 tay vịn bên trong làm xương sống.</s>
 <p id="p220">
  <s id="220.1">Hoàn toàn tích hợp.</s>
  <s id="220.2">Đó là studio của tôi, xây ngầm dưới đất.</s>
 </p>
 <s id="221">Nó ở quận Notting Hill ngay cạnh các tệ nạn -- mại dâm ....</s>
 <s id="222">Nó nằm cạnh studio ban đầu của David Hockney.</s>
 <s id="223">Nó có hệ thống chiếu sáng thay đổi suốt ngày.</s>
 <p id="p224">
  <s id="224.1">Nhân viên của tôi đi ăn trưa.</s>
  <s id="224.2">Cánh cửa mở và họ quay vào, vì trời thường hay mưa và họ thà ở trong studio còn hơn.</s>
 </p>
 <p id="p225">
  <s id="225.1">Đây là studio của tôi.</s>
  <s id="225.2">So với từ trường Đại học Oxford, năm 1988.</s>
 </p>
 <p id="p226">
  <s id="226.1">Năm ngoái tôi đã mua nó.</s>
  <s id="226.2">Chúng quả thực rất khó kiếm.</s>
  <s id="226.3">Nếu ai có 1 bộ xương cá voi, hãy bán cho tôi,</s>
 </p>
 <s id="227">tôi sẽ đặt nó trong studio.</s>
 <s id="228">Tôi sẽ phân chia -- xen 1 video vào 1 chút.</s>
 <s id="229">Đó là 1 video kiểu gia đình, tôi tự quay lúc 3 giờ sáng nhằm cho các bạn thấy thế giới thực của tôi ra sao.</s>
 <s id="230">Các bạn chưa bao giờ thấy cả.</s>
 <s id="231">Các bạn chưa bao giờ thấy 1 kiến trúc sư hay nhà thiết kế công khai thế giới thực của họ.</s>
 <s id="232">Nó có tên Plasnet, là 1 chiếc ghế mới làm bằng</s>
 <s id="233">polycarbonat sinh học tôi đang thực hiện ở Ý.</s>
 <s id="234">Chiếc xe đạp bằng tre đầu tiên trên thế giới với ghi đông gập.</s>
 <s id="235">Tất cả chúng ta nên lái 1 chiếc như thế.</s>
 <s id="236">Khi Trung Quốc mua hết các xe vớ vẩn này, chúng ta nên lái những phương tiện như cái này.</s>
 <s id="237">Đối trọng.</s>
 <s id="238">Như tôi đã nói, đó là sự giao thoa giữa Bảo Tàng Lịch Sử Tự Nhiên và 1 phòng thí nghiệm của NASA.</s>
 <s id="239">Nó chứa đầy các nguyên mẫu và vật thể.</s>
 <s id="240">Nó tự truyền cảm hứng.</s>
 <s id="241">Ý tôi là, 1 vài lần hiếm hoi ở đó, tôi đã rất thích và đón nhiều trẻ em tới --</s>
 <s id="242">rất nhiều trẻ em tới.</s>
 <s id="243">Tôi là người làm hư mọi đứa trẻ của chủ nhà băng đầu tư đó -- những kẻ ngu đần.</s>
 <s id="244">Xin lỗi -- (Tiếng cười)</s>
 <s id="245">-- đó là 1 hạt giống mặt trời, là 1 khái niệm cho kiến trúc mới.</s>
 <s id="246">Thứ ở trên đỉnh là cái đèn vườn thắp sáng bằng năng lượng mặt trời đầu tiên trên thế giới -- cái đầu tiên được sản xuất.</s>
 <s id="247">Giles Revell nên diễn thuyết ở đây ngày hôm nay -- các bức ảnh tuyệt vời chụp những thứ bạn không thể thấy.</s>
 <s id="248">Mẫu điêu khắc đầu tiên tôi làm về cái đó ở Tokyo.</s>
 <p id="p249">
  <s id="249.1">Rất nhiều thứ.</s>
  <s id="249.2">Có 1 chiếc ghế lá nhỏ -- phần màu vàng có tên là Lá được làm từ Kevlar.</s>
 </p>
 <s id="250">Trên tường là cuốn sách của tôi có nhan đề " Siêu Nhiên, " giúp tôi ghi nhớ những gì mình đã làm vì tôi khá đãng trí.</s>
 <s id="251">Có 1 viên gạch ngậm khí tôi đã làm năm ngoái ở Limoges, trong các khái niệm về gốm sứ mới trong ngành kiến trúc.</s>
 <s id="252">[ không rõ ], đang làm việc lúc 3 giờ sáng -- và tôi không trả lương ngoài giờ.</s>
 <s id="253">Làm việc quá giờ là niềm đam mê thiết kế, nên hãy gia nhập nhóm hoặc là đừng.</s>
 <p id="p254">
  <s id="254.1">Không, điều đó là đúng.</s>
  <s id="254.2">Những người như Tom và Greg -- chúng tôi đi du lịch rất khác người -- chúng tôi làm hài hòa mọi thứ.</s>
 </p>
 <s id="255">Tôi không biết làm sao mà chúng tôi lại làm được thế.</s>
 <s id="256">Tuần tới, tôi sẽ ở hãng Electrolux, Thụy Điển sau đó đến Bắc Kinh vào thứ 6.</s>
 <s id="257">Bạn hãy tính lịch trình đó xem.</s>
 <s id="258">Và khi nhìn thấy các bức ảnh của Ed, tôi nghĩ mình đến Trung Quốc làm khỉ gì chứ?</s>
 <p id="p259">
  <s id="259.1">Đúng thế.</s>
  <s id="259.2">Đúng thế, vì trong toàn bộ cái này là 1 tâm hồn.</s>
 </p>
 <s id="260">Chúng ta cần có bản năng mới cho thế kỷ 21.</s>
 <s id="261">Chúng ta cần kết hợp mọi thứ.</s>
 <s id="262">Nếu tất cả những người diễn thuyết trong thời gian này cùng làm 1 chiếc xe, thì sẽ cực kỳ vui.</s>
 <s id="263">Tôi đang làm 1 hệ thống X-light mới ở Nhật.</s>
 <s id="264">Có giày dép Tuareg từ Nam Phi, 1 chiếc mặt nạ Kifwebe.</s>
 <s id="265">Đây là các tác phẩm điêu khắc của tôi .</s>
 <s id="266">Một cái khuôn đồng keo đông.</s>
 <s id="267">Nghe như chương trình đố vui phải không?</s>
 <s id="268">Tôi sắp kết thúc cuộc nói chuyện ở đây.</s>
 <s id="269">Cảm ơn ông, James vì cảm hứng lớn lao của ông.</s>
 <s id="270">Cảm ơn quý vị rất nhiều.</s>
 <s id="271">(Vỗ tay)</s>
</text>
