<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nhìn chung có một hiện tượng về nhân khẩu đang diễn ra.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Và nước nào có tỉ lệ vượt ngưỡng 50% là dân đô thị nghĩa là nền kinh tế đã chạm mức đỉnh.</s>
  <s id="2.2">Hiện nay thế giới là bản đồ kết nối.</s>
 </p>
 <s id="3">Trước đây thì Paris, London và New York là các thành phố lớn nhất.</s>
 <s id="4">Giờ đây, phương Tây đã không còn nổi lên như trước nữa.</s>
 <s id="5">Các số liệu tổng thể đã vượt mức.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Thật sự chuyện gì đang diễn ra thế này?</s>
  <s id="6.2">Vâng, các làng mạc trên khắp thế giới</s>
 </p>
 <s id="7">đang trong cảnh vườn không nhà trống.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Tại sao vậy?</s>
  <s id="8.2">Sự thật không hề lãng mạn tí nào là -- và không khí đô thị khiến bạn cảm thấy tự do (như trong bài hát Downtown) ở Đức thời kỳ Phục Hưng mọi người vẫn nói thế.</s>
  <s id="8.3">Thế là một số người chuyển tới những nơi như Thượng Hải, nhưng đa phần là chuyển đến các thành phố nhảy dù đầy tính thẩm mỹ.</s>
 </p>
 <s id="9">Và họ không phải những người bị nghèo đói hành hạ</s>
 <s id="10">mà là những người muốn thoát khỏi đói nghèo càng nhanh càng tốt.</s>
 <s id="11">Họ là những nhà thầu và nhà thiết kế tài ba.</s>
 <s id="12">Họ sống một cuộc sống đô thị sôi động, trong cơ sở hạ tầng tự phát.</s>
 <s id="13">Mumbai đóng góp 1/6 GDP của Ấn Độ.</s>
 <s id="14">Người dân địa phương không ngừng cải thiện cuộc sống với sự giúp đỡ hiếm hoi từ chính phủ.</s>
 <s id="15">Giáo dục là vấn đề chính tại các thành phố.</s>
 <s id="16">Trên đường phố ở Mumbai có những gì?</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Al Gore là người tường tận hơn ai hết.</s>
  <s id="17.2">Nói chung, đường phố Mumbai rất náo nhiệt với mọi hoạt động diễn ra.</s>
 </p>
 <s id="18">Tại các thành phố nhảy dù không có chuyện thất nghiệp đâu nhé.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Ai cũng ra sức làm việc.</s>
  <s id="19.2">1/6 nhân loại ở đó.</s>
  <s id="19.3">Và con số đó sẽ sớm tăng lên.</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Đây là điểm nút thứ nhất trong câu chuyện.</s>
  <s id="20.2">Các thành phố đã tháo ngòi quả bom dân số.</s>
 </p>
 <s id="21">Và đây là điểm nút thứ hai.</s>
 <s id="22">Đó là tin tốt đến từ vùng trung tâm thành phố.</s>
 <s id="23">Các vì sao đã tỏa sáng xuống sự sống trên trái đất hàng tỷ năm qua.</s>
 <s id="24">Và giờ chúng ta đang tỏa sáng rọi lên đó.</s>
 <s id="25">Xin cảm ơn.</s>
</text>
