<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có lẽ nhiều người ở đây đã biết câu chuyện nhưng có một người trong số khán giả chưa từng nghe câu chuyện này -- bởi vậy nên tôi hơi lo lắng hơn những lần kể chuyện khác.</s>
 <s id="2">Tôi đã là một nhiếp ảnh gia rất nhiều năm.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Năm 1978, tôi làm việc cho tạp chí Time, tôi đã được giao nhiệm vụ trong 3 ngày đi chụp những đứa bé Ameriansian, những đứa trẻ sinh ra bởi các quân nhân Mỹ khắp Đông Nam Á, rồi bị bỏ rơi.</s>
  <s id="3.2">Có khoảng 40,000 đứa trẻ như thế ở châu Á.</s>
 </p>
 <s id="4">Tôi chưa từng nghe qua từ Amerasian trước đó.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Tôi dành một vài ngày chụp ảnh trẻ em ở những quốc gia khác nhau, và như nhiều nhiếp ảnh gia và phóng viên, tôi luôn hy vọng khi hình ảnh được công bố, sẽ thực sự tác động lên hiện trạng đó, chứ không chỉ là những tấm ảnh.</s>
  <s id="5.2">Tôi đã rất hoang mang với những gì mình chứng kiến,</s>
 </p>
 <s id="6">và thấy thất vọng về bài viết được đăng sau đó, nên tôi quyết định nghỉ sáu tháng.</s>
 <s id="7">Lúc ấy tôi 28 tuổi.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Tôi muốn tìm đến sáu trẻ em ở các quốc gia khác nhau, và thật sự dành thời gian tìm hiểu chúng, cố gắng ghi lại những câu chuyện chi tiết hơn so với những gì tôi đã làm cho tờ Time.</s>
  <s id="8.2">Trong quá trình làm câu chuyện này,</s>
 </p>
 <s id="9">tôi tìm đến những đứa trẻ chưa từng được chụp hình, và tổ chức từ thiện Pearl Buck nói với tôi rằng họ đang làm việc với nhiều người Mỹ muốn quyên tiền giúp đỡ những đứa trẻ này.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Người phụ trách tổ chức Pearl Buck ở Hàn Quốc giới thiệu với tôi về một cô bé Đó là một bé gái mười một tuổi, đang được bà ngoại nuôi dưỡng.</s>
  <s id="10.2">Bà của em chưa bao giờ cho một người Phương Tây nào gặp em.</s>
 </p>
 <s id="11">Mỗi khi có người Tây nào đến trong làng, bà ấy giấu đứa cháu gái đi.</s>
 <s id="12">Và dĩ nhiên, tôi lập tức cảm thấy hiếu kỳ.</s>
 <s id="13">Tôi thấy hình ảnh của cô bé và tôi muốn đi gặp em.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Người kia bảo tôi: "Không được đâu.</s>
  <s id="14.2">Người bà - anh biết đấy, sẽ không bao giờ để anh gặp cô bé đâu."</s>
  <s id="14.3">Tôi đi cùng một thông dịch viên tới ngôi làng,</s>
 </p>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">gặp bà lão và nói chuyện với bà.</s>
  <s id="15.2">Tôi hết sức ngạc nhiên khi bà cho phép tôi</s>
 </p>
 <s id="16">chụp hình cháu gái bà.</s>
 <s id="17">Vì tôi tự trả chi phí, nên tôi hỏi người phiên dịch liệu tôi có thể ở lại một tuần lễ không.</s>
 <s id="18">Tôi có một cái túi ngủ.</s>
 <s id="19">Gia đình họ có một căn lều bên cạnh nhà, nên tôi hỏi "Tôi có thể ngủ trong túi ngủ vào ban đêm không?"</s>
 <s id="20">Và tôi bảo cô bé Hyun-Sook Lee rằng khi nào tôi làm việc gì khiến cô bé xấu hổ chỉ cần đưa tay lên và nói "Stop" (cô bé không biết tiếng Anh dù rất giống người Mỹ) thì tôi sẽ không chụp hình nữa.</s>
 <s id="21">Và rồi, người phiên dịch rời đi Tôi ở lại đó, không biết một từ tiếng Hàn,</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">và đó là đêm đầu tiên tôi gặp Hyun-Sook.</s>
  <s id="22.2">Mẹ cô bé vẫn còn sống.</s>
 </p>
 <s id="23">nhưng không nuôi em mà để bà nuôi nấng em.</s>
 <s id="24">Ngay lập tực tôi nhận ra rằng hai bà cháu rất thương yêu nhau.</s>
 <s id="25">Người bà cực kỳ yêu thương cháu gái mình.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Ban đêm, họ ngủ trên sàn nhà.</s>
  <s id="26.2">Người Hàn Quốc sưởi ấm nhà bằng cách chôn gạch dưới sàn nhà,</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">để nhiệt lan tỏa dưới sàn.</s>
  <s id="27.2">Khi đó, Hyun-Sook 11 tuổi.</s>
 </p>
 <s id="28">Như đã nói, tôi chụp ảnh rất nhiều đứa trẻ lai</s>
 <s id="29">Hyun-Sook là đứa bé thứ năm tôi đã chụp.</s>
 <s id="30">Dường như tất cả những đứa trẻ này đều bị tổn thương tinh thần vì bị trêu chọc, bắt nạt và ruồng bỏ.</s>
 <s id="31">Và Hàn Quốc có lẽ là nơi tôi thấy bọn trẻ chịu nhiều tổn thương nhất.</s>
 <s id="32">Thế nên điều làm tôi lập tức ngạc nhiên nhất khi gặp Hyun-Sook là sự tự tin của em, và sự vui vẻ vì được là chính mình.</s>
 <s id="33">Hãy ghi nhớ ảnh này vì tôi sẽ cho quí vị xem một ảnh khác sau, để thấy cô bé giống bà của em đến mức nào,</s>
 <s id="34">mặc dù em nhìn rất Tây.</s>
 <s id="35">Tôi cùng cô bé đi học Đây là buổi sáng đầu tiên tôi ở với em.</s>
 <s id="36">Đây là trong lúc đi đến trường.</s>
 <s id="37">Đây là cuộc họp mặt ngoài sân trường.</s>
 <s id="38">Và tôi thấy cô bé đang đùa giỡn.</s>
 <s id="39">Khi thầy cô đưa ra câu hỏi, cô bé luôn là người giơ tay đầu tiên.</s>
 <s id="40">Em không nhút nhát hay mặc cảm, như những đứa bé khác mà tôi đã gặp.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Và là đứa bé đầu tiên lên trả lời câu hỏi.</s>
  <s id="41.2">Bị nhắc vì nói chuyện riêng với bạn</s>
 </p>
 <s id="42">trong giờ học.</s>
 <s id="43">Tôi cũng nhờ phiên dịch nói với cô bé như việc nói "Stop"- là đừng để ý đến tôi.</s>
 <s id="44">Và cô bé đã gần như hoàn toàn phớt lờ tôi.</s>
 <s id="45">Trong giờ chơi, tôi thấy cô bé là người có quyền chọn những bạn gái khác vào nhóm.</s>
 <s id="46">Rõ ràng ngay từ đầu em đã là trưởng nhóm.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Đây là trên đường về nhà.</s>
  <s id="47.2">Và kia là B́ắc Hàn ở phía trên sườn núi.</s>
 </p>
 <s id="48">Đây là khu phi quân sự.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Họ che lại cửa sổ mỗi đêm, để ánh đèn không lọt ra ngoài, vì chính phủ Nam Hàn đã cảnh báo suốt nhiều năm rằng Bắc Hàn có thể gây chiến bất cứ lúc nào.</s>
  <s id="49.2">Thế nên càng gần Bắc Hàn, tình huống càng đáng lo ngại.</s>
 </p>
 <s id="50">Nhiều lần khi tôi chụp ảnh cô bé ở trường em sẽ quay qua nói thầm với bạn bè, rồi quay sang tôi nói : "Stop".</s>
 <s id="51">Tôi sẽ đứng yên, và các cô bé cười rộ lên Như thể một trò đùa vậy.</s>
 <s id="52">(cười) Người phiên dịch đến vào cuối tuần vì tôi bảo cô ấy đến để tôi có thể chính thức cám ơn bà cụ và Hyun-Sook.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Trong lúc nói chuyện với người phiên dịch bà cụ bật khóc.</s>
  <s id="53.2">Tôi hỏi người phiên dịch "Có chuyện gì vậy, sao bà ấy lại khóc?"</s>
 </p>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Cô ấy nói chuyện với bà cụ một lát và cũng bắt đầu khóc.</s>
  <s id="54.2">Tôi hỏi "Tôi đã làm gì à?</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Chuyện gì vậy?"</s>
  <s id="55.2">Tại sao mọi người đều khóc?"</s>
 </p>
 <s id="56">Người phiên dịch nói, "Bà cụ nói rằng bà nghĩ mình sắp chết, cụ muốn hỏi anh có thể dẫn Hyun-Sook về Mỹ với anh không?"</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Tôi nói, "Tôi mới 28 tuổi, tôi ở tại khách sạn, và tôi chưa lập gia đình."</s>
  <s id="57.2">Tôi muốn nói là mặc dù tôi rất yêu mến cô bé</s>
 </p>
 <s id="58">nhưng mà về mặt tinh thần, tôi cảm thấy mình chỉ mới 12 tuổi.</s>
 <s id="59">Chúng tôi hay đùa rằng, nhiếp ảnh gia là những người mắc kẹt mãi ở tuổi thiếu niên.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">"Xin lỗi, tôi có việc bận, tôi sẽ trở lại" và rồi không bao giờ trở lại.</s>
  <s id="60.2">Bởi vậy, tôi nhờ phiên dịch viên hỏi tại sao bà cụ nghĩ rằng mình sắp chết.</s>
 </p>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Liệu tôi có thể giúp bà chữa bệnh không?</s>
  <s id="61.2">Bà cụ từ chối mọi sự giúp đỡ.</s>
 </p>
 <s id="62">Thế nên, khi ra ngoài,</s>
 <s id="63">Tôi đưa người phiên dịch một số tiền và nhờ "Làm ơn hãy quay lại và tìm cách giúp họ."</s>
 <s id="64">Tôi đưa danh thiếp của mình cho bà cụ.</s>
 <s id="65">Tôi nói: "Nếu bà thật sự muốn, tôi sẽ tìm một gia đình cho bé."</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Và tôi lập tức viết thư cho người bạn thân ở Atlanta, Georgia.</s>
  <s id="66.2">Họ có một con trai 11 tuổi.</s>
  <s id="66.3">Người bạn thân đã có lần lỡ nói với tôi</s>
 </p>
 <s id="67">là anh ta mong có thêm một đứa con nữa.</s>
 <s id="68">Khi đó, Gene và Gail đã không nghe tin về tôi gần một năm trời, đột nhiên tôi gọi: "Tôi đang ở Hàn Quốc, và tôi đã gặp một cô bé tuyệt vời."</s>
 <s id="69">"Bà của cô bé nghĩ rằng mình đang bệnh, nhưng tôi nghĩ chúng ta nên đưa cả bà ấy qua đó."</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Tôi nói "Tôi sẽ trả tiền..."</s>
  <s id="70.2">Ý tôi là, đó là những gì tôi nghĩ.</s>
 </p>
 <s id="71">Thế rồi, tôi rời đi.</s>
 <s id="72">Bạn tôi nói rằng họ muốn nhận nuôi cô bé.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Tôi bảo "Chắc bà cụ sẽ sợ chết khiếp" nếu tôi viết thư nói về ý định này.</s>
  <s id="73.2">Tôi muốn nói chuyện trực tiếp với bà."</s>
 </p>
 <s id="74">Nhưng tôi lại phải đi công tác.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Tôi dự tính sẽ trở lại trong vài tuần để nói chuyện với bà cụ.</s>
  <s id="75.2">Vào Giáng Sinh,</s>
 </p>
 <s id="76">khi đang ở Bangkok với vài nhiếp ảnh gia tôi nhận được một bức điện tín, phổ biến vào thời ấy, từ tờTime báo về một người Hàn Quốc qua đời, và để lại một đứa bé cho tôi trong tờ di chúc.</s>
 <s id="77">Và hỏi tôi có biêt gì về việc này không?</s>
 <s id="78">Tôi đã không cho họ biết việc tôi làm, vì tôi thất vọng với câu chuyện họ đăng.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Tôi trở lại Hàn Quốc, và đến làng của Hyun-Sook.</s>
  <s id="79.2">Cô bé đã đi mất.</s>
 </p>
 <s id="80">Ngôi nhà tôi từng ở giờ trống rỗng.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Nó trở nên lạnh lẽo đến đáng sợ.</s>
  <s id="81.2">Không ai cho tôi biết Hyun-Sook đang ở đâu</s>
 </p>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">vì bà của em luôn giấu em khỏi những người Tây phương.</s>
  <s id="82.2">Và họ không biết gì về việc bà cụ yêu cầu.</s>
 </p>
 <s id="83">Cuối cùng tôi tìm ra được Myung Sung,</s>
 <s id="84">bạn thân thường chơi với cô bé sau giờ học</s>
 <s id="85">Myung Sung, dưới sức ép từ tôi và người phiên dịch, cho chúng tôi một địa chỉ ở ngoại ô Seoul.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Tôi đi đến địa chỉ đó và gõ cửa, và một người đàn ông trả lời.</s>
  <s id="86.2">Nơi đó là một khu không tốt lắm ở Seoul,</s>
 </p>
 <s id="87">bao quanh là những con đường bùn lầy.</s>
 <s id="88">Tôi gõ cửa, Hyun-Sook ra mở cửa, cập mắt cô bé đỏ hoe, và như bị sốc.</s>
 <s id="89">Cô bé không nhận ra tôi, không nhận biết gì cả.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Người đàn ông ra cửa, quát bằng tiếng Hàn.</s>
  <s id="90.2">Tôi hỏi người phiên dịch, "Hắn ta nói gì?"</s>
 </p>
 <s id="91">Cô ấy nói, "Hắn ta muốn biết anh là ai."</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Tôi nói "Nói với hắn tôi là nhiếp ảnh gia."</s>
  <s id="92.2">Tôi bắt đầu giải thích tôi là ai, thì hắn ta cắt ngang.</s>
 </p>
 <s id="93">Người phiên dịch nói "Hắn biết anh là ai, và hỏi anh muốn gì?"</s>
 <s id="94">Tôi nói "Nói với hắn là bà ngoại cuả bé gái này nhờ tôi kiếm một gia đình cho em."</s>
 <s id="95">Hắn nói, "Tôi là cậu của nó, nó không sao cả, ông đi về đi."</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Rồi cánh cửa đóng lại như đập vào mặt tôi.</s>
  <s id="96.2">Hết sức lạnh lùng, và tôi nghĩ, "Nếu là một người hùng trong phim thì anh ta sẽ làm gì?"</s>
 </p>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Và tôi nói "Ở đây rất lạnh.</s>
  <s id="97.2">Tôi đến từ rất xa.</s>
  <s id="97.3">Hãy cho tôi vào nghỉ một lát.</s>
  <s id="97.4">Tôi rét run rồi."</s>
  <s id="97.5">Hắn ngần ngại cho chúng tôi vào.</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Chúng tôi ngồi trên sàn nhà.</s>
  <s id="98.2">Khi chúng tôi bắt đầu nói chuyện, tôi nghe hắn hét lên gì đó,</s>
 </p>
 <s id="99">rồi Hyun-Sook mang đồ ăn lên cho chúng tôi</s>
 <s id="100">Trong đầu tôi hiện ra hình ảnh Lọ Lem.</s>
 <s id="101">Tôi thấy hình ảnh của một cô bé cực kỳ tuyệt vời thông minh, vui vẻ; giờ đây trở thành một đứa trẻ thụ động, như trở thành người ở cho gia đình này.</s>
 <s id="102">Tôi thật sự kinh hãi, và không biết phải làm thế nào.</s>
 <s id="103">Tôi càng cố gắng nói chuyện, hắn ta càng tỏ ra hung hãn</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Cuối cùng tôi quyết định, tôi nói, tất cả đều qua người phiên dịch, vì như đã nói, tôi không biết tiếng Hàn.</s>
  <s id="104.2">"Tôi rất là mừng vì Hyun-Sook đã được người thân trông nom.</s>
  <s id="104.3">Tôi rất lo cho cô bé.</s>
 </p>
 <s id="105">Tôi đã hứa với bà cụ, mẹ anh, là tôi sẽ tìm một gia đình cho bé,</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">nên giờ tôi rất vui là anh sẽ nuôi cô bé.</s>
  <s id="106.2">Nhưng tôi đã mua vé máy bay,</s>
 </p>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">và sẽ ở lại một tuần.</s>
  <s id="107.2">Tôi hiện đang ở tại khách sạn trong phố.</s>
 </p>
 <s id="108">Tôi muốn mời anh đi ăn trưa ngày mai.</s>
 <s id="109">Anh có thể luyện tiếng Anh."</s>
 <s id="110">- Vì hắn nói tôi đang cố hỏi những chuyện cá nhân .</s>
 <s id="111">Tôi đến khách sạn, và tìm thấy hai người lai Mỹ lớn hơn.</s>
 <s id="112">Một cô gái có mẹ làm gái điếm, và giờ cô cũng làm gái điếm, cùng một thiếu niên đã từng vào tù.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Tôi nói với họ "Tôi biết một cô bé có cơ hội được sang Mỹ."</s>
  <s id="113.2">Tôi nói, "Tôi không biết làm vậy có đúng không,</s>
 </p>
 <s id="114">nhưng tôi muốn mời hai người đi ăn trưa và kể với cậu của cô bé những gì xảy ra với các bạn, những gì người ta nói với các bạn và các bạn làm gì để sống.</s>
 <s id="115">Tôi muốn ông ta hiểu điều gì sẽ xảy ra nếu để cô bé ở lại đây.</s>
 <s id="116">Có thể tôi sai, tôi không biết, nhưng tôi mong các bạn sẽ đến."</s>
 <s id="117">Và rồi, cả hai đến ăn trưa, chúng tôi bị đuổi ra nhà hàng.</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Họ quát lên với hắn ta.</s>
  <s id="118.2">Họ đã nói chuyện khá khiếm nhã.</s>
 </p>
 <s id="119">Khi chúng tôi ra ngoài hắn ta rất tức giận</s>
 <s id="120">Tôi biết tôi đã làm hỏng mọi chuyện.</s>
 <s id="121">Một lần nữa, tôi phải tính xem nên làm gì.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Hắn ta bắt đầu la hét, tôi bảo phiên dịch, "Bảo hắn bình tĩnh.</s>
  <s id="122.2">Hắn đang nói gì vậy?"</s>
  <s id="122.3">Cô ấy nói "Ông ta bảo</s>
 </p>
 <s id="123">"Anh là ai mà dám vào nhà tôi, ỷ là Mỹ giàu với máy ảnh trên cổ, đổ tội tôi nô dịch cháu gái tôi?</s>
 <s id="124">Đây là cháu tôi, tôi yêu thương nó, nó là con của chị tôi.</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Anh là ai mà dám đổ tội cho tôi?"</s>
  <s id="125.2">Tôi nói, "Phải, Anh nói rất đúng.</s>
 </p>
 <s id="126">Tôi không dám giả vờ biết mọi chuyện ở đây"</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Tôi chỉ biết là, tôi đã chụp ảnh rất nhiều trẻ em như vậy.</s>
  <s id="127.2">Và tôi rất thương cháu của anh,</s>
 </p>
 <s id="128">Tôi thấy nó là một đứa bé cực kỳ đặc biệt.</s>
 <s id="129">Tôi sẽ bảo bạn tôi bay đến đây từ Hoa Kỳ nếu anh muốn gặp mặt họ, xem anh có bằng lòng không.</s>
 <s id="130">Tôi nghĩ, với hiểu biết hạn hẹp của tôi, con bé có rất ít cơ hội để sống một cuộc sống mà anh mong muốn nó được hưởng."</s>
 <s id="131">Mọi người sau khi nghe tôi nói đều bảo đó là điều ngu ngốc nhất mà tôi đã làm vì mấy ai thấy người khác đủ tốt để nuôi dưỡng con cháu mình.</s>
 <s id="132">Nhưng ông ta đã mời tôi đi dự một buổi lễ dành cho bà cụ trong ngày hôm đó.</s>
 <s id="133">Họ mang quần áo và ảnh đem đốt theo nghi lễ.</s>
 <s id="134">Cô bé nhìn rất khác chỉ trogn 3 tháng.</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Đây là ảnh chụp lúc đó.</s>
  <s id="135.2">Tôi nhớ là vào đầu tháng 2.</s>
 </p>
 <s id="136">Bức ảnh trước đó chụp vào hồi tháng 9.</s>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">Tôi có gặp một vị mục sư trong hải quân Mỹ trong quá trình mọi việc diễn ra.</s>
  <s id="137.2">Ông ấy đang nuôi dưỡng 75 đứa trẻ lai.</s>
 </p>
 <s id="138">Có 3 người phụ nữ giúp chăm sóc bọn trẻ</s>
 <s id="139">Tôi đã đề nghị người cậu cùng đi tới đó gặp Cha Keene để hỏi thêm về thủ tục nhận con nuôi.</s>
 <s id="140">Vì tôi muốn anh ta thấy được mọi chuyện đều được làm rất minh bạch.</s>
 <s id="141">Đây là trên đường đến trại trẻ mồ côi.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Đây là Cha Keene.</s>
  <s id="142.2">Ông ấy là một người tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="143">Bọn trẻ đến từ mọi nơi tại Hàn Quốc. và ông ấy tìm kiếm gia đình cho các em.</s>
 <s id="144">Đây là một nhân viên xã hội đang phỏng vấn Huyn-Sook.</s>
 <s id="145">Lúc này tôi nghĩ rằng cô bé hoàn toàn không bị tác động bởi chuyện này, bởi vì bà của em là một người hiểu biết, và là người mà dân làng thường hay ghé thăm.</s>
 <s id="146">Lúc nào tôi cũng nghĩ rằng có thể họ là một trong những gia đình nghèo khó trong làng, nhưng lại được người ta tôn trọng nhất.</s>
 <s id="147">Có lẽ bà cụ đã từng yêu cầu dân làng hãy đối xử tôn trọng với Huyn-Sook như đối xử với bà.</s>
 <s id="148">Huyn-Sook ở lại với Cha Keene, và người cậu đồng ý cho em ở đó đến khi xong thủ tục nhận nuôi.</s>
 <s id="149">Anh ta chấp nhận việc cho con nuôi.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Tôi đi làm việc và trở lại sau 1 tuần.</s>
  <s id="150.2">Cha Keene bảo tôi, "Tôi phải nói chuyện với anh về Hyun-Sook."</s>
  <s id="150.3">Tôi nói, "Chúa ơi, có chuyện gì vậy?"</s>
 </p>
 <s id="151">Chúng tôi nói chuyện trong một căn phòng.</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Ông nói " Tôi có tới 75 đứa trẻ trong viện mồ côi nên nên mọi thứ rất hỗn độn."</s>
  <s id="152.2">Quần áo, trẻ con, và anh biết đấy,</s>
 </p>
 <s id="153">chỉ có ba người lớn lo cho 75 đứa trẻ.</s>
 <s id="154">Ông ta nói, "Ngày thứ hai con bé ở đây nó đã lập danh sách những đứa bé lớn và những đứa nhỏ.</s>
 <s id="155">Cô bé giao cho những đứa trẻ lớn hơn chăm sóc những đứa bé hơn.</s>
 <s id="156">Cô bé làm một danh sách công việc chi tiết phân công lịch dọn dẹp trại trẻ.</s>
 <p id="p157">
  <s id="157.1">Con bé còn chê tôi luộm thuộm, và bảo tôi nên dọn phòng.</s>
  <s id="157.2">Tôi không biết ai dạy dỗ cô bé,</s>
 </p>
 <s id="158">nhưng nó đang quản lý cái trại trẻ này đấy và nó mới ở đây có ba ngày." (cười)</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Đây là ngày xem phim do cô bé tổ chức, lũ trẻ được đi xem phim.</s>
  <s id="159.2">Nhiều đứa bé sau khi được nhận nuôi,</s>
 </p>
 <s id="160">đã viết thư cho những đứa trẻ khác, kể về cuộc sống với gia đình mới.</s>
 <s id="161">Nên những lá thư này rất được quan tâm.</s>
 <s id="162">Đây là một phụ nữ đang làm việc tại trả trẻ con trai của cô ấy cũng đã được nhận nuôi.</s>
 <s id="163">Gene and Gail đã bắt đầu học tiếng Hàn khi họ nhận lá thư đầu tiên của tôi.</s>
 <s id="164">Họ thực sự muốn được chào đón Hyun-Sook tới với gia đình mình.</s>
 <p id="p165">
  <s id="165.1">Cha Keene nói với tôi khi tôi quay về sau các chuyến đi là Hyun-Sook đã chọn cái tên Natasha.</s>
  <s id="165.2">Tôi nghĩ cô bé lấy tên này từ bộ phim "Rocky and Bullwinkle" chiếu ở trạm không quân Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="166">Đây là một trong những bí ẩn chúng ta sẽ làm rõ trong ít phút tới.</s>
 <s id="167">Bạn tôi Gene bay qua với cậu con trai Tim.</s>
 <s id="168">Gail không tới được.</s>
 <s id="169">Họ dành nhiều thời gian với cuốn từ điển.</s>
 <s id="170">Đây là Gene chỉ cho người cậu vị trí của Atlanta, nơi họ đang sống.</s>
 <s id="171">Đây là người cậu ký giấy cho con nuôi.</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">Tối đó, chúng tôi ra ngoài ăn mừng.</s>
  <s id="172.2">Người cậu trở về nhà.</s>
 </p>
 <s id="173">Natasha, Tim, Gene, và tôi đi ăn tối.</s>
 <s id="174">Gene chỉ cho Natasha cách dùng dao và nĩa, còn Natasha dạy Gene dùng đũa.</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Chúng tôi trở về khách sạn.</s>
  <s id="175.2">Gene chỉ cho Natasha vị trí của Atlanta.</s>
  <s id="175.3">Đây là đêm thứ ba chúng tôi ở Hàn Quốc.</s>
 </p>
 <s id="176">Đêm đầu chúng tôi thuê một phòng cạnh phòng tôi cho hai đứa trẻ.</s>
 <p id="p177">
  <s id="177.1">Tôi đã ở phòng đó khoảng 3 tháng.</s>
  <s id="177.2">Đó là một khách sạn Hàn Quốc nhỏ, 15 tầng.</s>
 </p>
 <s id="178">Đêm thứ hai, chúng tôi không thuê phòng cho lũ trẻ vì chúng tôi ngủ lại trại trẻ, nằm trên sàn với bọn trẻ ở đó.</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Đêm thứ 3 khi ăn tối về, chúng tôi đến quầy lễ tân, người trực quầy nói với chúng tôi rằng "Đêm nay không còn phòng trống ở tầng đó.</s>
  <s id="179.2">Có một phòng ở dưới đó 5 tầng, nếu ông muốn thuê cho bọn trẻ."</s>
 </p>
 <p id="p180">
  <s id="180.1">Gene với tôi nhìn nhau và nói: "Không.</s>
  <s id="180.2">Chúng tôi không để hai đứa bé 11 tuổi ngủ cách mình 5 tầng được.</s>
  <s id="180.3">Tim nói "Cha, con có túi ngủ, con có thể nằm sàn."</s>
 </p>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Tôi bảo "Đúng thế, chú cũng có một cái."</s>
  <s id="181.2">Thế là tôi và Tim ngủ trên sàn nhà.</s>
  <s id="181.3">Natasha và Gene mỗi người 1 giường.</s>
  <s id="181.4">Bọn trẻ thiếp đi.</s>
  <s id="181.5">Đó là ba ngày rất thú vị.</s>
  <s id="181.6">Gene và tôi bàn luận những việc mình đã làm được</s>
 </p>
 <s id="182">Chúng tôi nói "Tốt quá, chúng ta đã cứu vớt cuộc đời cô bé."</s>
 <s id="183">Các bạn thấy đấy, chúng tôi hoàn toàn thỏa mãn với bản thân.</s>
 <p id="p184">
  <s id="184.1">Và chúng tôi thiếp đi.</s>
  <s id="184.2">Tôi đã ở căn phòng này khoảng vài tháng nay.</s>
 </p>
 <s id="185">Các khách sạn ở Hàn Quốc luôn sưởi ấm quá mức cần thiết nên ban ngày, bao giờ tôi cũng mở cửa sổ.</s>
 <s id="186">Đến nửa đêm, họ lại tắt sưởi.</s>
 <s id="187">Thế là khoảng 1 giờ sáng, cả căn phòng lạnh như -20 độ vậy nên tôi tỉnh giấc.</s>
 <s id="188">Từ lúc tới đây, đêm nào cũng vậy.</s>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">Đêm ̣đó, một giờ sáng, căn phòng lạnh như băng.</s>
  <s id="189.2">Tôi đi ̣̣đóng cửa sổ, và tôi nghe tiếng người la hét bên ngoài.</s>
  <s id="189.3">Tôi nghĩ "Chắc mấy bar giờ mới đóng cửa."</s>
 </p>
 <s id="190">Tôi không hiểu tiếng Hàn, nhưng trong giọng họ tôi không nghe thấy giận dữ mà nghe thấy khiếp sợ.</s>
 <p id="p191">
  <s id="191.1">Thế là tôi mở cửa sổ, nhìn ra ngoài, và tôi thấy lửa ở một bên của khách sạn.</s>
  <s id="191.2">Khách sạn đang bị cháy.</s>
 </p>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">Tôi chạy lại đánh thức Gene.</s>
  <s id="192.2">Tôi nói "Gene, hãy bình tĩnh, khách sạn đang bốc cháy."</s>
 </p>
 <s id="193">Khói và lửa lan đến cửa sổ phòng chúng tôi Và chúng tôi đang ở tầng 11.</s>
 <p id="p194">
  <s id="194.1">Hai chúng tôi cứ la lên "Lạy chúa tôi!"</s>
  <s id="194.2">Chúng tôi cố gắng đánh thức Natasha, nhưng chúng tôi không thể.</s>
 </p>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Các bạn cũng biết khi ngủ được 1 giờ lũ trẻ như vừa uống 5 viên an thần Valium: Chúng ngủ mê mệt.</s>
  <s id="195.2">Chúng tôi không sao đánh thức được cô bé.</s>
 </p>
 <s id="196">Tôi nhớ là Tim có dây giầy hiệu L.L.</s>
 <s id="197">Bean, chúng tôi cố cột dây giàu cho cậu bé.</s>
 <p id="p198">
  <s id="198.1">Chúng tôi chạy về phía cửa.</s>
  <s id="198.2">Cừa mở cửa ra, chúng tôi thấy mình như đang trong lò lửa vậy.</s>
 </p>
 <s id="199">Có tiếng người la hét, tiếng thủy tinh vỡ, và tiếng đập kì lạ.</s>
 <s id="200">Chỉ vài giây thôi, cả căn phòng ngập trong khói.</s>
 <s id="201">Gene quay người nói "Chúng ta sẽ không ra khỏi đây được."</s>
 <s id="202">Anh ấy đóng cửa phòng, và bây giờ cả căn phòng ngập khói.</s>
 <p id="p203">
  <s id="203.1">Chúng tôi bị ngạt thở và khói tràn vào qua lỗ thông gió, dưới các cánh cửa.</s>
  <s id="203.2">Mọi người la hét.</s>
 </p>
 <s id="204">Tôi chỉ nhớ mọi thứ hoàn toàn hỗn loạn.</s>
 <s id="205">Tôi nhớ rằng đang ngồi cạnh giường, tôi cảm thấy 2 điều.</s>
 <p id="p206">
  <s id="206.1">Một là kinh sợ tột độ.</s>
  <s id="206.2">"Lạy chúa, hãy để con tỉnh lại"</s>
 </p>
 <p id="p207">
  <s id="207.1">Đây là ác mộng.</s>
  <s id="207.2">Nó không thể xảy ra được.</s>
  <s id="207.3">Xin để con tỉnh dậy, đây chắc chắn là ác mộng."</s>
 </p>
 <s id="208">Cảm giác còn lại là tội lỗi ngập tràn.</s>
 <s id="209">Tôi đã làm như mình là thượng đế, sắp xếp cuộc đời bạn tôi và con trai, và Natasha .</s>
 <s id="210">Khi cố gắng kiểm soát cuộc đời ai đó, bạn khiến họ tổn thương.</s>
 <s id="211">Tôi đã rất hoảng sợ và kinh hãi.</s>
 <p id="p212">
  <s id="212.1">Gene nằm dưới sàn nói: "Chúng ta phải thấm ướt khăn."</s>
  <s id="212.2">Tôi hỏi "Cái gì cơ?"</s>
  <s id="212.3">"Thấm ướt khăn đi, nếu không sẽ chết vì ngạt khói."</s>
 </p>
 <s id="213">Chúng tôi chạy vào nhà tắm lấy khăn,</s>
 <s id="214">phủ lên mặt mình bọn trẻ.</s>
 <s id="215">Gene hỏi tôi "Cậu có băng keo điện không?"</s>
 <p id="p216">
  <s id="216.1">Tôi nói "Cái gì?"</s>
  <s id="216.2">Gene bảo "Cậu có băng keo điện không?"</s>
 </p>
 <p id="p217">
  <s id="217.1">Tôi nói, "Có.</s>
  <s id="217.2">Ở trong vali của tớ."</s>
 </p>
 <p id="p218">
  <s id="218.1">Gene nói "Chúng ta phải khống chế khói.</s>
  <s id="218.2">Đó là tất cả những gì chúng ta có thể làm"</s>
 </p>
 <s id="219">Tôi nghĩ, lạy Chúa vì có Gene.</s>
 <p id="p220">
  <s id="220.1">Chúng tôi dán mấy tờ thực đơn lên lỗ thông gió.</s>
  <s id="220.2">Chúng tôi chặn chăn vào dưới cửa.</s>
  <s id="220.3">Chúng tôi đặt bọn trẻ lên bệ cửa sổ để chúng có thể hít thở.</s>
 </p>
 <s id="221">Có một tòa nhà mới xây, ngay bên ngoài, bên kia đường từ chỗ khách sạn này.</s>
 <p id="p222">
  <s id="222.1">Ở đó, có tay thợ ảnh đang đợi người ta nhảy xuống.</s>
  <s id="222.2">11 người đã chết trong đám cháy.</s>
 </p>
 <s id="223">5 người chết vì nhảy từ trên lầu xuống.</s>
 <p id="p224">
  <s id="224.1">Nhưng người khác chết vì khói.</s>
  <s id="224.2">Khoảng 45 phút sau, có tiếng đập thùm thụp vào cửa. và có tiếng người hét lên bằng tiếng Hàn.</s>
 </p>
 <p id="p225">
  <s id="225.1">Tôi nhớ là Natasha không muốn chúng tôi mở cửa à không, tôi cố gắng không mở cửa, vì chúng tôi đã rất tốn công chặn khói từ cửa.</s>
  <s id="225.2">Tôi không biết họ là ai, muốn gì</s>
 </p>
 <s id="226">và Natasha bảo đó là lính cứu hỏtusa đang cố gắng cứu chúng tôi.</s>
 <s id="227">Ở bên ngoài, người ta đang cố gắng mở.</s>
 <s id="228">12 tiếng sau, họ đưa chúng tôi ra hành lang.</s>
 <p id="p229">
  <s id="229.1">Gene bọc nắm đấm vào áo khoác và đập vỡ tủ rượt.</s>
  <s id="229.2">Mọi người nằm la liệt dưới đất.</s>
 </p>
 <s id="230">Thật là một đêm kinh hoàng.</s>
 <s id="231">12 giờ sau, theo như kế hoạch, chúng tôi thuê một chiếc xe, và lái về làng của Natasha.</s>
 <p id="p232">
  <s id="232.1">Chúng tôi lặp lại: "Suýt chút nữa là chúng ta chết cháy rồi, chỉ 8 tiếng trước thôi."</s>
  <s id="232.2">Cuộc đời luôn kì lạ như vậy.</s>
 </p>
 <p id="p233">
  <s id="233.1">Natasha muốn giới thiệu cha và anh cô bé với dân làng.</s>
  <s id="233.2">Ngày chúng tôi về là sinh nhật 60 tuổi của một ông lão.</s>
 </p>
 <s id="234">Đây chính là ông ấy.</s>
 <p id="p235">
  <s id="235.1">Thế là người ta ăn mừng kép, vì Natasha là người đầu tiên trong làng được đi qua Mỹ.</s>
  <s id="235.2">Đây là những cái lều nilon.</s>
 </p>
 <s id="236">Đây là những người già đang dạy Gene những điệu nhảy của họ.</s>
 <s id="237">Chúng tôi uống rất nhiều rượu gạo.</s>
 <p id="p238">
  <s id="238.1">Cả hai đều say mềm.</s>
  <s id="238.2">Tôi không thể tưởng tượng được điều này.</s>
 </p>
 <s id="239">Đây là tấm hình cuối cùng của Gene và Tim trước khi quay về Mỹ.</s>
 <s id="240">Những người phụ trách cho nhận con nuôi nói phải mất khoảng 1 năm để giấy tờ được thông qua.</s>
 <s id="241">Tôi nghĩ người ta làm gì mà cần tới 1 năm?</s>
 <p id="p242">
  <s id="242.1">Thế là tôi tìm đến từng cán bộ liên quan, cả Hàn Quốc và Mỹ.</s>
  <s id="242.2">Tôi chụp ảnh họ và bảo rằng họ sẽ rất nổi tiếng khi cuốn sách được xuất bản.</s>
 </p>
 <s id="243">Và chỉ bốn tháng sau, thủ tục xin con nuôi đã hoàn tất.</s>
 <s id="244">Đây là khi chúng tôi tạm biệt những người ở trại trẻ</s>
 <s id="245">Đây là cha Keene và Natasha ở bến xe buýt.</s>
 <s id="246">Bà dì của cô bé ở sân bay.</s>
 <s id="247">Tôi có một giao dịch tuyệt vời với hãng Cathay Pacific trong nhiều năm: họ cho tôi bay miễn phí và tôi chụp ảnh cho họ.</s>
 <s id="248">Đó là một ưu đãi hậu hĩnh.</s>
 <p id="p249">
  <s id="249.1">Đây là viên phi công tôi quen.</s>
  <s id="249.2">Họ từng cho tôi ngồi ở jump seat (ghế phụ trong buồng lái) Ưu đãi này đã kéo dài lâu rồi.</s>
  <s id="249.3">Đây là chiếc Tri-Star, và họ cho Natasha ngồi ở jump seat.</s>
 </p>
 <s id="250">Và viên phi công Jeff Cowley đã quay lại xin một đứa con ở trại trẻ sau khi gặp Natasha.</s>
 <s id="251">Đây là ở Atlanta sau 28 giờ bay, một chuyến bay rất dài.</s>
 <s id="252">Để làm câu chuyện thêm hấp dẫn, chỉ còn 3 ngày nữa là Gail, mẹ mới của Natasha, sẽ sinh một bé gái.</s>
 <s id="253">Nếu các bạn là người viết câu chuyện này, bạn chắc hẳn sẽ nói "Không, tôi sẽ viết kịch bản khác cơ"</s>
 <s id="254">Đây là đêm đầu tiên Natasha thấy các anh em họ và các cô chú mới.</s>
 <s id="255">Gene and Gail biết hết mọi người ở Atlanta Họ xã giao rất rộng.</s>
 <s id="256">Khi đó, Natasha không nói một từ tiếng Anh trừ một chút mà Cha Keene đã dạy cô bé.</s>
 <s id="257">Đây là Kylie, em gái cô bé, hiện là một bác sĩ, ở phía bên phải.</s>
 <s id="258">Tôi đã thỏa thuận với Natasha rằng khi đến Atlanta cô bé có thể cắt bỏ bộ râu của tôi.</s>
 <s id="259">Con bé không thích bộ râu lắm.</s>
 <s id="260">Cô bé học tiếng Anh trong khoảng 3 tháng,</s>
 <s id="261">sau đó vào học lớp 7 đúng tuổi.</s>
 <s id="262">Lễ chào cờ đầu tiên của cô bé.</s>
 <s id="263">Đây là cô giáo dạy nấu ăn của Natasha.</s>
 <p id="p264">
  <s id="264.1">Natasha nói với tôi rằng nhiều bạn bè nghĩ cô kiêu ngạo vì cô không trả lời khi chúng bắt chuyện.</s>
  <s id="264.2">Ban đầu, lũ trẻ không nhận ra là Natasha nói tiếng Anh không tốt</s>
 </p>
 <s id="265">Là một người ngoài cuộc, tôi thấy thế này: con bé đang chọn lựa người mình sẽ chơi cùng và được rất nhiều bè bạn yêu thích một cách nhanh chóng.</s>
 <s id="266">Các bạn có nhớ bức ảnh mà cô bé nhìn rất giống bà ngoại không?</s>
 <s id="267">Người ta lại thường bảo Natasha rất giống mẹ cô, Gail.</s>
 <s id="268">Đây là một khoảnh khác gay cấn trong trận bóng đá đầu tiên của cô bé.</s>
 <s id="269">Và Kyle, Natasha chăm sóc Kyle như thể nó là con của cô bé.</s>
 <s id="270">Đây là lễ rửa tội.</s>
 <p id="p271">
  <s id="271.1">Có nhiều cha mẹ khi xin con nuôi, sẽ muốn các em quên đi quá khứ.</s>
  <s id="271.2">Gail and Gene thì hoàn toàn ngược lại.</s>
 </p>
 <s id="272">Họ học tiếng Hàn, mua quần áo Hàn.</s>
 <s id="273">Gene thậm chí còn viết một câu trong nhà bếp thế này: "Ngày xửa ngày xưa, có một bé gái xinh đẹp đến từ vùng đồi núi của Hàn Quốc và sống an vui suốt đời ở Atlanta.</s>
 <s id="274">Cô bé ghét ảnh này - công việc đầu tiên của cô.</s>
 <s id="275">Natasha mua chiếc Karmann Ghia màu đỏ tươi với số tiền kiếm được ở Burger King.</s>
 <s id="276">Cô là đội trưởng đội cổ vũ.</s>
 <s id="277">Thí sinh trong cuộc thi sắc đẹp.</s>
 <s id="278">Họ tự làm thiệp Giáng sinh mỗi năm.</s>
 <s id="279">Gene đã sửa chiếc xe này rất lâu rồi.</s>
 <s id="280">Kodak nhận Natasha làm phiên dịch viên ở Thế Vận Hội tại Hàn Quốc.</s>
 <s id="281">Người chồng tương lai của cô, Jeff, làm việc cho Canon, và gặp Natasha tại làng Olympic.</s>
 <p id="p282">
  <s id="282.1">Đây là chuyến đi về Hàn Quốc đầu tiên.</s>
  <s id="282.2">Đó là cậu cô.</s>
 </p>
 <s id="283">Đây là chị em cùng mẹ của cô.</s>
 <s id="284">Cô trở về làng.</s>
 <s id="285">Đây là mẹ của bạn thân cô.</s>
 <s id="286">Tôi lúc nào cũng nghĩ bộ đồ này giống Annie Hall.</s>
 <s id="287">Các bạn thấy đấy, thật là thú vị khi thấy đây là mẹ cô ở phía sau.</s>
 <s id="288">Đây là ngày cưới của Natasha.</s>
 <s id="289">Gene nhìn già hơn một chút.</s>
 <s id="290">Đây là Sydney, vài ngày nữa sẽ lên ba tuổi</s>
 <s id="291">Và đó là Evan.</s>
 <p id="p292">
  <s id="292.1">Natasha, hãy lên đây một chút thôi, để chào mọi người.</s>
  <s id="292.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
 <s id="293">Natasha chưa bao giờ nghe tôi kể chuyện này</s>
 <s id="294">Ý tôi là, chúng tôi đã từng cùng nhau xem ảnh</s>
 <s id="295">Natasha: Tôi đã xem những bức ảnh này cả triệu lần, nhưng đây là lần đầu tiên tôi thấy chú ấy kể toàn bộ câu chuyện.</s>
 <p id="p296">
  <s id="296.1">Tôi đã bật khóc.</s>
  <s id="296.2">RS: Tôi chắt chắn cô bé muốn nói với tôi những 40 điều.</s>
 </p>
 <p id="p297">
  <s id="297.1">"Chuyện đó đâu có xảy ra như vậy.</s>
  <s id="297.2">Chú đâu có nói như vậy."</s>
  <s id="297.3">Natasha: Chút xíu nữa đây, tôi sẽ nói sau.</s>
 </p>
 <s id="298">(Cười) RS: Dù sao đi nữa, cám ơn Mike và Richard, đã cho chúng tôi kể câu chuyện này.</s>
 <s id="299">Cám ơn tất cả các bạn.</s>
 <s id="300">(Vổ tay)</s>
</text>
