<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là một trong những loài vật tuyệt vời nhất trên trái đất.</s>
 <s id="2">Đây là một con heo vòi.</s>
 <s id="3">Còn đây là một con heo vòi con, con vật đáng yêu nhất trong vương quốc động vật.</s>
 <s id="4">(Cười lớn) Cho đến bây giờ.</s>
 <s id="5">Không có một cuộc thi nào ở đây cả.</s>
 <s id="6">Tôi đã dành trọn 20 năm cuộc đời mình để tìm kiếm và bảo tồn loài heo vòi tại Brazil, và điều đó thực sự tuyệt vời.</s>
 <s id="7">Nhưng vào lúc này đây, tôi đang suy nghĩ rất nhiều về tác động của công việc tôi đang làm.</s>
 <s id="8">Tôi đã tự hỏi bản thân mình về những đóng góp của tôi để bảo tồn loài vật mà tôi rất yêu quý này.</s>
 <s id="9">Những điều tôi làm có thật sự hiệu quả không để bảo vệ sự tồn tại của chúng?</s>
 <s id="10">Tôi đã làm hết sức chưa?</s>
 <s id="11">Tôi có một câu hỏi lớn ở đây, rằng tôi đang nghiên cứu heo vòi và góp phần vào công tác bảo tồn hay tôi chỉ đang ghi chép lại về sự tuyệt chủng của chúng?</s>
 <s id="12">Thế giới đang đối mặt với rất nhiều khủng hoảng về mặt bảo tồn khác nhau.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Chúng ta đều biết rõ điều đó.</s>
  <s id="13.2">Chúng xuất hiện trên tin tức mỗi ngày.</s>
 </p>
 <s id="14">Những khu rừng nhiệt đới và những hệ sinh thái khác đang bị phá hủy thay đổi khí hậu, rất nhiều giống loài đang đứng trước nguy cơ tuyệt chủng: hổ, sư tử, voi, tê giác, heo vòi.</s>
 <s id="15">Đây là heo vòi ở vùng đồng bằng, loài heo vòi tôi đang làm việc cùng, là loài động vật có vú trên cạn lớn nhất Nam Mỹ.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Chúng to lớn.</s>
  <s id="16.2">Chúng mạnh mẽ.</s>
 </p>
 <s id="17">Những con trưởng thành có thể nặng đến 300 kilogram.</s>
 <s id="18">Bằng một nửa kích thước của một con ngựa.</s>
 <s id="19">Chúng rất đẹp.</s>
 <s id="20">Heo vòi thường được tìm thấy ở những khu rừng nhiệt đới như Amazon, và chúng chắc chắn cần một môi trường sống rộng lớn để tìm kiếm tất cả các nguồn sinh sống mà chúng cần để sinh sôi và tồn tại.</s>
 <s id="21">Nhưng môi trường sống của chúng đang bị hủy hoại, và chúng đang bị săn đuổi ra khỏi một số vùng sinh sống địa lý của chúng.</s>
 <s id="22">Và bạn có thể thấy rằng, điều này thật sự rất đáng tiếc vì heo voi cực kì quan trọng đối với môi trường sống nơi chúng được tìm thấy.</s>
 <s id="23">Chúng là động vật ăn cỏ.</s>
 <s id="24">50% chế độ ăn uống của chúng là trái cây, và khi chúng ăn trái cây, chúng nuốt những hạt giống, mà chúng phân tán khắp nơi ở nơi ở của chúng thông qua phân.</s>
 <s id="25">Chúng đóng vai trò quan trọng trong việc hình thành và duy trì cấu trúc và sự phong phú của rừng, và vì lí do đó, heo vòi được biết đến như một người làm vườn của rừng.</s>
 <s id="26">Rất thú vị phải không ?</s>
 <s id="27">Nếu bạn suy nghĩ về điều này. sự tuyệt chủng của heo vòi sẽ ảnh hưởng nghiêm trọng rất lớn tới hệ đa dạng sinh thái.</s>
 <s id="28">Tôi bắt đầu nghiên cứu heo vòi năm 1996, khi còn rất trẻ và mới vào đại học, và đó là chương trình nghiên cứu và bảo tồn đầu tiên.</s>
 <s id="29">Vào thời điểm đó, chúng tôi gần như không có thông tin nào về heo vòi, phần lớn bởi vì chúng quá khó để nghiên cứu</s>
 <s id="30">Chúng sống về đêm, cô độc. là một loài động vật khó nắm bắt, chúng tôi bắt đầu từ những thông tin cơ bản nhất về loài vật này.</s>
 <s id="31">Nhưng một nhà bảo tồn động vật là làm gì?</s>
 <s id="32">Đầu tiên, chúng ta cần dữ liệu.</s>
 <s id="33">Chúng ta cần nghiên cứu.</s>
 <s id="34">Chúng ta cần những dữ liệu lâu dài để hỗ trợ công tác bảo tồn, và tôi đã nói rằng rất khó khăn trong việc nghiên cứu heo vòi, do đó chúng tôi phải dựa trên phương pháp gián tiếp để nghiên cứu.</s>
 <s id="35">Chúng tôi phải bắt và gây mê chúng sau đó đeo vào cổ chúng những chiếc vòng có gắn định vị GPS theo dõi từng chuyển động của chúng, đây là một công nghệ được dùng bởi rất nhiều nhà bảo tồn trên thế giới.</s>
 <s id="36">Và sau đó chúng tôi có được thông tin về cách chúng sử dụng không gian, cách chúng di chuyển trên những địa hình rộng lớn, môi trường sống chúng ưu tiên là gì, và rất nhiều thứ khác nữa.</s>
 <s id="37">Sau đó, chúng tôi cần công bố những gì chúng tôi tìm được.</s>
 <s id="38">Chúng tôi phải giúp mọi người hiểu về heo vòi và sự quan trọng của những sinh vật này.</s>
 <s id="39">Và thật đáng kinh ngạc rằng có nhiều người trên thế giới không biết heo vòi là loài vật gì.</s>
 <s id="40">Thực ra, nhiều người nghĩ rằng heo vòi là như thế này.</s>
 <s id="41">Tôi xin được nói rằng, đây không phải là heo vòi.</s>
 <s id="42">(Cười) Đây là loài vật ăn kiến khổng lồ.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Heo vòi không ăn kiến.</s>
  <s id="43.2">Không.</s>
 </p>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Bao.</s>
  <s id="44.2">Giờ.</s>
  <s id="44.3">Và sau đó chúng tôi cung cấp những buổi huấn luyện để nâng cao hiểu biết.</s>
 </p>
 <s id="45">Đây là trách nhiệm của chúng tôi để chuẩn bị cho các nhà bảo tồn tương lai.</s>
 <s id="46">Chúng tôi đã thua trong một vài trận chiến bảo tồn, và chúng tôi cần nhiều người làm những việc chúng tôi đang làm, và họ cần kỹ năng, họ cần sự đam mê để làm việc đó.</s>
 <s id="47">Cuối cùng, chúng tôi, những nhà bảo tồn, chúng tôi phải có khả năng áp dụng những dữ liệu của chúng tôi, áp dụng những kiến thức đã được tích lũy, để hỗ trợ công tác bảo tồn thực sự.</s>
 <s id="48">Chương trình về heo vòi đầu tiên của chúng tôi, diễn ra ở rừng Atlantic phía đông Brazil, một trong những nơi đang bị đe dọa nghiêm trọng về quần xã sinh vật cùa thế giới.</s>
 <s id="49">Sự tàn phá rừng Atlanta bắt đầu từ đầu thập niên 1500, khi người Bồ Đào Nha bắt đầu đến Brazil, trở thành thuộc địa của Châu Âu ở phần phía đông của Nam Mỹ.</s>
 <s id="50">Khu rừng này đã gần như bị phá hủy hoàn toàn để lấy gỗ làm nhà, làm nông, chăn nuôi gia súc và xây dựng thành phố mới, và ngày nay, rừng Atlantic chỉ còn 7% diện tích rừng là còn tồn tại.</s>
 <s id="51">Heo vòi được tìm thấy với số lượng rất nhỏ, bị cô lập, bị mất kết nối với quần thể.</s>
 <s id="52">Ở rừng Atlantic, chúng tôi tìm thấy heo vòi di chuyển qua những khu vực mở của vùng đất đồng cỏ và nông nghiệp đi từ khu này đến khu khác của khu rừng.</s>
 <s id="53">Vì vậy, cách tiếp cận chính của chúng tôi ở đây là sử dụng những dữ liệu về heo vòi xác định những khu vực tiềm năng để xây dựng những khu vực hoang dã giữa những khoảng rừng đó, kết nối lại với môi trường sống để heo vòi và những loài vật khác có thể di chuyển qua những vùng đất an toàn</s>
 <s id="54">Sau 12 năm tại rừng Atlantic, vào năm 2008, chúng tôi mở rộng chương trình bảo tồn heo vòi đến Pantanal phía tây của Brazil gần biên giới với Bolivia và Paraguay.</s>
 <s id="55">Đây là khu vực rộng lớn với nguồn nước ngọt dồi dào nhất trên thế giới, là một địa điểm tuyệt vời và một trong những khu vực quan trọng nhất cho loài heo vòi đồng bằng ở Nam Mỹ.</s>
 <s id="56">Và làm việc ở Pantanal thực sự rất khoan khoái vì chúng tôi đã tìm thấy số lượng heo vòi lớn, khỏe mạnh ở đây và chúng tôi có thể nghiên cứu heo vòi trong điều kiện tự nhiên nhất mà chúng tôi từng tìm thấy, mà không có một mối đe dọa nào.</s>
 <s id="57">ở Pantanal, bên cạnh vòng cổ GPS, chúng tôi đang sử dụng một công nghệ khác: những bẫy có sử dụng máy chụp ảnh</s>
 <s id="58">Những máy chụp ảnh này được trang bị một thiết bị cảm ứng theo chuyển động và nó chụp lại những loài động vật khi chúng đi đến trước máy chụp ảnh.</s>
 <s id="59">Thật cảm ơn những thiết bị tuyệt vời này, mà chúng tôi có thể lấy được những thông tin quý giá về sự sinh sản của heo vòi và cách tổ chức xã hội của chúng những mảnh ghép rất quan trọng trong bức tranh ghép hình này khi bạn cố gắng phát triển những chiến dịch bảo tồn đó.</s>
 <s id="60">Và ngay bây giờ, năm 2015, chúng tôi đang mở rộng việc này một lần nữa tới Brazilian Cerrado, các đồng cỏ và rừng cây bụi ở trung tâm Brazil.</s>
 <s id="61">Hiện nay khu vực này đang là trung tâm kinh tế phát triển của đất nước tôi, nơi mà môi trường tự nhiên và các loài động vật hoang dã đang bị tiêu diệt nhanh chóng bởi những mối đe dọa khác nhau, bao gồm chăn nuôi gia súc, các đồn mía, đậu tương lớn, săn bắt trộm, tai nạn giao thông, một vài thứ như vậy.</s>
 <s id="62">Và bằng cách nào đó, heo vòi vẫn tồn tại, việc này đã cho tôi rất nhiều hy vọng.</s>
 <s id="63">Nhưng tôi phải nói rằng bắt đầu dự án mới ở Cerrado như một cái tát vào mặt vậy.</s>
 <s id="64">Khi bạn lái xe xung quanh và bạn nhìn thấy những con heo vòi đã chết dọc đường cao tốc và những biển báo heo vòi nằm ở đâu đó giữa đồn điền mía nơi mà chúng không nên ở đó, và bạn nói chuyện với trẻ con và chúng nói với bạn chúng biết vị thịt của heo vòi bởi vì gia đình chung săn bắt và ăn thịt chúng, điều này thật sự đau lòng.</s>
 <s id="65">Tình hình tại Cerrado đã làm tôi nhận ra-- nó đã cho tôi cảm giác hối thúc.</s>
 <s id="66">Tôi đang bơi giữa dòng nước lũ.</s>
 <s id="67">Điều này giúp tôi nhận ra mặc dù hơn 2 thập kỉ làm việc chăm chỉ cố gắng cứu sống loài vật này chúng tôi vẫn còn rất nhiều việc phải làm nếu chúng tôi muốn bảo vệ chúng khỏi sự tuyệt chủng.</s>
 <s id="68">Chúng tôi phải tìm ra cách để xử lý những vấn đề này.</s>
 <s id="69">Chúng tôi thật sự làm như vậy, và bạn biết gì không?</s>
 <s id="70">Chúng tôi thực sự đã đi đến một mức độ trong thế giới bảo tồn nơi chúng tôi phải suy nghĩ thoáng hơn.</s>
 <s id="71">Chúng tôi sẽ phải sáng tạo hơn bây giờ.</s>
 <s id="72">Và tôi đã nói với bạn, tai nạn giao thông là vấn đề lớn nhất với heo vòi ở Cerrado, vì vậy chúng tôi nghĩ ra cách gắn những miếng dán phản quang lên vòng cổ GPS ở trên cổ heo vòi.</s>
 <s id="73">Cũng giống như những miếng dán dùng trên những chiếc xe tải lớn để tránh va chạm.</s>
 <s id="74">Heo vòi băng quan đường cao tốc sau khi trời tối, hy vọng những miếng dán này giúp tài xế nhìn thấy những vật phát sáng khi đi trên đường cao tốc, và có thể họ sẽ giảm tốc độ lại một chút.</s>
 <s id="75">Bây giờ, đó chỉ là một ý tưởng điên rồ.</s>
 <s id="76">Chúng tôi không biết.Hãy xem nó có thể giảm lượng heo vòi bị giết hay không</s>
 <s id="77">Vấn đề là, có thể đây là một việc tốt để làm.</s>
 <s id="78">Và mặc dù tôi gặp rắc rối với rất nhiều câu hỏi trong đầu tôi bây giờ, tôi có một hiệp ước với heo vòi.</s>
 <s id="79">Tôi biết trong tim tôi việc bảo tồn heo vòi là chính nghĩa của tôi.</s>
 <s id="80">Là đam mê của tôi.</s>
 <s id="81">Tôi không đơn độc.</s>
 <s id="82">Tôi có một mạng lưới rộng lớn những người ủng hộ mình, và không có lí nào tôi sẽ dừng lại cả.</s>
 <s id="83">Tôi sẽ tiếp tục công việc này có thể suốt toàn bộ phần đời còn lại.</s>
 <s id="84">Và tôi sẽ tiếp tục làm việc này cho Patríca, nó cùng tên với tôi, một trong những con heo vòi đầu tiên được chụp lại và ghi hình lại ở Atlantic rất nhiều nhiều năm trước đây; cho Rita và Vincent bé bỏng ở Pantanal.</s>
 <s id="85">Và tôi sẽ tiếp tục làm việc này vì Ted, con heo vòi con chúng tôi bắt được vào tháng 12 năm ngoái cũng ở Panatal.</s>
 <s id="86">Và tôi sẽ tiếp tục làm việc này cho hàng trăm con heo vòi mà tôi rất sẵn lòng được gặp qua nhiều năm và rất nhiều những con heo vòi khác mà tôi biết tôi sẽ gặp chúng trong tương lai.</s>
 <s id="87">Những con vật này xứng đáng được quan tâm đến.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Chúng cần tôi.</s>
  <s id="88.2">Chúng cần tất cả chúng ta.</s>
 </p>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Và bạn biết chứ?</s>
  <s id="89.2">Chúng ta là con người đáng được sinh sống trên trái đất nơi chúng ta có thể ra ngoài kia và nhìn thấy và có được lợi ích không chỉ từ những con heo vòi mà còn từ tất cả những giống loài tuyệt vời khác, bây giờ và trong tương lai.</s>
 </p>
 <s id="90">Cám ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="91">(Vỗ tay)</s>
</text>
