<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Lớn lên ở Kenya, tôi biết mình luôn muốn học ngành hóa sinh.</s>
 <s id="2">Tôi đã thấy sự ảnh hưởng của các bệnh truyền nhiễm như sốt rét, nên tôi muốn tạo ra thuốc để trị bệnh.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Vì vậy tôi đã làm việc rất chăm chỉ đạt học bổng ở Mỹ, nơi tôi trở thành một nhà nghiên cứu ung thư.</s>
  <s id="3.2">Và tôi đã yêu công việc ấy.</s>
 </p>
 <s id="4">Với những người muốn chữa bệnh, thì không có lời kêu gọi nào cao hơn.</s>
 <s id="5">10 năm sau, tôi trở lại Kenya chỉ để làm điều ấy</s>
 <s id="6">Một nghiên cứu sinh tiến sĩ với đầu óc tươi mới sẵn sàng để chiến đấu với những căn bệnh đáng sợ đến mức ở Kenya, chúng được coi như án tử hình.</s>
 <s id="7">Nhưng thay vì làm việc ở một công ty dược, hay một bệnh viện, tôi thấy mình bị thu hút bởi một kiểu phòng thí nghiệm khác làm việc với một kiểu bệnh nhân khác-- một bệnh nhân mà bệnh tình rất nghiêm trọng đến mức ảnh hưởng tới mỗi cá nhân ở nước tôi một bệnh nhân cần phải khỏe lại nhanh chóng</s>
 <s id="8">Bệnh nhân đó là chính phủ của tôi.</s>
 <s id="9">Thấy không, nhiều người sẽ đồng ý rằng hiện nay có nhiều chính phủ không khỏe mạnh</s>
 <s id="10">Và Kenya đã không phải là ngoại lệ,</s>
 <s id="11">Khi tôi trở về Kenya vào 2014 có 17% thanh niên thất nghiệp.</s>
 <s id="12">Ở Nairobi, khu vực thương nghiệp trọng điểm chỉ đứng thứ 177 về chất lượng sống</s>
 <s id="13">Thật tệ!</s>
 <s id="14">Giờ, một nền kinh tế chỉ khỏe mạnh khi những thành phần của nó cũng thế.</s>
 <s id="15">Vậy nên khi chính phủ-- một trong những thành phần quan trọng nhất-- yếu ớt hoặc không khỏe mạnh, thì mọi người và mọi việc đều chịu tổn hại.</s>
 <s id="16">Đôi khi bạn sẽ dùng băng cứu thương để cố gắng tạm thời ngừng cơn đau.</s>
 <s id="17">Có lẽ ai đó ở đây đã từng tham gia ở một tổ chức cứu trợ cho một quốc gia Châu Phi xây trường học, bệnh viện, đào giếng-- vì những chính phủ ở đây hoặc không làm hoặc không thể cung cấp những dịch vụ này cho công dân của mình.</s>
 <s id="18">Chúng ta đều biết đó chỉ là giải pháp tạm thời.</s>
 <s id="19">Có những điều mà những miếng băng không thể chữa được, như cung cấp một môi trường an toàn cho các doanh nghiệp để họ sẽ có cơ hội bình đẳng trong việc khởi đầu và vận hành thành công.</s>
 <s id="20">Hoặc những hệ thống sẽ bảo vệ tài sản mà họ tạo ra.</s>
 <s id="21">Tôi sẽ tranh cãi rằng chỉ có chính phủ mới có thể tạo ra những điều kiện cần thiết ấy để nền kinh tế vận hành.</s>
 <s id="22">Những nền kinh tế vận hành khi doanh nghiệp có thể nhanh chóng và dễ dàng mở được cửa hàng</s>
 <s id="23">Các chủ doanh nghiệp tạo ra nguồn thu mới cho chính họ, nhiều công việc mới được thêm vào nền kinh tế và nhiều tiền thuế sẽ được trả cho các dự án cộng đồng.</s>
 <s id="24">Doanh nghiệp mới tốt cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="25">Nó là một thước đó quan trọng cho sự tăng trưởng kinh tế, Ngân hàng Thế giới có một bảng xếp hạng gọi là "Xếp hạng thuận lợi kinh doanh" để đo độ khó dễ khi khởi nghiệp ở bất cứ nước nào.</s>
 <s id="26">Và như bạn có thể tưởng tượng, khởi đầu hay vận hành một doanh nghiệp ở một đất nước với một nhà nước ốm yếu, là gần như bất khả thi.</s>
 <s id="27">Tổng thống Kenya đã biết điều này, đó là lý do tại sao vào năm 2014, ông đã đến phòng thí nghiệm của chúng tôi đề đề nghị hợp tác nhằm giúp Kenya thúc đẩy khởi nghiệp</s>
 <s id="28">Ông đã đặt ra một mục tiêu đầy tham vọng ông ấy muốn Kenya đạt hạng 50 trong bảng xếp hạng này.</s>
 <s id="29">Khi ông ấy đến vào năm 2014 Kenya chỉ ở mức 136 trên 189.</s>
 <s id="30">Chúng tôi đã có một công việc khó khăn.</s>
 <s id="31">May mắn thay, ông ấy đã tới đúng nơi.</s>
 <s id="32">Chúng tôi không chỉ là một tổ chức cứu trợ</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Chúng tôi là một nhóm các nhà khoa học máy tính, nhà toán học, kỹ sư và một nhà nghiên cứu ung thư, những người hiểu rõ rằng để chữa bệnh cho một hệ thống lớn như một chính phủ, chúng tôi cần xét nghiệm tổng thể.</s>
  <s id="33.2">Và chúng tôi cần đi sâu vào từng bộ phận tới từng mô, tới từng tế bào để có thể đưa ra chẩn đoán chính xác.</s>
 </p>
 <s id="34">Vậy là với mệnh lệnh từ chính Tổng thống, chúng tôi bắt đầu bằng phương pháp khoa học cơ bản nhất thu thập dữ liệu -- mọi dữ liệu chúng tôi có thể chạm tới -- tạo ra các giả thiết, tạo ra các giải pháp, hết cái này đến cái khác.</s>
 <s id="35">Vậy là chúng tôi đã gặp hàng trăm nhân viên nhà nước từ nhân viên thu thuế, nhân viên địa chính, cơ quan hành chính những cơ quan chịu trách nhiệm cho việc đăng ký doanh nghiệp Với mỗi nơi, chúng tôi quan sát họ phục vụ khách hàng, chúng tôi lưu trữ các quy trình của họ-- phần lớn là các chỉ dẫn</s>
 <s id="36">Chúng tôi cũng kiểm tra rất nhiều những giấy tờ trước kia của họ để cố gắng và thực sự hiểu. để cố gắng chẩn đoán xem sự suy giảm chức năng nào đã xảy ra để dẫn đến vị trí thứ 136 kia trên bảng xếp hạng của Ngân hàng thế giới.</s>
 <s id="37">Chúng tôi đã tìm thấy gì?</s>
 <s id="38">Ở Kenya, mất 72 ngày để chủ doanh nghiệp đăng ký tài sản cá nhân, trong khi ở New Zealand chỉ mất 1 ngày là đất nước thứ 2 trong bảng xếp hạng.</s>
 <s id="39">Mất đến 158 ngày để lắp mạng điện</s>
 <s id="40">Ở Hàn Quốc, chỉ mất 18 ngày.</s>
 <s id="41">Và nếu bạn muốn có giấy phép xây dựng, để bạn có thể xây một tòa nha, ở Kenya, bạn sẽ mất 125 ngày</s>
 <s id="42">Ở Singapore, nơi xếp thứ nhất, bạn chỉ mất 26 ngày.</s>
 <s id="43">Chúa thương xót, nếu bạn phải ra tòa án để được trợ giúp giải quyết tranh chấp khi thi hành hợp đồng Vì chỉ mỗi quá trình ấy thôi cũng làm bạn mất tới 465 ngày.</s>
 <s id="44">Nếu như thế vẫn chưa đủ tệ, bạn sẽ mất 40% trong đơn tố tụng vào tiền phí, phí hợp pháp, phí cưỡng chế, phí tòa án.</s>
 <s id="45">Giờ, tôi biết bạn đang nghĩ gì, sự kém hiệu quả như vậy tồn tại ở một nước Châu Phi hẳn là do tham nhũng.</s>
 <s id="46">Những tế bào thực hiện công việc hẳn phải tham nhũng tới tận xương.</s>
 <s id="47">Thực ra, tôi cũng đã nghĩ như vậy</s>
 <s id="48">khi bắt đầu, Tôi nghĩ mình sẽ tìm thấy rất nhiều vụ tham nhũng Tôi sẽ phải chết hoặc bị ám sát trong quá trình</s>
 <s id="49">Nhưng khi đào sâu hơn, chúng tôi đã không tìm thấy tham nhũng như kịch bản thông thường những tên găng tơ gian xảo ấn núp trong bóng tối. chờ đợi để bôi trơn bàn tay của bạn bè chúng.</s>
 <s id="50">Thứ chúng tôi tìm ra là một cảm giác bất lực đáng kinh ngạc,</s>
 <s id="51">Chính phủ của chúng tôi đã bị ốm vì những nhân viên chính phủ cảm thấy bất lực,</s>
 <s id="52">Họ cảm thấy mình không có năng lực để vận hành sự thay đổi</s>
 <s id="53">Và khi con người cảm thấy bế tắc và bất lực họ ngừng việc nhìn thấy vai trò của mình trong một hệ thống lớn hơn</s>
 <s id="54">Họ bắt đầu nghĩ công việc của mình không có ý nghĩa gì với sự thay đổi</s>
 <s id="55">Và khi điều đó xảy ra mọi thứ chậm lại xuất hiện những vết nứt và sự kém hiệu quả sinh sôi.</s>
 <s id="56">Giờ hãy tưởng tượng cùng tôi, nếu bạn có một quá trình phải trải qua không có cách nào khác mà quá trình này lại kém hiệu quả và phức tạp và rất, rất chậm.</s>
 <s id="57">Bạn sẽ làm gì?</s>
 <s id="58">Tôi nghĩ bạn có thể thử tìm ai đó để thuê họ làm việc đó cho bạn.</s>
 <s id="59">Nếu nó không hiệu quả, có lẽ bạn sẽ suy nghĩ đến việc trả ai đó tiền để họ "không chính thức" làm việc trên danh nghĩa của bạn -- đặc biệt là khi bạn nghĩ sẽ không ai sẽ bắt bạn.</s>
 <s id="60">Không phải vì ý đồ sai trái hay lòng tham, mà chỉ đảm bảo là bạn hoàn thành công việc để có thể làm việc khác.</s>
 <s id="61">Không may là, đó là sự khởi đầu của tham nhũng.</s>
 <s id="62">Nếu ta để cho nó vận hành và phát triển thì nó sẽ len lỏi vào toàn bộ hệ thống, và trước khi bạn nhận ra thì cả cơ thể đã lâm bệnh.</s>
 <s id="63">Hiểu được điều này, chúng tôi phải bắt đầu bằng cách đảm bảo mỗi cá nhân liên quan mà chúng tôi cùng làm việc phải cùng có chung một tầm nhìn cho những gì chúng tôi muốn làm</s>
 <s id="64">Vì vậy chúng tôi đã gặp mọi người, từ người nhân viên mà nhiệm vụ chính chỉ là tháo kẹp giấy từ các chồng đơn đăng ký, cho tới người soạn thảo văn kiện pháp lý cho văn phòng luật chính phủ cho tới những nhân viên phục vụ các chủ doanh nghiệp kho họ tới để kết nổi với dịch vụ nhà nước.</s>
 <s id="65">Với họ, chúng tôi đã đảm bảo rằng họ đã hiểu những công việc thường nhật của họ đang tác động tới khả năng của đất nước trong việc tạo ra việc làm mới và thu hút vốn đầu tư.</s>
 <s id="66">Không vai trò nào là nhỏ bé; mọi người đều quan trọng.</s>
 <s id="67">Giờ, hãy đoán xem chúng tôi đã bắt đầu thấy được gì?</s>
 <s id="68">Một tập hợp những nhân viên nhà nước phấn khích và sẵn sàng để thay đổi bắt đầu phát triển và định hình.</s>
 <s id="69">Cùng với nhau, chúng tôi bắt đầu thực hiện các thay đổi đã tác động tới cách cung cấp dịch vụ ở nước tôi.</s>
 <s id="70">Kết quả ư?</s>
 <s id="71">Chỉ trong 2 năm, thứ hạng của Kenya chuyển từ 136 lên 92.</s>
 <s id="72">Và như một sự công nhận cho cuộc cải cách đáng ghi nhớ mà chúng tôi đã tạo ra chỉ trong một thời gian ngắn, Kenya đã được công nhận là một trong ba quốc gia đứng đầu về cái cách trên thế giới chỉ trong vòng 2 năm.</s>
 <s id="73">Chúng tôi đã thực sự khỏe mạnh chưa?</s>
 <s id="74">Chưa</s>
 <s id="75">Chúng tôi vẫn còn nhiều công việc quan trọng phải làm.</s>
 <s id="76">Tôi thích nghĩ rằng 2 năm vừa rồi là một chương trình giảm cân.</s>
 <s id="77">Chính khoảng thời gian đầu tiên sau hàng tháng trời tập luyện chăm chỉ khắc nghiệt bạn cân lại số đo của mình và bạn thấy mình giảm 9 kg.</s>
 <s id="78">Bạn sẽ cảm thấy không gì có thể cản được mình nữa</s>
 <s id="79">Giờ, có lẽ một vài người sẽ nghĩ rằng việc này chẳng áp dụng được với mình.</s>
 <s id="80">Mình không đến từ Kenya.</s>
 <s id="81">Mình không có ý định làm một nhà đầu tư.</s>
 <s id="82">Nhưng hãy nghĩ cùng tôi một chút.</s>
 <s id="83">Lần cuối bạn sử dụng dịch vụ công là khi nào?</s>
 <s id="84">Có thể là khi bạn lấy bằng lái xe, khi bạn tự đi đóng thuế.</s>
 <s id="85">Trong một nền kinh tế chính trị mang tính toàn cầu thật dễ để từ bỏ khi ta muốn cái cách nhà nước</s>
 <s id="86">Chúng ta có thể dễ dàng từ chức vì suy nghĩ rằng chính phủ quá kém hiệu quả, quá tham nhũng, không thể sửa chữa nổi.</s>
 <s id="87">Thậm chí, ta có thể đem một vài trách nhiệm chính của nhà nước cho các ngành khác, cho các giải pháp cứu trợ, hoặc đơn giản là từ bỏ và thấy bất lực.</s>
 <s id="88">Nhưng một hệ thống bị ốm không có nghĩa là nó sẽ chết.</s>
 <s id="89">Chúng ta không thể từ bỏ khi đối mặt với thử thách sửa chữa chính quyền.</s>
 <s id="90">Cuối cùng, thứ thật sự làm một nhà nước khỏe mạnh là khi những tế bào lành mạnh của nó là bạn và tôi -- đứng lên xắn tay áo từ chối trở nên bất lực. và tin tưởng rằng đôi khi tất cả những gì ta cần làm là tạo ra không gian để những tế bào khỏe mạnh phát triển và vận động.</s>
 <s id="91">Cảm ơn.</s>
</text>
