<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có vẻ như dấu chấm phẩy đang vật lộn với sự khủng hoảng danh tính.</s>
 <s id="2">Nó trông giống dấu phẩy phết thêm dấu chấm.</s>
 <s id="3">Có lẽ đó là lý do chúng ta quăng bừa đám dấu câu này như tung hoa giấy.</s>
 <s id="4">Chúng ta rối tung về cách dùng đúng mớ dấu câu này.</s>
 <s id="5">Thực tế thì chính cái sự nửa này nửa kia của dấu chấm phẩy đã làm nó hữu dụng.</s>
 <s id="6">Nó mạnh hơn dấu phẩy, nhưng nhẹ hơn dấu chấm.</s>
 <s id="7">Nó lấp đầy khoảng trống giữa câu, và với lý do đó, nó đảm nhiệm một số chức danh cụ thể và quan trọng.</s>
 <s id="8">Một trong số đó là làm rõ ý trong một câu đã được điểm xuyết bởi nhiều dấu phẩy.</s>
 <s id="9">"Dấu chấm phẩy: ban đầu, chúng có vẻ đáng sợ thật, nhưng sau đó, chúng trở nên dần sáng tỏ hơn, sau cùng, bạn sẽ phải lòng với dấu câu tuyệt vời này"</s>
 <s id="10">Mặc dù dấu phẩy ngăn cách các phần khác nhau trong câu, sẽ rất dễ bị nhầm dấu này ở chỗ kia.</s>
 <s id="11">Nhưng đã có dấu chấm phẩy giải cứu.</s>
 <s id="12">Trong các câu như liệt kê, nó có thể mạnh bạo hơn cả dấu phẩy, chia câu thành phần và nhóm các thành phần đi chung.</s>
 <s id="13">Dấu chấm phẩy chia nhỏ các thứ, nhưng nó cũng xây dựng mối liên hệ.</s>
 <s id="14">Một nhiệm vụ khác của nó là liên kết các mệnh đề độc lập.</s>
 <s id="15">Chúng có thể đứng một mình, nhưng khi được liên kết bởi dấu chấm phẩy, trông và nghe hay hơn, vì chúng liên quan nhau.</s>
 <s id="16">Dấu chấm phẩy đã từng là một bí ẩn lớn với tôi.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tôi chẳng biết đặt chúng ở đâu cả."</s>
  <s id="17.2">Về lý thuyết, việc đó chẳng có gì sai cả.</s>
 </p>
 <s id="18">Hai câu này có thể đứng 1 mình.</s>
 <s id="19">Nhưng hãy tưởng tượng chúng xuất hiện trong một danh sách dài với các câu khác, tất cả đều dài như nhau, được phân cách bởi dấu chấm.</s>
 <s id="20">Mọi thứ sẽ đơn điệu nhanh chóng.</s>
 <s id="21">Trong trường hợp đó, dấu chấm phẩy mang đến sự êm tai và đa dạng cho bài viết bằng cách kết nối các mệnh đề có liên quan.</s>
 <s id="22">Dù có tiện lợi, thì dấu chấm phẩy cũng không được dùng bừa.</s>
 <s id="23">Có 2 quy tắc chính cho việc dùng chúng</s>
 <s id="24">Đầu tiên, trừ khi được dùng để liệt kê, dấu chấm phẩy chỉ nên kết nối các mệnh đề liên quan.</s>
 <s id="25">Ví dụ, bạn không nên dùng nó ở đây: "Dấu chấm phẩy đã từng là bí ẩn lớn với tôi; Tôi rất muốn 1 cái sandwich."</s>
 <s id="26">Dấu chấm hợp ở đây nhất vì đó là 2 ý hoàn toàn khác nhau.</s>
 <s id="27">Nhiệm vụ dấu chấm phẩy là kết hợp 2 mệnh đề độc lập quan trọng đối với nhau vì chúng hàm ý cùng 1 thứ.</s>
 <s id="28">Thứ hai, bạn hầu như không thể thấy một dấu chấm phẩy đứng trước các liên từ kết hợp: các từ "and", "but", "for", "nor", "or", "so", và "yet"</s>
 <s id="29">Thật ra đó là chỗ cho dấu phẩy.</s>
 <s id="30">Nhưng dấu chấm phẩy có thể thay một liên từ để rút ngắn câu hoặc để tạo 1 chút sự đa dạng.</s>
 <s id="31">Sau cùng, cái dấu câu mà hay bị đánh giá thấp này có thể khiến bài viết rõ ràng hơn, mạnh mẽ và có phong cách, tất cả bao hàm trong cái chấm be bé và nét vặn cong cong chỉ chờ được đặt đúng vị trí thôi đấy.</s>
</text>
