<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một vài năm trước, cùng với một đồng nghiệp, Emmanuelle Charpentier, tôi đã phát minh ra một loại công nghệ mới để chỉnh sửa gene.</s>
 <s id="2">Nó được gọi là CRISPR-Cas9.</s>
 <s id="3">Công nghệ CRISPR cho phép các nhà khoa học tạo ra những thay đổi trong DNA của tế bào từ đó cho phép chúng ta chữa được các bệnh về gene.</s>
 <s id="4">Các bạn cũng có thể muốn biết rằng công nghệ CRISPS ra đời từ một chương trình nghiên cứu cơ bản với mục đích tìm ra cách thức vi khuẩn tấn công sự lây nhiễm của virus.</s>
 <s id="5">Vi khuẩn phải đối phó với virus trong môi trường của chúng, và chúng ta có thể hình dung sự lây nhiễm virus như một quả bom hẹn giờ -- một con vi khuẩn chỉ có vài phút để tháo kíp quả bom trước khi nó bị tiêu diệt.</s>
 <s id="6">Thế nên, tế bào của nhiều vi khuẩn có hệ thống thích nghi miễn nhiễm gọi là CRISPR, cho phép chúng phát hiện DNA của virus và tiêu diệt chúng.</s>
 <s id="7">Một phần của hệ thống CRISPR là một loại protein được gọi là Cas9, có khả năng tìm kiếm, cắt bỏ và cuối cùng làm rã DNA của virus theo một cách đặc biệt.</s>
 <s id="8">Và qua quá trình nghiên cứu để hiểu được hoạt động của loại protein Cas9 này, chúng tôi nhận ra rằng có thể khai thác chức năng của nó như là một công nghệ kỹ thuật gen -- một cách để các nhà khoa học bỏ hay chèn những 'bit' đặc biệt của DNA vào tế bào với một độ chính xác khó tin -- điều đó có thể đem đến cơ hội để thực hiện những điều hoàn toàn không thể trong quá khứ.</s>
 <s id="9">Công nghệ CRISPR đã được dùng để thay đổi DNA trong tế bào của chuột, khỉ, và những sinh vật khác nữa.</s>
 <s id="10">Các nhà khoa học Trung Quốc gần đây chỉ ra rằng họ thậm chí có thể dùng CRISPR để thay đổi gen trong phôi người.</s>
 <s id="11">Các nhà khoa học ở Philadenphia chỉ ra họ có thể dùng CRISPR để loại bỏ DNA của virus HIV tích hợp từ tế bào bị nhiễm của con người.</s>
 <s id="12">Cơ hội để thực hiện kiểu chỉnh sửa gene này cũng dấy lên nhiều vấn đề về đạo đức mà chúng ta cần phải xem xét, bởi vì công nghệ này có thể được ứng dụng không chỉ trên tế bào người trưởng thành, mà còn trên các phôi thai sinh vật, trong đó có chúng ta.</s>
 <s id="13">Thế nên, cùng với các đồng nghiệp, tôi kêu gọi một cuộc đối thoại toàn cầu về công nghệ mà tôi đã đồng phát minh, nhờ đó chúng ta có thể cân nhắc tất cả những tác động về đạo đức và xã hội của một công nghệ như thế này.</s>
 <s id="14">Điều tôi muốn làm ở đây là trình bày cho các bạn biết công nghệ CRISPR là gì, điều nó có thể làm, vị trí của chúng ta ngày nay, và tại sao tôi nghĩ chúng ta cần bước đi thận trọng trong việc ứng dụng công nghệ này.</s>
 <s id="15">Khi virus lây nhiễm tế bào, chúng tiêm DNA của chúng vào.</s>
 <s id="16">Và trong một con vi khuẩn, hệ thống CRISPR làm DNA đó bị loại ra khỏi virus và chèn một số bit vào nhiễm sắc thế -- DNA của vi khuẩn.</s>
 <s id="17">Và những bit tích hợp DNA của virus được chèn vào vị trí gọi là CRISPR.</s>
 <s id="18">CRISPR viết tắt từ "Cluster Regularly Interspaced Short Palindromic Repeats"</s>
 <s id="19">( Nhóm thường xuyên bị rời ra bởi sự lặp lại xuôi-ngược ngắn)(Cười) Thật líu lưỡi -- đó là tại sao chúng tôi sử dụng từ viết tắt CRISPR.</s>
 <s id="20">Nó là một cơ chế cho phép các tế bào ghi chép, qua thời gian các virus nó đã gặp phải.</s>
 <s id="21">Và quan trọng là, những bit DNA được truyền cho các tế bào con cháu, thế nên các tế bào được bảo vệ khỏi virus không chỉ trong một thế hệ, mà còn trong nhiều thế hệ tế bào.</s>
 <s id="22">Điều này cho phép các tế bào giữ các bản ghi chép về việc lây nhiễm, và như đồng nghiệp của tôi, Blake Wiedenheft, thích nói kiểu, điểm CRISPR là một tấm thẻ gene vắc-xin hiệu quả trong các tế bào.</s>
 <s id="23">Ngay khi những bit DNA đó được chèn vào nhiễm sắc thể vi khuẩn, tế bào liền tạo ra một bản sao chép nhỏ của một phân tử gọi là RNA, là phần màu cam trong hình, đó là một bản sao chép chính xác DNA của virus.</s>
 <s id="24">RNA là anh em họ hàng của DNA, và nó cho phép sự tương tác với các phân tử DNA có một trình tự phù hợp.</s>
 <s id="25">Thế nên một số ít bit của RNA từ điểm CRISPR liên kết -- chúng nối -- với protein tên là Cas9, là phần màu trắng trong hình, và hình thành một phức hợp có chức năng như một lính canh trong tế bào.</s>
 <s id="26">Nó dò tìm toàn bộ DNA trong tế bào, để tìm ra vị trí trùng hợp với chuỗi RNA mà nó liên kết.</s>
 <s id="27">Và khi tìm thấy những vị trí đó -- như các bạn thấy ở đây, phân tử màu xanh là DNA -- phức hợp kia liên kết với DNA đó và cho phép Cas9 cắt đứt DNA virus.</s>
 <s id="28">Nó bẻ rất chính xác.</s>
 <s id="29">Thế nên chúng ta có thể hình dung phức hợp canh gác Cas9 RNA như một cây kéo có thể cắt đứt DNA -- nó tạo ra một đoạn gãy hai đầu trong chuỗi xoắn DNA.</s>
 <s id="30">Và quan trọng là, phức hợp này có khả năng lập trình, nên nó có thể được lập trình để phát hiện ra những chuỗi DNA đặc biệt, và bẻ gãy DNA tại điểm đó.</s>
 <s id="31">Như tôi sẽ nói lúc này, chúng ta nhận ra rằng hoạt động này có thể được khai thác cho ngành kỹ thuật gene, cho phép tế bào tạo nên một thay đổi chuẩn xác trên DNA tại vị trí bẻ gãy đã được xác định.</s>
 <s id="32">Tương tự như cách chúng ta sử dụng chương trình soạn thảo văn bản để sửa lỗi đánh máy trên văn bản.</s>
 <s id="33">Lý do chúng tôi nghĩ đến việc sử dụng hệ thống CRISPR cho ngành kỹ thuật gene là vì các tế bào có khả năng phát hiện DNA bị vỡ và sửa chữa chúng.</s>
 <s id="34">Nên khi một tế bào lá cây hay động vật phát hiện ra đoạn gãy hai đầu trong DNA, chúng có thể sửa lại đoạn gãy đó, bằng cách dán hai đầu DNA đó lại với nhau bằng một vài thay đổi nhỏ trong chuỗi tại vị trí đó, hoặc nó có thể sửa đoạn gãy bằng cách tích hợp một đoạn DNA mới tại vị trí bị cắt.</s>
 <s id="35">Thế nên nếu chúng ta có cách để chỉ ra những đoạn gãy hai đầu cho DNA tại những vị trí chính xác, chúng ta có thể kích hoạt tế bào sửa chữa các đoạn gãy đó, bằng sự phá vỡ hoặc hợp nhất thông tin di truyền mới.</s>
 <s id="36">Do đó nếu chúng ta có khả năng lập trình công nghệ CRISPR để tạo ra một đoạn gãy trong DNA tại vị trí đúng hay gần đoạn đột biến, ví dụ gây nên bệnh xơ nang, chúng ta có thể kích hoạt các tế bào sửa lại phần đột biến đó.</s>
 <s id="37">Kỹ thuật gene thật ra không phải là mới, nó đã được phát triển từ những năm 1970s.</s>
 <s id="38">Chúng ta đã có các công nghệ giải mã DNA, sao chép DNA, hay thậm chí thao tác trên DNA.</s>
 <s id="39">Và những kỹ thuật này rất hứa hẹn, thế nhưng vấn đề ở đây là chúng hoặc là không hiệu quả, hoặc là quá khó để sử dụng nên đa số các nhà khoa học không ứng dụng chúng trong phòng thí nghiệm của riêng họ, hay dĩ nhiên là cho nhiều ứng dụng y khoa.</s>
 <s id="40">Thế nên, cơ hội để đưa một loại công nghệ như CRISPR vào sử dụng là rất hấp dẫn, bởi vì nó khá đơn giản.</s>
 <s id="41">Chúng ta có thể nghĩ đến những công nghệ kỹ thuật gene cũ hơn giống như việc phải nối dây máy tính của bạn lại mỗi khi bạn muốn chạy một phần mới của phần mềm, trong khi CRISPR giống như một phần mềm cho gene, chúng ta có thể lập trình nó dễ dàng, bằng cách dùng một vài bit của RNA.</s>
 <s id="42">Thế nên một khi đoạn gãy hai đầu được tạo ra trong DNA, chúng ta có thể kích hoạt sửa chữa, và bằng cách đó có tiềm năng thực hiện được những thứ đáng kinh ngạc, như việc hiệu chỉnh các đột biến gây nên bệnh thiếu hồng cầu hình liềm hay bệnh Huntington.</s>
 <s id="43">Tôi thật sự nghĩ rằng những ứng dụng đầu tiên của công nghệ CRISPR sẽ áp dụng cho máu, nơi việc đưa công cụ này vào tế bào khá dễ dàng, so với các mô cứng.</s>
 <s id="44">Ngay lúc này, có rất nhiều dự án đang tiến hành ứng dụng trên các mẫu động vật mang bệnh của người, như chuột.</s>
 <s id="45">Công nghệ này đang được sử dụng để tạo ra những thay đổi chính xác cho phép chúng ta nghiên cứu cách thức mà những thay đổi này trong DNA của tế bào tác động lên mô, hoặc trong trường hợp này, lên toàn bộ cơ quan.</s>
 <s id="46">Bây giờ, trong ví dụ này, công nghệ CRISPR đã được dùng để phá vỡ một gene bằng cách gây ra một sự thay đổi nhỏ trong DNA, trong gene chi phối màu lông đen của những chú chuột.</s>
 <s id="47">Tưởng tượng rằng những chú chuột trắng khác với đám bạn mới đẻ khác màu của chúng chỉ một chút thay đổi ở một gene trong toàn bộ hệ gene, và ngoài ra thì chúng y như bình thường.</s>
 <s id="48">Và khi chúng tôi giải mã DNA từ những con vật này, chúng tôi phát hiện ra sự thay đổi trong DNA diễn ra ngay chính xác tại vị trí mà chúng tôi đã tạo ra, bằng cách sử dụng công nghệ CRISPR.</s>
 <s id="49">Các thí nghiệm bổ sung đang được thử ở các loài vật khác có ích trong việc tạo ra mẫu vật cho bệnh ở người, như khỉ.</s>
 <s id="50">Và ở đây, chúng tôi thấy rằng, chúng tôi có thể sử dụng hệ thống này để kiểm chứng việc ứng dụng công nghệ này trên những mô đặc biệt, ví dụ như, tìm ra cách thức đưa CRISPR vào tế bào.</s>
 <s id="51">Chúng tôi cũng muốn biết rõ hơn cách làm thế nào để điều khiển việc sửa chữa DNA sau khi bị cắt, và cũng để tìm ra cách điều khiển và giới hạn bất kỳ kiểu trật mục tiêu nào, hay những tác dụng ngoài ý muốn trong việc sử dụng công nghệ này.</s>
 <s id="52">Tôi nghĩ rằng chúng ta sẽ thấy được ứng dụng y khoa của công nghệ này, dĩ nhiên là ở người lớn, trong vòng 10 năm tới.</s>
 <s id="53">Tôi nghĩ, rất có thể chúng ta sẽ có các thử nghiệm y khoa lâm sàng và thậm chí các phương pháp điều trị được phê chuẩn trong thời gian đó, đó là điều thật sự rất phấn khích khi nghĩ đến.</s>
 <s id="54">Và bởi vì sự phấn khích xoay quanh công nghệ này, hiện có nhiều sự quan tâm từ các công ty start-up được thành lập để thương mại hóa công nghệ CRISPR, và nhiều nhà đầu tư mạo hiểm đang đầu tư vào những công ty này.</s>
 <s id="55">Nhưng chúng ta cũng phải xem xét đến việc CRISPR có thể được dùng vào những thứ như 'sự nâng cấp'.</s>
 <s id="56">Tưởng tượng rằng chúng ta có thể thử thiết kế con người có những đặc tính nâng cao, như xương khỏe hơn, hay ít bị ảnh hưởng bởi các bệnh về tim mạch hay thậm chí có những đặc tính mà chúng ta có thể khát khao, như có màu mắt khác, hay cao hơn, đại loại như thế.</s>
 <s id="57">"con-người-tái-thiết-kế", nếu bạn muốn.</s>
 <s id="58">Hiện nay, thông tin về gene để biết được những loại gene nào có thể nắm giữ những đặc tính này hầu như chưa được biết đến.</s>
 <s id="59">Thế nhưng điều cần biết là công nghệ CRISPR cho chúng ta một công cụ để tiến hành những thay đổi đó, một khi những kiến thức đó đã sẵn sàng.</s>
 <s id="60">Điều này dấy lên một số nghi vấn đạo đức mà chúng ta cần thận trọng xem xét, và vì vậy tôi và các đồng nghiệp kêu gọi một sự tạm ngưng toàn cầu các ứng dụng CRISPR trong y khoa lên phôi thai con người, để chúng ta có thời gian thật sự xem xét đến tất cả những tác động tiềm ẩn của việc làm đó.</s>
 <s id="61">Và thật ra, có một tiền lệ quan trọng cho việc tạm ngưng này, từ những năm 1970, khi các nhà khoa học tập trung lại để kêu gọi việc tạm ngừng sử dụng nhân bản phân tử, đến khi có thể cẩn thận kiểm tra và phê chuẩn độ an toàn của công nghệ này</s>
 <s id="62">Thế nên, những người-được-thiết-kế-gene vẫn chưa tồn tại giữa chúng ta, nhưng đây không còn là khoa học viễn tưởng nữa.</s>
 <s id="63">Những loài động-thực-vật-thiết-kế-gene hiện đã được tạo ra.</s>
 <s id="64">Và một trách nhiệm to lớn được đặt ra trước mắt chúng ta, để cân nhắc cẩn thận cả những hậu quả vô ý cũng như những ảnh hưởng chủ ý của một bước đột phá khoa học.</s>
 <s id="65">Cảm ơn.</s>
 <s id="66">(Vỗ tay) (Vỗ tay chấm dứt) Bruno Giussani: Jennifer, đây là một công nghệ có tầm ảnh hưởng rất lớn, như cô đã chỉ ra.</s>
 <s id="67">Thái độ của cô với việc kêu gọi sự tạm ngưng hay trì hoãn hay cách ly xem xét là cực kỳ có trách nhiệm.</s>
 <s id="68">Tất nhiên, công nghệ này mang đến kết quả điều trị, nhưng cũng có những thứ 'ngoài điều trị' nữa và chúng dường như là thứ tạo nên sức kéo, nhất là với truyền thông.</s>
 <s id="69">Một trong những vấn đề mới nhất trên tờ The Economist -- "Chỉnh sửa loài người"</s>
 <s id="70">Tất cả là về việc nâng cấp gene, không phải về hoạt động chữa trị.</s>
 <s id="71">Khi trở lại vào tháng 3, cô được phản hồi thế nào từ các đồng nghiệp trong giới khoa học, khi cô kêu gọi hay đề nghị rằng chúng ta nên thật sự tạm dừng việc này lại.</s>
 <s id="72">Jennifer Doudna: Tôi nghĩ, đồng nghiệp của tôi thật sự vui mừng khi có cơ hội để thảo luận công khai vấn đề này.</s>
 <s id="73">Điều thú vị là khi tôi nói chuyện với mọi người, những nhà khoa học cũng như những người khác, có rất nhiều quan điểm khác nhau về vấn đề này.</s>
 <s id="74">Vậy nên rõ ràng đây là một chủ đề cần xem xét và thảo luận cẩn thận.</s>
 <s id="75">BG: Có một cuộc họp lớn sẽ diễn ra vào tháng 12 mà cô và các đồng nghiệp đang thu hút, cùng với Viện Hàn Lâm Khoa Học và những người khác, cô hy vọng điều gì sẽ đạt được từ cuộc họp đó, một cách thiết thực?</s>
 <s id="76">JD: Tôi mong chúng ta có thể phát sóng quan điểm của rất nhiều cá nhân và những bên liên quan khác nhau, những người muốn suy nghĩ về cách sử dụng công nghệ này một cách có trách nhiệm.</s>
 <s id="77">Cũng có thể nó sẽ không đạt được một quan điểm nhất trí nào, nhưng tôi nghĩ chúng ta chí ít nên hiểu mọi vấn đề ở đây là gì khi ta đi xa hơn.</s>
 <s id="78">BG: Hiện giờ, các đồng nghiệp như George Church, ví dụ, tại Harvard, họ nói , "Ya, vấn đề về đạo đức cơ bản chỉ là nghi vấn về sự an toàn.</s>
 <s id="79">Cứ kiểm tra liên tục ở động vật, trong phòng thí nghiệm, và khi chúng ta cảm thấy nó đủ an toàn, chúng ta sẽ tiến hành nó trên người,"</s>
 <s id="80">Vậy, đó là một trường phái tư tưởng khác, rằng chúng ta nên thật sự nắm bắt cơ hội này và tiến hành nó.</s>
 <s id="81">Liệu có thể có một sự chia tách diễn ra trong giới khoa học về vấn đề này?</s>
 <s id="82">Ý tôi là chúng ta sẽ thấy một số người phản đối vì họ có những băn khoăn về đạo đức, và một số khác thì cứ vậy bước tiếp bởi vì một số nước thiếu kiểm soát hay chẳng kiểm soát gì chuyện đó.</s>
 <s id="83">JD: Tôi nghĩ, bất kỳ công nghệ mới nào, đặc biệt là với thứ như thế này, sẽ có một loạt các quan điểm khác nhau, và tôi nghĩ điều đó là hoàn toàn có thể hiểu được.</s>
 <s id="84">Tôi nghĩ rằng cuối cùng, công nghệ này sẽ được sử dụng cho hoạt động kỹ thuật gene con người, nhưng tôi nghĩ hành động mà không hề có sự xem xét và thảo luận cẩn thận về những mối nguy hại và biến chứng tiềm tàng. sẽ là một việc vô trách nhiệm.</s>
 <s id="85">BG: Có rất nhiều công nghệ và nhiều lĩnh vực khoa học khác đang được phát triển theo cấp số nhân, rất giống công nghệ của cô.</s>
 <s id="86">Tôi đang nghĩ đến trí tuệ nhân tạo, robot tự động, vân vân.</s>
 <s id="87">Dường như chẳng ai -- ngoại trừ robot tự động chiến đấu -- dường như chẳng ai phát động đối thoại giống thế này về những lĩnh vực đó, kêu gọi về một sự tạm ngưng.</s>
 <s id="88">Cô có nghĩ cuộc đối thoại này có thể trở nên bản kế hoạch cho các lĩnh vực khác?</s>
 <s id="89">JD: Tôi nghĩ rất khó để các nhà khoa học rời khỏi phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="90">Nói về bản thân tôi, có một chút không thoải mái khi làm điều đó.</s>
 <s id="91">Nhưng tôi thật sự nghĩ rằng việc tham gia vào sự hình thành điều này, thật sự đặt tôi và các đồng nghiệp vào một ví trí cần gánh vác trách nhiệm.</s>
 <s id="92">Và tôi sẽ nói rằng tôi tất nhiên hy vọng rằng các công nghệ khác cũng sẽ được xem xét như vậy, cũng như chúng ta sẽ muốn xem xét đến thứ gì có thể có tác động tiềm ẩn trong các lĩnh vực khác ngoài sinh học.</s>
 <s id="93">BG: Jennifer, cảm ơn cô đã đến với TED.</s>
 <s id="94">JD: Cảm ơn.</s>
 <s id="95">(Vỗ tay)</s>
</text>
