<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn đang nâng tạ.</s>
 <s id="2">Lần đầu có vẻ dễ dàng, nhưng càng về sau càng tốn sức, rồi bạn không thể nâng nổi nữa.</s>
 <s id="3">Bên trong cánh tay bạn, các cơ chịu trách nhiệm cho việc nâng tạ không còn có thể co lại.</s>
 <s id="4">Vì sao cơ bắp mệt mỏi?</s>
 <s id="5">Ta thường đổ lỗi cho axit lactic hay thiếu năng lượng, nhưng đó chưa phải là toàn bộ nguyên nhân gây mỏi cơ.</s>
 <s id="6">Còn một yếu tố quan trọng khác: khả năng phản ứng của cơ với các tín hiệu thần kinh.</s>
 <s id="7">Để hiểu tường tận nguyên nhân gây mỏi cơ, cần hiểu cách cơ bắp co lại khi phản hồi các tín hiệu thần kinh.</s>
 <s id="8">Trong tích tắc, các tín hiệu được truyền từ não đến cơ qua các tế bào dài, mỏng gọi là tế bào thần kinh vận động.</s>
 <s id="9">Có một khoảng nhỏ giữa tế bào thần kinh vận động và tế bào cơ, và sự trao đổi ion trên vùng này khiến cơ có thể co lại.</s>
 <s id="10">Ở một đầu, tế bào thần kinh vận động chứa chất dẫn truyền thần kinh acetylcholine.</s>
 <s id="11">Đầu còn lại, các hạt mang điện hoặc ion xếp dọc theo màng tế bào cơ: kali bên trong màng, và natri ở ngoài.</s>
 <s id="12">Đáp lại tín hiệu từ não, tế bào thần kinh vận động giải phóng acetylcholine, kích hoạt các lỗ nhỏ trên màng tế bào mở ra.</s>
 <s id="13">Natri đi vào và kali đi ra.</s>
 <s id="14">Dòng hạt tích điện này rất quan trọng đối với sự co cơ: sự thay đổi điện tích tạo ra tín hiệu điện gọi là điện thế hoạt động lan truyền khắp tế bào cơ, kích thích làm giải phóng canxi lưu trữ trong tế bào.</s>
 <s id="15">Dòng canxi này là nguyên nhân khiến cơ bắp co lại do protein trong sợi cơ gắn chặt và xoắn lại với nhau, kéo cơ co lại.</s>
 <s id="16">Năng lượng của sự co cơ đến từ một phân tử tên là ATP.</s>
 <s id="17">ATP cũng giúp đưa ion trở lại qua màng sau mỗi lần co cơ, thiết lập lại cân bằng kali và natri hai bên màng.</s>
 <s id="18">Quá trình này lặp lại mỗi lần co cơ.</s>
 <s id="19">Mỗi khi cơ co, năng lượng dưới dạng ATP được dùng hết, sinh ra axit lactic, ion bị tách ra khỏi màng tế bào, lượng ion còn lại ngày càng ít đi.</s>
 <s id="20">Dù co cơ sử dụng ATP, nhưng chúng luôn được tạo ra thêm, nên thường thì, ngay cả khi cơ bắp rất mệt mỏi năng lượng này vẫn không được sử dụng hết.</s>
 <s id="21">Dù có nhiều chất thải có tính axit, độ pH của cơ vẫn trong ngưỡng bình thường, cho thấy mô có khả năng loại bỏ các chất thải này.</s>
 <s id="22">Cuối cùng, sự co cơ liên tục làm giảm nồng độ ion kali, natri hoặc canxi hiện có trong màng tế bào để khôi phục toàn bộ hệ thống về trạng thái ban đầu.</s>
 <s id="23">Vì vậy, ngay cả khi não gửi tín hiệu, tế bào cũng không có khả năng tạo ra hoạt động cần thiết để co cơ.</s>
 <s id="24">Dù bị cạn kiệt quanh tế bào cơ, các ion như natri, kali hoặc canxi vẫn còn rất nhiều trong cơ thể.</s>
 <s id="25">Chỉ trong thời gian ngắn, chúng sẽ di chuyển về lại các khu vực cần thiết, đôi khi với sự giúp đỡ của hoạt động bơm Natri-Kali.</s>
 <s id="26">Vì vậy, khi bạn dừng lại và nghỉ ngơi, các ion được bù đắp, sự mỏi cơ sẽ giảm dần.</s>
 <s id="27">Càng tập thể dục thường xuyên, cơ càng lâu mệt mỏi.</s>
 <s id="28">Vì khi bạn càng mạnh, càng cần ít lần truyền tín hiệu thần kinh từ não để thực hiện sự co cơ cần thiết để nâng một trọng lượng nhất định.</s>
 <s id="29">Ít lần truyền tín hiệu tương đương với việc ion lâu bị suy giảm hơn, vì vậy, khi thể lực tăng, cùng một cường độ, thời gian tập có thể tăng lên.</s>
 <s id="30">Nhiều cơ bắp phát triển khi tập thể dục, cơ bắp càng lớn hơn, càng dự trữ được nhiều ATP, làm tăng khả năng loại bỏ chất thải, và làm chậm quá trình mỏi cơ.</s>
</text>
