<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">1.3 triệu năm về trước, trong dải Ngân Hà bao la, có hai hố đen đã khóa chặt vào nhau theo hình xoắn ốc, rơi thẳng vào nhau, rồi va đập mạnh, chuyển đổi những vật chất có có giá trị như ba mặt trời thành một năng lượng thuần khiết trong vòng 1/10 giây</s>
 <s id="2">Trong khoảnh khắc rất ngắn ấy, vệt sáng ấy đã sáng hơn bất kì ngôi sao nào trong tất cả các dải Ngân Hà trong tất cả các vũ trụ được biết đến</s>
 <s id="3">Đó gọi là vụ nổ "Big Bang".</s>
 <s id="4">Nhưng chúng không phóng ra năng lượng dưới dạng ánh sáng.</s>
 <s id="5">Bạn biết không, chúng là những hố đen.</s>
 <s id="6">Tất cả năng lượng ấy được truyền vào kết cấu không gian và thời gian của nó làm cho vũ trụ nổ tung dưới dạng sóng hấp dẫn</s>
 <s id="7">Tôi sẽ trình bày về khung thời gian của sự kiện này</s>
 <s id="8">1,3 triệu năm về trước Trái đất chỉ có thể tạo ra những thể sống đa tế bào</s>
 <s id="9">Sau đó, Trái Đất đã tạo ra và phát triển những san hô, cá, thực vật, khủng long, con người và cả Internet.</s>
 <s id="10">Và khoảng 25 năm về trước, một nhóm người táo bạo Rai Weiss đến từ MIT, Kip Thorne và Ronald Drever đến từ Caltech -- xác định rằng đã đến lúc thiết lập thiết bị dò tìm lớn bằng laser để rà tìm sóng hấp dẫn từ những thứ như hố đen va đập vào nhau.</s>
 <s id="11">Lúc ấy số đông nghĩ rằng họ sẽ không làm được.</s>
 <s id="12">Nhưng cũng có đủ người nhận ra rằng họ là những người thông minh đến mức Tổ chức Khoa học Tự nhiên của Mỹ đã quyết định tài trợ cho những ý tưởng "điên rồ" của họ.</s>
 <s id="13">Sau vài thập kỉ phát triển, xây dựng và sáng tạo và một khối lượng công việc nghẹt thở, họ cũng đã hình thành thiết bị dò tìm, gọi là LIGO (tạm dịch) Đài quan sát sự giao thoa của sóng hấp dẫn bằng Laser</s>
 <s id="14">Trong những năm cuối cùng, thiết bị LIGO đã trải qua một bước tiến lớn về độ chính xác một sự cải tiến vượt bậc về khả năng dò tìm của nó</s>
 <s id="15">Bây giờ kết quả là nó được gọi là LIGO bậc cao</s>
 <s id="16">Vào đầu tháng 9 năm 2015, LIGO đã trải qua một cuộc kiểm tra cuối trong khi họ tiến hành phân loại một vài chi tiết còn sót lại</s>
 <s id="17">Và vào ngày 14 tháng 9 năm 2015, chỉ một ngày ngay sau khi máy dò tìm tiến hành kiểm tra, sóng hấp dẫn từ những hố đen bị va đập đã truyền đến Trái đất.</s>
 <s id="18">Và chúng xuyên qua các bạn và tôi</s>
 <s id="19">Và chúng truyền tới thiết bị dò tìm.</s>
 <s id="20">Scott Hughes: "Có hai khoảnh khắc trong đời tôi mà xúc động mãnh liệt hơn điều này</s>
 <s id="21">Một là sinh nhật con gái tôi.</s>
 <s id="22">Còn điều kia là khoảnh khắc tôi phải giã từ cha mình khi ông mắc bạo bệnh</s>
 <s id="23">Về cơ bản, phát hiện này là phần thưởng cho sự nghiệp của tôi.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">mọi thứ mà tôi đã vất vả làm việc nó không còn là khoa học viễn tưởng !</s>
  <s id="24.2">A.A Đó là người bạn rất thân và là người cộng sự của tôi, Scott Hughes, một nhà vật lí lý thuyết tại MIT, người đã từng nghiên cứu sóng hấp dẫn từ hố đen và những tín hiệu mà chúng có thể va đập vào đài quan sát như LIGO, trong 23 năm vừa qua</s>
 </p>
 <s id="25">Hãy để tôi dành ít thời gian để giải thích sóng hấp dẫn là gì.</s>
 <s id="26">Sóng hấp dẫn là một gợn sóng dưới hình dạng của không gian và thời gian.</s>
 <s id="27">Nếu như sống hấp dẫn đi ngang qua, nó sẽ kéo căng không gian và mọi thứ nằm trong nó theo một hướng và nén lại theo một hướng khác.</s>
 <s id="28">Điều này dẫn đến vô số người giảng dạy về thuyết tương đối phải nhảy một điệu ngớ ngẩn để minh họa cho lớp học của họ về thuyết này</s>
 <s id="29">" Nó kéo căn và mở rộng, nó kéo căng và mở rộng"</s>
 <s id="30">Vấn đề của Sóng hấp dẫn là chúng quá yếu; chúng yếu một cách phi lý</s>
 <s id="31">Ví dụ như, nhưng cơn sóng va vào chúng ta vào ngày 14/9 vừa rồi đúng vậy, mỗi người trong các bạn đã bị kéo căn và nén lại dưới tác động của sóng--- khi những con sóng này va vào, chúng đã kéo căng một người bình thường một phần mười mũ 21</s>
 <s id="32">Đó là một số thập phân, có 20 con số 0 và một con số 1</s>
 <s id="33">Đó là lí do mọi người nghĩ những người tạo ra LIGO là những kẻ dở hơi</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Thậm chí một thiết bị dò tìm bằng laser có chiều dài 5km đã là một sự điên rồ.</s>
  <s id="34.2">Họ đã phải tính toán chiều dài của những máy dò tìm này nhỏ hơn một phần nghìn bán kính của một hạt nhân của một nguyên tử.</s>
 </p>
 <s id="35">Và điều này là ngoài sức tưởng tượng.</s>
 <s id="36">Ở phần cuối của văn bản của ông ấy về trọng lực, Người đồng sáng lập ra LIGO - Kip Thorne đã mô tả sự "săn tìm" sóng hấp dẫn như sau: "Những khó khăn về mặt kĩ thuật cần phải vượt qua trong việc thiết lập những thiết bị như thế này thật là kinh khủng.</s>
 <s id="37">Nhưng những nhà vật lý rất giỏi, và cùng với sự hỗ trợ lớn từ cộng đồng, tất cả những khó khăn chắc chắn sẽ được vượt qua."</s>
 <s id="38">Thorne đã đề cập điều này vào năm 1973, 42 năm trước khi ông thành công.</s>
 <s id="39">Trở lại vấn đề của LIGO, Scott thích nói rằng LIGO hoạt động như một cái tai hơn là một con mắt.</s>
 <s id="40">Để tôi giải thích thêm về điều này.</s>
 <s id="41">Ánh sáng nhìn thấy được có bước sóng, mà kích cỡ của nó nhỏ hơn đồ vật xung quanh bạn rất nhiều: những chi tiết trên khuôn mặt, hay kích cỡ cái điện thoại của bạn...</s>
 <s id="42">Và điều này rất hữu ích vì nó cho phép bạn tưởng tượng hoặc vẽ ra những thứ xung quanh bằng cách quan sát ánh sáng từ nhiều vị trí trong tầm nhìn của bạn.</s>
 <s id="43">Âm thanh thì lại khác.</s>
 <s id="44">Âm thanh có thể nghe được có bước sóng dài đến 50ft,</s>
 <s id="45">và nó trở nên khó khăn hơn, thực ra là không thể vì trên thực tế, không thể tạo ra hình ảnh của những thứ mà bạn quan tâm.</s>
 <s id="46">như là khuôn mặt của con bạn.</s>
 <s id="47">Thay vào đó, chúng ta sử dụng âm thanh để nghe những đặc tính như cường độ, tông, giai điệu và cao độ để phỏng đoán những câu chuyện ẩn sau những âm thanh ấy.</s>
 <s id="48">Alice thì đang nói,</s>
 <s id="49">còn Bob thì ngắt lời,</s>
 <s id="50">Bob ngớ ngẩn quá.</s>
 <s id="51">Và điều tương tự cũng xảy ra đối với sóng hấp dẫn.</s>
 <s id="52">Ta không thể sử dụng chúng để tạo ra những hình ảnh đơn giản về những vật thể bên ngoài vũ trụ,</s>
 <s id="53">nhưng bằng cách nghe sự thay đổi biên độ, tần số của sóng, ta có thể nghe được câu chuyện mà những bước sóng này đang "kể".</s>
 <s id="54">Và ít nhất thì đối với LIGO, những tần số mà nó có thể nghe thấy, nằm trong máy ghi âm.</s>
 <s id="55">Vì vậy... nếu đổi sóng từ hình dạng thành áp suất, và không khí thành âm thanh, chúng ta có thể thực sự nghe được vũ trụ đang nói chuyện với mình.</s>
 <s id="56">ví dụ, nghe sóng hấp dẫn, bằng cách này có thể cho chúng ta biết rất nhiều về sự va đập của hai hố đen, những thứ mà đồng nghiệp Scott của tôi đã nhiều thời gian để tìm hiểu.</s>
 <s id="57">Scott: "Nếu hai hố đen không xoay tròn, bạn sẽ chỉ nghe được một tiếng "Whoop!</s>
 <s id="58">"; nếu chúng xoay với tốc độ cực nhanh tôi vẫn nghe cùng một âm thanh nhưng với một sự biến điệu kiểu như "Whir whir whir!"</s>
 <s id="59">Nó là một dạng của sự quay vòng được được mô phỏng theo cấu trúc của sóng.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">AA: Vào ngày 14.09.2015 ngày mà sẽ sống mãi trong kí ức của tôi, thiết bị LIGO đã nghe thấy điều này: [Whooop] Nếu như bạn biết cách nghe, nó là âm thanh của...</s>
  <s id="60.2">[SH] "Hai hố đen, mỗi hố có trọng lượng gần bằng 30 mặt trời chúng đã xoay tít vào nhau bằng tốc độ của chiếc máy xay sinh tố."</s>
 </p>
 <s id="61">Điều này đáng để chúng ta cùng ngừng lại và suy ngẫm.</s>
 <s id="62">Hai hố đen - thứ đậm đặc nhất trong vũ trụ một cái nặng gấp 29 lần mặt trời, cái còn lại nặng gấp 36 lần mặt trời, xoắn tít vào nhau với tốc độ 100 lần/giây trước khi chúng xảy ra va chạm.</s>
 <s id="63">Hãy tưởng tượng sức mạnh đó</s>
 <s id="64">Kỳ diệu!</s>
 <s id="65">Và chúng ta biết điều này vì chúng ta đã nghe thấy nó.</s>
 <s id="66">Đây là tầm quan trọng của sự tồn tại của LIGO:</s>
 <s id="67">chúng ta được quan sát vũ trụ theo cách hoàn toàn mới, chưa từng có trước đây</s>
 <s id="68">Đó là cách mà chúng ta có thể nghe vũ trụ và nghe những thứ vô hình.</s>
 <s id="69">Có rất nhiều thứ ở đó mà ta không thể thấy trên thực tế, và cả trên lý thuyết.</s>
 <s id="70">Như... chẳng hạn Tôi muốn được biết tại sao những ngôi sao lớn đó lại bùng nổ.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Rất hữu dụng!</s>
  <s id="71.2">Ta có thể học được nhiều thứ về vũ trụ thông qua chúng.</s>
 </p>
 <s id="72">Vấn đề là mọi tính vật lý đều xảy ra từ lõi. và cái lõi thì bị lấp sâu hàng ngàn km bởi sắt, carbon và</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">silicon.</s>
  <s id="73.2">Chúng ta sẽ không bao giờ nhìn thấu nó,</s>
 </p>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">nó là vật chắn sáng.</s>
  <s id="74.2">Sóng hấp dẫn có thể xuyên qua sắt, trừ khi nó là thủy tinh hoàn toàn trong suốt</s>
 </p>
 <s id="75">Vụ nổ BIG BAG: Tôi muốn có thể khám phá những khoảnh khắc đầu tiên của vũ trụ nhưng chúng ta sẽ không bao giờ thấy được chúng, vì vụ nổ đó đã bị che lấp bởi vệt sáng cuối cùng</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">của chúng.</s>
  <s id="76.2">Với sóng hấp dẫn chúng ta có thể thấy tất cả mọi thứ từ thời sơ khai</s>
 </p>
 <s id="77">Có lẽ điều quan trọng nhất là Tôi rất lạc quan cho rằng có rất nhiều thứ ngoài kìa mà chúng ta chưa từng nhìn thấy hoặc có thể không bao giờ nhìn thấy và cũng chưa bao giờ tưởng tượng ra- những điều mà chúng ta sẽ chỉ có thể khám</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">phá bằng cách lắng nghe.</s>
  <s id="78.2">Và thậm chí ngay trong sự kiện đầu tiên nhất, LIGO đã tìm thấy những điều mà chúng ta đã không</s>
 </p>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">nghĩ đến.</s>
  <s id="79.2">Đồng nghiệp của tôi với một trong những thành viên LIMO chủ chốt Matt Evans, đồng nghiệp của tôi tại MIT, chỉ ra một cách chính xác rằng Matt Evan: Các loại hình tinh nhỏ (ngôi sao) mà chúng ta đã quan sát được ở đây là những con khủng long của vũ trụ</s>
 </p>
 <s id="80">Chúng là những thứ rất khổng lồ mà xuất hiện từ thời tiền sử và những hố đen là những thứ giống như xương khủng long thứ mà chúng ta phải dùng đến</s>
 <s id="81">khảo cổ học vì vậy nó cho phép chúng ta nhận thấy mọi góc độ về những thứ ở ngoài vũ trụ và những ngôi sao đã được hình thành, kết thúc như thế nào và tất nhiên làm cách nào chúng ta có thể bước ra từ cái</s>
 <s id="82">đống hỗn độn đó AA: Điều thách thức chúng ta bây giờ là phải phải càng táo bạo càng tốt</s>
 <s id="83">Nhờ ơn LIGO mà chúng ta biết được cách chế tạo máy dò tìm tinh nhạy, mà nhờ đó có thể nghe thấy vũ trụ, nghe thấy tiếng sột soạt và tiếng vu vu của chúng</s>
 <s id="84">Công việc của chúng ta bây giờ là phải tưởng tượng và xây dựng những trạm quan sát mới- một thế hệ hoàn toàn mới trên mặt đất, ngoài không gian</s>
 <s id="85">Điều gì còn tuyệt vời hơn việc nghe thấy được vụ nỗ BIG BANG</s>
 <s id="86">Nhiệm vụ của chúng ta là phải mơ lớn</s>
 <s id="87">Hãy mơ cùng chúng tôi</s>
 <s id="88">Cảm ơn</s>
 <s id="89">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
