<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Là nhà thiết kế thời trang, mọi quyết định của ta có khả năng tạo ra thay đổi văn hoá.</s>
 <s id="2">Chúng ta chọn người cho sàn diễn và chiến dịch, quyết định xem ai là đẹp, cần được tôn vinh và ai thì không.</s>
 <s id="3">Đi cùng với quyền lực này trách nhiệm.</s>
 <s id="4">Sử dụng nó để toàn quyền loại bỏ hay trao quyền cho họ.</s>
 <s id="5">Từ nhỏ, tôi đã đam mê thời trang.</s>
 <s id="6">Tôi đã xem qua vô số tạp chí thời trang ở nhà sách Barnes and Noble</s>
 <s id="7">Thời trang là phải cao, gầy, tóc dài và mượt.</s>
 <s id="8">Đó là điều tôi cho là chuẩn mực và nó được củng cố bởi mọi thứ mà tôi thấy xung quanh.</s>
 <s id="9">Thành thật mà nói, giờ vẫn vậy.</s>
 <s id="10">Muốn như người mẫu, nên tôi nhịn ăn.</s>
 <s id="11">Đó là khoảng thời gian đen tối; tôi mắc chứng rối loạn ăn uống.</s>
 <s id="12">Tất cả những gì tôi nghĩ đến chỉ là tính từng lượng calorie và dậy sớm trước khi đi học để chạy một vài km.</s>
 <s id="13">Cuối cùng, sau nhiều năm, tôi đã thoát khỏi sự kìm kẹp của chứng rối loạn ăn uống.</s>
 <s id="14">Khi đó, nhiều phần não bộ của tôi được giải phóng để nghĩ về điều mà mình thực sự đam mê.</s>
 <s id="15">Từ lâu, nền thời trang đã dày công tạo nên chuẩn mực của cái đẹp ca ngợi người mẫu gầy, trẻ, đúng giới tính, cơ thể hoàn hảo là lý tưởng.</s>
 <s id="16">Quanh ta, tràn ngập những hình ảnh người mẫu đã qua chỉnh sửa, không một lỗ chân lông ngấn mỡ hay vết rạn da.</s>
 <s id="17">Ví dụ minh hoạ thì có đầy.</s>
 <s id="18">Định nghĩa về vẻ đẹp này gây hại, đe doạ và huỷ hoại chúng ta, và ta cần thay đổi nó ngay lập tức.</s>
 <s id="19">(Tiếng vỗ tay ) Tôi vui vì các bạn đồng tình.</s>
 <s id="20">(Tiếng cười) Điều tệ nhất tôi nhận ra sau nhiều năm là chứng rối loạn ăn uống của mình không phải điều bất thường.</s>
 <s id="21">Mà là hiển nhiên.</s>
 <s id="22">Một nghiên cứu đã chỉ ra 91% phụ nữ, và có lẽ là mọi giới, đều không hài lòng với thân hình của mình.</s>
 <s id="23">Không thể tha thứ được việc sống trong một xã hội mà việc giới trẻ lớn lên chán ghét bản thân được cho là bình thường.</s>
 <s id="24">Ta đã đấu tranh để chấp nhận việc thừa cân và hình thể đa dạng của phụ nữ từ năm 60.</s>
 <s id="25">Và nó đang có chiều hướng đi lên.</s>
 <s id="26">Người mẫu ngoại cỡ như Ashley Graham và nhạc sĩ với thông điệp tích cực về cơ thể như Lizzo, được công chúng công nhận.</s>
 <s id="27">Tạ ơn Chúa.</s>
 <s id="28">(Tiếng cười) Các thương hiệu như Area đã ra mắt những chiến dịch không có bất kỳ chỉnh sửa hình ảnh nào.</s>
 <s id="29">Nhưng các kỳ vọng không thực tế vẫn còn đầy rẫy quanh ta.</s>
 <s id="30">Tôi thích câu nói này của Lizzo: "Hình thể tích cực tồn tại bởi hình thể tiêu cực đã được xem là chuẩn mực."</s>
 <s id="31">Làm thế nào để thay đổi định kiến về ngoại hình khác biệt và cần phải gò ép vào khuôn khổ hạn hẹp của cái đẹp?</s>
 <s id="32">Tôi tin rằng dáng người nào cũng đều được tôn vinh, mãnh liệt và không hối tiếc.</s>
 <s id="33">Nhưng còn rất nhiều nhà thiết kế vẫn tiếp tục áp đặt khuôn khổ hạn hẹp này.</s>
 <s id="34">Từ cách họ được dạy ở trường cho đến thực tế, chỉ ướm quần áo lên người mẫu size 4 hoặc vẽ phát họa trên thân mẫu siêu dài và không hề cân xứng.</s>
 <s id="35">Cỡ người đa dạng không được suy xét trong quá trình thiết kế</s>
 <s id="36">Họ không nghĩ đến điều đó.</s>
 <s id="37">Vậy họ đang thiết kế cho ai?</s>
 <s id="38">Cuộc tranh luận về thời trang không bao hàm không bắt đầu và chấm dứt trong phạm trù kích cỡ.</s>
 <s id="39">Mà còn cả giới tính trình độ, lứa tuổi chủng tộc, sắc tộc, và tôn vinh vẻ riêng của mỗi cá nhân.</s>
 <s id="40">Là một nhà thiết kế, tôi tạo ra thương hiệu Chromat với cam kết trao quyền cho phụ nữ, phi giới tính #ChromatBABES, với mọi kích cỡ và dáng người đều vừa vặn trong mọi trang phục.</s>
 <s id="41">Đồ bơi là mối quan tâm lớn của tôi vì cách mà nó có thể tác động lên cách mọi người nhìn nhận về bản thân.</s>
 <s id="42">Chúng tôi biến loại trang phục gắn liền với sự tự ti này thành biểu tượng tôn vinh mọi dáng người.</s>
 <s id="43">Trên sàn diễn, đường cong, da sần, vết sẹo</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">đều được phô diễn.</s>
  <s id="44.2">Đây là sàn diễn, đúng nhưng cũng là sự tán dương.</s>
 </p>
 <s id="45">10 năm trước, tôi không bắt đầu công việc thiểt kế với sứ mệnh thay đổi toàn bộ ngành thời trang.</s>
 <s id="46">Nhưng người mẫu được chọn khi đó tình cờ là bạn tôi, đã nài nỉ để được tham gia, được xem là tiến bộ với một số người nhưng không may, lại lạ lẫm và khác biệt trong mắt số đông.</s>
 <s id="47">Thế nhưng, sự bao hàm thật vô nghĩa nếu chỉ dừng ở bề mặt.</s>
 <s id="48">Trong hậu trường, từ nhiếp ảnh gia, đến người tuyển mẫu đến thực tập sinh quyết định sau bức màn của họ cũng quan trọng không kém.</s>
 <s id="49">Cần phải có ý kiến đa chiều xuyên suốt, từ nhiều người và sẽ luôn tốt hơn khi cộng tác với nhiều cộng đồng thay vì chỉ cố gắng đại diện cho họ.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Đây là mảnh ghép quan trọng mà rất nhiều nhà thiết kế trẻ chưa nhận ra khi bắt đầu sự nghiệp.</s>
  <s id="50.2">Thuê người mẫu ngoại cỡ, nhiếp ảnh gia chuyển giới giám đốc tuyển chọn là phụ nữ da màu, hay chuyên gia trang điểm da màu, vâng, Fatima Thomas người hiểu rõ tầm quan trọng của việc làm việc với nhiều màu da, là điều cần thiết để tạo ra một sản phẩm toàn diện như thế này.</s>
 </p>
 <s id="51">Là nhà thiết kế đồ bơi trong nhiều năm, chúng tôi muốn viết lại các quy tắc về cơ thể được cho là mặc được bikini.</s>
 <s id="52">Chúng tôi tuyển chọn các cô gái vào vai cứu hộ để thi hành và chỉ dẫn các quy tắc ở hồ bơi.</s>
 <s id="53">Thay vì "không lặn","không chạy", hãy tôn vinh "da sần vỏ cam" "cấm thổi còi vóc dáng" "không hối tiếc thay vì xấu hổ".</s>
 <s id="54">Tất cả được củng cố bởi các nàng cứu hộ Mama Cax, Denise Bidot, Geena Rocero, Ericka Hart và Emme những nhà hoạt động trong lĩnh vực của mình.</s>
 <s id="55">Tôi hiểu tầm quan trọng của việc phô diễn mọi dáng người trên sàn diễn hay chiến dịch quảng cáo.</s>
 <s id="56">Nhưng phải đến gần đây, chúng tôi mới có thể mở rộng đáng kể số lượng kích cỡ.</s>
 <s id="57">Khi ra mắt bộ sưu tập đường cong năm năm trước, chúng tôi đã rất hào hứng.</s>
 <s id="58">Nhưng vừa ra mắt, lại thất bại hoàn toàn</s>
 <s id="59">Không ai quan tâm.</s>
 <s id="60">Không cửa hàng nào bày bán quần áo cỡ lớn nếu có thì chỉ vài nơi, rất ít.</s>
 <s id="61">Thực tế, có lần đội bán hàng của chúng tôi nói: "Thật tuyệt khi có người mẫu chuyển giới, người mẫu đầy đặn trên sàn diễn -- tôi yêu những gì cô đang làm.</s>
 <s id="62">Nhưng khách hàng đến để mua, họ muốn mua một giấc mơ điều mà họ khao khát được trở thành.</s>
 <s id="63">Và đó không phải là người mẫu của chúng ta."</s>
 <s id="64">Nhưng tôi nhận ra điều quan trọng hơn chính là mở rộng giấc mơ này đến nhiều người.</s>
 <s id="65">Tôi muốn người tiêu dùng hiểu rằng không phải cơ thể bạn cần thay đổi mà chính là quần áo.</s>
 <s id="66">(Tiếng vỗ tay) Các chuỗi cửa hàng cần phải có đủ các kích cỡ.</s>
 <s id="67">Cuối cùng, năm 2018, Nordstrom đã đặt hàng cho cỡ 3X.</s>
 <s id="68">Đây là một thay đổi rất quan trọng với chúng tôi khi mà có một nhà bán lẻ chịu đầu tư, để giờ, chúng tôi có thể đến xưởng cho ra đến 4X-cỡ 32.</s>
 <s id="69">Nhận được sự đầu tư đó, giúp chúng tôi thay đổi và sắp xếp lại</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">toàn bộ công đoạn thiết kế.</s>
  <s id="70.2">Giờ đây, chúng tôi phác họa và làm rập</s>
 </p>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">cho mọi dáng người.</s>
  <s id="71.2">Và nếu các trường thời trang dạy thêm kỹ năng này, sẽ có thêm nhiều nhà thiết kế cho mọi dáng người.</s>
 </p>
 <s id="72">(vỗ tay) Xoá bỏ định kiến hạn hẹp về cái đẹp này là trách nhiệm của ta, các nhà thiết kế, với quyền lực của mình.</s>
 <s id="73">Mục tiêu của tôi là ngày nào đó giới trẻ sẽ không còn chịu áp lực khi lớn lên,</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">như tôi đã từng.</s>
  <s id="74.2">Hy vọng việc làm của chúng tôi sẽ giúp thúc đẩy một ngành thời trang tôn vinh mọi dáng người.</s>
 </p>
 <s id="75">Xin cám ơn.</s>
 <s id="76">(Vỗ tay và tán thưởng)</s>
</text>
