<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Ảo thuật trí tuệ.</s>
  <s id="1.2">Ảo thuật trí tuệ là gì?</s>
 </p>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Ảo thuật trí tuệ đối với tôi là mảng ảo thuật liên quan đến các tác dụng của việc đọc suy nghĩ và tâm lý.</s>
  <s id="2.2">Khác với các mảng ảo thuật khác, ảo thuật trí óc sử dụng sức mạnh của lời nói,</s>
 </p>
 <s id="3">sự lừa gạt trong ngôn ngữ, giao tiếp không lời và những phương pháp khác để tạo nên ảo tưởng về giác quan thứ sáu.</s>
 <s id="4">Bây giờ tôi sẽ cho các bạn xem việc điều khiển trí óc con người là dễ như thế nào khi bạn biết cách</s>
 <s id="5">Và tôi muốn mọi người trong khán đài cùng tham gia với tôi.</s>
 <s id="6">Tôi muốn mọi người đưa tay ra như thế này trước tiên.</s>
 <s id="7">Được rồi, vỗ tay một lần.</s>
 <s id="8">Bây giờ quay tay lại.</s>
 <s id="9">Bây giờ hãy làm y hệt những gì tôi làm.</s>
 <s id="10">Có khoảng nửa số khán giả đang giơ tay trái lên.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Tại sao lại thế?</s>
  <s id="11.2">Được rồi, tráo tay lại, đưa tay phải lên.</s>
 </p>
 <s id="12">Bây giờ, cắt chéo tay qua, để tay phải qua phía bên kia, đan các ngón tay lại như thế này, và hãy nhớ là phải để cho ngón cái tay phải ở bên ngoài ngón cái tay trái -- điều này rất quan trọng đấy nhé.</s>
 <s id="13">Ngón tay của bạn ngược rồi, tráo chúng lại.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Tốt, được rồi.</s>
  <s id="14.2">Bây giờ đưa ngón tay ra như thế này.</s>
 </p>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Đúng rồi.</s>
  <s id="15.2">Gõ chúng một lần.</s>
  <s id="15.3">Được rồi, bây giờ nếu các bạn không bị tôi lừa,</s>
 </p>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">thì các bạn đã có thể làm như thế này.</s>
  <s id="16.2">(Tiếng cười)</s>
 </p>
 <s id="17">Bây giờ các bạn đã thấy nó dễ như thế nào để điều khiển trí óc của con người rồi đấy</s>
 <s id="18">(Tiếng cười) Tôi nhớ khi tôi khoảng 15 tuổi, tôi có đọc một tập tạp chí Life, nói về câu chuyện của một cụ bà mù 75 tuổi người Nga có thể cảm nhận được chữ in -- vẫn có người đang cố làm kìa -- (Tiếng cười) bà ấy có thể cảm nhận được chữ in thậm chí màu sắc chỉ bằng cách chạm tay.</s>
 <s id="19">Và bà ấy hoàn toàn bị mù.</s>
 <s id="20">Bà ấy cũng có thể đọc được mã sỗ xê-ri trên các tờ hóa đơn được lật úp mặt lại trên mặt bàn.</s>
 <s id="21">Lúc đấy, tôi cảm thấy rất hứng thú nhưng đồng thời cũng rất hoài nghi.</s>
 <s id="22">Làm sao có thể đọc bằng ngón tay cơ chứ?</s>
 <s id="23">Nếu các bạn nghĩ về điều đó, nếu một người nào đó bị mù hoàn toàn -- hôm qua có một màn trình diễn và mọi người phải nhắm mắt lại và họ chỉ có thể nghe được âm thanh.</s>
 <s id="24">Và rất là lạ khi phải mò mẫm và đoán.</s>
 <s id="25">Làm sao để có thể đọc được bằng ngón tay?</s>
 <s id="26">Một khoảng thời gian trước, trong một chương trình TV sắp công chiếu trên MTV, tôi đã thử thể hiện màn biểu diễn này được biết đến với cái tên tầm nhìn thứ hai.</s>
 <s id="27">Mới các bạn cùng xem.</s>
 <s id="28">(Video) Người đàn ông: Chào bạn.</s>
 <s id="29">Tôi sẽ dẫn bạn lên xe.</s>
 <s id="30">Kathryn Thomas: (Cười) Người đàn ông: Không sao đâu, bạn cứ tiếp tục bước đi.</s>
 <s id="31">KT: Anh khỏe không?</s>
 <s id="32">Keith Barry: Kathryn, Keith đây.</s>
 <s id="33">Tôi sẽ đưa bạn đến một chỗ bí mật được không?</s>
 <s id="34">Giờ, Kathryn, không có cách nào để nhìn thấy bất kỳ thứ gì qua cái băng bịt mắt này.</s>
 <s id="35">KT: OK, nhưng đừng gọi tên tôi như thế.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">KB: Nhưng bạn ổn mà phải không?</s>
  <s id="36.2">KT: Vâng.</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">KB: Bạn không nhìn thấy gì phải không?</s>
  <s id="37.2">KT: Không.</s>
 </p>
 <s id="38">KB: Được rồi, bây giờ tôi sẽ cởi nó ra.</s>
 <s id="39">Bạn hãy cởi nốt phần còn lại ra.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Hãy cởi nó ra, tốt lắm.</s>
  <s id="40.2">Giờ chúng ta sẽ dừng lại.</s>
 </p>
 <s id="41">KT: Tôi sợ quá không biết cởi ra sẽ nhìn thấy gì.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">KB: Không, không, không có gì cả, cởi nó ra đi.</s>
  <s id="42.2">Không sao đâu, bạn an toàn.</s>
 </p>
 <s id="43">Bạn có bao giờ nghe đến tầm nhìn thứ hai chưa?</s>
 <s id="44">KT: Chưa.</s>
 <s id="45">KB: Tầm nhìn thứ hai là việc một chuyên gia điều khiển trí óc có thể nhìn bằng đôi mắt của một người khác.</s>
 <s id="46">Và tôi sẽ thử ngay bây giờ.</s>
 <s id="47">KT: Trời.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">KB: Bạn sẵn sàng chưa?</s>
  <s id="48.2">Đâu rồi nhỉ?</s>
 </p>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Không có cách để mà ...</s>
  <s id="49.2">KT: (Bíp) Trời ơi!</s>
  <s id="49.3">KB: Đừng nói gì cả,</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">tôi đã cố nhìn bằng mắt của cô đây.</s>
  <s id="50.2">Tôi không nhìn thấy gì cả.</s>
 </p>
 <s id="51">KT: Có tường ở đằng trước, tường ở đằng trước.</s>
 <s id="52">KB: Nhìn thẳng về trước, nhìn đường đi.</s>
 <s id="53">KT: OK, trời ơi!</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">KB: Có vật gì ở đằng trước không?</s>
  <s id="54.2">KT: Không, không có.</s>
 </p>
 <s id="55">KB: Có chắc không?</s>
 <s id="56">KT: Không, không có, tôi vẫn đang nhìn đường đây.</s>
 <s id="57">Tôi đang nhìn đường trừng trừng nè</s>
 <s id="58">Tôi sẽ không rời mắt ra khỏi đường.</s>
 <s id="59">(Bíp) (Bíp) (Bíp) Trời ơi!</s>
 <s id="60">KB: Chúng ta đang ở đâu?</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Đang ở đâu?</s>
  <s id="61.2">Chúng ta đang đi lên đồi phải không, phải không?</s>
 </p>
 <s id="62">KT: Nhìn đường đi -- (Bíp) Tôi vẫn đang đeo cái bịt mắt quái quỷ này đây.</s>
 <s id="63">KB: Gì cơ?</s>
 <s id="64">KT: Sao anh làm được điều này vậy?</s>
 <s id="65">KB: Đừng làm tôi mất tập trung.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Mọi thứ vẫn tốt chứ?</s>
  <s id="66.2">KT: Vâng.</s>
 </p>
 <s id="67">Lạ quá.</s>
 <s id="68">Chúng ta sắp đến nơi rồi, trời ơi!</s>
 <s id="69">Trời ơi!</s>
 <s id="70">KB: Và tôi dừng tại đây</s>
 <s id="71">KT: Điều này lạ thật.</s>
 <s id="72">Anh đúng là một gã quái gở.</s>
 <s id="73">Tôi vừa trải nghiệm một việc đáng sợ nhất đời mình!</s>
 <s id="74">(Vỗ tay) KB: Cảm ơn các bạn.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Hai ngày trước chúng tôi định quay cái clip này ở đường đua và chúng tôi để một anh chàng ngồi vào xe và có một người quay phim ở đằng sau nhưng đang đi giữa chừng thì anh chàng kia nói với tôi là anh ta có một khẩu 9mm - tôi nghĩ thế - giấu ở dưới chân.</s>
  <s id="75.2">Nên tôi dừng xe ngay và không đi nữa.</s>
 </p>
 <s id="76">Vậy các bạn có tin rằng</s>
 <s id="77">vào việc có thể nhìn thấy bằng đôi mắt của người khác?</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Đó chính là câu hỏi.</s>
  <s id="78.2">Đa số các bạn sẽ lập tức trả lời là không</s>
 </p>
 <s id="79">nhưng tôi muốn các bạn nhận ra rằng</s>
 <s id="80">tôi đã không thể nhìn qua tấm băng mắt kia.</s>
 <s id="81">Trong xe cũng không có gắn thiết bị gì đặc biệt cả.</s>
 <s id="82">Tôi cũng chưa bao giờ gặp cô gái kia.</s>
 <s id="83">Nên tôi muốn các bạn nghĩ về điều đó một chút.</s>
 <s id="84">Rất nhiều người cố gắng suy đoán một cách logic để tìm ra câu trả lời.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Nhưng bởi vì não các bạn chưa được huấn luyện về môn nghệ thuật lừa gạt, các câu trả lời mà các bạn đưa ra 99 phần trăm hoàn toàn là không đúng.</s>
  <s id="85.2">Điều này bởi vì ảo thuật toàn là đánh lừa sự chú ý của người khác.</s>
 </p>
 <s id="86">Ví dụ, nếu tôi không muốn các bạn nhìn vào tay phải của mình thì tôi sẽ không nhìn vào nó.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Nhưng nếu tôi muốn các bạn nhìn vào tay phải của tôi thì tôi sẽ nhìn vào nó.</s>
  <s id="87.2">Các bạn thấy đấy,</s>
 </p>
 <s id="88">điều này rất rất đơn giản một khi bạn đã biết cách làm, nhưng cũng rất phức tạp trong nhiều hoàn cảnh khác.</s>
 <s id="89">Bây giờ tôi sẽ biểu diễn cho các bạn thấy, ngay tại đây, ngay bây giờ.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Tôi cần hai người giúp tôi một chút.</s>
  <s id="90.2">Bạn có thể lên đây không?</s>
 </p>
 <s id="91">Để xem nào, bạn ở đằng dưới kia,</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">bạn có thể lên đây không, nhanh thôi?</s>
  <s id="92.2">Bạn không phiền chứ?</s>
  <s id="92.3">Vâng, bạn ở dưới kia.</s>
 </p>
 <s id="93">Hãy cho hai bạn này một tràng pháo tay trong lúc họ đi lên trên đây nào</s>
 <s id="94">Bạn có thể dùng thang đi lên ở đằng kia.</s>
 <s id="95">(Vỗ tay) Có một điều quan trọng các bạn phải nhớ là tôi không "gài" gì trước cho hai bạn.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Hai bạn không biết điều gì sẽ xảy ra.</s>
  <s id="96.2">Đồng ý chứ?</s>
  <s id="96.3">Được rồi, bạn có thể đứng vào đây một lát được không?</s>
 </p>
 <s id="97">Bạn tên là?</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Nicole: Nicole.</s>
  <s id="98.2">KB: Nicole, và bạn là?</s>
 </p>
 <s id="99">(Điện thoại reo)</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">KB: Ồ.</s>
  <s id="100.2">Hãy nói với -- từ từ, có điều này, bạn hãy trả lời điện thoại đi, trả lời đi.</s>
 </p>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">(Tiếng cười) Có phải một bạn gái không?</s>
  <s id="101.2">Người đàn ông: Họ cúp rồi.</s>
 </p>
 <s id="102">KB: Cúp rồi à.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Phiền hai bạn đổi chỗ cho nhau.</s>
  <s id="103.2">Bạn có thể đứng ở đằng kia?</s>
 </p>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Như thế này sẽ dễ hơn.</s>
  <s id="104.2">Tiếc nhỉ.</s>
  <s id="104.3">Tôi đang định nói với người đầu dây bên kia đó là con át bích.</s>
 </p>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Được rồi, lại gần chút nữa.</s>
  <s id="105.2">(Tiếng cười)</s>
 </p>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Gần chút nữa.</s>
  <s id="106.2">(Tiếng cười) Gần một chút nữa -- họ thật sự đang rất hồi hộp ở trên này.</s>
 </p>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Lại một chút nữa thôi.</s>
  <s id="107.2">Bây giờ, bạn có tin vào ma thuật không?</s>
 </p>
 <s id="108">Nicole: Không.</s>
 <s id="109">KB: Voodoo thì sao?</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Nicole: Không.</s>
  <s id="110.2">KB: Còn những thứ gây ra tiếng động vào ban đêm?</s>
 </p>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Nicole: không.</s>
  <s id="111.2">KB: Ngoài ra những thứ khác, cũng không, OK.</s>
 </p>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Tôi muốn bạn đứng ở ngay đây, kéo tay áo bạn lên, nếu bạn không phiền.</s>
  <s id="112.2">Được rồi, bây giờ tôi muốn bạn hãy chú ý đến</s>
 </p>
 <s id="113">mọi giác quan xung quanh mình bởi vì chúng ta sẽ làm một thí nghiệm voodoo ngay bây giờ.</s>
 <s id="114">Tôi muốn bạn chú ý đến mọi giác quan, nhưng đừng nói gì cho đến khi tôi bảo bạn và đừng mở mắt ra cho đến khi tôi bảo bạn.</s>
 <s id="115">Từ giây phút này trở đi, bạn hãy nhắm mắt lại, đừng nói gì cả, đừng mở mắt ra, hãy cảm nhận mọi giác quan.</s>
 <s id="116">Bạn có cảm thấy gì không?</s>
 <s id="117">Nicole: Có.</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">KB: Bạn cảm giác được phải không?</s>
  <s id="118.2">Bạn cảm thấy gì?</s>
  <s id="118.3">Nicole: Một cái chạm ở sau lưng.</s>
 </p>
 <s id="119">KB: Bạn cảm thấy điều đó bao nhiêu lần?</s>
 <s id="120">Nicole: Hai lần.</s>
 <s id="121">KB: Hai lần, OK, bạn hãy đưa tay trái ra phía trước.</s>
 <s id="122">Đưa tay trái ra phía trước, OK.</s>
 <s id="123">Được rồi, hãy giữ nó ở đấy.</s>
 <s id="124">Hãy cảm giác đến mọi thứ xung quanh, đừng nói gì cả, đừng mở mắt ra, OK.</s>
 <s id="125">Bạn có cảm thấy gì không?</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Nicole: Có.</s>
  <s id="126.2">KB: Bạn cảm thấy gì?</s>
 </p>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Nicole: Ba --- KB: Giống như một cảm giác ngưa ngứa?</s>
  <s id="127.2">Nicole: Vâng.</s>
 </p>
 <s id="128">Bạn có thể chỉ cho chúng tôi thấy ở đâu không?</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Tuyệt.</s>
  <s id="129.2">Bạn hãy mở mắt ra.</s>
 </p>
 <s id="130">Tôi không hề chạm vào bạn.</s>
 <s id="131">Tôi chỉ chạm vào lưng của anh ấy, và tôi chỉ chạm vào tay của anh ấy.</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Một cuộc thí nghiệm voodoo.</s>
  <s id="132.2">(Tiếng cười)</s>
 </p>
 <s id="133">Mỗi lần đi vũ trường, tôi đều xài chiêu này.</s>
 <s id="134">(Tiếng cười) Bạn có thể ngồi ở đằng kia một lát được không.</s>
 <s id="135">Tôi sẽ nhờ đến bạn trong chốc lát.</s>
 <s id="136">Còn bạn có thể ngồi vào đây nếu bạn không phiền.</s>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">Bạn hãy ngồi ở đây.</s>
  <s id="137.2">Người đàn ông: OK.</s>
 </p>
 <s id="138">KB: OK, bạn hãy ngồi xuống.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Tuyệt.</s>
  <s id="139.2">Bây giờ tôi muốn bạn nhìn thẳng vào tôi, hít một hơi thật sâu bằng mũi và thở ra bằng miệng và hãy thư giãn.</s>
 </p>
 <s id="140">Hãy để mắt bạn nhắm lại, sau năm, bốn, ba, hai, một.</s>
 <s id="141">Nhắm mắt lại.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Không phải là tôi đang thôi miên bạn đâu nhé.</s>
  <s id="142.2">Tôi chỉ đặt bạn vào một trạng thái đồng bộ ở mức độ cao để tâm trí của hai chúng ta ở cùng một hướng.</s>
 </p>
 <s id="143">Và trong khi bạn đang chìm đắm trôi dạt và lênh bênh vào trạng thái thư giãn này, tôi sẽ lấy tay trái của bạn và đặt nó lên đây.</s>
 <s id="144">Và tôi muốn bạn giữ tay bạn ở đấy một lát và tôi chỉ muốn bạn để tay chìm dạt và trôi xuống mặt bàn cùng tốc độ với tốc độ bạn chìm dạt trong trạng thái thư giãn của mình và để cho tay chạm hẳn vào mặt bàn.</s>
 <s id="145">Được rồi, xuống hẳn phía dưới, để tay xuống hẳn, xuống hẳn,</s>
 <s id="146">và nữa, và nữa, và nữa, và nữa, và nữa và nữa.</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">Tuyệt.</s>
  <s id="147.2">Tôi muốn bạn để tay trên mặt bàn thật chặt.</s>
 </p>
 <s id="148">OK, bây giờ tôi muốn bạn để nó ở đấy.</s>
 <s id="149">Trong chốc lát, bạn sẽ cảm thấy một sức ép, và tôi muốn bạn chú ý đến sức ép này.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Chỉ chú ý đến sức ép thôi nhé.</s>
  <s id="150.2">Và tôi chỉ muốn bạn để cho tay mình</s>
 </p>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">từ từ trôi lên trên từ mặt bàn khi bạn thấy sức ép không còn nữa nhưng chỉ khi nào bạn không còn cảm thấy sức ép nữa nhé.</s>
  <s id="151.2">Bạn hiểu chứ?</s>
  <s id="151.3">Bạn hãy trả lời có hay không.</s>
 </p>
 <s id="152">Bạn hiểu chứ?</s>
 <s id="153">Người đàng ông: Có.</s>
 <s id="154">KB: Hãy giữ tay ở đấy.</s>
 <s id="155">Được rồi và khi nào bạn lại cảm thấy sức ép tôi muốn bạn để tay trôi xuống mặt bàn, nhưng chỉ khi nào bạn cảm thấy sức ép thôi nhé.</s>
 <s id="156">(Tiếng cưới) Được rồi, bạn làm thật tuyệt.</s>
 <p id="p157">
  <s id="157.1">Thử lại nào.</s>
  <s id="157.2">Tuyệt.</s>
  <s id="157.3">Bây giờ bạn đã hiểu ý rồi đấy, chúng ta hãy thử một thứ khác còn hay hơn nữa.</s>
 </p>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">Bạn hãy để tay trên mặt bàn, đừng mở mắt ra.</s>
  <s id="158.2">Bạn có thể đứng dậy được không?</s>
 </p>
 <s id="159">Bạn hãy đứng dậy, đi ra đằng trước.</s>
 <s id="160">Tôi muốn bạn chỉ thẳng về phía trán anh ấy.</s>
 <s id="161">Hãy tưởng tượng mối liên kết giữa cô và anh ấy.</s>
 <s id="162">Chỉ khi nào bạn muốn bỏ sức ép đi t hãy đưa tay lên phía trên như thế này nhưng chỉ khi nào bạn muốn bỏ sức ép đi thôi nhé.</s>
 <s id="163">Bạn cứ chờ thoải mái nhưng chỉ khi nào bạn muốn bỏ sức ép đi.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Được rồi, để thử lại nào.</s>
  <s id="164.2">Bạn hãy tưởng tượng sự kết nối giữa hai bạn.</s>
 </p>
 <p id="p165">
  <s id="165.1">OK.</s>
  <s id="165.2">Chỉ thẳng vào trán anh ấy.</s>
 </p>
 <s id="166">Chỉ khi nào bạn muốn bỏ sức ép đi, chúng ta hãy thử lại nào.</s>
 <s id="167">OK, lần này thì được, tuyệt.</s>
 <s id="168">Bạn hãy giữ nó ở đấy, cả hai bạn, giữ ở đấy.</s>
 <s id="169">Khi bạn muốn sức ép quay trở lại, hãy đưa tay xuống.</s>
 <s id="170">Bạn có thể chờ thoải mái.</s>
 <s id="171">Bạn làm nó hơi nhanh nhưng tay kia vẫn thả xuống.</s>
 <s id="172">Bây giờ tôi muốn bạn chú ý rằng trong khoảnh khắc này, khi tôi vỗ các ngón tay, mắt bạn sẽ mở ra lại.</s>
 <s id="173">Bạn có thể nhớ là phải quên hoặc quên việc phải nhớ đến những gì đã xảy ra.</s>
 <s id="174">Đã số mọi người sẽ hỏi bạn là "Điều gì vừa xảy ra ở trên kia thế?"</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Nhưng sẽ ổn thôi mặc dù bạn không hề bị thôi miên bạn sẽ vẫn quên những gì đã xảy ra.</s>
  <s id="175.2">(Tiếng cười)</s>
 </p>
 <s id="176">Sau năm, bốn, ba, hai, một -- bạn hãy mở mắt ra, tỉnh dậy.</s>
 <s id="177">Hãy cho hai bạn này một tràng vỗ tay,</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">hai bạn có thể quay lại chỗ của mình.</s>
  <s id="178.2">(Vỗ tay) Bạn có thể quay lại chỗ của bạn.</s>
 </p>
 <s id="179">Tôi đã từng xem một bộ phim tên là "The Gods Are Crazy" (Thượng Đế cũng phải cười)</s>
 <p id="p180">
  <s id="180.1">Các bạn đã xem phim đấy chứ?</s>
  <s id="180.2">Yeah.</s>
  <s id="180.3">(Vỗ tay)</s>
 </p>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Các bạn có nhớ đoạn mà họ ném chai Coke ra khỏi chiếc máy bay và nó rớt xuống đất và không vỡ?</s>
  <s id="181.2">Đó là bởi vì chai Coke thường rất cứng.</s>
 </p>
 <s id="182">Gần như không thể làm vỡ một chai Coke.</s>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Bạn muốn thử không?</s>
  <s id="183.2">Tốt.</s>
 </p>
 <s id="184">(Cười)</s>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">Cô ấy không có một cơ hội nào.</s>
  <s id="185.2">Các bạn thấy đấy, siêu năng lực là một hiện tượng siêu nhiên giữa trí óc và các hiện tượng vật lý.</s>
 </p>
 <s id="186">Đối với một số nhà ảo thuật và tâm lý học, đôi khi chiếc thìa có thể tự bẻ cong hoặc tan chảy, đôi khi thì không.</s>
 <s id="187">Đôi khi đồ vật sẽ chạy ngang trên bàn, đôi khi không.</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Điều đó phụ thuộc vào bạn có bao nhiêu năng lượng vào ngày hôm đấy và những thứ khác tương tự như thế.</s>
  <s id="188.2">Chúng ta sẽ thử một cuộc thí nghiệm siêu năng lực ngay bây giờ.</s>
 </p>
 <s id="189">Bạn hãy lại cạnh tôi.</s>
 <p id="p190">
  <s id="190.1">Tuyệt.</s>
  <s id="190.2">Bạn hãy nhìn vào chai Coke này.</s>
 </p>
 <s id="191">Hãy giám định là nó cứng, chỉ có một lỗ và nó là một chai Coke bình thường.</s>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">Bạn có thể đập nó lên bàn nếu muốn.</s>
  <s id="192.2">Cẩn thận nhé.</s>
 </p>
 <s id="193">Mặc dù nó khá là cứng, tôi vẫn sẽ lùi ra một chút.</s>
 <s id="194">Được rồi, tôi muốn bạn cầm lấy cái chai bằng hai ngón tay và ngón cái.</s>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Tuyệt.</s>
  <s id="195.2">Tôi có một miếng miểng chai ở đây.</s>
 </p>
 <s id="196">Tôi muốn bạn kiểm tra nó.</s>
 <p id="p197">
  <s id="197.1">Cẩn thận, nó sắc đấy nhé.</s>
  <s id="197.2">Hãy cầm nó một lúc.</s>
 </p>
 <s id="198">Bây giờ bạn hãy giang nó ra đây.</s>
 <s id="199">Tôi muốn bạn tưởng tượng một mối tình bị tan vỡ nhiều năm trước đây.</s>
 <s id="200">Tôi muốn bạn tưởng tượng tới mọi năng lượng xấu từ cuộc tình tan vỡ kia, từ anh chàng kia, được truyền vào miếng thủy tinh vỡ nó sẽ tượng trưng cho anh chàng kia, OK.</s>
 <s id="201">Tôi muốn bạn thật nghiêm túc trong việc này.</s>
 <s id="202">Bạn hãy nhìn thẳng vào miểng chai, đừng dể ý đến bất kỳ ai ở đây.</s>
 <s id="203">Trong chốc lát, bạn sẽ cảm thấy một điều gì đó và khi cảm nhận được điều đấy hãy thả miếng thủy tinh vào cái chai.</s>
 <s id="204">Hãy nghĩ đến anh --xấ...-- đến anh chàng kia.</s>
 <s id="205">(Cười) Tôi đang cố làm người đàng hoàng nhé.</s>
 <s id="206">Được rồi, và khi bạn cảm nhận được -- sẽ có thể mất một lúc -- được rồi hãy thả nó vào.</s>
 <s id="207">Bạn hãy thả nó vào.</s>
 <s id="208">Tưởng tượng lấy mọi năng lượng xấu ở trong đấy.</s>
 <s id="209">Tưởng tượng đến tên anh chàng kia và hình dung anh ấy ở trong cái chai.</s>
 <s id="210">Và tôi muốn bạn giải thoát cho năng lượng xấu ấy bằng cách lắc cái chai.</s>
 <s id="211">(Cười) Trong cái chai có nhiều năng lượng xấu thật đấy.</s>
 <p id="p212">
  <s id="212.1">(Cười) (Vỗ tay) Tôi cũng muốn bạn nghĩ đến tên cậu ta.</s>
  <s id="212.2">Nhìn vào tôi và nghĩ đến tên cậu ta.</s>
 </p>
 <p id="p213">
  <s id="213.1">Bạn nghĩ đến tên cậu ta rồi chứ?</s>
  <s id="213.2">Được rồi, bạn hãy nghĩ tên cậu ta có bao nhiêu chữ cái.</s>
  <s id="213.3">Hãy nghĩ số chữ cái trong tên cậu ta.</s>
 </p>
 <s id="214">Có năm chữ cái trong cái tên.</s>
 <s id="215">Bạn không có phản ứng gì tức là có bốn chữa cái.</s>
 <p id="p216">
  <s id="216.1">Bạn hãy nghĩ đến một chữ trong cái tên.</s>
  <s id="216.2">Hãy nghĩ đến một chữ.</s>
 </p>
 <s id="217">Có chữ K trong tên cậu ấy.</s>
 <s id="218">Bạn biết tại sao tôi biết điều đó không, tại vì tên tôi cũng bắt đầu bằng chữ K nhưng tên cậu ta không bằt đầu bằng chữ K mà bằng chữ M. Bạn hãy nhắn với Mike lần tới bạn gặp cậu ấy là tôi gửi lời hỏi thăm.</s>
 <p id="p219">
  <s id="219.1">Đó có phải là tên cậu ta không?</s>
  <s id="219.2">Nicole: Mm-hmm.</s>
 </p>
 <s id="220">KB: OK, các bạn hãy cho cô ấy một tràng pháo tay nào.</s>
 <s id="221">(Vỗ tay) Các ơn các bạn.</s>
 <s id="222">(Vỗ tay) Tôi có một màn biểu diễn nữa muốn chia sẻ với các bạn.</s>
 <s id="223">Chris, lúc đầu tôi định mời anh nhưng thay vì chọn anh, anh có thể lên đây và chọn một nạn nhân cho cuộc thí nghiệm tiếp theo không?</s>
 <s id="224">Và đó phải là một nạn nhân nam, thế thôi.</s>
 <s id="225">Chris Anderson: OK.</s>
 <s id="226">KB: Lúc đầu tôi định chọn anh nhưng tôi nghĩ lại rằng tôi có thể sẽ muốn quay lại vào năm sau.</s>
 <s id="227">(Cười) CA: Để thưởng cho anh chàng này vì đã nói "eureka" và chọn Michael Mercil để đến nói chuyện với chúng ta -- Steve Jurvetson.</s>
 <s id="228">KB: OK, Steve, anh hãy lên đây.</s>
 <p id="p229">
  <s id="229.1">(Vỗ tay) CA: Anh đoán trước mà!</s>
  <s id="229.2">KB: OK, Steve, tôi muốn anh ngồi ở đây, ngay sau đây.</s>
 </p>
 <p id="p230">
  <s id="230.1">Tuyệt.</s>
  <s id="230.2">Bây giờ, Steve -- anh có thể kiểm tra ở dưới.</s>
  <s id="230.3">Tôi không có trợ lý nào ở dưới đấy đâu.</s>
 </p>
 <s id="231">Họ chỉ khăng khăng rằng bởi vì tôi là một nhà ảo thuật gia tôi nên trải một chiếc khăn bàn đen lên trên.</s>
 <s id="232">OK.</s>
 <s id="233">(Cười) Tôi có bốn miếng gỗ ở đây, Steve.</s>
 <s id="234">Một, hai, ba và bốn.</s>
 <s id="235">Chúng đều giống nhau trừ cái này nó có môt cái cọc nhọn bằng thép.</s>
 <s id="236">Tôi muốn anh kiểm tra xem nó có cứng không.</s>
 <s id="237">Bạn hài lòng chưa?</s>
 <p id="p238">
  <s id="238.1">Steve Jurvetson: Mmm, có.</s>
  <s id="238.2">KB: OK.</s>
  <s id="238.3">Bây giờ, Steve, tôi sẽ đứng trước cái bàn</s>
 </p>
 <p id="p239">
  <s id="239.1">OK.</s>
  <s id="239.2">Khi tôi đứng trước cái bàn, tôi muốn anh úp mấy cái cốc lên các miếng gỗ kia như thế này theo bất kỳ thứ tự nào và tráo chúng để không ai biết cái cọc nhọn kia ở đâu, được chứ?</s>
 </p>
 <s id="240">SJ: Không ai ở trong khán đài?</s>
 <p id="p241">
  <s id="241.1">KB: Không ai ở trong khán đài.</s>
  <s id="241.2">Và để giúp anh, tôi sẽ che cho anh để không ai biết anh đang làm gì.</s>
 </p>
 <p id="p242">
  <s id="242.1">Tôi cũng sẽ nhìn ra chỗ khác.</s>
  <s id="242.2">Anh hãy tráo chúng đi.</s>
 </p>
 <p id="p243">
  <s id="243.1">Hãy nói cho tôi biết khi nào anh xong.</s>
  <s id="243.2">(Cười)</s>
 </p>
 <p id="p244">
  <s id="244.1">Anh xong chưa?</s>
  <s id="244.2">SJ: Mmm, sắp rồi.</s>
 </p>
 <p id="p245">
  <s id="245.1">KB: Sắp, ờ.</s>
  <s id="245.2">Anh giấu cây cọc kỹ thật.</s>
  <s id="245.3">Bây giờ --</s>
 </p>
 <s id="246">ồ, chúng ta có một điều thú vị ở đây đây.</s>
 <s id="247">(Vỗ tay) Được rồi, bây giờ tôi sẽ để yên chúng như thế.</s>
 <p id="p248">
  <s id="248.1">(Cười) Tuy nhiên, tôi sẽ là người cuối cùng cười trong màn biểu diễn này.</s>
  <s id="248.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="249">Bây giờ, Steve, anh biết cây cọc ở đâu ngoài ra, không một ai khác nữa?</s>
 <p id="p250">
  <s id="250.1">Phải không?</s>
  <s id="250.2">Nhưng tôi cũng không muốn anh biết, thế nên anh hãy quay lại ghế của mình.</s>
 </p>
 <s id="251">Họ sẽ để ý để tôi không ăn gian.</s>
 <s id="252">Không, quay lại.</s>
 <p id="p253">
  <s id="253.1">OK.</s>
  <s id="253.2">Bây giờ, Steve, hãy quay lại.</s>
 </p>
 <s id="254">Bây giờ anh không biết cây cọc ở đâu và tôi cũng thế.</s>
 <p id="p255">
  <s id="255.1">OK.</s>
  <s id="255.2">Bây giờ, có thể nhìn qua tấm băng mắt này không?</s>
 </p>
 <p id="p256">
  <s id="256.1">SJ: Đeo cái này lên?</s>
  <s id="256.2">KB: Không, chỉ kiểm tra xem liệu có thể nhìn xuyên qua nó được không?</s>
 </p>
 <s id="257">SJ: Ờm, ờm.</s>
 <p id="p258">
  <s id="258.1">KB: Có không?</s>
  <s id="258.2">SJ: Không, tôi không nhìn qua được.</s>
 </p>
 <p id="p259">
  <s id="259.1">KB: Anh không nhìn qua được.</s>
  <s id="259.2">Tuyệt, OK.</s>
  <s id="259.3">Bây giờ tôi sẽ đeo tấm băng mắt này.</s>
  <s id="259.4">Đừng đặt chúng lên nhau nhé.</s>
 </p>
 <s id="260">Hãy tráo chúng thêm lần nữa.</s>
 <s id="261">Đừng dời mấy cái cốc, tôi không muốn bất kỳ ai biết cây cọc ở đâu nhưng hãy tráo các tấm gỗ và xếp chúng ngang ra như thế này, được chứ?</s>
 <p id="p262">
  <s id="262.1">Tôi sẽ đeo tấm băng mắt.</s>
  <s id="262.2">Anh hãy tráo chúng đi.</s>
 </p>
 <p id="p263">
  <s id="263.1">Lần này không làm hỏng đấy nhé.</s>
  <s id="263.2">Được rồi, tráo chúng đi.</s>
 </p>
 <s id="264">Tay tôi đang gặp nguy cơ --</s>
 <p id="p265">
  <s id="265.1">(Cười) Hãy cho tôi biết khi nào anh xong.</s>
  <s id="265.2">SJ: Xong.</s>
 </p>
 <p id="p266">
  <s id="266.1">KB: OK, anh ở đâu?</s>
  <s id="266.2">Đưa tay anh đây.</s>
 </p>
 <p id="p267">
  <s id="267.1">Tay phải của anh.</s>
  <s id="267.2">Có phải -- không, OK.</s>
  <s id="267.3">Hãy nói cho tôi biết khi tay tôi ở trên cái cốc.</s>
 </p>
 <p id="p268">
  <s id="268.1">SJ: Tay anh đang ở trên cái cốc.</s>
  <s id="268.2">KB: Tay tôi đang ở trên cái cốc phải không?</s>
 </p>
 <p id="p269">
  <s id="269.1">SJ: Ừm.</s>
  <s id="269.2">KB: Bây giờ, Steve, anh có nghĩ là nó ở đây không?</s>
 </p>
 <p id="p270">
  <s id="270.1">Có hay không?</s>
  <s id="270.2">SJ: Ồ.</s>
 </p>
 <s id="271">(Cười) KB: Tôi đã nói với anh là tôi sẽ là người cuối cùng cười mà.</s>
 <p id="p272">
  <s id="272.1">(Cười) SJ: Tôi không nghĩ là nó ở đấy.</s>
  <s id="272.2">KB: Không?</s>
  <s id="272.3">Lựa chọn tốt.</s>
 </p>
 <s id="273">(Cười) (Vỗ tay) Bây giờ, nếu tôi đi qua đây, có cái cốc nào không?</s>
 <s id="274">SJ: Ta dùng tay trái được không?</s>
 <p id="p275">
  <s id="275.1">KB: Ồ, không không.</s>
  <s id="275.2">Anh ta hỏi tôi có thể dùng tay trái được không.</s>
 </p>
 <p id="p276">
  <s id="276.1">Tuyệt đối không.</s>
  <s id="276.2">(Cười) KB: Bây giờ, nếu tôi đi đường này, có cốc không?</s>
  <s id="276.3">SJ: Có một cốc, vâng.</s>
 </p>
 <p id="p277">
  <s id="277.1">KB: OK, hãy nói cho tôi biết khi nào dừng.</s>
  <s id="277.2">SJ: OK.</s>
 </p>
 <s id="278">KB: Ở đây?</s>
 <s id="279">SJ: Vâng, có một cái.</s>
 <p id="p280">
  <s id="280.1">KB: OK.</s>
  <s id="280.2">Anh có nghĩ là nó ở đây không, có hay không?</s>
  <s id="280.3">Đây là quyết định của anh, không phải của tôi.</s>
 </p>
 <p id="p281">
  <s id="281.1">(Cười) SJ: Tôi sẽ trả lời không.</s>
  <s id="281.2">KB: Lựa chọn tốt.</s>
 </p>
 <s id="282">(Cười) Bây giờ, hãy đưa cho tôi cả hai tay.</s>
 <s id="283">Đưa chúng lên hai cái cốc còn lại.</s>
 <s id="284">Anh có nghĩ là cái cốc ở tay trái của anh hay tay phải?</s>
 <s id="285">SJ: Không ở tay nào cả.</s>
 <s id="286">KB: Không ở tay nào.</s>
 <p id="p287">
  <s id="287.1">OK.</s>
  <s id="287.2">Nhưng nếu anh phải đoán.</s>
 </p>
 <p id="p288">
  <s id="288.1">(Cười) SJ: Tôi nghĩ nó ở bên tay phải.</s>
  <s id="288.2">KB: Anh nghĩ nó ở bên tay phải?</s>
 </p>
 <s id="289">Nhớ nhé, anh là người lựa chọn.</s>
 <s id="290">Các nhà tâm lý học, hãy tìm ra câu giải đáp cho điều này.</s>
 <s id="291">Nhìn xem.</s>
 <s id="292">SJ: Ồ!</s>
 <s id="293">(Vỗ tay) KB: Cảm ơn các bạn.</s>
 <p id="p294">
  <s id="294.1">Cảm ơn các bạn.</s>
  <s id="294.2">Nếu lát nữa có ai muốn xem vài trò ảo thuật tôi sẽ ở ngoài kia.</s>
 </p>
 <s id="295">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="296">(Vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="297">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="298">(Vỗ tay)</s>
</text>
