<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Gia đình những người khổng lồ, chủ nhân của bạn, đang tổ chức một bữa tiệc tối thịnh soạn, và tất cả họ đều muốn mình trông thật lộng lẫy.</s>
 <s id="2">Nhưng có một vấn đề - chiếc áo sơ mi yêu thích của Ông Khổng lồ bị nhăn!</s>
 <s id="3">Để giải quyết, bạn cần nạp năng lượng cho cái bàn ủi khổng lồ.</s>
 <s id="4">Bàn ủi cần hai cục pin khổng lồ để hoạt động.</s>
 <s id="5">Bạn có bốn cục pin đang hoạt động và bốn cục đã cạn đặt trong những giỏ riêng, nhưng có vẻ như Bé Khổng lồ đã trộn lẫn chúng lại.</s>
 <s id="6">Bạn cần làm cho bàn ủi hoạt động và ủi chiếc áo khổng lồ thật nhanh bằng không bạn sẽ trở thành món chính cho buổi tối hôm nay!</s>
 <s id="7">Làm thế nào kiểm tra pin để chắc rằng có một cặp pin hoạt động trong tối đa bảy lần thử?</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Hãy tạm dừng video nếu bạn muốn tự tìm ra đáp án.</s>
  <s id="8.2">Câu trả lời sẽ xuất hiện trong 3 2 1 Bạn có thể, tất nhiên, lấy cả tám cục pin và bắt đầu thử nghiệm 28 tổ hợp có thể xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="9">Bạn có thể gặp may chỉ sau vài lần thử.</s>
 <s id="10">Nhưng nếu không, di chuyển những cục pin khổng lồ nhiều lần sẽ tốn rất nhiều thời gian.</s>
 <s id="11">Không thể chỉ dựa vào may mắn, bạn phải nghĩ đến trường hợp tệ nhất và có kế hoạch phù hợp.</s>
 <s id="12">Tuy nhiên, bạn thực sự không cần phải kiểm tra hết mọi tổ hợp.</s>
 <s id="13">Hãy nhớ rằng - có bốn pin hoạt động trong toàn bộ pin, nghĩa là trong sáu pin bất kì mà bạn chọn sẽ luôn có ít nhất hai pin hoạt động.</s>
 <s id="14">Suy luận này không giúp bạn ngay tức thì, vì thử cả sáu pin vẫn có thể mất khoảng 15 lần.</s>
 <s id="15">Nhưng nó cho bạn một đầu mối: chia pin thành những phần nhỏ hơn thu hẹp các kết quả có thể.</s>
 <s id="16">Thế nên, thay vì lấy sáu, hãy lấy ba pin.</s>
 <s id="17">Nhóm này có tất cả ba tổ hợp có thể xảy ra.</s>
 <s id="18">Do cần cả hai pin cùng hoạt động để nạp đủ năng lượng cho bàn ủi, một tổ hợp không đúng không thể cho bạn biết liệu cả hai pin đều cạn hay chỉ một.</s>
 <s id="19">Nhưng nếu cả ba tổ hợp đều không hoạt động, bạn biết nhóm này hoặc chỉ có một pin tốt, hoặc không có cục nào còn pin cả.</s>
 <s id="20">Giờ, bạn có thể bỏ bộ ba này sang một bên và lặp lại quy trình với một bộ ba khác.</s>
 <s id="21">Bạn có thể tìm được một cặp như ý, nhưng nếu những kết hợp này lại không thành công, bạn biết rằng bộ này cũng không có nhiều hơn một pin còn hoạt động.</s>
 <s id="22">Nghĩa là chỉ còn lại hai pin chưa thử.</s>
 <s id="23">Vì có tổng cộng bốn pin hoạt động và bạn chỉ cần hai trong số đó, cả hai pin còn lại chắc chắn đều là những pin còn hoạt động.</s>
 <s id="24">Chia pin thành từng bộ gồm ba, ba và hai đảm bảo việc tìm ra đáp án trong bảy lần thử hoặc ít hơn, dù có kiểm tra theo thứ tự nào đi nữa.</s>
 <s id="25">Không có nhiều thời gian để lãng phí, cái bàn ủi đã hoạt động, và bạn ủi phẳng được chiếc áo.</s>
 <s id="26">Ông Khổng lồ hài lòng và gia đình Khổng lồ xuất hiện thật bảnh bao trong bữa tiệc. ...ừm, gần như là vậy.</s>
</text>
