<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào giờ nghỉ, một số người hỏi tôi rằng tôi nghĩ gì về sự lão hoá.</s>
 <s id="2">Và đây sẽ là suy nghĩ duy nhất của tôi.</s>
 <s id="3">Tôi hiểu rằng người lạc quan sống lâu hơn.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">(Cười) Trong 18 phút tôi sẽ nói cho các bạn cách chúng tôi chuyển từ đọc mã di truyền đến những bước đầu tiên của việc tự viết mã.</s>
  <s id="4.2">Cho đến thời điểm này chỉ mới 10 năm</s>
 </p>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">khi chúng tôi công bố chuỗi đầu tiên của một sinh vật sống thuộc haemophilus influenzae.</s>
  <s id="5.2">Điều đó làm cho dự án về bộ gen</s>
 </p>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">giảm từ 13 năm xuống còn 4 tháng.</s>
  <s id="6.2">Chúng tôi đang làm một dự án gen tương tự</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">với yêu cầu trong hai đến tám giờ.</s>
  <s id="7.2">Nên thập kỷ trước, nhiều gen được thêm vào</s>
 </p>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">các tác nhân gây bệnh một số loài thực vật, một số loài côn trùng và động vật có vú có gen của con người.</s>
  <s id="8.2">Gen ở giai đoạn này hơn 10 năm về trước</s>
 </p>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">vào cuối năm nay, chúng tôi có thể có khoảng ba đến năm bộ trình tự gen theo thứ tự vài trăm bộ.</s>
  <s id="9.2">Chúng tôi vừa nhận được trợ cấp của quỹ Gordon and Betty Moore cho chuỗi 130 gen trong năm nay,</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">cũng như dự án phụ về các sinh vật.</s>
  <s id="10.2">Tỷ lệ đọc mã di truyền đã thay đổi.</s>
  <s id="10.3">Nhưng như chúng ta thấy, những gì ngoài kia</s>
 </p>
 <s id="11">chúng ta hầu như không khám phá hết</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">của những gì tồn tại trên hành tinh này.</s>
  <s id="12.2">Hầu hết không nhận ra, bởi chúng vô hình, nhưng vi khuẩn chiếm khoảng một nửa trên Trái Đất</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">lượng sinh khối của trái đất, trong khi tất cả sinh vật chỉ chiếm khoảng một phần ngàn.</s>
  <s id="13.2">Và có lẽ những người ở Oxford không thường làm nhưng nếu bạn làm điều đó với đại dương,</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">nuốt một ngụm nước biển, hãy nhớ rằng cứ mỗi mililit có khoảng 1 triệu vi khuẩn và 10 triệu virus.</s>
  <s id="14.2">Ít hơn 5,000 sinh vật được mô tả hai năm trước</s>
 </p>
 <s id="15">vì vậy chúng tôi quyết định làm về nó Và chúng tôi bắt đầu với Sorcerer II Expedition nơi chúng tôi ở, cùng với cuộc thám hiểm hải dương lớn</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">cố gắng lấy mẫu đại dương cứ mỗi 200 dặm.</s>
  <s id="16.2">Chúng tôi bắt đầu ở Bermuda, rồi di chuyển đến Halifax,</s>
 </p>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">xuống bờ biển Đông US, Biển Caribbean, kênh đào Panama, xuyên qua Galapagos tới Thái Bình Dương, và chúng tôi đang trong quá trình tiến đến Ấn Độ Dương.</s>
  <s id="17.2">Đây là nhiệm vụ rất khó khăn; chúng tôi dùng thuyền như một cách để kích thích giới trẻ</s>
 </p>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">có hứng thú về khoa học.</s>
  <s id="18.2">Những cuộc thí nghiệm đơn giản đáng ngạc nhiên.</s>
  <s id="18.3">Chúng tôi chỉ cần lấy nước biển và lọc</s>
 </p>
 <s id="19">và thu thập những sinh vật ở những phần lọc khác nhau,</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">sau đó đem DNA về phòng lab tại Rockville, nơi chúng tôi xâu chuỗi hàng triệu chữ cái của bộ gen mỗi 24 giờ.</s>
  <s id="20.2">Và khi làm điều này, chúng tôi tìm ra một số phát hiện đáng kinh ngạc</s>
 </p>
 <s id="21">Ví dụ, người ta nghĩ rằng sắc tố thị giác trong mắt - chỉ có một hay hai sinh vật</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">trong môi trường giống nhau.</s>
  <s id="22.2">Hoá ra, gần như mọi loài ở phần trên của đại dương</s>
 </p>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">ở phần ấm áp của thế giới có cùng tế bào cảm q,uang. và dùng ánh sáng mặt trời như là nguồn năng lượng và giao tiếp.</s>
  <s id="23.2">Một mặt khác, ở một thùng nước biển, chúng tôi khám phá ra 1.3 triệu gen</s>
 </p>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">và khoảng 50,000 loài mới.</s>
  <s id="24.2">Chúng tôi mở rộng sang không khí cùng với sự hỗ trợ của Quỹ Sloan.</s>
 </p>
 <s id="25">Chúng tôi đo lường số lượng virus và vi khuẩn mà chúng ta hít thở mỗi ngày,</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">đặc biệt là trên máy bay hoặc những khán phòng đóng kín.</s>
  <s id="26.2">(Cười) Chúng tôi lọc qua một số máy đơn giản;</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">và thu thập thứ tự của một tỷ vi khuẩn chỉ trong một ngày ở nóc một toà nhà tại thành phố New York.</s>
  <s id="27.2">Và chúng tôi đang trong quá trình xâu chuỗi.</s>
 </p>
 <s id="28">Dựa vào dữ liệu đã thu thập, khi chúng tôi ở Galapagos,</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">chúng tôi phát hiện rằng cứ mỗi 200 dặm chúng tôi lại thấy một sự khác biệt lớn trong các mẫu ở đại dương.</s>
  <s id="29.2">Một số có thể lý giải hợp lý, do gradient nhiệt độ khác nhau.</s>
 </p>
 <s id="30">Vì thế đây là ảnh vệ tinh dựa vào nhiệt độ - đỏ là ấm,</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">lam là lạnh. và chúng tôi nhận ra sự khác biệt lớn giữa những mẫu nước ấm và nước lạnh, về thành phần loài phong phú.</s>
  <s id="31.2">Một điều khác khiến chúng tôi hơi bất ngờ là các tế bào cảm quang phát hiện các bước sóng ánh sáng khác nhau</s>
 </p>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">và chúng tôi dự đoán thông qua chuỗi amino axit của chúng.</s>
  <s id="32.2">Và sự khác biệt lớn từ vùng này đến vùng khác.</s>
  <s id="32.3">Có lẽ điều này không gây bất ngờ,</s>
 </p>
 <s id="33">ở dưới biển sâu, nơi gần như là màu xanh,</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">tế bào cảm quan nhìn thấy ánh sáng xanh.</s>
  <s id="34.2">Khi có nhiều chất diệp lục xung quanh, chúng sẽ thấy rất nhiều ánh sáng màu xanh.</s>
 </p>
 <s id="35">Nhưng chúng còn hơn thế nữa có thể di chuyển theo hướng tia hồng ngoại và tia cực tím</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">ở rất xa.</s>
  <s id="36.2">Chỉ cần cố gắng và đánh giá các danh mục gen của chúng tôi,</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">chúng tôi tập hợp tất cả dữ liệu - bao gồm những dữ liệu không có trong cuộc hành trình đại diện cho hơn một nửa dữ liệu gen trên hành tinh và nó tổng cộng khoảng 29 triệu gen.</s>
  <s id="37.2">Và chúng tôi đặt chúng vào các hệ để khám phá.</s>
 </p>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">và đã phát hiện những thành viên mới trong hệ hay là một hệ mới?</s>
  <s id="38.2">Và hoá ra chúng tôi có khoảng 50,000 hệ gen chính,</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">nhưng cứ mỗi mẫu chúng tôi lấy từ môi trường chúng tôi lại thêm những hệ mới.</s>
  <s id="39.2">Vì vậy chúng tôi đang ở giai đoạn đầu của quá trình khám phá gen cơ bản,</s>
 </p>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">thành phần và sự sống trên hành tinh.</s>
  <s id="40.2">Khi nhìn vào cái gọi là cây tiến hoá, chúng tôi lên ở góc trên bên phải với các loài động vật.</s>
 </p>
 <s id="41">Trong số khoảng 29 triệu gen, chúng tôi chỉ có khoảng 24,000</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">gen.</s>
  <s id="42.2">Và nếu bạn lấy toàn bộ động vật với nhau chúng ta có thể có dưới 30,000</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">và có thể là một tá hoặc hàng ngàn hệ gen khác nhau.</s>
  <s id="43.2">Tôi thấy rằng những gen này không chỉ là thành phần tạo nên sự tiến hoá.</s>
 </p>
 <s id="44">Và chúng tôi nghĩ rằng khi nhìn vào trung tâm của gen có lẽ nó giống với ý tưởng của Richard Dawkins</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">hơn là trung tâm của gen, cái mà có cấu tạo khác nhau.</s>
  <s id="45.2">Tổng hơp DNA, khả năng tổng hợp DNA, đã thay đổi tốc độ</s>
 </p>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">xâu chuỗi của DNA trong hơn một hoặc hai thập kỷ qua, và càng ngày càng nhanh và rẻ hơn.</s>
  <s id="46.2">Ý nghĩ về tổng hợp gen xuất hiện lần đầu tiên khi chúng tôi xâu chuỗi gen thứ 2 năm 1995</s>
 </p>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">và nó từ mycoplasma genitalium.</s>
  <s id="47.2">Chúng tôi có những chiếc áo thun rất đẹp trên đó ghi "I heart my genitalium".</s>
 </p>
 <s id="48">Thực chất nó chỉ là một vi sinh vật, nhưng nó có khoảng 500 gen.</s>
 <s id="49">Haemophilus có 1,800 gen,</s>
 <s id="50">và chúng tôi tự hỏi</s>
 <s id="51">nếu 1 số loài cần 800, 1 số khác là 500,</s>
 <s id="52">thì có bộ gen nào nhỏ hơn để có thể tạo thành một hệ thống hoàn chỉnh Vì vậy chúng tôi bắt đầu gây đột biến Việc gây đột biến này chỉ là một mảnh nhỏ DNA</s>
 <s id="53">đươc đưa vào mã gen ngẫu nhiên.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Và nếu nó đưa vào giữa, nó sẽ làm các chức năng bị gián đoạn.</s>
  <s id="54.2">Do đó chúng tôi tạo ra bản đồ gen</s>
 </p>
 <s id="55">để có thể thêm đoạn DNA và chúng tôi gọi nó là "gen không quan trọng".</s>
 <s id="56">Nhưng hoá ra môi trường rất quan trọng, và bạn chỉ có thể nhận biết được một gen quan trọng hay không,</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">khi chúng ở trong môi trường.</s>
  <s id="57.2">Chúng tôi cũng cố gắng tiếp cận trực tiếp hơn với bộ gen của 13 sinh vật liên quan, và chúng tôi so sánh chúng, tìm kiếm điểm chung.</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Và chúng tôi nhận được những vòng tròn chồng chéo.</s>
  <s id="58.2">Chỉ có 173 gen là có trong 13 sinh vật.</s>
  <s id="58.3">Hồ chứa mở rộng ra một chút nếu chúng ta phớt lờ</s>
 </p>
 <s id="59">một ký sinh trùng nội bào; nó mở rộng hơn nữa</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">khi chúng tôi nhìn vào nhân của khoảng 310 gen.</s>
  <s id="60.2">Vì vậy chúng tôi nghĩ chúng tôi có thể mở rộng hoặc thu nhỏ gen, tuỳ vào góc nhìn của những người ở đây, đến khoảng 300 đến 400 gen</s>
 </p>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">từ tối thiểu 500.</s>
  <s id="61.2">Cách duy nhất để chứng minh những ý tưởng này là xây dựng nhiễm sắc thể nhân tạo với những gen này và chúng tôi phải làm điều này trong phong cách cassette-based.</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Chúng tôi nhận ra tỗng hợp chính xác DNA với những mảnh lớn là rất khó.</s>
  <s id="62.2">Ham Smith và Clyde Hutchinson, những đồng nghiệp của tôi,</s>
 </p>
 <s id="63">đã phát triển một phương pháp mới cho phép chúng tôi tổng hợp cặp virus</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">chỉ trong 2 tuần và cho kết quả chính xác 100 phần trăm, xét về mặt trình tự và sinh học.</s>
  <s id="64.2">Đó là một thử nghiệm khá thú vị - khi chúng tôi chỉ cần lấy các mảnh tổng hợp của DNA, đưa chúng vào trong các vi khuẩn một cách đột ngột và DNA bắt đầu quá trình sản xuất các hạt virus</s>
 </p>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">sau đó quay lại và giết chết vi khuẩn.</s>
  <s id="65.2">Đây không phải là virus tổng hợp đầu tiên virus bại liệt đã được tạo ra một năm trước đó nhưng nó chỉ có một phần ngàn cơ hội hoạt động</s>
 </p>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">và mất ba năm để thực hiện.</s>
  <s id="66.2">Đây là phim hoạt hình về cấu trúc của phi x 174.</s>
  <s id="66.3">Đây là trường hợp phần mềm tự xây dựng phần cứng, và đó là những khái niệm trong sinh học.</s>
 </p>
 <s id="67">Mọi người ngay lập tức lo lắng về chiến tranh sinh học,</s>
 <s id="68">và tôi đã chứng nhận trước uỷ ban Thượng viện, và một ủy ban đặc biệt của chính phủ Hoa Kỳ đã thiết lập</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">để xem lại về vấn đề này.</s>
  <s id="69.2">Tôi nghĩ rằng hãy luôn lưu ý về tính thực tế, trái ngược với trí tưởng tượng của con người.</s>
  <s id="69.3">Cơ bản là, bất kì virus nào được sắp xếp ngày hôm nay</s>
 </p>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">thì gen đều có thể được tạo ra.</s>
  <s id="70.2">Và mọi người ngay lập tức lăn tăn về đậu mùa hay Ebola,</s>
 </p>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">nhưng DNA từ sinh vật này không lây nhiễm.</s>
  <s id="71.2">Vì vậy kể cả khi ai đó tạo ra gen đậu mùa,</s>
 </p>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">thì bản thân DNA không gây ra lây nhiễm.</s>
  <s id="72.2">Mối quan tâm thực sự của phòng an ninh</s>
 </p>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">là virus được thiết kế riêng.</s>
  <s id="73.2">Và chỉ có hai quốc gia, U.S. và liên bang Xô Viết</s>
 </p>
 <s id="74">có nỗ lực đáng kể tạo ra tác nhân chiến tranh sinh học.</s>
 <s id="75">Nếu nghiên cứu đó thực sự ngưng lại, thì sẽ có rất ít hoạt động về các bí quyết tạo ra virus trong tương lai.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Tôi nghĩ rằng các sinh vật đơn bào có thể xảy ra trong vòng hai năm.</s>
  <s id="76.2">Và các tế bào có thể có nhân điển hình, mà chúng ta có</s>
 </p>
 <s id="77">là có thể trong vòng một thập kỷ.</s>
 <s id="78">Bây giờ chúng tôi đang làm hàng chục cấu trúc khác nhau, bởi vì chúng ta có thể đa dạng hoá cassettes và gen và đưa vào nhiễm sắc thể nhân tạo.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Bí quyết là, làm thế nào thể nào để đưa vào?</s>
  <s id="79.2">Chúng tôi bắt đầu với những mảnh này, và sau đó chúng ta có một hệ thống tái tổ hợp tương đồng</s>
 </p>
 <s id="80">sau đó ráp chúng vào một nhiễm sắc thể.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Điều này bắt nguồn từ một sinh vật, radiodurans deinococcus, có thể bị ba triệu rads bức xạ chiếu vào mà không chết.</s>
  <s id="81.2">Nó ráp lại gen sau vụ nổ bức xạ</s>
 </p>
 <s id="82">trong vòng từ 12 đến 24 giờ, sau khi nhiễm sắc thể của nó bị thổi đi theo đúng nghĩa đen.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Sinh vật này phổ biến nhất trên hành tinh, và bây giờ có lẽ vẫn còn tồn tại ở bên ngoài không gian.</s>
  <s id="83.2">Đây là một cốc thuỷ sinh sau</s>
 </p>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">khoảng nửa triệu rads bức xạ.</s>
  <s id="84.2">Nó bắt đầu cháy và vỡ, trong khi các vi khuẩn dưới đáy trở nên vui mừng hơn.</s>
  <s id="84.3">Đây là bức ảnh về những gì xảy ra: ở phần trên là gen</s>
 </p>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">sau 1.7 triệu rads bức xạ.</s>
  <s id="85.2">Nhiễm sắc thể bị thổi ra ngoài theo đúng nghĩa đen.</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Và đây là DNA tự lắp ráp lại 24 giờ sau.</s>
  <s id="86.2">Thật sự là tuyệt vời khi những sinh vật này có thể làm được điều đó,</s>
 </p>
 <s id="87">và chúng ta có thể có hàng ngàn, hoặc chục ngàn những loài khác nhau trên hành tinh này có khả năng tương tự.</s>
 <s id="88">Sau khi các bộ gen được tổng hợp,</s>
 <s id="89">bước đầu tiên chỉ là cấy chúng vào một tế bào không có bộ gen.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Vì vậy, chúng tôi nghĩ rằng các tế bào tổng hợp sẽ có tiềm năng to lớn, không chỉ cho sự hiểu biết cơ bản sinh học nhưng hy vọng là còn về các vấn đề về môi trường và xã hội.</s>
  <s id="90.2">Ví dụ, từ các sinh vật thứ ba, chúng tôi sắp xếp,</s>
 </p>
 <s id="91">Methanococcus jannaschii - sống ở nhiệt độ sôi nước; nguồn năng lượng của nó là hydro và tất cả carbon đến từ CO2 nó lấy từ môi trường.</s>
 <s id="92">Vì vậy, chúng tôi biết rất nhiều con đường khác nhau, hàng ngàn sinh vật khác nhau bây giờ thải ra khi CO2,</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">và lấy nó trở lại.</s>
  <s id="93.2">Vì vậy thay vì dùng carbon từ dầu cho quá trình tổng hơp, chúng tôi có thể sử dụng carbon</s>
 </p>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">và đưa nó trở lại không khí, chuyển nó vào polyme sinh học hoặc những sản phẩm khác.</s>
  <s id="94.2">Chúng tôi có một sinh vật sống nhờ carbon monoxide,</s>
 </p>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">và chúng tôi dùng để giảm năng lượng để tách nước thành hydro và oxy.</s>
  <s id="95.2">Ngoài ra, có rất nhiều con đường có thể được thiết kế quá trình cho chuyển hóa mêtan.</s>
  <s id="95.3">Và DuPont có một chương trình lớn với Statoil ở Na Uy để nắm bắt và chuyển đổi mêtan</s>
 </p>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">từ các mỏ khí có thành các sản phẩm hữu ích.</s>
  <s id="96.2">Trong một thời gian ngắn, tôi nghĩ sẽ có một lĩnh vực mới gọi là "tổ hợp gen"</s>
 </p>
 <s id="97">bởi vì với những khả năng tổng hợp mới, các danh mục gen dàn trải ra</s>
 <s id="98">và tái tổ hợp tương đồng, chúng tôi nghĩ rằng chúng ta có thể thiết kế một robot để thực hiện có thể là một triệu nhiễm sắc thể khác nhau một ngày.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Và do đó, với tất cả sinh vật học, bạn lựa chọn thông qua sàng lọc, cho dù bạn sàng lọc để sản xuất hydro, hoặc sản xuất hóa chất, hay chỉ để tồn tại.</s>
  <s id="99.2">Để hiểu được vai trò của các gen không phải là vấn đề quá khó khăn.</s>
  <s id="99.3">Chúng tôi đang cố gắng điều chỉnh quang hợp</s>
 </p>
 <s id="100">để sản xuất hydro trực tiếp từ ánh sáng mặt trời Quang hợp được điều chế bằng oxy, và chúng ta có oxygen-insensitive hydrogenase có thể thay đổi quá trình.</s>
 <s id="101">Chúng tôi cũng kết hợp cellulase, enzym phân huỷ đường phức thành đường đơn</s>
 <s id="102">và lên men trong cùng một tế bào để sản xuất etanol.</s>
 <s id="103">Sản xuất được phẩm đang được tiến hành ở những phòng thí nghiệm chính và sử dụng vi khuẩn.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Các chất hóa học từ các hợp chất trong môi trường có cấu trúc phức tạp hơn những hợp chất tốt nhất mà chúng tôi có thể sản xuất.</s>
  <s id="104.2">Tôi nghĩ rằng những loài được thiết kế trong tương lai</s>
 </p>
 <s id="105">có thể là nguồn thức ăn hoặc hy vọng là nguồn năng lượng, xử lý môi trường</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">và có lẽ thay thế ngành công nghiệp hoá dầu.</s>
  <s id="106.2">Tôi sẽ kết thúc với các nghiên cứu về đạo đức và chính sách.</s>
 </p>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Chúng tôi trì hoãn bắt đầu thí nghiệm trong năm 1999 cho đến khi chúng tôi hoàn thành bài viết đạo đức sinh học 1.5 năm để xem liệu chúng ta có nên cố gắng tạo ra một loài nhân tạo.</s>
  <s id="107.2">Mỗi tôn giáo lớn đều tham gia trong đó.</s>
  <s id="107.3">Đó quả thật là một nghiên cứu rất lạ, bởi vì các nhà lãnh đạo tôn giáo khác nhau sử dụng kinh thánh như sách luật,</s>
 </p>
 <s id="108">và họ không thể tìm thấy bất cứ điều gì là cấm tạo ra cuộc sống</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">vì vậy nó OK.</s>
  <s id="109.2">Điều lo lăng cuối cùng là khía cạnh chiến tranh sinh học, nhưng hãy để chúng tôi bắt đầu thí nghiệm</s>
 </p>
 <s id="110">cho lý do mà chúng tôi thực hiện chúng.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Ngay bây giờ quỹ Sloan Foundation tài trợ một nghiên cứu đa chế về điều này, để tìm ra lợi ích và tác hại đối với cộng đồng, và quy tắc mà các nhóm khoa học như tôi nên thực hiện, và chúng tôi đang cố gắng để lấy ví dụ tốt và bước tiếp.</s>
  <s id="111.2">Có rất nhiều vấn đề phức tạp.</s>
 </p>
 <s id="112">Ngoại trừ mối đe doạ của khủng bố sinh học, đó là vấn đề đơn giản xét về mặt, chúng ta liệu có thể sản xuất năng lượng sạch, có lẽ là một cuộc cách mạng mà các nước đang phát triển có thể thực hiện. và những quá trình thì đơn giản.</s>
 <s id="113">Cảm ơn rất nhiều.</s>
</text>
