<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sau nhiều năm thí nghiệm bạn đã tìm ra loài vật nuôi của tương lai thỏ nano!</s>
 <s id="2">Chúng tí hon, với bộ lông xù, và tốc độ nhân giống siêu nhanh mà mắt người không thể nhìn thấy.</s>
 <s id="3">Trong phòng thí nghiệm, có 36 chuồng thỏ được sắp xếp theo hình kim tự tháp ngược với tám chuồng ở hàng đầu.</s>
 <s id="4">Chuồng thứ nhất có một con thỏ, Chuồng tiếp theo có hai, và cứ thế, cho đến tám con ở chuồng cuối cùng.</s>
 <s id="5">Những hàng khác đều trống... tạm thời.</s>
 <s id="6">Những con thỏ đều lưỡng tính, và mỗi con trong một chuồng bất kì sẽ chỉ giao phối một lần với từng con trong những chuồng liền kề theo hàng ngang, sinh ra duy nhất một con thỏ con, mỗi lần.</s>
 <s id="7">Những con thỏ mới sinh sẽ xuất hiện trong chuồng ngay dưới chuồng của bố mẹ, trong vài phút, chúng sẽ lớn lên và tiếp tục sinh sản.</s>
 <s id="8">Mỗi chuồng có thể chứa đến 10^80 con thỏ nano - số 1 và 80 số 0 phía sau - trước khi, chúng thoát ra và thống trị thế giới.</s>
 <s id="9">Những tính toán của bạn đã cho ra số có 46 chữ số ứng với số thỏ ở chuồng cuối cùng, còn nhiều chỗ trống chán.</s>
 <s id="10">Nhưng ngay khi bạn gạt cần để bắt đầu thí nghiệm, trợ lý của bạn chạy vào báo tin dữ;</s>
 <s id="11">phòng thí nghiệm đối thủ đã phá huỷ mật mã của bạn, khiến tất cả những số 0 phía sau trong kết quả nhận được đều bị xoá sạch.</s>
 <s id="12">Nghĩa là bạn sẽ không thể biết liệu chuồng cuối cùng có thể chứa đủ tất cả số thỏ trong khi quá trình nhân giống vẫn đang diễn ra!</s>
 <s id="13">Tình thế còn tồi tệ hơn, khi tất cả thiết bị và máy tính đều không hoạt động bình thường, và bạn chỉ còn vài phút để giải quyết.</s>
 <s id="14">Sẽ có thể có bao nhiêu số 0 để không vượt giới hạn số thỏ trong chuồng cuối cùng?</s>
 <s id="15">Và liệu bạn có phải kéo cần gạt dừng thí nghiệm khẩn cấp?</s>
 <s id="16">Dừng video tại đây nếu bạn muốn tự tìm câu trả lời.</s>
 <s id="17">Câu trả lời trong 3 2 1 Không có đủ thời gian để tính chính xác số thỏ trong chuồng cuối cùng.</s>
 <s id="18">Nhưng tin tốt là, không cần phải làm thế.</s>
 <s id="19">Tất cả những gì ta cần tìm là có bao nhiêu số 0 phía sau.</s>
 <s id="20">Nhưng làm thế nào để biết một số tận cùng bằng bao nhiêu số 0 mà không phải tính nó?</s>
 <s id="21">Biết rằng, ta có được số thỏ trong chuồng cuối cùng bằng phép nhân, đúng nghĩa.</s>
 <s id="22">Số thỏ trong mỗi chuồng chính là tích của số thỏ có trong hai chuồng bên trên.</s>
 <s id="23">Và chỉ có hai cách để tạo ra số tận cùng bằng 0 bằng phép nhân: một là nhân một số có hàng đơn vị là 5 với một số chẵn bất kì, hai là nhân một số với số tận cùng bằng 0.</s>
 <s id="24">Giờ, hãy tính số thỏ ở hàng thứ hai để tìm ra quy luật.</s>
 <s id="25">Có hai trong số đó tận cùng bằng 0: chuồng thứ tư có 20 con và chuồng thứ năm có 30.</s>
 <s id="26">Không có số nào tận cùng bằng 5 cả.</s>
 <s id="27">VÌ cách duy nhất để được một số tận cùng bằng 5 bằng phép nhân là một trong hai thừa số cũng tận cùng bằng 5, sẽ không có số nào như thế ở những hàng sau nữa.</s>
 <s id="28">Do đó, ta chỉ cần quan tâm đến những số có hàng đơn vị bằng 0.</s>
 <s id="29">Một mẹo nhỏ để tính được số chữ số 0 tận cùng của một tích là đếm và thêm số số 0 tận cùng có trong các thừa số vào tích ví dụ, 10 x 100 = 1.000.</s>
 <s id="30">Vậy, hãy lấy số thỏ có trong chuồng thứ tư và thứ năm và bắt đầu nhân từ đó.</s>
 <s id="31">20 và 30 đều tận cùng bằng một chữ số 0, nên tích của chúng sẽ tận cùng bằng hai chữ số 0, trong khi tích của các chuồng có số thỏ không tận cùng bằng 0 sẽ chỉ tận cùng bằng một chữ số 0.</s>
 <s id="32">Tiếp tục với hàng bên dưới, ta sẽ có 35 chữ số 0 ở chuồng cuối cùng.</s>
 <s id="33">Nếu không vì quá lo lắng về thảm họa của thỏ nano, bạn có thể đã để ý rằng đếm chữ số 0 tận cùng theo kiểu này tạo thành tam giác Pascal.</s>
 <s id="34">Thêm 35 chữ số 0 vừa rồi với số có 46 chữ số ta có ban đầu tạo thành một số có 81 chữ số vượt quá giới hạn của một chuồng chứa!</s>
 <s id="35">Bạn liền chạy đến gạt cần khẩn cấp ngay khi đám thỏ thế hệ thứ bảy chuẩn bị trưởng thành, và thảm hoạ thỏ nhân giống cận kề trong tích tắc.</s>
</text>
