<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Đây là một câu chuyện về London gọi là "Ngọn đồi của Người thả diều" nơi mà tôi từng bỏ ra hàng giờ hỏi rằng "Khi nào anh ấy quay trở lại?</s>
  <s id="1.2">Khi nào anh ấy quay trở lại?"</s>
 </p>
 <s id="2">Vậy nên đây là 1 câu chuyện khác gửi đến chàng trai ấy</s>
 <s id="3">người mà tôi đã không còn tình cảm gì nữa</s>
 <s id="4">Nhưng đây là về "Ngọn đồi của người thả diều"</s>
 <s id="5">Là một bài hát rất đẹp viết bởi Martin Evan thật ra là viết cho tôi</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Boo Hewerdine, Thomas Dolby Cảm ơn rất nhiều vì đã mời tôi đến.</s>
  <s id="6.2">Đây thật là 1 vinh hạnh được hát cho quý vị.</s>
 </p>
 <s id="7">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">♫ Em còn nhớ khi chúng ta từng đi ♫ ♫ lên đến Ngọn đồi của người thả diều ♫ ♫ Những đêm mùa hè, thật tĩnh lặng ♫ ♫ với thành phố bên dưới ta ♫ ♫ và cuội đời trải ra trước mắt ♫ ♫ trước những ngôn từ cay nghiệt và ngu xuẩn ♫ ♫ đã được thốt lên một cách cay nghiệt và ngu xuẩn ♫ ♫ Có những đêm anh nghĩ về em ♫ ♫ và rồi anh đi lên ♫ ♫ Ngọn đồi của Người thả diều ♫ ♫ bao bọc khỏi cái lạnh của mùa đông ♫ ♫ và nơi nào đó trong thành phố bên dưới anh ♫ ♫ em đang ngủ say ♫ ♫ và anh khẽ thắc mắc ♫ ♫ liệu anh có thể mò mẫm vào giấc mơ của em đôi lúc ♫ ♫ Em đang ở đâu? ♫ ♫ Hỡi tình yêu mùa hè hoang dại của anh ♫ ♫ Bây giờ em đang ở đâu? ♫ ♫ Năm tháng có đối xử tốt với em không? ♫ ♫ Và em có đôi khi nghĩ về anh ♫ ♫ trên Ngọn đồi của Người thả diều?♫ ♫ Ôi, anh cầu mong cho một ngày sẽ đến ♫ ♫ Chúng ta sẽ không nói một lời ♫ ♫ Ta sẽ không cần tới nó ♫ ♫ Đôi khi im lặng là vàng ♫ ♫ Chúng ta sẽ chỉ đứng trong cái tĩnh lặng của đêm tối ♫ ♫ và thì thầm lời tạm biệt cho sự đơn độc ♫ ♫ Bây giờ em đang ở đâu? ♫ ♫ Tình yêu hè hoang dại của anh ♫ ♫ Bây giờ em đang ở đâu ♫ ♫ Và em có đôi khi nghĩ về anh ♫ ♫ Và em có bao giờ kết thúc chuyến leo núi đó không? ♫ ♫ Bây giờ em đang ở đâu? ♫ ♫ Tình yêu hè hoang dại của anh ♫ ♫ Bây giờ em đang ở đâu? ♫ Năm tháng có đối xử tốt với em không? ♫ ♫ Và em có bao giờ kết thúc chuyến leo núi đó không? ♫ ♫ trên Ngọn đồi của Người thả diều?♫ ♫ ...của Người Thả Diều♫ ♫ Bây giờ em đang ở đâu?</s>
  <s id="8.2">Bây giờ em đang ở đâu? ♫ ♫ Bây giờ em đang ở đâu? ♫ ♫ ...của Người Thả Diều ♫ (Vỗ tay) Cám ơn.</s>
  <s id="8.3">Cám ơn rất nhiều</s>
 </p>
</text>
