<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ chỉ ra cách mà chủ nghĩa khủng bố thực sự tác động đến cuộc sống hằng ngày của chúng ta</s>
 <s id="2">15 năm trước, tôi nhận được một cuộc điện thoại từ một người bạn</s>
 <s id="3">khi anh đang theo đuổi về mảng quyền lợi của tù nhân chính trị tại các nhà tù ở Ý.</s>
 <s id="4">Anh ấy hỏi tôi có muốn phỏng vấn Red Brigades hay không</s>
 <s id="5">Lúc này đây, nhiều người chắc hẳn còn nhớ Red Brigades là một tên khủng bố thuộc tổ chức Mác-xít Một tổ chức hoạt động rất mạnh ở Ý khi đó từ giai đoạn thập niên 1960s cho tới giữa những năm 1980.</s>
 <s id="6">Như một phần của chiến lược Lữ Đoàn Đỏ không tiết lộ với bất cứ ai, thậm chí với những luật sư của họ.</s>
 <s id="7">Họ giữ im lặng suốt những chặng đường, thỉnh thoảng vẫy tay về phía gia đình và bạn bè</s>
 <s id="8">Năm 1993, họ tuyên bố kết thúc đấu tranh vũ trang</s>
 <s id="9">Và viết ra danh sách những người họ muốn nói chuyện để kể ra những câu chuyện của họ</s>
 <s id="10">Và tôi là 1 trong số những người đó.</s>
 <s id="11">Khi tôi hỏi bạn mình vì sao Lữ Đoàn Đỏ muốn nói chuyện với tôi? anh ấy nói rằng những thành viên nữ của tổ chức đã đề nghị tên tôi</s>
 <s id="12">Chính xác là 1 thành viên đã đề xuất</s>
 <s id="13">Cô ấy là bạn thuở nhỏ của tôi</s>
 <s id="14">Cô ấy đã tham gia Tổ chức Lữ Đoàn Đỏ và trở thành lãnh đạo của tổ chức</s>
 <s id="15">Dĩ nhiên, tôi không hề biết điều này cho đến ngày cô ấy bị bắt</s>
 <s id="16">Thật ra là tôi đọc được tin đó ở trên báo.</s>
 <s id="17">Khi cuộc gọi đến Tôi vừa đón đứa con mới chào đời, và mua lại thành công quyền quản lý công ty mà tôi đang làm việc và điều cuối cùng tối muốn làm là trở về nhà và đến thăm quan những nhà tù bảo mật cao</s>
 <s id="18">Nhưng tôi đã nhận cuộc phỏng vấn bởi vì tôi muốn biết điều gì đã khiến bạn thân nhất của tôi trở thành một kẻ khủng bố, và tại sao cô ấy chưa bao giờ thử tuyển dụng tôi</s>
 <s id="19">(cười) (vỗ tay) Vậy nên, đó chính là điều tôi đã làm.</s>
 <s id="20">Bây giờ, rất nhanh tôi đã thấy đáp án .</s>
 <s id="21">Tôi thật sự đã bỏ qua hồ sơ tâm lí của 1 tên khủng bố.</s>
 <s id="22">Ủy ban trung tâm của tổ chức Lữ Đoàn Đỏ đánh giá tôi là quá ngay thẳng và quá cố chấp để trở thành siêu khủng bố.</s>
 <s id="23">Trong khi đó, bạn của tôi, cô ấy là một mẫu khủng bố điển hình vì cô ấy biết tuân theo những mệnh lệnh.</s>
 <s id="24">Cô ấy cũng ủng hộ bạo lực.</s>
 <s id="25">Bởi vì cô ấy tin rằng đó là cách duy nhất để thoát khỏi cái mà, tại thời điểm đó được biết đến là một nền dân chủ khép kín Ở Ý, một đất nước được điều hành bởi cùng một đảng trong suốt 35 năm thì đó là một cuộc đấu tranh vũ trang.</s>
 <s id="26">Cùng lúc đó, khi phỏng vấn Lữ Đoàn Đỏ Tôi cũng phát hiện ra rằng cuộc sống của họ không bị áp trị bởi chính trị hay các hệ tư tưởng mà thực ra là bởi kinh tế</s>
 <s id="27">Họ đang trong cảnh thiếu thốn tiền bạc.</s>
 <s id="28">Họ đang tìm kiếm cách kiếm ra tiền.</s>
 <s id="29">Bây giờ, ngược với những thứ mà nhiều người nghĩ, thật sự chủ nghĩa khủng bố là một vụ kinh doanh đắt giá.</s>
 <s id="30">Tôi sẽ cho bạn một gợi ý</s>
 <s id="31">Trong những năm 1970, số tiền mà Lữ Đoàn Đỏ kiếm được cơ bản mỗi năm là 7 triệu đô la Mỹ.</s>
 <s id="32">Nó tương đương với khoảng 100 tới 150 triệu đô la hiện nay</s>
 <s id="33">Bây giờ bạn biết đấy, nếu bạn bần cùng thì thật khó để kiếm được số tiền đó</s>
 <s id="34">Nhưng điều đó cũng giải thích tại sao, khi tôi phỏng vấn Lữ Đoàn Đỏ và sau đó là những tổ chức vũ trang khác bao gồm những thành viên của al-Zarqawi ở Trung Đông, mọi người đều do dự Khi nói về hệ tư tưởng hay chính trị</s>
 <s id="35">Bởi vì họ không có khái niệm nào về chúng</s>
 <s id="36">Tầm nhìn chính trị của 1 tổ chức khủng bố được quyết định bởi những người lãnh đạo Những nhóm mà thông thường không quá 5 đến 7 thành viên</s>
 <s id="37">Còn một số khác, ngày qua ngày phụ trách tìm kiếm tiền bạc.</s>
 <s id="38">Ví dụ có một lần, khi tôi đang phỏng vấn một người làm thời vụ cho Lữ Đoàn Đỏ.</s>
 <s id="39">Đó là một bác sĩ tâm thần yêu chèo thuyền.</s>
 <s id="40">Anh ta là một tay chèo thuyền rất cừ và sở hữu một chiếc thuyền rất đẹp.</s>
 <s id="41">Anh ta nói thời gian đẹp nhất trong đời là khi anh ta là một thành viên của Lữ Đoàn Đỏ và khi được chèo thuyền mỗi mùa hè, đi rồi về Lebanon, nơi anh ta sẽ nhận được vũ khí Xô Viết từ PLO và sau đó vận chuyển chúng tới Sardinia nơi các tổ chức vũ trang khác từ Châu Âu sẽ đến và nhận phần vũ khí của mình.</s>
 <s id="42">Lữ Đoàn Đỏ được trả phí cho hoạt động này Số tiền này sẽ được đưa vào quỹ tổ chức</s>
 <s id="43">Và vì tôi là một nhà kinh tế học và tôi nghĩ đến những khía cạnh kinh tế bất giác tôi nghĩ có thể có điều gì đó ở đây.</s>
 <s id="44">Có thể đây là 1 liên kết một liên kết thương mại, giữa tổ chức này với tổ chức khác.</s>
 <s id="45">Nhưng chỉ đến khi tôi phỏng vấn Mario Moretti, lãnh đạo tối cao của Lữ Đoàn Đỏ, người bắt cóc và giết Aldo Moro, cựu thủ tướng Ý, thì cuối cùng tôi cũng nhận ra rằng thật ra chủ nghĩa khủng bố là tổ chức thương mại</s>
 <s id="46">Tôi đã ăn trưa với ông ta trong một nhà giam an ninh nghiêm ngặt ở Ý</s>
 <s id="47">Và trong lúc chúng tôi ăn trưa Tôi có một cảm giác rất rõ ràng rằng tôi đang trở về thành phố London và đang dùng bữa trưa với một chủ ngân hàng hoặc kinh tế gia</s>
 <s id="48">Ông ta có lối suy nghĩ giống tôi</s>
 <s id="49">Vì vậy, tôi quyết định tìm hiểu kinh tế của giới khủng bố</s>
 <s id="50">Dĩ nhiên, không một ai, muốn tài trợ cho nghiên cứu của tôi</s>
 <s id="51">Thực tế, tôi nghĩ nhiều người cho rằng tôi không được bình thường lắm</s>
 <s id="52">Bạn biết đấy, một người phụ nữ đi khắp các tổ chức Để xin tài trợ cho ý tưởng là về kinh tế của chủ nghĩa khủng bố</s>
 <s id="53">Vậy nên, cuối cùng tôi đi đến một quyết định đã làm thay đổi cuộc đời tôi, hoàn toàn khác những gì trước đây</s>
 <s id="54">Tôi bán công ty của mình và tự tài trợ cho chương trình nghiên cứu</s>
 <s id="55">Và tôi phát hiện ra rằng một thực tế một hệ thống kinh tế quốc tế khác đang vận hành song song với nền kinh tế chúng ta vốn được lập ra bởi những tổ chức vũ trang bắt đầu từ cuối thế chiến thứ 2.</s>
 <s id="56">và điều sốc hơn nữa là hệ thống này từng bước từng bước một, được dẫn dắt theo sự phát triển của chính hệ thống của chúng ta của chủ nghĩa tư bản Phương Tây.</s>
 <s id="57">Và có ba giai đoạn chính.</s>
 <s id="58">Giai đoạn đầu tiên : nguồn tài trợ cho chủ nghĩa khủng bố</s>
 <s id="59">Giai đoạn thứ 2 : cá nhân hóa chủ nghĩa khủng bố</s>
 <s id="60">Giai đoạn thứ 3 : dĩ nhiên, toàn cầu hóa chủ nghĩa khủng bố.</s>
 <s id="61">Vì vậy, tình trạng tài trợ cho khủng bố, đặc trưng của chiến tranh lạnh.</s>
 <s id="62">đó là khi 2 siêu cường quốc xảy ra gây hấn một cuộc chiến bởi những thế lực trung gian cùng với sự ảnh hưởng từ bên ngoài, tập trung đầu tư cho các tổ chức vũ trang.</s>
 <s id="63">Một loạt hành động hợp pháp và bất hợp pháp được sử dụng.</s>
 <s id="64">Nên mối liên hệ giữa phạm tội và khủng bố nhanh chóng được hình thành</s>
 <s id="65">Và đây là ví dụ điển hình, Tổ chức Contras ở Nicaragua, sáng lập bởi CIA, được đầu tư hợp pháp từ quốc hội Mỹ, và bất hợp pháp từ chính quyền Reagan thông qua tổ chức ngầm như tổ chức Contra ở Iran.</s>
 <s id="66">Cuối những năm 1970 đầu 80, một số tổ chức thành công trong việc thực hiện Cá nhân hóa chủ nghĩa khủng bố.</s>
 <s id="67">vì thế, họ tách ra khỏi nguồn tài trợ và bắt đầu tự mình tìm tài trợ.</s>
 <s id="68">Bây giờ, một lần nữa, ta thấy sự kết hợp của những hoạt động hợp và bất hợp pháp.</s>
 <s id="69">Afarat đã từng sử dụng một phần nhỏ của việc buôn lậu hashish từ thung lũng Bekáa, một thung lũng nằm giữa Lebanon và Syria.</s>
 <s id="70">và IRA, nơi điều khiển hệ thống truyền tải tin mật ở phía bắc của Ireland, đã làm chính xác điều đó</s>
 <s id="71">Vì vậy, mỗi một lần một ai đó bước lên taxi ở Belfast mà không hề biết rằng, thực ra họ đang góp tiền IRA.</s>
 <s id="72">Nhưng rồi một sự thay đổi lớn đã đến, dĩ nhiên, với sự toàn cầu hóa và bãi bỏ các qui định.</s>
 <s id="73">Đó là khi các tổ chức vũ trang có thể liên kết lại, về cả tài chính, cùng với nhau.</s>
 <s id="74">Nhưng trên tất cả, họ bắt đầu thực hiện những hoạt động kinh doanh bài bản với thế giới tội phạm.</s>
 <s id="75">Và cùng nhau rửa tiền những hoạt động kinh doanh bẩn thỉu của họ cùng thông qua những kênh giống nhau</s>
 <s id="76">Đó là khi chúng ta thấy sự ra đời của tổ chức vũ trang xuyên quốc gia AI Qaeda</s>
 <s id="77">Đây là tổ chức có thể quyên tiền xuyên biên giới.</s>
 <s id="78">Nhưng cũng có thể gây ra các cuộc tấn công vào không chỉ một quốc gia.</s>
 <s id="79">Bây giờ, việc bãi bỏ các qui định đã mang lại những nền kinh tế giả tạo.</s>
 <s id="80">Vậy kinh tế giả mạo là gì?</s>
 <s id="81">Kinh tế giả mạo là một thế lực bền bỉ luôn ẩn mình trong khung cảnh lịch sử</s>
 <s id="82">Xuất hiện trong những cuộc đại chuyển đổi, toàn cầu hóa là một trong những cuộc chuyển đổi đó</s>
 <s id="83">Là thời điểm mà tại đó chính trị mất quyền kiểm soát nền kinh tế và nền kinh tế trở thành một động lực vận hành chống lại chúng ta</s>
 <s id="84">Nó đã từng xảy ra trong lịch sử</s>
 <s id="85">trong sự sụp đổ của Đế Quốc La Mã</s>
 <s id="86">trong cuộc cách mạng công nghiệp</s>
 <s id="87">Thậm chí là trong sự sụp đổ của "Bức Tường Berlin"</s>
 <s id="88">Giờ đây, tôi đã tính toán được hệ thống kinh tế quốc tế được cấu thành từ khủng bố, tội ác, phạm pháp này trước sự kiện 11 tháng 9</s>
 <s id="89">Và nó ở mức choáng ngợp, 1,5 ngàn tỷ Đô La</s>
 <s id="90">Ở mức NGÀN tỷ, không phải đơn thuần chỉ tỷ</s>
 <s id="91">Gấp đôi GDP của Anh Quốc và sớm thôi, sẽ còn nhiều hơn nữa hãy nghĩ xem quốc gia này đang ở đâu</s>
 <s id="92">( Cười ) Vậy, trước sự kiện 11 tháng 9 một lượng tiền khổng lồ từ 1,5 Ngàn Tỷ chảy vào trong nền kinh tế Mỹ Vì phần lớn số tiền là USD và hoạt động rửa tiền diễn ra ngay bên trong nước Mỹ</s>
 <s id="93">tất nhiên, lối vào của hầu hết số tiền này là từ hoạt động kinh doanh ở nươc ngoài</s>
 <s id="94">nên đây là hoạt động bơm tiền quan trọng vào nền kinh tế Mỹ</s>
 <s id="95">Khi tôi nhìn vào đường cung tiền của Mỹ, lượng cung tiền là lượng tiền Đô La được Cục Dự Trữ Liên Bang Mỹ (FED) phát hành hàng năm để đáp ứng với lượng cầu tiền ngày càng tăng là động thái phản ánh sự tăng trưởng của một nền kinh tế</s>
 <s id="96">Vậy nên, khi nhìn vào những biểu đồ đó, Tôi nhận ra từ cuối thập kỷ 1960 phần Đô La phát hành thêm này đang chảy ra khỏi nước Mỹ và không quay trở lại</s>
 <s id="97">lượng tiền này đã bị lấy ra trong những chiếc cặp, thùng hàng và tất nhiên là qua tiền mặt</s>
 <s id="98">Lượng tiền bị lấy ra bởi phạm pháp, và hoạt động rửa tiền</s>
 <s id="99">Lượng tiền này bị lấy ra để đầu tư cho sự phát triển của khủng bố cho nền kinh tế phi pháp</s>
 <s id="100">Vậy, đâu là những mối quan hệ ?</s>
 <s id="101">Hoa Kỳ là một quốc gia là nguồn dự trữ tiền tệ của thế giới</s>
 <s id="102">Điều đó có nghĩa là Mỹ có đặc quyền mà các nước khác không có</s>
 <s id="103">Mỹ có thể mượn toàn bộ lượng Đôla trong dòng lưu thông trên thế giới</s>
 <s id="104">Đây là đặc quyền của Mỹ</s>
 <s id="105">mà không có quốc gia nào có được</s>
 <s id="106">Những quốc gia khác, ví dụ như Anh có thể mượn lại lượng tiền trong dòng lưu thông trong nước</s>
 <s id="107">Vậy nên, đây là điều cốt lõi của mối quan hệ này giữa thế giới kinh tế tội phạm, và nền kinh tế của chúng ta</s>
 <s id="108">Nước Mỹ vào những năm 1990 đang vay mượn ngược lại với tăng trưởng của nền kinh tế khủng bố, phạm pháp</s>
 <s id="109">Cho thấy chúng ta gần với " thế giới " này thế nào</s>
 <s id="110">Hiện nay, tình hình thay đổi, sau sự kiện 11-9 vì tổng thống G.Bush triển khai Cuộc Chiến Chống Khủng Bố</s>
 <s id="111">một phần của chiến dịch này là tiền đề của đạo luật Patriot Act</s>
 <s id="112">Như mọi người đã biết, Patriot Act là đạo luật đã giảm đi mạnh mẽ quyền tự do của người Mỹ để bảo vệ họ trước chủ nghĩa khủng bố</s>
 <s id="113">Nhưng có một phần trong Patriot Act liên quan đặc biệt đến tài chính</s>
 <s id="114">Và đó là đạo luật chống rửa tiền</s>
 <s id="115">Điều mà Patriot Act tiến hành là cấm các ngân hàng ở Mỹ và các ngân hàng ngoại quốc Mỹ đăng ký không được thực hiện các hoạt động kinh doanh ở nước ngoài</s>
 <s id="116">Đạo luật đóng cánh cửa giữa rửa tiền dưới đồng Đôla, và nền kinh tế Mỹ</s>
 <s id="117">Đạo luật cũng cho Mỹ quyền lợi tiền tệ quyền kiểm soát mọi giao dịch dưới đồng Đôla diễn ra ở bất cứ đâu trên thế giới</s>
 <s id="118">Giờ đây, bạn có thể hình dung phản ứng của nền tài chính và ngân hàng quốc tế</s>
 <s id="119">Mọi Ngân Hàng khuyên khách hàng của họ "Đừng đầu tư vào đồng Đôla, đầu tư vào nguồn khác"</s>
 <s id="120">Tại thời điểm đó, Đồng Euro vừa hình thành và là một cơ hội tuyệt vời cho kinh doanh, và đầu tư</s>
 <s id="121">và đây là những gì họ đã làm</s>
 <s id="122">Không ai muốn Quyền lực tiền tệ Mỹ xen vào mối quan hệ của họ và điều chỉnh mối quan hệ với khách hàng của họ</s>
 <s id="123">Điều tương tự đã diễn ra, theo lẽ tất yếu trong thế giới của tội ác và khủng bố</s>
 <s id="124">Chúng chỉ đơn thuần chuyển hoạt động rửa tiền ra khỏi Mỹ vào châu Âu</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Tại sao điều này xảy ra ?</s>
  <s id="125.2">Bởi vì Patriot Act là một đạo luật một phía</s>
 </p>
 <s id="126">do Mỹ đơn phương ban hành</s>
 <s id="127">Và chỉ áp dụng lên đồng Đôla Mỹ</s>
 <s id="128">Tại châu Âu, đạo luật tương tự chưa được ban hành</s>
 <s id="129">Do đó, chỉ trong vòng 6 tháng Châu Âu trở thành tâm địa chấn của hoạt động rửa tiền trên thế giới</s>
 <s id="130">Do đó, mối quan hệ này thật đáng kinh ngạc giữa thế giới tội ác và thế giới khủng bố và thế giới của chúng ta</s>
 <s id="131">Vậy, tại sao tôi kể bạn nghe chuyện này?</s>
 <s id="132">Tôi kể là bởi vì bạn cần hiểu rằng có một thế giới vượt ra ngoài cả những tiêu đề của báo chí bao gồm quan hệ cá nhân mà bạn có với bạn bè và gia đình</s>
 <s id="133">bạn phải chất vấn mọi thứ được kể kể cả những gì tôi nói hôm nay</s>
 <s id="134">(Cười) Đây là cách duy nhất để bạn bước vào mặt trái, và phải đối mặt nó</s>
 <s id="135">Và hãy tin tôi, nó sẽ trở nên rất đáng sợ.</s>
 <s id="136">Nó sẽ trở nên kinh hoàng, nhưng nó sẽ khai sáng bạn</s>
 <s id="137">Và trên hết, nó sẽ không nhàm chán</s>
 <s id="138">(Vỗ tay)</s>
</text>
