<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào ngày 30/05/1832, một phát súng hiệu lệnh vang lên khắp quận 13 tại Pháp.</s>
 <s id="2">(Tiếng súng) Một người nông dân đang đi bộ ra chợ vào sáng đó, đã chạy về hướng có tiếng súng, và phát hiện một chàng thanh niên đang nằm quằn quại đau đớn dưới đất, rõ ràng bị bắn bởi một cuộc đọ súng đẫm máu.</s>
 <s id="3">Chàng trai trẻ đó tên là Evariste Galois.</s>
 <s id="4">Ông được bết đến như một nhà cách mạng tại Pháp lúc bấy giờ.</s>
 <s id="5">Galois được mang đến bệnh viện nơi mà hôm sau ông đã chết trong vòng tay của anh trai mình.</s>
 <s id="6">Lời cuối cùng ông nói với anh trai mình là, "Đừng khóc cho em, Alfred.</s>
 <s id="7">Em cần tất cả sự can đảm để có thể chết ở tuổi 20."</s>
 <s id="8">Thực tế không phải các chính sách cách mạng làm Galois nổi tiếng.</s>
 <s id="9">Mà vài năm trước đó, khi vẫn còn ngồi trên ghế nhà trường, ông ấy đã phá được một trong những vấn đề toán học lớn nhất lúc bấy giờ.</s>
 <s id="10">Và ông đã viết thư cho viện hàn lâm tại Paris, cố gắng để giải thích học thuyết của mình.</s>
 <s id="11">Nhưng viện hàn lâm không thể hiểu bất cứ thứ gì ông viết.</s>
 <s id="12">( Tiếng cười ) Đây là cách ông ấy viết hầu hết các bài toán của mình.</s>
 <s id="13">Vì vậy, vào đêm trước cuộc đọ súng diễn ra, ông nhận ra đây có thể là cơ hội cuối cùng để cố gắng và giải thích phát minh vĩ đại của mình.</s>
 <s id="14">Vì thế ông đã thức cả đêm, viết liên tục, cố gắng giải thích ý tưởng của mình.</s>
 <s id="15">Khi bình minh lên, ông đi gặp vận mệnh của mình, và bỏ lại một chồng giấy trên bàn cho thế hệ tiếp theo.</s>
 <s id="16">Có lẽ việc thức cả đêm để làm toán đã khiến ông ấy bắn rất tệ sáng hôm đó và chết.</s>
 <s id="17">Nhưng chứa đựng bên trong đống tài liệu đó là một thứ ngôn ngữ mới, một loại ngôn ngữ để hiểu một trong những khái niệm căn bản nhất của khoa học -- đó là sự đối xứng.</s>
 <s id="18">Bây giờ, đối xứng gần như là ngôn ngữ của tự nhiên.</s>
 <s id="19">Nó giúp chúng ta hiểu được rất nhiều mảng khác nhau của thế giới khoa học.</s>
 <s id="20">Ví dụ như, cấu trúc phân tử.</s>
 <s id="21">Những loại tinh thể nào có tính khả thi, ta có thể hiểu thông qua toán học đối xứng.</s>
 <s id="22">Trong vi trùng học bạn sẽ thật sự không muốn có một chủ thể đối xứng, bởi vì nhìn chung chúng khá là kinh khủng.</s>
 <s id="23">Loại virus cúm A-H1N1, hiện tại là một chủ thể đối xứng</s>
 <s id="24">và nó sử dụng khả năng đối xứng để có thể tự nhân đôi rất tốt.</s>
 <s id="25">Nhưng xét về mặt sinh học, sự đối xứng thật sự rất quan trọng, bởi vì nó cho biết thông tin di truyền học.</s>
 <s id="26">Tôi đã lấy hai tấm ảnh này và tự tạo ra sự đối xứng.</s>
 <s id="27">Và nếu tôi hỏi bạn rằng bạn thấy hình nào đẹp hơn, có lẽ bạn sẽ chọn hai hình bên dưới.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Bởi vì thật khó để tạo sự đối xứng.</s>
  <s id="28.2">Nếu bạn có thể tự làm chính mình cân đối, bạn đang gửi đi một thông điệp</s>
 </p>
 <s id="29">rằng bạn có gien tốt, bạn được giáo dục tốt và vì thế bạn sẽ là người bạn đời tốt.</s>
 <s id="30">Vậy sự đối xứng là một thứ ngôn ngữ có thể truyền đạt thông tin di truyền.</s>
 <s id="31">Sự đối xứng cũng có thể giúp chúng ta giải thích điều gì đang xảy ra trong máy gia tốc hạt lớn của CERN.</s>
 <s id="32">Hoặc điều gì không xảy ra trong đó.</s>
 <s id="33">Để có thể đưa ra các dự đoán về hạt cơ bản chúng ta có thể thấy ở đó, có vẻ như chúng là các mặt của dạng đối xứng kì lạ nào đó trong một không gian theo chiều cao hơn.</s>
 <s id="34">Và tôi nghĩ Galileo đã tóm tắt lại một cách rất tốt, sức mạnh của toán học để hiểu về thế giới khoa học xung quanh chúng ta.</s>
 <s id="35">Ông viết, "Vũ trụ sẽ không thể được hiểu cho đến khi chúng ta học được ngôn ngữ của nó và trở nên thân thuộc với các đặc tính vốn có của nó.</s>
 <s id="36">Nó được viết bằng ngôn ngữ toán học, và những chữ cái là các hình tam giác, hình tròn và những dạng hình học khác, thiếu những thứ đó thì ta sẽ không thể lĩnh hội ngôn ngữ của vũ trụ."</s>
 <s id="37">Nhưng không chỉ có các nhà khoa học quan tâm đến sự đối xứng.</s>
 <s id="38">Các nhà nghệ thuật cũng thích chơi đùa với sự đối xứng.</s>
 <s id="39">Họ cũng có một mối liên hệ rất mơ hồ với nó.</s>
 <s id="40">Thomas Mann có nói về sự đối xứng trong tác phẩm "Ngọn núi ma thuật".</s>
 <s id="41">Ông có một nhân vật miêu tả bông hoa tuyết, và anh ta nói rằng anh ta đã rùng mình trước sự hoàn hảo của nó, đạt tới độ chết chóc, tận cốt lõi của cái chết"</s>
 <s id="42">Nhưng những gì các nghệ sỹ muốn làm là đặt sự kì vọng lên sự đối xứng rồi sau đó phá vỡ chúng.</s>
 <s id="43">Và một ví dụ đẹp đẽ về điều này mà tôi thật sự nhận ra khi đến thăm một người đồng nghiệp ở Nhật Bản, giáo sư Kurokawa.</s>
 <s id="44">Ông ấy đã dẫn tôi đến những ngôi đền ở Nikko.</s>
 <s id="45">Và sau khi tấm ảnh này được chụp, chúng tôi đi lên cầu thang.</s>
 <s id="46">Và cái cổng vào bạn thấy phía sau chúng tôi có tới tám cái cột với những thiết kế đối xứng tuyệt vời.</s>
 <s id="47">Bảy trong số đó giống hệt nhau, và cái thứ tám bị lộn ngược xuống.</s>
 <s id="48">Tôi đã nói với giáo sư Kurokawa "Wow, các kiến trúc sư chắc phải đã tự đá vào chính mình khi nhận ra rằng họ phạm một sai lầm vì để một cái cột lộn ngược xuống"</s>
 <s id="49">Ông ấy nói "không, không, không.</s>
 <s id="50">Nó được cố ý làm như vậy" rồi nói cho tôi nghe một câu trích dẫn rất hay của người Nhật trong cuốn "Các bài luận tản mạn" từ thế kỷ thứ 14, các nhà tiểu luận viết rằng, "Trong tất cả mọi thứ, sự không đồng bộ là điều không được hoan nghênh.</s>
 <s id="51">Bỏ lại vài thứ chưa hoàn thành sẽ làm cho nó thú vị hơn, và cho ta cảm giác rằng có chỗ cho sự phát triển"</s>
 <s id="52">Thậm chí khi xây dựng cung điện, họ luôn bỏ lại một chỗ nào đó không hoàn thiện.</s>
 <s id="53">Nhưng nếu tôi phải chọn một công trình trên thế giới để bị đuổi ra một hòn đảo hoang mạc và sống suốt phần đời còn lại, là một người đam mê sự đối xứng, có lẽ tôi sẽ chọn Lâu Đài Alhambra ở Granada.</s>
 <s id="54">Đây là một cung điện tôn vinh sự đối xứng</s>
 <s id="55">mà gần đây tôi dẫn gia đình mình tới Tụi tôi đi đúng kiểu một chuyến tham quan toán học buồn chán mà tôi rất thích.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Đây là con trai tôi Tamer.</s>
  <s id="56.2">Thằng bé thật sự rất thích chuyến du lịch toán học của chúng tôi tại Alhambra.</s>
 </p>
 <s id="57">Nhưng tôi cố làm phong phú hiểu biết của nó.</s>
 <s id="58">Tôi nghĩ một trong những vấn đề của toán học ở trường là nó không nhìn theo cách mà toán học được ghi nhận trong cái thế giới mà chúng ta đang sống.</s>
 <s id="59">Vì thế tôi muốn mở mang tầm mắt thằng bé về việc sự đối xứng đã chi phối cả điện Alhambar bao nhiêu.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Bạn thấy đó.</s>
  <s id="60.2">Ngay khi bạn đi vào, sự đối xứng phản chiếu từ nước.</s>
 </p>
 <s id="61">Nhưng các bức tường mới là chỗ những thứ thú vị xuất hiện.</s>
 <s id="62">Những họa sĩ Ma-rốc đã bị phủ nhận tính khả thi về việc vẽ những thứ có hồn.</s>
 <s id="63">Vì thế họ khám phá thêm về nghệ thuật hình học.</s>
 <s id="64">Vậy sự đối xứng là gì?</s>
 <s id="65">Điện Alhambra bằng cách nào đó đã hỏi tất cả những câu hỏi đó.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Sự đối xứng là gì?</s>
  <s id="66.2">Khi có hai trong số các bức tường, chúng có cùng đối xứng không?</s>
 </p>
 <s id="67">Chúng ta có thể nói rằng liệu họ đã khám phá tất cả sự đối xứng ở Alhambra chưa?</s>
 <s id="68">Ta có Galois - người đã tạo ra một ngôn ngữ có thể trả lời một số các câu hỏi đó</s>
 <s id="69">Với Galois, sự đối xứng -- không giống như Thomas Mann, là thứ gì đó ổn định và chết chóc-- với Galois, sự đối xứng bao gồm tất cả sự chuyển động.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Bạn có thể làm gì với một vật đối xứng?</s>
  <s id="70.2">Di chuyển nó theo nhiều hướng mà nó vẫn giống như trước khi bạn di chuyển nó?</s>
 </p>
 <s id="71">Tôi thích miêu tả nó như là một chuyển động ma thuật.</s>
 <s id="72">Bạn có thể làm những gì?</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Bạn nhắm mắt lại.</s>
  <s id="73.2">Tôi sẽ làm vài thứ, sau đó để nó lại chỗ cũ.</s>
 </p>
 <s id="74">Nó sẽ trông như lúc ban đầu.</s>
 <s id="75">Ví dụ như, các bức tường ở Alhambra -- tôi có thể lấy tất cả những lát gạch này, tập trung tại điểm màu vàng, xoay một góc 90 độ, đặt chúng tại vị trí cũ và chúng vẫn khớp nhau một cách hoàn hảo.</s>
 <s id="76">Nếu bạn mở mắt ra, bạn sẽ không biết rằng chúng đã bị di chuyển.</s>
 <s id="77">Sự chuyển động mới thật sự mô tả sự đối xứng bên trong điện Alhambra.</s>
 <s id="78">Nhưng nó cũng liên quan tới việc tạo ra một loại ngôn ngữ để diễn tả điều này.</s>
 <s id="79">Sức mạnh của toán học thường dẫn đến biến đổi thứ này thành một thứ khác, và biến hình học thành ngôn ngữ.</s>
 <s id="80">Tôi sẽ làm bạn hiểu hơn, có lẽ thúc đẩy một chút về mặt toán học- vậy hãy chuẩn bị tinh thần, thúc đẩy bản thân mình một chút để hiểu bản chất của ngôn ngữ này, để từ đó cho phép chúng ta nắm bắt được sự đối xứng là gì.</s>
 <s id="81">Vậy hãy lấy hai vật đối xứng ở đây.</s>
 <s id="82">Lấy sáu điểm xoắn của con sao biển.</s>
 <s id="83">Làm sao để con sao biển trông y như cũ?</s>
 <s id="84">Tôi sẽ xoay nó 1/6 vòng xoay, và nó vẫn y như lúc tôi mới bắt đầu.</s>
 <s id="85">Tôi có thể xoay nó 1/3 vòng, hoặc nửa vòng xoay, hoặc đặt nó lại hình dạng của mình, hoặc hai phần ba vòng.</s>
 <s id="86">và cách thứ năm, tôi có thể xoay nó 5/6 vòng.</s>
 <s id="87">Đó là những thứ mà tôi có thể làm đối với những hình đối xứng để nó trông như lúc đầu.</s>
 <s id="88">Nhưng với Galois, có sáu cách làm vật đối xứng.</s>
 <s id="89">Ai có thể nghĩ tôi làm được gì khác để nó vẫn như ban đầu không?</s>
 <s id="90">Tôi không thể lật ngược nó bởi vì tôi đã thay đổi nó một chút, đúng chứ?</s>
 <s id="91">Nó không có hình đối xứng phản chiếu lại.</s>
 <s id="92">Nhưng điều tôi có thể làm là để yên nó ở vị trí cũ, nhấc nó lên và đặt nó xuống.</s>
 <s id="93">Galois cho rằng điều này cũng như sự đối xứng 0.</s>
 <s id="94">Thật ra, việc phát minh ra số 0 là một khái niệm rất hiện đại vào thế kỉ thứ bảy sau công nguyên bởi người Ấn Độ.</s>
 <s id="95">Nó có vẻ rất điên rồ khi nói đến thứ không tồn tại.</s>
 <s id="96">Điều có cùng ý kiến với nó chính là sự đối xứng, mọi thứ đều có sự đối xứng, vì bạn chỉ cần để nó đúng vị trí ban đầu.</s>
 <s id="97">Vậy, hình này có sáu điểm đối xứng.</s>
 <s id="98">Nhưng còn hình tam giác thì sao?</s>
 <s id="99">Tôi có thể xoay 1/3 vòng theo chiều kim đồng hồ hoặc 1/3 vòng ngược chiều kim đồng hồ.</s>
 <s id="100">Nhưng giờ nó có vài điểm đối xứng phản chiếu.</s>
 <s id="101">Tôi có thể đối xứng nó theo đường thẳng qua X, hoặc đường thẳng qua Y, hoặc đường thẳng qua Z.</s>
 <s id="102">Năm cách đối xứng và sau đó dĩ nhiên là đối xứng 0 ngay chỗ mà tôi nhấc nó lên rồi để lại vị trí cũ.</s>
 <s id="103">Vậy cả hai hình điều có sáu đối xứng.</s>
 <s id="104">Bây giờ, tôi là một tín đồ cho toán học không phải là một môn thể thao để xem, và bạn phải làm một vài ví dụ để thật sự hiểu nó.</s>
 <s id="105">Tôi có một câu hỏi nhỏ dành cho các bạn,</s>
 <s id="106">và tôi sẽ tặng một phần quà vào cuối buổi nói chuyện này cho người có câu trả lời gần đúng nhất.</s>
 <s id="107">Khối lập phương Rubik.</s>
 <s id="108">Khối rubik có bao nhiêu cách đối xứng?</s>
 <s id="109">Có bao nhiêu cách tôi có thể làm với nó để đặt nó xuống thì nó có vẫn là hình lập phương?</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Được chưa?</s>
  <s id="110.2">Tôi muốn bạn suy nghĩ về vấn đề này trong lúc ta tiếp tục và đếm xem nó có bao nhiêu cách đối xứng.</s>
 </p>
 <s id="111">Sẽ có một phần quà dành cho người trả lời gần đúng nhất.</s>
 <s id="112">Nhưng hãy quay lại với sự đối xứng của hai hình trước đó.</s>
 <s id="113">Điều mà Galois nhận ra là nó không chỉ là những đối xứng riêng lẻ, mà ở cách chúng tương tác lẫn nhau thật sự mô tả sự đối xứng của một vật.</s>
 <s id="114">Nếu tôi thực hiện một chuyển động ma thuật rồi một chuyển động nữa, kết hợp chúng lại sẽ là một chuyển động ma thuật thứ ba.</s>
 <s id="115">Và ở đây chúng ta thấy Galois bắt đầu phát triển một thứ ngôn ngữ để hiểu cốt lõi những thứ không thấy được, một loại ý tưởng trừu tượng về sự đối xứng trên cơ sở hình thể vật lý.</s>
 <s id="116">Ví dụ, điều gì sẽ xảy ra nếu như tôi xoay con sao biển 1/6 vòng xoay, rồi sau đó là 1/3 vòng xoay?</s>
 <s id="117">Tôi cho chúng những cái tên, những kí tự hoa A, B, C, D, E, F, cũng là tên các điểm chuyển động.</s>
 <s id="118">Ví dụ như B, xoay điểm màu vàng đến điểm B của sao biển, vân vân...</s>
 <s id="119">Vậy nếu như tôi thực hiện chuyển động B, đi 1/6 vòng xoay, theo sau là C, nghĩa là xoay 1/3 vòng, thì điều gì sẽ xảy ra?</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Hãy làm thế.</s>
  <s id="120.2">Xoay 1/6 vòng, rồi xoay 1/3 vòng, kết quả có được là nó giống như thể tôi đã xoay nó nửa vòng trong một lần xoay.</s>
 </p>
 <s id="121">Cái bảng nhỏ này ghi lại cách mà số học được sử dụng trong sự đối xứng.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Tôi tiếp tục làm một cái khác.</s>
  <s id="122.2">Câu trả lời là nó là cách xoay D: xoay 1/2 vòng.</s>
 </p>
 <s id="123">Nếu như tôi xoay theo kiểu khác thì có gì khác biệt không?</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Hãy xem nào.</s>
  <s id="124.2">Hãy xoay 1/3 vòng trước, sau đó là 1/6 vòng xoay.</s>
 </p>
 <s id="125">Dĩ nhiên, nó không có gì khác biệt.</s>
 <s id="126">Nó vẫn giữ nguyên ở 1/2 vòng.</s>
 <s id="127">Có vài sự đối xứng ở đây theo cách mà chúng tương tác lẫn nhau.</s>
 <s id="128">Nhưng nó khác hoàn toàn với đối xứng của hình tam giác.</s>
 <s id="129">Hãy xem điều gì xảy ra nếu tôi cùng thực hiện hai đối xứng với hình tam giác, một cái tiếp theo cái khác.</s>
 <s id="130">cùng xoay luân phiên 1/3 vòng ngược chiều kim đồng hồ, và phản chiếu qua đường X.</s>
 <s id="131">Kết quả thu được giống như thể tôi vừa phản chiếu nó qua đường Z ngay từ đầu.</s>
 <s id="132">Bây giờ thử làm điều đó theo kiểu khác.</s>
 <s id="133">Hãy làm với phản chiếu của X trước, sau đó xoay 1/3 vòng ngược kim đồng hồ.</s>
 <s id="134">Kết quả ta có là một hình tam giác hoàn toàn khác so với ban đầu.</s>
 <s id="135">Cứ như thể nó phản chiếu qua đường thẳng Y.</s>
 <s id="136">Giờ thì vấn đề là bạn làm theo trình tự nào</s>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">và nó cho phép chúng ta phân biệt được tại sao các hình đó đều có sáu đối xứng.</s>
  <s id="137.2">Vậy tại sao chúng ta không nên nói chúng có cùng các đối xứng?</s>
 </p>
 <s id="138">Nhưng cái cách mà sự đối xứng tương tác giúp chúng ta có thêm một loại ngôn ngữ để phân biệt tại sao những đối xứng này về cơ bản là khác nhau</s>
 <s id="139">Bạn có thể thử nghiệm điều này khi bạn đi đến quán bar.</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">lấy một miếng lót ly bia và xoay nó 1/4 vòng, lật nó lại.</s>
  <s id="140.2">Tiếp tục làm theo cách ngược lại, bức hình sẽ ở hướng ngược lại.</s>
 </p>
 <s id="141">Galois đã tạo ra một số nguyên tắc mô tả cách mà các đối xứng tương tác lẫn nhau.</s>
 <s id="142">Nó gần giống như trò Sudoku.</s>
 <s id="143">Bạn không thấy bất kỳ sự đối xứng nào hai lần ở bất kỳ hàng hay cột.</s>
 <s id="144">Và, việc sử dụng những luật đó, ông ấy đã có thể nói rằng thực tế chỉ có hai hình với sáu cách đối xứng.</s>
 <s id="145">và chúng sẽ giống nhau như đối xứng của hình tam giác, hoặc đối xứng của con sao biển sáu nhánh.</s>
 <s id="146">Tôi nghĩ điều này là một sự phát triển tuyệt vời.</s>
 <s id="147">Nó gần giống với khái niệm số học được phát triển cho sự đối xứng.</s>
 <s id="148">Ngay phía trước tôi đây, tôi có một, hai, ba người ngồi trên một, hai, ba cái ghế.</s>
 <s id="149">Người và ghế rất khác nhau, nhưng con số, khái niệm trừu tượng về nó là giống nhau.</s>
 <s id="150">Hãy quay lại với những bức tường ở Alhambra.</s>
 <s id="151">Có hai bức tường rất khác nhau, những bức tranh hình học rất khác nhau.</s>
 <s id="152">Nhưng, bằng cách sử dụng ngôn ngữ của Galois, ta có thể hiểu rằng sự tương tác đối xứng ẩn dưới nó thực ra là giống nhau.</s>
 <s id="153">Ví dụ, hãy lấy bức tường tuyệt đẹp này có những hình tam giác với các cạnh lượn sóng.</s>
 <s id="154">Bạn có thể xoay chúng 1/6 vòng Nếu bạn bạn bỏ qua màu của nó.</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Ta không kết hợp các màu lại.</s>
  <s id="155.2">Nhưng các hình sẽ tương ứng nếu tôi xoay 1/6 vòng xung quanh điểm mà tất cả các hình tam giác nối nhau.</s>
 </p>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">Thế còn trung tâm của một hình tam giác thì sao?</s>
  <s id="156.2">Tôi có thể xoay 1/3 vòng quanh trung tâm hình tam giác, và tất cả đều khớp với nhau.</s>
 </p>
 <s id="157">Và sau đó có một điểm thú vị ở nửa dọc theo bên lề, nơi tôi có thể xoay 180 độ.</s>
 <s id="158">Và tất cả những lát gạch lại khớp nhau một lần nữa.</s>
 <s id="159">Vì thế xoay chúng quanh điểm đó, chúng hoàn toàn khớp với nhau.</s>
 <s id="160">Giờ hãy chuyển đến bức tường trông rất lạ lẫm, khác biệt kia.</s>
 <s id="161">Ta cũng tìm được sự đối xứng tương tự, sự tương tác tương tự.</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Đây là 1/6 vòng quay.</s>
  <s id="162.2">1/3 vòng quay là nơi các mảnh Z gặp nhau.</s>
 </p>
 <s id="163">1/2 vòng là điểm gặp nhau của các ngôi sao sáu cánh.</s>
 <s id="164">Mặc dù các bức tường này có vẻ rất khác nhau, Galois đã tạo ra một loại ngôn ngữ để nói rằng các đối xứng ẩn sâu trong đó là hoàn toàn giống nhau.</s>
 <s id="165">Ta gọi nó là cách đối xứng 6-3-2.</s>
 <s id="166">Đây là một ví dụ khác ở Alhambra.</s>
 <s id="167">Đây là một bức tường, trần nhà và sàn nhà.</s>
 <p id="p168">
  <s id="168.1">Chúng trông rất khác nhau.</s>
  <s id="168.2">Nhưng, ngôn ngữ này cho phép ta nói rằng chúng là biểu tượng về các vật trừu tượng có cùng sự đối xứng, ta gọi nó là phép đối xứng 4-4-2.</s>
  <s id="168.3">Dù không liên quan tới bóng đá, nhưng thực tế có hai điểm mà bạn có thể xoay 1/4 vòng, và 1/2 vòng</s>
 </p>
 <s id="169">Sức mạnh của thứ ngôn ngữ này còn lớn hơn nữa kìa, bởi Galois có thể nói, "Có phải các nghệ sĩ Ma rốc đã khám phá ra tất cả các khả năng đối xứng trên các bức tường trong Alhambra?</s>
 <s id="170">Thực ra, họ đã suýt làm được điều đó.</s>
 <s id="171">Bạn có thể chứng minh nó, bằng cách sử dụng ngôn ngữ của Galois, thực tế, chỉ có 17 phép đối xứng khác nhau mà bạn có thể thực hiện trên các bức tường của Alhambra.</s>
 <s id="172">Nếu bạn cố tạo ra một bức tường khác với cách đối xứng thứ 18, thì nó cũng chỉ giống hệt cách đối xứng thứ 17.</s>
 <s id="173">Nhưng đây là thứ ta có thể nhận ra.</s>
 <s id="174">Và sức mạnh ngôn ngữ toán học của Galois cũng cho phép ta tạo ra những vật đối xứng trong thế giới vô hình, vượt lên trên cả không gian hai chiều, ba chiều, tới không gian bốn hoặc năm hoặc vô hạn chiều.</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Đó là nơi tôi làm việc.</s>
  <s id="175.2">Tôi tạo ra các vật hình học, các vật đối xứng, bằng cách sử dụng ngôn ngữ của Galois, và ở trong không gian đa chiều.</s>
 </p>
 <s id="176">Tôi nghĩ đó là ví dụ tuyệt vời về các vật vô hình, mà bằng sức mạnh của toán học, ta lại có thể tạo ra nó.</s>
 <s id="177">Giống như Galois, tôi đã thức trắng đêm qua để tạo ra một vậy đối xứng về mặt toán học cho các bạn, và tôi có mang hình của nó tới đây.</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">Thực ra nó không hẳn là một bức hình.</s>
  <s id="178.2">Nếu tôi có thể có tấm bảng của mình ở chỗ này, tốt lắm, tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="179">Thật tiếc rằng tôi không thể cho bạn xem bức ảnh đó.</s>
 <s id="180">Nhưng đây là ngôn ngữ có thể miêu tả cách mà các đối xứng tương tác nhau.</s>
 <s id="181">Vật đối xứng này chưa được đặt tên.</s>
 <s id="182">Mọi người đều thích đặt tên cho mọi thứ, các miệng núi lửa trên mặt trăng, hay các loài động vật mới.</s>
 <s id="183">Giờ tôi sẽ cho các bạn cơ hội đặt tên cho một vật đối xứng mới mà chưa được đặt tên</s>
 <s id="184">Và các loài vật có thể chết dần, các mặt trăng có thể bị sao chổi đâm trúng và nổ tung, nhưng vật này sẽ tồn tại mãi mãi.</s>
 <s id="185">Nó sẽ làm bạn bất tử.</s>
 <s id="186">Để thắng được nó, bạn chỉ phải trả lời câu hỏi tôi đặt ra ở đầu buổi trò chuyện.</s>
 <s id="187">Khối rubik có bao nhiêu cách đối xứng?</s>
 <s id="188">Tôi sẽ phân loại các bạn</s>
 <s id="189">Thay vào việc đồng thời hét lên, tôi muốn bạn đếm xem có bao nhiêu chữ số trong số đó, được không?</s>
 <s id="190">Nếu bạn có một thừa số, bạn phải làm tròn nó,</s>
 <s id="191">nếu bạn muốn chơi, thì hãy đứng dậy, được chứ?</s>
 <s id="192">Nếu bạn nghĩ rằng mình đã đếm được có bao nhiêu chữ số, được rồi -- ta đã có một đối thủ ở đây.</s>
 <s id="193">Nếu tất cả các bạn ngồi xuống hết, thì anh ấy sẽ tự động thắng.</s>
 <p id="p194">
  <s id="194.1">Tốt rồi.</s>
  <s id="194.2">Ta có bốn, năm, sáu.</s>
 </p>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Tuyệt lắm.</s>
  <s id="195.2">Ta có thể chơi được rồi.</s>
 </p>
 <s id="196">Ai có năm hoặc ít hơn năm chữ số, bạn phải ngồi xuống, bởi vì bạn đã đếm thiếu.</s>
 <p id="p197">
  <s id="197.1">năm chữ số hoặc ít hơn.</s>
  <s id="197.2">Nếu bạn ở trong số hàng chục ngàn thì bạn phải ngồi.</s>
 </p>
 <s id="198">Có 60 chữ số hoặc hơn, bạn cũng phải ngồi xuống</s>
 <s id="199">Bạn đã đếm thừa quá rồi.</s>
 <s id="200">20 chữ số hoặc ít hơn, ngồi xuống.</s>
 <s id="201">Bạn có bao nhiêu chữ số?</s>
 <p id="p202">
  <s id="202.1">Hai?</s>
  <s id="202.2">Bạn nên ngồi xuống sớm hơn.</s>
 </p>
 <s id="203">(Tiếng cười) Hãy làm một lần nữa nhé, ai ngồi xuống ở khoảng 20, hãy đứng dậy lại lần nữa.</s>
 <p id="p204">
  <s id="204.1">Ok?</s>
  <s id="204.2">Nếu tôi nói 20 hoặc ít hơn, bạn hãy đứng dậy.</s>
 </p>
 <p id="p205">
  <s id="205.1">Bởi vì lần này.</s>
  <s id="205.2">Tôi nghĩ rằng có một vài người ở đây.</s>
 </p>
 <s id="206">Những người ngồi xuống cuối cùng</s>
 <s id="207">Được rồi, bạn có bao nhiêu chữ số trong số của mình?</s>
 <p id="p208">
  <s id="208.1">(Tiếng cười) 21.</s>
  <s id="208.2">Tốt lắm.</s>
  <s id="208.3">Còn bạn?</s>
 </p>
 <p id="p209">
  <s id="209.1">18.</s>
  <s id="209.2">Giống người phụ nữ này.</s>
 </p>
 <s id="210">21 là gần đúng nhất</s>
 <s id="211">Các cách đối xứng của khối rubik có tổng là 25 chữ số.</s>
 <s id="212">Tôi cần bạn đặt tên cho nó.</s>
 <s id="213">Vậy, tên bạn là gì?</s>
 <p id="p214">
  <s id="214.1">Tôi cần họ của bạn.</s>
  <s id="214.2">Các vật đối xứng thường được -- hãy đánh vần cho tôi</s>
 </p>
 <p id="p215">
  <s id="215.1">G-H-E-Z Không, SO2 đã được sử dụng, trong ngôn ngữ toán học.</s>
  <s id="215.2">Vì vậy bạn không dùng tên đó được</s>
 </p>
 <s id="216">Vậy, Ghez, đây là vật đối xứng mới của bạn</s>
 <s id="217">Giờ bạn đã bất tử.</s>
 <s id="218">(vỗ tay) Và nếu bạn thích nó, tôi có một dự án gây quỹ từ thiện ở Guatemala, nơi tôi sẽ thức cả đêm và thiết kế một vật cho bạn, để làm từ thiện cho quỹ này, giúp trẻ em được đến trường ở Guatemala.</s>
 <s id="219">Tôi nghĩ rằng thứ thúc đẩy tôi, với tư cách là một nhà toán học, là những thứ mà chưa được khám phá.</s>
 <s id="220">Những câu hỏi chưa có lời giải đáp chính là điều làm toán học sống động.</s>
 <s id="221">Và tôi sẽ nói lại câu trích từ cuốn "Các bài luận tản mạn" của người Nhật: "Trong tất cả mọi thứ, sự không đồng bộ là điều không được hoan nghênh.</s>
 <s id="222">Để lại thứ gì đó không hoàn chỉnh sẽ làm nó thú vị hơn, và cho ta cảm giác có chỗ cho sự phát triển."</s>
 <s id="223">Cảm ơn các bạn. (vỗ tay)</s>
</text>
