<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi khởi nghiệp với môn paragliding.</s>
 <s id="2">Paragliding có nghĩa là nhảy dù từ trên núi xuống và bạn có thể bay xuyên suốt qua 1 khu vực rộng lớn, bằng cách sử dụng hơi nóng để nâng dù.</s>
 <s id="3">và bạn cũng có thể thực hiện những trò nhào lộn kết hợp khác trên không.</s>
 <s id="4">Từ đó tôi bắt đầu chuyển qua môn skydiving.</s>
 <s id="5">Trong tấm hình này bạn có thể thấy có 4 người nhảy dù cùng với nhau, và bên trái là 1 người quay phim với máy quay được gắn trên nón bảo hộ anh ta có thể thu lại toàn bộ chuyến nhảy dù để làm tài liệu sau này.</s>
 <s id="6">Từ môn skydiving, tôi chuyển qua freeflying</s>
 <s id="7">Freeflying thì thoải mái hơn.</s>
 <s id="8">Bạn có thể nhìn người đàn ông mặc đồ đỏ ở đây, anh ta đang ở tư thế đứng.</s>
 <s id="9">Còn người mặc áo vàng-xanh thì đang chút đầu xuống.</s>
 <s id="10">Tôi là người ở phía sau, đang cố gắng tạo nên 1 đội hình trong môn này họ cũng gắn camera ở trên nón để thu hình.</s>
 <s id="11">Từ freeflying tôi chuyển qua môn skysurfing.</s>
 <s id="12">Skysurfing cũng là nhảy dù nhưng có kèm theo miếng ván ở chân.</s>
 <s id="13">Bạn cũng có thể tưởng tượng rằng với một diện tích rộng của miếng ván thì lực sẽ rất mạnh.</s>
 <s id="14">Và tôi có thể sử dụng lực này để xoay người như chong chóng vậy.</s>
 <s id="15">Rồi tôi chuyển qua môn wingsuit flying.</s>
 <s id="16">Wingsuit flying cụ thể là 1 bộ đồ, mà có thể dùng để bay.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Nếu tôi căng người ra như vậy, tôi có thể bay.</s>
  <s id="17.2">Và như bạn thấy đây tốc độ rơi sẽ chậm đi rất nhiều vì diện tích tiếp xúc lớn.</s>
 </p>
 <s id="18">Với những tư thế đúng tôi còn có thể bay tới được 1 quãng nào đó.</s>
 <s id="19">Đây là lần nhảy tôi thực hiện ở Rio de Janeiro.</s>
 <s id="20">Ở bên trái là bờ biển Copacabana.</s>
 <s id="21">Và nhờ vào những kỹ năng và kiến thức có được từ paragliding và những phân môn khác nhau của môn nhảy dù, tôi chuyển qua môn BASE jumping.</s>
 <s id="22">BASE jumping là nhảy từ trên những vật thể cố định như là từ các tòa nhà, tháp ăn-ten, trên cầu và từ những khu đồi núi.</s>
 <s id="23">Chắc chắn 1 điều, đối với tôi, đây là đỉnh cao của cảm giác rơi tự do.</s>
 <s id="24">Mục tiêu của tôi là khám phá ra những địa điểm nhảy dù mới mà chưa ai từng thực hiện.</s>
 <s id="25">Vào mùa hè 2000 tôi là người thực hiện cú BASE jump ở Eiger North Face, Thụy Sĩ.</s>
 <s id="26">2 năm sau, tôi lại là người đầu tiên thực hiện cú BASE jump từ Matterhorn, một ngọn núi rất nổi tiếng mà nhiều người biết đến.</s>
 <s id="27">Năm 2005, tôi nhảy từ Eiger, Monk và Jungfrau, là 3 ngọn núi nổi tiếng ở Thụy Sĩ.</s>
 <s id="28">Điều đặc biệt ở cả 3 lần nhảy này là, tôi chỉ mất 1 ngày để leo lên đỉnh núi.</s>
 <s id="29">Năm 2008, tôi thực hiện cú nhảy ở Tháp Eiffel, Paris.</s>
 <s id="30">(Tiếng cười) Với tất cả những kiến thức có được, tôi muốn thực hiện một cuộc biểu diễn.</s>
 <s id="31">Tôi cùng với 1 vài người bạn thực hiện một số kỹ thuật, như bạn thấy đây, Tôi nhảy ra từ một người nhảy dù khác.</s>
 <s id="32">Hoặc là đây, mọi người ai cũng tê tái, ngoại trừ tôi, vì thời tiết ở Áo nơi mà chúng tôi thu hình rất là lạnh.</s>
 <s id="33">Ai cũng co ro lại, tôi thì đang đứng trên đỉnh của khí cầu, chuẩn bị trượt xuống bằng miếng ván.</s>
 <s id="34">Hoặc cú nhảy này là từ một xe chở hàng.</s>
 <s id="35">(Tiếng cười) Những môn thể thao mạo hiểm đỉnh cao như vậy thì đòi hỏi bạn phải rèn luyện từng bước một, với nhiều kỹ năng và kiến thức.</s>
 <s id="36">Dĩ nhiên 1 điều là bạn cần phải có thể chất tốt nên tôi đã luyện tập khá là nhiều.</s>
 <s id="37">Bạn cũng cần những trang thiết bị tối tân nữa.</s>
 <s id="38">Và điều quan trọng nhất là bạn phải rèn luyện tinh thần vững chắc.</s>
 <s id="39">Và tất cả những điều này tiến gần hơn tới giấc mơ được bay trên cao của loài người.</s>
 <s id="40">Năm 2009, Tôi luyện tập cật lực cho 2 dự định mới.</s>
 <s id="41">Thứ nhất là, tôi muốn lập kỷ lục cho việc nhảy dù từ đỉnh núi với bộ wingsuit của mình.</s>
 <s id="42">Và tôi muốn lập kỷ lục mới, là người bay dài nhất.</s>
 <s id="43">Dự định thứ 2 là, Tôi có 1 ý tưởng giật gân về 1 cú nhảy chưa có ai từng thực hiện.</s>
 <s id="44">Và bây giờ, tôi sẽ cho các bạn xem đoạn phim cho thấy là tôi bay giỏi hơn nhiều so với vốn tiếng Anh của mình.</s>
 <s id="45">Xin cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="46">(Vỗ tay) (Vỗ tay) June Cohen: Tôi có 1 vài câu hỏi.</s>
 <s id="47">Tôi nghĩ mọi người ở đây cũng vậy.</s>
 <s id="48">Câu hỏi đầu tiên là: anh có thực sự cảm giác giống như những giấc mơ được bay lượn của mình?</s>
 <s id="49">Bởi vì trông nó có vẻ như vậy.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Ueli Gegenschatz: Khá là giống.</s>
  <s id="50.2">Tôi nghĩ chúng ta đã tiến gần sát tới giấc mơ đó rồi.</s>
 </p>
 <s id="51">JC: Tôi biết là anh nói vậy, vậy anh đáp xuống đất như thế nào?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">UE: bằng dù.</s>
  <s id="52.2">Chúng tôi bung dù ra 1 vài giây trước khi..., bị rơi xuống tan xương nát thịt.</s>
 </p>
 <s id="53">(Tiếng cười) Chúng ta chưa có khả năng đáp xuống bằng bộ wingsuit này.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">JC: Nhưng mọi người đang thử nghiệm.</s>
  <s id="54.2">Anh có nằm trong số họ không -- Anh có dám thử nghiệm cái đó không?</s>
 </p>
 <s id="55">UE: Đó là một giấc mơ.</s>
 <s id="56">Vâng Chúng tôi vẫn đang nghiên cứu và phát triển và cải tiến bộ wingsuit này.</s>
 <s id="57">Và tôi tin là cũng không lâu nữa đâu.</s>
 <s id="58">JC:Tôi có thêm 2 câu hỏi nữa.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Làn khói thải ra từ phía sau của bộ wingsuit là gì.</s>
  <s id="59.2">Có phải anh mặc bộ wingsuit có gắn bộ tên lửa không?</s>
 </p>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">UE: Không phải.</s>
  <s id="60.2">Đó chỉ là khí hơi.</s>
 </p>
 <s id="61">JC: Nó thải ra từ người anh à?</s>
 <s id="62">(Tiếng cười) UE: Hy vọng là không.</s>
 <s id="63">(Tiếng cười) JC: Trông có vẻ nguy hiểm quá.</s>
 <s id="64">UE: Không phải, có 2 lý do để chúng tôi nhả hơi khói này, bạn có thể theo dõi được tốc độ và quãng đường mà chúng tôi bay.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Đó là lý do thứ 1.</s>
  <s id="65.2">Lý do thứ 2 là để cho người quay phim dễ bắt kịp đường bay của chúng tôi</s>
 </p>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">JC: À, tôi hiểu rồi.</s>
  <s id="66.2">Vậy là các anh đã tính toán là bộ wingsuit sẽ thải ra hơi khói này để dễ dàng theo dõi.</s>
  <s id="66.3">1 câu hỏi nữa.</s>
 </p>
 <s id="67">Anh bảo vệ khuôn mặt bằng cái gì?</s>
 <s id="68">Vì tôi nghĩ là nếu anh bay với vận tốc lớn như vậy thì cả khuôn mặt sẽ bị ảnh hưởng ít nhiều.</s>
 <s id="69">Anh có đội nón bảo hộ hay kính bảo hộ gì không?</s>
 <s id="70">UE: để có được cảm giác đỉnh cao thì tôi chỉ dùng kính bảo hộ.</s>
 <s id="71">JC: Và anh thường bay như vậy à?</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">UE: Bình thường thì tôi đội nón bảo hộ.</s>
  <s id="72.2">Nhảy trên núi xuống thì tôi dùng nón bảo hộ vì sẽ khá là khó khăn để đáp xuống đất -- không giống như trong skydiving có nhiều không gian hơn.</s>
 </p>
 <s id="73">Nên bạn phải chuẩn bị đàng hoàng.</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">JC: Đúng rồi.</s>
  <s id="74.2">Hiện giờ có gì là anh chưa thực hiện không?</s>
 </p>
 <s id="75">Mọi người có tới hỏi anh là: "Chúng tôi muốn anh làm cái này!"</s>
 <s id="76">và anh trả lời là: "Thôi, tôi không làm đâu."</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">UE: Ồ dĩ nhiên.</s>
  <s id="77.2">Một số người có nhiều ý tưởng điên rồ dữ lắm -- (Tiếng cười) JC: ...1 tràn pháo tay nữa nào...</s>
 </p>
 <s id="78">(Vỗ tay) UE: Xin cảm ơn.</s>
 <s id="79">(Vỗ tay)</s>
</text>
