<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cỗ máy nằm trong đầu tất cả chúng ta, làm tôi nhớ đến một câu cách ngôn, nhận xét của đạo diễn Woody Allen về điều tuyệt vời nhất trong hộp sọ của ta.</s>
 <s id="2">Đó chính là cỗ máy này.</s>
 <s id="3">Nó được thiết kế để thay đổi.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">liên tục thay đổi.</s>
  <s id="4.2">Nó giúp ta ngày mai có thể làm điều mà ta chưa thể làm hôm nay, hoặc điều hôm qua ta chưa làm nổi.</s>
 </p>
 <s id="5">Và tất nhiên lúc ra đời não còn đần lắm.</s>
 <s id="6">Trước đây, khi bạn còn là một đứa trẻ... như cháu gái tôi, Mitra.</s>
 <s id="7">Trông nó dễ thương nhỉ?</s>
 <s id="8">(Cười) Khi con bé ra đời, não của bé dù đã đang trên đà phát triển được vài tháng trước đó dựa trên cảm nhận trong bụng mẹ... tuy nhiên nó chưa làm gì được nhiều, cũng giống như mọi đứa trẻ sơ sinh bình thường, đủ tháng khác.</s>
 <s id="9">Nếu kiểm tra thì khả năng nhận thức của bé còn đơn giản lắm.</s>
 <s id="10">Không có dấu hiệu nào cho thấy có những suy nghĩ đang diễn ra.</s>
 <s id="11">Thực ra là có rất ít bằng chứng cho thấy một đứa bé sơ sinh có khả năng nhận thức.</s>
 <s id="12">Các trẻ sơ sinh không phản ứng nhiều.</s>
 <s id="13">Không có nhiều chứng cứ để nói rằng một người vừa "nhập hội".</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Nhỉ?</s>
  <s id="14.2">(Cười) Chúng chỉ có thể kiểm soát các cử động một cách rất bao sơ.</s>
 </p>
 <s id="15">Sẽ mất vài tháng để đứa bé này có thể đưa tay ra và nắm lấy một vật và chủ động và kéo nó lại, thường là cho vào mồm.</s>
 <s id="16">Rồi cũng cần vài tháng, để ta thấy sự tiến bộ chậm và chắc chắn từ các động tác vặn vẹo người, đến lật úp, ngồi dậy, bò trườn, và đứng, rồi đi, trước khi đến thời điểm kỳ diệu khi đứa bé bước vào thế giới.</s>
 <s id="17">Khi nhìn bên trong bộ não, ta thấy có một tiến bộ rõ ràng.</s>
 <s id="18">Ở tuổi này, não có khả năng lưu trữ.</s>
 <s id="19">Nó lưu trữ, ghi lại, có thể nhanh chóng nhớ được hàng nghìn, hàng vạn đồ vật, động tác, và mối quan hệ của chúng.</s>
 <s id="20">Thực ra, những mối quan hệ có thể được tạo từ hàng trăm nghìn hay có thể hàng triệu cách.</s>
 <s id="21">Ở tuổi này, não có khả năng nhận thức rất tinh tế.</s>
 <s id="22">Thực sự, nó đang hình thành một chùm những kĩ năng nhận thức.</s>
 <s id="23">Bộ não rất giống một cỗ máy biết suy nghĩ.</s>
 <s id="24">Ở tuổi này, ta có thể chắc chắn rằng liệu trong bộ não này, có một con người đang tồn tại.</s>
 <s id="25">Ở tuổi này, con người đó đang thiết kế sự phát triển của chính mình.</s>
 <s id="26">Và ở tuổi này, ta thấy sự phát triển mạnh trong khả năng kiểm soát chuyển động.</s>
 <s id="27">Giờ đây, các động tác phát triển đến mức đứa bé có thể điều khiển nhiều động tác cùng lúc, theo trình tự và cách thức phức tạp, ví dụ, các động tác cần thiết để chơi một trò chơi phức tạp, như bóng đá.</s>
 <s id="28">Cậu bé này có thể dùng đầu tâng một quả bóng.</s>
 <s id="29">Tại quê hương của cậu, Sao Paulo, Brazil, khoảng 40% bé trai ở tuổi này có khả năng này.</s>
 <s id="30">Còn ở Mỹ, ví dụ bạn tới Monterey, và bạn khó mà tìm được một cậu bé có khả năng tâng bóng.</s>
 <s id="31">Và nếu bạn có tìm thấy thì chắc là cậu cũng đến từ Sao Paulo.</s>
 <s id="32">(Cười) Và nói như vậy cũng có nghĩa những khả năng và kĩ năng của bản thân được hình thành nhờ môi trường sống.</s>
 <s id="33">Môi trường sống mở rộng ra nền văn hóa phổ quát, nó thách thức não ta hàng ngày.</s>
 <s id="34">Vì trong quá trình phát triển bản thân, ta xây dựng một tập hợp những khả năng và kỹ năng chuyên biệt tương thích với tiểu sử của cá nhân.</s>
 <s id="35">Và điều này tạo ra sự cá biệt tuyệt vời của mỗi con người, vậy không có hai con người nào giống nhau cả.</s>
 <s id="36">Mỗi chúng ta có những khả năng và kĩ năng khác nhau được tạo ra từ sự linh động, đó là khả năng thích ứng của cỗ máy biết thích nghi tuyệt vời này.</s>
 <s id="37">Trong bộ não trưởng thành dĩ nhiên ta xây dựng được nhiều năng lực và kĩ năng thuần thục mà chúng ta có thể thể hiện một cách tự động từ trí nhớ, điều đó xác định chúng ta như tạo vật biết hành động, di chuyển và suy nghĩ.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Hiên tại, chúng tôi, những nhà khoa học ở đại học, suốt ngày trong phòng thí nghiệm, đang nghiên cứu trên não của những động vật như chuột hay khỉ, hay của sinh vật hay tò mò này... một trong những cá thể kỳ cục nhất trên mặt đất...</s>
  <s id="38.2">Chúng tôi cho các đối tượng này học kỹ năng và năng lực mới.</s>
 </p>
 <s id="39">Chúng tôi tìm hiểu xem những hoạt động mới khi nào thì trở thành năng lực hay kĩ năng.</s>
 <s id="40">Trên thực tế chúng tôi làm điều này với từng cá thể ở tuổi khác nhau, trên loài khác nhau -- từ sơ sinh, cho tới trưởng thành và tuổi già.</s>
 <s id="41">Ví dụ, chúng tôi cho một con chuột học một kỹ năng hay năng lực mới là phải dùng bàn chân nắm giữ một vật thành thạo giống như khi ta nghiên cứu một đứa trẻ học những kỹ năng đơn giản, hay kỷ năng phức tạp để làm trọn một việc như học đọc.</s>
 <s id="42">Hay bạn có thể quan sát cá thể lớn tuổi hơn đã có được nhiều khả năng phức tạp ví dụ khả năng đọc nốt nhạc hay hoàn thiện những kỹ thuật âm nhạc cho phép ứng dụng trong một tác phẩm.</s>
 <s id="43">Từ những nghiên cứu này chúng tôi phân biệt 2 gian đoạn chính của quá trình thích nghi của não bộ.</s>
 <s id="44">Giai đoạn đầu tiên thường được gọi là "Giai đoạn Then chốt."</s>
 <s id="45">Đó là giai đoạn não bắt đầu hình thành những dạng đầu tiên của bộ máy xử lí thông tin cơ bản.</s>
 <s id="46">Đây là một giai đoạn có những biến đổi thật sự mạnh mẽ mà nó không tự dùng việc học để thúc đẩy sự phân hoá sơ khai của bộ máy não bộ.</s>
 <s id="47">Ví dụ, ở vùng thính giác, tất cả những gì não bộ tiếp nhận là những tín hiệu âm thanh.</s>
 <s id="48">Và thực ra não cần đến môi trường âm thanh nơi nó được nuôi dưỡng.</s>
 <s id="49">Ví dụ, tôi nuôi một con vật trong một môi trường với những âm vô nghĩa, một tập hợp âm mà tôi tự bịa, làm cho nó quan trọng một cách giả tạo đối với con vật và bộ não non nớt của nó.</s>
 <s id="50">Tôi thấy rằng não của con vật hình thành quá trình xử lí những âm thanh ban đầu là dưới dạng hình mẫu lý tưởng, trong giới hạn xử lí của nó để đặt tên âm thanh đó theo một cách quy củ và trình tự.</s>
 <s id="51">Âm thanh không nhất thiết phải có giá trị đối với con vật: tôi có thể nuôi nó ở môi trường âm thanh có giá trị giả định, ví như những âm thanh mô phỏng ngôn ngữ tự nhiên của một đứa trẻ.</s>
 <s id="52">Và tôi thấy não của nó phát triển một bộ xử lí đặc biệt -- dành riêng cho tập hợp âm thanh phức tạp mà tôi tạo ra.</s>
 <s id="53">Não kéo giãn các điểm cách biệt của tập hợp tín hiệu âm thanh, bằng những kết nối thần kinh đa chiều.</s>
 <s id="54">Hoặc tôi có thể cho con vật đó nghe một âm thanh lạ và chói tai.</s>
 <s id="55">Tôi có thể nuôi một con vật trong điều kiện giống như nuôi một đứa trẻ dưới một cái quạt trần ồn ở mức trung bình, và liên tục phát tiếng động.</s>
 <s id="56">Khi tạo ra môi trường đó, tôi làm cho não trở thành bộ xử lý âm thanh vô nghĩa đó.</s>
 <s id="57">Vậy là tôi đã làm mất khả năng hình dung lại chuỗi âm thanh có ý nghĩa.</s>
 <s id="58">Trong những ngày đầu của trẻ nhỏ, những điều đó là có thực.</s>
 <s id="59">Chúng giải thích cho sự phát triển tuyệt vời của một bộ xử lý ngôn ngữ ở trẻ em phát triển bình thường.</s>
 <s id="60">Điều này cũng giải thích quá trình xử lý thiếu chuẩn xác ở một số trẻ nhỏ do bị hạn chế khả năng ngôn ngữ về sau.</s>
 <s id="61">Ở giai đoạn đầu của việc thích nghi, não có thể biến đổi vỏ ngoài môi trường tiếp thu.</s>
 <s id="62">Tôi không cần chú ý đến tất cả những gì tôi nghe thấy.</s>
 <s id="63">Âm thanh đầu vào không nhất thiết phải có ý nghĩa.</s>
 <s id="64">Tôi không cần hành động ở môi trường đó.</s>
 <s id="65">Điều này cần thiết để não thiết lập việc xử lý thông tin để nó có những hành động khác nhau, để nó có những hành động chọn lọc, giúp cho tạo vật có não có thể bắt đầu tác động lên não một cách chọn lọc.</s>
 <s id="66">Ở giai đoạn quan trọng tiếp theo, đúng với hầu hết mọi người, não thực chất đang hoàn thiện dần cơ chế của nó khi nó mở rộng bộ kĩ năng và năng lực.</s>
 <s id="67">Và trong giai đoạn này, từ cuối năm đầu tiên của cuộc đời cho đến lúc chết, não tự hoàn thiện với sự kiểm soát hành vi.</s>
 <s id="68">Hay nói cách khác, não có những chiến lược để xác định ý nghĩa của những âm thanh đi vào não bộ.</s>
 <s id="69">Nó tập trung học lần lượt từng kĩ năng, hay luyện năng lực này rồi đến năng lực khác, với sự kiểm soát đặc biệt.</s>
 <s id="70">Đó là cách để một mục tiêu hành động được hoàn thành hoặc qua hành động đó chủ thể được hưởng lợi.</s>
 <s id="71">Việc rèn luyện tập trung này rất hiệu quả.</s>
 <s id="72">Khả năng thích nghi của não, được thể hiện rất rõ trong suốt cuộc đời.</s>
 <s id="73">Đó là cơ sở tạo sự khác biệt của chúng ta, giữa người này với người khác.</s>
 <s id="74">Bạn có thể quan sát não của một con vật khi được học một kỹ năng nào đó, bạn có thể thấy hay ghi lại sự thay đổi ở cấp độ khác nhau.</s>
 <s id="75">Và đây là một thí nghiệm rất đơn giản.</s>
 <s id="76">Nó được thực hiện khoảng 5 năm trước với sự hợp tác của các nhà khoa học trường Đại học Provence ở Marseilles.</s>
 <s id="77">Thí nghiệm rất đơn giản, con khỉ được luyện điều khiển một công cụ việc này có độ khó tương đương với một đứa trẻ học cầm và dùng một cái thìa.</s>
 <s id="78">Con khỉ đạt được kĩ năng đó sau 700 lần thử.</s>
 <s id="79">Khi mới bắt đầu con khỉ không làm được gì cả.</s>
 <s id="80">Tỉ lệ thành công là khoảng 1 trong 8 lần thử.</s>
 <s id="81">Các lần thử này rất công phu.</s>
 <s id="82">Mỗi lần thử đều khác nhau,</s>
 <s id="83">Nhưng con khỉ dần nghĩ ra một chiến lược.</s>
 <s id="84">Sau 700 lần thử con khỉ đã hoàn thiện kỹ năng - không làm rơi nữa.</s>
 <s id="85">Nó đã thành công trong việc lấy thức ăn với dụng cụ này.</s>
 <s id="86">Lúc này, kỹ năng đã được hình thành theo cách lập lại chính xác: việc thử được lặp lại rất nhiều lần và đều đặn.</s>
 <s id="87">Chúng tôi có thể quan sát não khỉ.</s>
 <s id="88">Và chúng tôi thấy nó có biến dạng.</s>
 <s id="89">Chúng tôi có thể và đã theo dõi thay đổi của con vật trong suốt quá trình nghiên cứu.</s>
 <s id="90">Ở đây chúng tôi thấy có sự biến dạng được phản ảnh trong bản đồ vùng da tay của khỉ.</s>
 <s id="91">Đây là một bản đồ dưới mặt ngoài vỏ não, với thí nghiệm chi tiết, chúng tôi xây dựng lại các biểu hiện, ở từng vùng một, để vẽ nên bản đồ chi tiết các biểu hiện của nơ ron.</s>
 <s id="92">Ở đó, chúng tôi thấy được cách thức bàn tay liên lạc với não.</s>
 <s id="93">Chúng tôi làm biến dạng bản đồ này bằng cách tác động</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">và thấy nó ở vùng màu hồng.</s>
  <s id="94.2">Ta có vài phần bề mặt của đầu ngón tay rộng hơn.</s>
 </p>
 <s id="95">Đó là vùng da mà khỉ dùng để điều khiển dụng cụ.</s>
 <s id="96">Nếu quan sát các biểu hiện trên vỏ não của khỉ, ta sẽ thấy khỉ có những thay đổi biểu hiện đầu vào từ da các đầu ngón tay được dùng.</s>
 <s id="97">Nói cách khác, vẫn có biểu hiện đơn giản của các đầu ngón tay trong vùng tổ chức cao nhất của vỏ não trên bề mặt da của cơ thể.</s>
 <s id="98">Khỉ cũng như ta.</s>
 <s id="99">Ở người, điều đó thể hiện trong trạng thái tinh tế hơn.</s>
 <s id="100">Khỉ đang lấy thông tin chi tiết từ các vùng bề mặt đó.</s>
 <s id="101">Vấn đề này chưa được biết đến -- có thể bạn chẳng nghi ngờ gì -- liên quan đến việc học kỹ năng hay năng lực.</s>
 <s id="102">Chúng tôi quan sát các vùng vỏ não khác nhau lúc khỉ học làm thao tác này.</s>
 <s id="103">Mỗi thay đổi đều chuyên biệt cho việc đạt được kỹ năng hay năng lực đó.</s>
 <s id="104">Ví dụ, ta có thể thấy ở vùng vỏ não đại diện cho tín hiệu đầu vào liên quan đến dáng điệu của khỉ.</s>
 <s id="105">Các vùng vỏ não điều khiển các vận động cụ thể, và các chuỗi vận động cần thiết cho hành vi, và cứ thể tiếp tục.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Chúng luôn được điều chỉnh.</s>
  <s id="106.2">Chúng được chuyên biệt để thực hiện việc đang làm.</s>
 </p>
 <s id="107">Có từ 15 đến 20 vùng vỏ não thay đổi theo sự điều chỉnh khi bạn học một kỹ năng như thế này.</s>
 <s id="108">Việc học đó thể hiện nhiều thay đổi lớn trong não của bạn.</s>
 <s id="109">Nó thể hiện thay đổi theo một cách rất đáng tin cậy ở các phản ứng của hàng chục triệu, có thể đến hàng trăm triệu nơ ron trong não của bạn.</s>
 <s id="110">Nó thể hiện những thay đổi của hàng trăm triệu, có thể đến hàng tỷ kết nối trong não của bạn.</s>
 <s id="111">Điều đó được xây dựng bởi thay đổi vật lý.</s>
 <s id="112">Mức độ các kết cấu xuất hiện rất lớn.</s>
 <s id="113">Cũng giống các thay đổi xuất hiện trong não của một đứa bé trong quá trình học các năng lực thao tác nói chung.</s>
 <s id="114">Hay khi chúng học ngôn ngữ mẹ đẻ.</s>
 <s id="115">Các thay đổi này rất phong phú.</s>
 <s id="116">Các biểu hiện được chọn lọc để thể hiện các sự việc quan trọng đối với não.</s>
 <s id="117">Vì trong phần lớn thời gian sống của não, nó bị ảnh hưởng bởi môi trường hành vi.</s>
 <s id="118">Đó là cái bạn quan tâm tới.</s>
 <s id="119">Nó làm cho bạn được thỏa mãn các nhu cầu.</s>
 <s id="120">Nó là đối tượng quan sát của não, nhiều nhất và quan trọng nhất.</s>
 <s id="121">Nó liên quan đến quy trình của vỏ não và sự chuyên biệt của não trước.</s>
 <s id="122">Nó là căn bản của quá trình chuyên biệt.</s>
 <s id="123">Nó giải thích, đối với các kỹ năng cá nhân, bạn là duy nhất: khác biệt đến tận chi tiết trong bộ não vật chất so với bộ não của một cá nhân cách đây 100 năm; lại vô cùng khác biệt trong từng chi tiết so với não của một người cách đây 1.000 năm.</s>
 <s id="124">Một trong những đặc tính của quá trình thay đổi này là thông tin luôn liên quan đến các tín hiệu vào hay các thông tin xuất hiện tức thời, trong môi trường hành vi.</s>
 <s id="125">Đó là lý do tại sao não xây dựng các biểu hiện của đối tượng tương quan trong từng thời điểm và liên quan đến một thời điểm khác trong chuỗi thời gian.</s>
 <s id="126">Não lưu lại mọi thông tin và thực hiện biến đổi trong môi trường hành vi tạm thời.</s>
 <s id="127">Môi trường ảnh hưởng mạnh nhất xuất hiện trong não bạn chính là bạn.</s>
 <s id="128">Hàng tỷ sự kiện xuất hiện trong lịch sử của bạn liên quan đến chính bạn với tư cách là người nhận, hoặc như là tác nhân, hoặc người suy nghĩ, hoặc như người vận động.</s>
 <s id="129">Hàng tỷ lần những cảm xúc xuất hiện từ mặt ngoài của cơ thể đến với bạn, bạn là người nhận, và điều đó nói lên sự hiện hữu của bạn.</s>
 <s id="130">Bạn được xây dựng, bản thân của bạn được tạo ra từ hàng tỷ sự kiện này.</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Nó được xây dựng.</s>
  <s id="131.2">Nó được tạo ra trong não bạn.</s>
 </p>
 <s id="132">Và nó được tạo ra thông qua những thay đổi vật lý của não.</s>
 <s id="133">Đây là một thực thể được xây dựng một cách tuyệt vời dẫn đến hình dạng cá nhân riêng biệt vì mỗi chúng ta có lịch sử rất khác biệt, và những kinh nghiệm rất khác biệt, để làm cho ta có được khác biệt tuyệt vời này ở mỗi cá nhân.</s>
 <s id="134">Giờ ta dùng kết quả này để hiểu không chỉ cách một người bình thường phát triển, và tạo ra kỹ năng và năng lực của mình, nhưng còn để hiểu những nguồn gốc của rối loạn, và nguồn gốc của dị biệt hay biến thể có thể hạn chế khả năng của một đứa trẻ, hay của người lớn.</s>
 <s id="135">Tôi đang nói về việc dùng những chiến lược tạo sự tiếp cận dựa trên việc thích nghi để có thể điều chỉnh trong bộ máy của một đứa trẻ, điều đó làm phát triển kỹ năng của trẻ lúc đó, trẻ là người nhận, người sử dụng và sau đó là người kiểm duyệt.</s>
 <s id="136">Tôi sẽ nói về những thí nghiêm có liên quan đến khoa học não-thần kinh, trước hết để hiểu cơ chế não và bệnh mất chức năng do tuổi.</s>
 <s id="137">Rồi bằng cách dùng cơ chế đó trong phương pháp tiếp cận chúng ta sẽ cố gắng làm thay đổi bộ máy để lấy lại chức năng ở tuổi già.</s>
 <s id="138">Ví dụ đầu tiên mà tôi sắp nói liên quan đến những trẻ em yếu kém trong học tập.</s>
 <s id="139">Hiện nay, ta có một nền văn học phong phú cho thấy rằng những vấn đề căn bản xuất hiện phần lơn ở trẻ em có khó khăn về ngôn ngữ, và cụ thể trong việc học đọc, vấn đề này liên quan quy trình ngôn ngữ được tạo ra trong môi trường nhiều bất cập.</s>
 <s id="140">Lý do có bất cập, thiếu sót là vì trong não của trẻ quy trình hoạt động rất lộn xộn.</s>
 <s id="141">Điều đó rất dễ hiểu.</s>
 <s id="142">Đó là vấn đề tỷ lệ tín hiệu - tiếng ồn.</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">Đúng không?</s>
  <s id="143.2">Có quá nhiều thứ tham gia vào đó.</s>
 </p>
 <s id="144">Có nhiều sai lệch lưu truyền lại có thể làm cho quy trình hoạt động thêm rối loạn hơn.</s>
 <s id="145">Tôi có thể nói vấn đề tiếng ồn cũng xuất hiện trong đường truyền của thông tin được cung cấp từ thính giác.</s>
 <s id="146">Nếu có-- đó là trường hợp khi tai ta già hơn, trường hợp đứa trẻ bị hở hàm ếch, trường hợp trẻ khi sinh ra bị chứng gọi là thiểu năng trí tuệ.</s>
 <s id="147">Ta biết chúng sẽ chậm về nhận thức, sẽ khó khăn trong việc học và phát triển các khả năng ngôn ngữ; và ta biết chúng sẽ gặp khó khăn khi học đọc.</s>
 <s id="148">Phần lớn chúng bị thất bại về học tập hay phát triển trí tuệ.</s>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">Rồi, khó khăn đó biến mất.</s>
  <s id="149.2">Nó không còn kéo dài nữa.</s>
 </p>
 <s id="150">Khi các lỗi trong sự dẫn truyền tín hiệu âm không còn.</s>
 <s id="151">Ta không nghe nói về khó khăn đó nữa.</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Vậy nó đi đâu?</s>
  <s id="152.2">Một bác sĩ phẫu thuật người Hà Lan làm rõ cách đây khoảng 35 năm, rằng nếu bạn điều chỉnh vấn đề đủ sớm, khi não còn ở giai đoạn thích nghi ban đầu, tức là não còn kịp xếp đặt một quy trình thích hợp, ở giai đoạn thiết lập quan trọng ban đầu, thì sẽ không còn gì khó khăn cả.</s>
 </p>
 <s id="153">Vậy, giải phẫu hàm ếch để điều chỉnh cái gì?</s>
 <s id="154">Căn bản là giải phẫu để mở những ống dẫn thoát chất lỏng từ tai giữa đang chứa đầy dịch.</s>
 <s id="155">Tiếng động chưa điều chỉnh đứa bé nghe bị bít,</s>
 <s id="156">Nó bị biến dạng.</s>
 <s id="157">Tiếng mẹ đẻ của đứa trẻ là không còn là tiếng Anh nữa.</s>
 <s id="158">Nó không còn là tiếng Nhật.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Nó là tiếng Anh bị bóp méo.</s>
  <s id="159.2">Nó là tiếng Nhật bị biến dạng.</s>
 </p>
 <s id="160">Nó là cái tầm bậy tầm bạ.</s>
 <s id="161">Não phải xử lý nó.</s>
 <s id="162">Nó tạo ra các hình ảnh ngôn ngữ sai lệch.</s>
 <s id="163">Rồi đứa trẻ bị cái đó bám dính vào.</s>
 <s id="164">Các điều tào lao đó không chỉ xảy ra trong tai.</s>
 <s id="165">Nó còn có thể xảy ra trong não.</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Não có thể bị rối loạn.</s>
  <s id="166.2">Nó giống như tiếng ồn ào.</s>
 </p>
 <s id="167">Có nhiều sai lệch truyền lại có thể làm cho não bị rối loạn.</s>
 <s id="168">Ngôn ngữ mẹ đẻ của đứa trẻ với cái não bị rối nhiễu như vậy sẽ bị thiểu năng.</s>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Nó không phải là tiếng Anh.</s>
  <s id="169.2">Nó là tiếng Anh bị biến dạng.</s>
 </p>
 <s id="170">Kết quả của các hình ảnh âm thanh của các từ... không bình thường..., một chiến lược khác, với một bộ máy có định dạng thời gian và không gian khác.</s>
 <s id="171">Bạn có thể thấy ở não của trẻ và ghi lại độ lệch thời gian này.</s>
 <s id="172">Các độ lệch này tạo một trật tự khác biệt quan trọng, khoảng 11 lần dài hơn độ dài thời gian trung bình, so với một trẻ binh thường.</s>
 <s id="173">Độ lệch không gian gấp 3 lần.</s>
 <s id="174">Vậy đứa trẻ sẽ kém về nhận thức và trí nhớ trong phạm trù này.</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Đương nhiên trẻ sẽ bị như vậy.</s>
  <s id="175.2">Vì như là một người nhận, chúng nhận hình ảnh ngôn ngữ và lưu giữ nó, và trong tổng thể, hình ảnh đó lại là thứ tào lao.</s>
 </p>
 <s id="176">Chúng sẽ có kỹ năng đọc nghèo nàn.</s>
 <s id="177">Vì việc đọc phụ thuộc vào việc chuyển âm thanh của từ vào mặt chữ hoặc hình ảnh âm thanh được lưu giữ.</s>
 <s id="178">Nếu não không có hình ảnh âm thanh của từ thì việc chuyển âm đó không cho nghĩa.</s>
 <s id="179">Và sự kết nối nơ-ron lúc này là không bình thường.</s>
 <s id="180">Rồi những đứa trẻ này lớn lên với sự thay đổi này đến thay đổi khác, với việc dùng ngôn ngữ, và việc đọc -- ta đang tìm hiểu về thần kinh dị tật này.</s>
 <s id="181">Bài học là bạn có thể luyện tập não để tránh điều này.</s>
 <s id="182">Để làm điều đó, bạn có thể lọc lại khả năng thực hiện của bộ máy bằng cách thay đổi nó.</s>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Thay đổi nó trong từng chi tiết.</s>
  <s id="183.2">Cần trung bình 30 giờ.</s>
 </p>
 <s id="184">Và đến hôm nay, chúng ta đã trị liệu cho khoảng 430.000 trẻ em.</s>
 <s id="185">Có thể lúc này, khoảng 15.000 trẻ đang được luyện tập như thế.</s>
 <s id="186">Khi mà bạn thấy được hệ lụy, thì tình trạng đã quá trầm trọng.</s>
 <s id="187">Ta quan sát đồ thị phân bổ bình thường.</s>
 <s id="188">Ta chú ý những trẻ ở phía trái đồ thị.</s>
 <s id="189">Tổng số khoảng 3.000 trẻ em.</s>
 <s id="190">Bạn có thể thấy rằng phần lớn trẻ bên trái đồ thị đang chuyển vào giữa hay bên phải.</s>
 <s id="191">Đây là ước định tổng quát về khả năng ngôn ngữ.</s>
 <s id="192">Nó như là một chỉ số IQ cho ngôn ngữ.</s>
 <s id="193">Nếu bạn luyện tập cho mỗi đứa trẻ ở Mỹ, thì điểm tác động sẽ đổi sang toàn bộ bên phải đồ thị và hình đồ thị hẹp hơn.</s>
 <s id="194">Đây là một tác động rộng lớn và căn bản.</s>
 <s id="195">Hãy nghĩ về lớp học của trẻ trong nghệ thuật ngôn ngữ.</s>
 <s id="196">Hãy nghĩ về những trẻ yếu kém trong lớp.</s>
 <s id="197">Ta có khả năng chuyển phần lớn các em đến vùng giữa hay bên phải.</s>
 <s id="198">Cùng với luyện tập ngôn ngữ chuẩn, trí nhớ và nhận thức cũng được cải thiện, lời nói sẽ được hình thành nhanh hơn trẻ sẽ lưu loát hơn.</s>
 <s id="199">Một số lớn kỹ năng ngôn ngữ được hình thành nhờ luyện tập này-- đó là đọc nói.</s>
 <s id="200">Nói rộng ra là, nó điều chỉnh não.</s>
 <s id="201">Bạn có thể nhìn não của đứa trẻ, thấy được sự đa dạng chức năng mà các nhà khoa học tại Stanford, và MIT, và UCSF, và một số cơ sở khác đang nghiên cứu.</s>
 <s id="202">Trẻ em thực hiện hành vi ngôn ngữ phức tạp, hay hành vi đọc đa dạng, nói rộng ra, bạn sẽ thấy đối với hầu hết trẻ em, phản ứng của nơ ron không thuận lợi trước khi bạn can thiệp, các hành vi này được điều chỉnh nhờ luyện tập.</s>
 <s id="203">Vậy bạn cũng có thể dùng cách tiếp cận này để xem xét vấn đề lão hóa.</s>
 <s id="204">Ở đó bộ máy đang thoái hóa từ trạng thái đầy năng lực, nó bắt đầu xuống dốc.</s>
 <s id="205">Tiếng ồn tăng dần trong não.</s>
 <s id="206">Rồi việc điều chỉnh và điều khiển bị xuống cấp.</s>
 <s id="207">Bạn có thể quan sát não như là một cá thể và chứng kiến độ chậm trễ về không-thời gian trong vận hành của não khi dùng ngôn ngữ.</s>
 <s id="208">Giống như khi thoát ra khỏi sự lộn xộn vào lúc bắt đầu, não đang quay lại sự hỗn độn ở đoạn kết.</s>
 <s id="209">Kết quả này do sự đi xuống của trí nhớ, của nhận thức, của vận động và sự thích nghi.</s>
 <s id="210">Hóa ra có thể luyện não như một cá thể -- đây là một cộng đồng nhiều cá thể -- luyện tập đều đặn trong khoảng 30 giờ.</s>
 <s id="211">Có người 80 đến 90 tuổi.</s>
 <s id="212">Cái mà bạn thấy là sự phát triển đều của trí nhớ tạm thời, của khả năng nhớ lại có độ trễ, của khả năng điều khiển sự chú ý, khả năng ngôn ngữ và không gian-thị giác.</s>
 <s id="213">Chỉ số tổng quát về nơ ron thần kinh của những cá nhân được luyện trong cộng đồng này về 2 thay đổi tiêu chuẩn.</s>
 <s id="214">Có nghĩa là nếu bạn ở bên trái đồ thị, và tôi đang quan sát các năng lực nơ ron của bạn, thì người bình thường sẽ đến vùng giữa hay về phía bên phải của đồ thị.</s>
 <s id="215">Nghĩa là phần đông có nguy cơ suy yếu, sớm hay muộn, họ cần được bảo vệ.</s>
 <s id="216">Mục tiêu của tôi là cố trợ giúp những người lớn tuổi với số lượng lớn hơn, vì tôi nghĩ đó có thể là một cuộc chiến trên một quy mô rộng- giống như cho trẻ em.</s>
 <s id="217">Quan tâm của tôi là áp dụng khoa học này cho những bệnh khác .</s>
 <s id="218">Tôi rất quan tâm đến loại bệnh như tự kỷ, và bại não, những tai họa ở tuổi thơ.</s>
 <s id="219">Ở tuổi già có chứng Parkinson, và những bệnh mắc phải khác như tâm thần phân liệt.</s>
 <s id="220">Quan tâm của bạn, liên quan đến khoa học này, là cách duy trì bộ máy học tập có chức năng cao của riêng bạn.</s>
 <s id="221">Đương nhiên, một cuộc sống được sếp đặt hợp lý là bí kíp, ở đó việc học được liên tục.</s>
 <s id="222">Nhưng tương lai của bạn là luyện tập trí não.</s>
 <p id="p223">
  <s id="223.1">Hãy sẵn sàng khổ luyện.</s>
  <s id="223.2">Nó là một phần cuộc đời người trong tương lai gần, như bài tập thể dục, là một phần của mỗi cuộc sống được tổ chức trong thời đại hiện nay.</s>
 </p>
 <s id="224">Vấn đề khác mà chúng tôi muốn nói đến sau cùng để xem xét nền văn học này và nền khoa học quan trọng đối với bạn đó là quan tâm đến việc tự giáo dục.</s>
 <s id="225">Bây giờ, điều bạn biết là, khoa học này đang nói cho chúng ta rằng bạn phải chịu trách nhiệm, rằng não chịu sự kiểm soát của bạn, rằng hạnh phúc và sự thoải mái của bạn, những khả năng và năng lực của bạn, luôn có thể tiếp tục biến đổi, tiến bộ không ngừng, và bạn là tác nhân và là người tham gia.</s>
 <s id="226">Đúng, có nhiều người bác bỏ điều này.</s>
 <s id="227">Cần có thời gian để não họ thích nghi chứ.</s>
 <s id="228">(Cười) Bây giờ đã quá giờ, không phải lỗi tại tôi.</s>
 <s id="229">Thôi được rồi, Cám ơn.</s>
 <s id="230">(Vỗ tay)</s>
</text>
