<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Giả tiếng mèo cá) Đó là cách tôi bắt chước một chú mèo cá mà thật ra, sẽ như thế này.</s>
 <s id="2">(Tiếng mèo cá được thu âm trước) Đó là một chú mèo thích nước, thích bắt cá, và sống ở một trong những hệ sinh thái đặc biệt và quý giá nhất trên trái đất: vùng đất ướt và rừng ngập mặn của Nam Á và Đông Nam Á.</s>
 <s id="3">Chúng bắt cá, không tuyệt sao?</s>
 <s id="4">(Tiếng cười) Mèo cá là một trong 40 loài mèo rừng.</s>
 <s id="5">Giống như hổ và sư tử, chỉ là nhỏ hơn rất nhiều.</s>
 <s id="6">Chúng to tầm gấp đôi một chú mèo nhà.</s>
 <s id="7">Ở Indonesia, người ta gọi chúng là "kucing bakau," dịch sát nghĩa là "mèo của rừng ngập mặn."</s>
 <s id="8">Nhưng tôi thích gọi chúng là "hổ của rừng ngập mặn".</s>
 <s id="9">Ta không biết rõ về mèo cá như đã biết về hổ, nhưng ta đã biết được rằng loài mèo này có thể là loài biểu trưng cho một hệ sinh thái quan trọng trên quy mô toàn cầu, và là dấu chỉ gắn liền với hiệu quả của hoạt động bảo tồn.</s>
 <s id="10">Đã đủ để hút hồn bạn chưa?</s>
 <s id="11">(Tiếng cười) Giống như những loài có nguy cơ tuyệt chủng khác, mèo cá đang bị đe doạ vì mất đi môi trường sống, chủ yếu do nhu cầu nuôi trồng cá tôm của con người và sự tàn phá hơn một nửa số rừng ngập mặn ở Nam Á và Đông Nam Á.</s>
 <s id="12">Mặt khác, rừng ngập mặn không chỉ là môi trường sống của mèo cá,</s>
 <s id="13">mà còn là nhà của vô số giống loài tuyệt vời khác, như chó rừng, rùa, chim bờ, và rái cá.</s>
 <s id="14">(Tiếng cười) Rừng ngập mặn cũng ngăn chặn sói mòn và là hàng phòng thủ đầu tiên khi nước dâng do bão, sóng thần và đảm bảo sự sống cho hàng triệu người sống lân cận.</s>
 <s id="15">Một sự thật hiển nhiên mà cốt yếu là rừng ngập mặn có thể chứa lượng CO2 cao gấp 5 đến 10 lần so với rừng nhiệt đới.</s>
 <s id="16">Vậy nên, bảo vệ 0.5 hecta rừng ngập mặn tương đương với bảo vệ hơn 2 hecta rừng nhiệt đới.</s>
 <s id="17">Bạn có muốn loại bỏ hoàn toàn dấu chân carbon của cả đời mình không?</s>
 <s id="18">Rừng ngập mặn có thể là một trong những khoản đầu tư hiệu quả nhất cho bạn.</s>
 <s id="19">Nạn phá rừng, tuyệt chủng và biến đổi khí hậu đều là những vấn đề toàn cầu mà ta có thể giải quyết bằng cách trao giá trị cho hệ sinh thái và các loài, và bằng cách hợp tác với người bản địa sống cạnh những hệ sinh thái và những loài vật đó.</s>
 <s id="20">Đây là một trong ba đồng bằng châu thổ ở bờ biển Nam Ấn Độ nơi mà các cộng đồng hợp tác với nhau để thay đổi bộ mặt và có thể là số phận của cả hành tinh này.</s>
 <s id="21">Trong chưa tới một thập kỉ, với sự hỗ trợ của quốc tế, ban quản lý rừng của các bang và cộng đồng địa phương đã làm việc với nhau để phục hồi hơn 8.000 hecta trại cá tôm không sinh lợi trở lại thành rừng ngập mặn.</s>
 <s id="22">Khoảng năm năm trước, các bạn thử đoán xem, chúng tôi đã tìm thấy ai trong khu rừng ngập mặn được phục hồi?</s>
 <s id="23">Khi chia sẻ hình ảnh của mèo cá với người bản địa, chúng tôi đã có thể vực dậy niềm tự hào trong họ về một hệ sinh thái với những loài có nguy cơ tuyệt chủng được kính trọng trên toàn cầu ngay trong sân nhà.</s>
 <s id="24">Chúng tôi còn gầy dựng được niềm tin nơi nhiều người giúp họ chọn cách sinh nhai khác.</s>
 <s id="25">Hãy gặp Santosh, một cậu bé 19 tuổi, người không chỉ trở thành chuyên gia bảo tồn chỉ sau hơn một năm làm việc với chúng tôi mà sau đó, còn lôi kéo nhiều ngư dân bản địa khác vào công cuộc học hỏi và bảo vệ mèo cá.</s>
 <s id="26">Hãy gặp Moshi, người săn trộm thuộc bộ lạc, không chỉ dừng săn trộm và trở thành người bảo tồn quan trọng nhất của chúng tôi, mà còn dùng những kiến thức cổ của anh ấy để giáo dục toàn bộ cộng đồng của mình ngừng việc săn bắt mèo cá, rái cá và những loài có nguy cơ tuyệt chủng khác sống trong rừng ngập mặn sau sân nhà anh.</s>
 <s id="27">Những chủ trại nuôi cá và tôm, như Venkat, giờ đã sẵn sàng để làm việc với những người bảo tồn như chúng tôi để kiểm tra tính bền vững của các hoạt động nuôi trồng như cua, và có thể cả mật ong, đối với rừng ngập mặn.</s>
 <s id="28">Những động lực thúc đẩy họ bảo vệ và trồng thêm rừng ngập mặn ở những nơi mà chúng đã mất đi.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Thắng - thắng - thắng.</s>
  <s id="29.2">Ba bên cùng có lợi, cho mèo cá, người địa phương và cộng đồng toàn cầu.</s>
 </p>
 <s id="30">Những câu chuyện này cho thấy ta có thể trở thành một phần của tương lai nơi mèo cá và rừng ngập mặn đã mất đi được bảo vệ và phục hồi bởi chính những ngư dân, tạo ra những vũng carbon giúp bù đắp dấu chân sinh thái của chúng ta.</s>
 <s id="31">Vậy nên, dù có vẻ là nhỏ nhoi, hi vọng rằng chúng tôi đã giúp mèo cá tìm được chỗ đứng.</s>
 <s id="32">Một nơi mà tất cả chúng ta có thể đầu tư vào để kéo thêm thời gian của mình trên trái đất.</s>
 <s id="33">Hay như người bạn này của ta sẽ nói...</s>
 <s id="34">(Tiếng mèo cá) Xin cảm ơn.</s>
 <s id="35">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
