<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một ảo thuật gia, và kĩ thuật mà tôi ưa thích là loại sử dụng công nghệ để tạo ảo giác.</s>
 <s id="2">Vì thế tôi muốn cho các bạn xem một vài thứ tôi đang xây dựng.</s>
 <s id="3">Đó là một ứng dụng mà tôi nghĩ là sẽ có ích cho những người nghệ sĩ -- đặc biệt là những nghệ sĩ sử dụng truyền thông đa phương tiện.</s>
 <s id="4">Nó đồng bộ hóa các đoạn băng qua những màn hình khác nhau của các thiết bị di động.</s>
 <s id="5">Và tôi mượn những chiếc máy iPods này từ một số những khán giả ở đây để cho các bạn xem những gì tôi vừa nói.</s>
 <s id="6">Và tôi chuẩn bị sử dụng chúng để bàn với các bạn một chút về chủ đề ưa thích của tôi: sự giả dối.</s>
 <s id="7">(Âm nhạc) Một trong những ảo thuật gia mà tôi thích là Karl Germain.</s>
 <s id="8">Ông ta có một tuyệt kĩ là làm cho một khóm hoa hồng nở ngay trước mắt các bạn.</s>
 <s id="9">Nhưng việc tạo ra một con bướm mới là cái tuyệt diệu nhất.</s>
 <s id="10">(Đoạn băng ghi âm) Giọng nói: Thưa quí bà và quí ông, sự khởi nguồn của cuộc sống.</s>
 <s id="11">(Vỗ tay) (Âm nhạc) Marco Tempest: Khi được hỏi về sự lừa dối, Ông ấy đã trả lời: Giọng nói: Ảo thuật là nghề nghiệp trung thực duy nhất.</s>
 <s id="12">Một ảo thuật gia hứa sẽ đánh lừa bạn -- và anh ta thực hiện điều đó.</s>
 <s id="13">MT: Tôi thích cái suy nghĩ rằng mình là một giảo thuật gia trung thực.</s>
 <s id="14">Tôi dùng rất nhiều thủ thuật nghĩa là một vài lúc tôi cũng phải lừa dối các bạn.</s>
 <s id="15">Giờ tôi cảm thấy điều đó thật không tốt.</s>
 <s id="16">Nhưng con người ta lừa dối hàng ngày.</s>
 <s id="17">(Chuông kêu) Chờ chút.</s>
 <s id="18">Người phụ nữ trong điện thoại: Này, anh đang ở đâu đấy?</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">MT: Bị kẹt xe.</s>
  <s id="19.2">Anh sẽ tới đó sớm thôi.</s>
 </p>
 <s id="20">Tất cả các bạn đều đã làm điều đó.</s>
 <s id="21">(Tiếng cười) Người phụ nữ: Em sẽ xong trong vòng một phút nữa, anh yêu.</s>
 <s id="22">Người đàn ông: Đó là điều mà anh vẫn hằng mong muốn.</s>
 <s id="23">Cô gái: Trông anh thật tuyệt.</s>
 <s id="24">MT: Sự lừa dối, là một phần tất yếu của cuộc sống.</s>
 <s id="25">Và những cuộc thăm dò cho thấy đàn ông nói dối nhiều gấp hai lần phụ nữ -- nếu giả sử rằng tất cả những người phụ nữ được hỏi trả lời thành thật.</s>
 <s id="26">(Tiếng cười) Chúng ta lừa dối để giành lấy lợi ích và để che giấu khuyết điểm của mình.</s>
 <s id="27">Tôn Tử, một vị tướng của Trung Quốc đã nói rằng tất cả các cuộc chiến tranh đều dựa trên sự lừa gạt.</s>
 <s id="28">Oscar Wilde khẳng định điều tương tự trong tình yêu.</s>
 <s id="29">Một số người lừa đảo vì tiền.</s>
 <s id="30">Giờ hãy cùng chơi một trò.</s>
 <s id="31">Ba là bài, ba khả năng.</s>
 <s id="32">Giọng nói: Đặt 5 bạn sẽ có 10, đặt 10 bạn sẽ có 20.</s>
 <s id="33">Bây giờ, người phụ nữ ở đâu?</s>
 <s id="34">Quân nữ hoàng ở đâu?</s>
 <s id="35">MT: Cái này ư?</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Xin lỗi.</s>
  <s id="36.2">Bạn sai rồi.</s>
 </p>
 <s id="37">Đấy, tôi đâu có lừa các bạn.</s>
 <s id="38">Các bạn tự lừa mình.</s>
 <s id="39">Sự tự lừa dối bản thân.</s>
 <s id="40">Đó là khi chúng ta tự thuyết phục mình rằng một sự lừa dối là sự thật.</s>
 <s id="41">Đôi khi rất khó để phân biệt hai cái đó.</s>
 <s id="42">Những người hăng đánh bạc là những bậc thầy trong khoản tự lừa dối.</s>
 <s id="43">(Tiếng máy đánh bạc) Họ tin rằng họ có thể thắng.</s>
 <s id="44">Họ quên những lần thất bại.</s>
 <s id="45">Bộ não rất giỏi việc lãng quên.</s>
 <s id="46">Những trải nghiệm không vui rất dễ bị quên mất.</s>
 <s id="47">Những trải nghiệm không vui biến mất rất nhanh.</s>
 <s id="48">Đó là lí do vì sao trong cả vũ trụ rộng lớn và lạnh lẽo này, chúng ta đều thật lạc quan.</s>
 <s id="49">Sự tự lừa dối bản thân trở thành một ảo giác tích cực -- tại sao phim ảnh lại có thể đưa chúng ta vào những cuộc phiêu lưu kì thú; tại sao chúng ta lại tin Romeo khi anh ta nói anh ta yêu Juliet; và tại sao nhũng nốt nhạc đơn độc, khi được cất lên cùng nhau, lại trở thành một bản sô-nát và tạo ra ý nghĩa.</s>
 <s id="50">Đó là bản "Clair de Lune."</s>
 <s id="51">Ngưởi sáng tác có tên Debussy đã nói rằng nghệ thuật là sự lừa dối lớn nhất trong tất cả.</s>
 <s id="52">Nghệ thuật là sự lừa dối tạo nên những cảm xúc chân thực -- một sự dối trá tạo nên sự thật.</s>
 <s id="53">Và khi bạn bị đã thuyết phục bởi sự lừa dối đó, nó trở thành ảo thuật.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
  <s id="54.2">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 </p>
 <s id="55">(Vỗ tay)</s>
</text>
