<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">10 năm trước, tôi có buổi triển lãm đầu tiên tại đây.</s>
 <s id="2">Tôi không hề biết liệu có khả thi hay không, nhưng với từng bước nhỏ và một quá trình khó khăn, tôi tạo ra bức điêu khắc đầu tiên của mình là "The Lost Correspondent"</s>
 <s id="3">Làm việc cùng một nhà sinh học biển và một thợ lặn ở địa phương, tôi hạ tác phẩm của mình xuống ngoài khơi Grenada, khu vực bị tàn phá bởi cơn bão Ivan.</s>
 <s id="4">Và có một điều kì diệu đã xảy ra.</s>
 <s id="5">Nó đã biến đổi.</s>
 <s id="6">Bức điêu khắc của tôi nhân đôi.</s>
 <s id="7">Rồi 2 biến thành 26 một cách nhanh chóng.</s>
 <s id="8">Trước khi tôi nhận ra, chúng ta đã có công viên điêu khắc dưới nước đầu tiên trên thế giới.</s>
 <s id="9">Năm 2009, tôi chuyển tới Mexico và bắt đầu tuyển chọn ngư dân địa phương,</s>
 <s id="10">tạo thành một cộng đồng nhỏ, rồi gần như trở thành phong trào nhân dân bảo vệ biển.</s>
 <s id="11">Rồi cuối cùng, nó trở thành một bảo tàng ở dưới nước với hơn 500 bức điêu khắc sống.</s>
 <s id="12">Việc làm vườn có lẽ không chỉ dành cho các nhà kính.</s>
 <s id="13">Từ đó đến giờ, chúng tôi đã mở rộng quy mô các thiết kế: Từ "Ocean Atlas" ở Bahamas cao 16 feet (gần 5 mét) và nặng hơn 40 tấn, tới hiện tại ở Lanzarote, nơi tôi đang xây dựng một khu vườn thực vật dưới nước, đầu tiên ở Đại Tây Dương.</s>
 <s id="14">Mỗi dự án, chúng tôi sử dụng những vật liệu và thiết kế khích lệ sự sống, xi măng bền lâu với độ pH trung tính tạo nền móng vững chãi và lâu dài.</s>
 <s id="15">Kết cấu của nó cho phép các polyp san hô bám vào.</s>
 <s id="16">Chúng tôi đặt chúng xuôi dòng từ rặng san hô để sau khi sinh sản, chúng sẽ có chỗ trú ngụ.</s>
 <s id="17">Cách sắp xếp cũng được định hình để có thể tập hợp dòng cá trên quy mô rất lớn.</s>
 <s id="18">Ngay cả chiếc VW Beetle cũng có môi trường sống ở bên trong để khuyến khích các loài giáp xác như tôm hùm và nhím biển.</s>
 <s id="19">Vậy tại sao tôi lại trưng bày các tác phẩm ở dưới biển?</s>
 <s id="20">Bởi vì, thành thực mà nói, điều này chẳng dễ dàng gì.</s>
 <s id="21">Khi bạn đang ở giữa biển khơi, dưới một cái cần cẩu cao 30 mét cố gắng hạ 8 tấn xuống đáy biển, bạn bắt đầu tự hỏi đáng lẽ ra mình có nên vẽ màu nước thay vì việc này.</s>
 <s id="22">(Cười) Nhưng cuối cùng, kết quả làm tôi vô cùng kinh ngạc.</s>
 <s id="23">(Tiếng nhạc) Đại dương là không gian trưng bày tuyệt vời nhất mà một nghệ sĩ có thể mơ tới.</s>
 <s id="24">Bạn có hiệu ứng ánh sáng tuyệt đỉnh thay đổi theo giờ, cát bùng nổ bao phủ những bức tượng trong làn mây bí ẩn, tính vô tận độc đáo và sự tò mò của du khách ghé thăm, tất cả đều để lại những dấu ấn đặc biệt cho nơi trưng bày.</s>
 <s id="25">(Tiếng nhạc) Nhưng qua nhiều năm, tôi nhận ra rằng điều tuyệt nhất về công trình của chúng tôi, điều thực sự khiêm nhường của nó chính là ngay khi chúng ta hạ thủy các bức tượng chúng không còn là của ta nữa vì khi chúng ta nhấn chìm chúng, những bức điêu khắc đó thuộc về biển cả.</s>
 <s id="26">Khi những rặng san hô mới hình thành, một thế giới khác bắt đầu mở ra, nó liên tục làm tôi thấy kinh ngạc.</s>
 <s id="27">Thế này hơi rập khuôn nhưng không có thứ nhân tạo nào có thể sánh với trí tưởng tượng của thiên nhiên.</s>
 <s id="28">Bọt biển trong như những mạch máu trên gương mặt.</s>
 <s id="29">San hô sừng hươu tạo thành hình.</s>
 <s id="30">Trùng lửa để lại những vệt trắng khi kiếm ăn.</s>
 <s id="31">Loài Sống đuôi bùng nổ từ trên những gương mặt.</s>
 <s id="32">Nhím biển bò qua thân tượng khi kiếm ăn vào ban đêm.</s>
 <s id="33">Tảo san hô góp thêm màu tím vào bức họa.</s>
 <s id="34">Màu đỏ đậm nhất mà tôi từng nhìn thấy trong là ở dưới nước.</s>
 <s id="35">San hô sừng dao động cùng sóng biển.</s>
 <s id="36">Bọt biển tím hít thở nước như không khí.</s>
 <s id="37">Và loài cá thiên thần màu xám lướt âm thầm bên trên.</s>
 <s id="38">Và những phản hồi tuyệt vời mà chúng tôi nhận được cho biết chúng tôi đã chạm tới điều gì đó thực sự nguyên sơ, bởi vì khắp nơi trên thế giới đều có thể hiểu những hình ảnh này, và điều đó khiến tôi tập trung vào trách nhiệm của mình với tư cách một nghệ sĩ và những gì tôi cố gắng đạt được.</s>
 <s id="39">Tôi đứng ở đây hôm nay trên con thuyền giữa đại dương, và không thể có nơi nào tốt hơn để nói về tác động rất, rất quan trọng của công trình của tôi.</s>
 <s id="40">Bởi vì chúng ta đều biết, các rặng san hô đang chết dần, các đại dương đang gặp rắc rối</s>
 <s id="41">Vậy đây là vấn đề: hình ảnh được sử dụng, tìm kiếm và chia sẻ nhiều nhất cho tới nay trong công trình của tôi là cái này.</s>
 <s id="42">Và có một lý do cho điều này, ít nhất thì tôi hi vọng là vậy.</s>
 <s id="43">Điều tôi thực sự hi vọng là mọi người bắt đầu hiểu được rằng khi chúng ta nghĩ tới môi trường và thiên nhiên bị hủy hoại, chúng ta cũng cần nghĩ tới các đại dương nữa.</s>
 <s id="44">Từ khi xây dựng công trình này, chúng tôi đã thấy được vài kết quả phi thường không ngờ tới.</s>
 <s id="45">Ngoài việc tạo ra hơn 800 mét vuông môi trường và rặng san hô sống, khách tới thăm công viên hải dương ở Cancun giờ đã chia nửa thời gian giữa bảo tàng này và những rặng san hô tự nhiên, cho phép những khu vực tự nhiên chịu áp lực quá lớn được nghỉ ngơi.</s>
 <s id="46">Khách tới thăm "Ocean Atlas" ở Bahamas chỉ ra chỗ rò rỉ từ một nhà máy lọc dầu gần đó.</s>
 <s id="47">Sau đó các phương tiện truyền thông quốc tế buộc chính quyền địa phương đầu tư 10 triệu đô la cho việc dọn dẹp bờ biển.</s>
 <s id="48">Công viện điêu khắc ở Grenada là một phương tiện cho việc chỉ định khu vực bảo vệ biển của chính phủ .</s>
 <s id="49">Phí vào cửa các công viên được sử dụng để thuê kiểm lâm để quản lý du lịch và hạn ngạch đánh bắt cá.</s>
 <s id="50">Nơi này cũng có tên trong danh sách "Kì quan Thế giới" của tạp chí National Geographic.</s>
 <s id="51">Vậy tại sao hôm nay tất cả chúng ta lại ở trong căn phòng này?</s>
 <s id="52">Chúng ta có điểm gì chung?</s>
 <s id="53">Tôi nghĩ rằng chúng ta đều có một nỗi sợ rằng chúng ta không làm đủ để bảo vệ đại dương</s>
 <s id="54">Và một cách để nghĩ về điều này chính là do chúng ta không coi đại dương là điều thiêng liêng và ta nên làm như vậy.</s>
 <s id="55">Khi nhìn thấy những địa danh tuyệt vời như dãy Himalaya, Thánh đường La Sagrada Familia, hay thậm chí là bức họa Mona Lisa khi ta nhìn những thứ kì vĩ như vậy, ta sẽ hiểu tầm quan trọng của chúng.</s>
 <s id="56">Ta coi chúng là thiêng liêng và làm mọi cách để nâng niu, bảo vệ, và giữ chúng an toàn.</s>
 <s id="57">Nhưng để làm được điều đó chúng ta phải là người đặt ra các giá trị nếu không chúng sẽ bị xâm phạm bởi những người không hiểu những giá trị đó.</s>
 <s id="58">Tôi muốn kết thúc buổi nói chuyện này bằng cách nói về những điều thiêng liêng.</s>
 <s id="59">Khi chúng tôi đặt tên cho công trình ở Cancun, chúng tôi coi nó là một bảo tàng vì lý do quan trọng và đơn giản: bảo tàng là nơi gìn giữ, bảo tồn và giáo dục.</s>
 <s id="60">Đó là nơi chúng ta lưu giữ những đồ vật có nhiều giá trị, nơi chúng ta trân trọng những món đồ này vì chính bản thân chúng.</s>
 <s id="61">Nếu có ai đó ném trứng vào Nhà nguyện Sistine, chúng ta sẽ nổi điên mất.</s>
 <s id="62">Nếu có ai đó muốn xây khách sạn 7 sao ở dưới đáy của Hẻm núi lớn, thì chúng ta sẽ cười và đuổi họ ra khỏi Arizona.</s>
 <s id="63">Vậy mà ngày nào chúng ta cũng nạo vét, gây ô nhiễm và đánh bắt quá mức.</s>
 <s id="64">Và tôi nghĩ với chúng ta làm như vậy sẽ dễ dàng hơn vì khi ta nhìn biển, ta không thể thấy sự tàn phá mà ta gây ra.</s>
 <s id="65">Bởi vì với đa số, đại dương giống như thế này.</s>
 <s id="66">Và rất khó để nghĩ tới một thứ đơn giản và to lớn như vậy là điều gì đó mỏng manh được.</s>
 <s id="67">Đơn giản là nó quá mênh mông, bất tận.</s>
 <s id="68">Và bạn nhìn thấy gì?</s>
 <s id="69">Tôi nghĩ đa số mọi người thực sự nhìn xa hơn đường chân trời.</s>
 <s id="70">Nên tôi nghĩ có một mối đe dọa thực sự mà chúng ta không nhìn thấy ở biển cả và nếu ta thực sự không thấy nếu nó không được miêu tả bằng hình ảnh nếu chúng ta bỏ qua sự uy nghi của nó, thì sẽ có mối nguy hiểm lớn hơn mà chúng ta xem thường.</s>
 <s id="71">Cancun là địa điểm du lịch nổi tiếng cho kì nghỉ xuân, rượu tequila và tiệc xà phòng.</s>
 <s id="72">Vùng nước ở đây là nơi các chàng trai của hội nam sinh lái xe moto nước và thuyền chuối.</s>
 <s id="73">Bởi vì công trình của chúng tôi ở đó, nên giờ đã có một góc nhỏ của Cancun thực sự quý giá vì giá trị của nó.</s>
 <s id="74">Và chúng tôi không muốn dừng lại ở Grenada, ở Cancun hay Bahamas.</s>
 <s id="75">Chỉ tháng trước thôi, tôi đã đặt tượng Four Horsemen of the Apocalypse xuống sống Thames, ở trung tâm của London, ngay trước Tòa nhà Quốc hội, đặt thông điệp ảm đạm về biến đổi khí hậu ngay trước mặt những người có quyền lực để có thể thay đổi tình hình.</s>
 <s id="76">Bởi vì tôi, đây chỉ là khởi đầu của nhiệm vụ.</s>
 <s id="77">Chúng tôi muốn hợp sức với các nhà phát minh, nhà sáng chế, các nhà hảo tâm, nhà giáo dục và nhà sinh vật học cho tương lai tốt hơn cho đại dương của chúng ta.</s>
 <s id="78">Và chúng tôi muốn nhìn xa hơn những bức điêu khắc, xa hơn cả nghệ thuật.</s>
 <s id="79">Giả dụ bạn là đứa trẻ 14 tuổi ở thành phố và bạn chưa bao giờ nhìn thấy biển.</s>
 <s id="80">Thay vì được đưa tới bảo tàng lịch sử tự nhiên hay tới thủy cung, bạn được đưa đến biển, tới thăm bức tượng Noah's Ark dưới đáy đại dương ngắm nhìn từ đường hầm kính, nơi bạn có thể nhìn thấy cuộc sống hoang dã ở đó bị thu hút bởi cuộc sống hoang dã dưới đại dương.</s>
 <s id="81">Rõ ràng, nó sẽ làm bạn kinh ngạc.</s>
 <s id="82">Vậy, hãy nghĩ tới những điều to lớn và suy nghĩ sâu sắc.</s>
 <s id="83">Ai mà biết trí tưởng tượng và ý chí sẽ dẫn ta tới đâu?</s>
 <s id="84">Tôi hi vọng rằng bằng cách đưa nghệ thuật vào đại dương ta không chỉ tận dụng được sự sáng tạo tuyệt vời và tác động trực quan của bối cảnh, mà chúng ta còn trao lại điều gì đó, và với việc khuyến khích những môi trường mới phát triển và bằng cách nào đó mở ra một cách nhìn mới, hoặc cũ về biển: mỏng manh, quý giá, đáng bảo vệ.</s>
 <s id="85">Các đại dương của chúng ta đều thiêng liêng.</s>
 <s id="86">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="87">(Vỗ tay)</s>
</text>
