<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có lẽ không cần giới thiệu thêm về Trái Đất</s>
 <s id="2">Cũng không cần giới thiệu chi tiết bởi vì các phi hành gia tàu Apollo 17, khi họ đặt chân lên Mặt trăng năm 1972, đã chụp lại được bức ảnh này</s>
 <s id="3">Nó đã kích động cả một thế hệ nhận ra rằng chúng ta đang ở trên phi thuyền Trái Đất, dễ bị tổn thương và tồn tại hữu hạn, và rằng chúng ta cần quan tâm đến nó.</s>
 <s id="4">Nhưng trong khi bức ảnh này thật tươi đẹp, tĩnh tại, Trái Đất đang liên tục thay đổi.</s>
 <s id="5">Nó đang thay đổi trong phạm vi từng ngày với hoạt động của con người</s>
 <s id="6">Và hình ảnh vệ tinh về nó chúng ta có bây giờ là cũ.</s>
 <s id="7">Thậm chí cũ đã nhiều năm rồi.</s>
 <s id="8">Điều đó quan trọng bởi vì bạn không thể sửa chữa cái bạn không thể nhìn thấy.</s>
 <s id="9">Thứ chúng ta rất muốn là những hình ảnh của toàn bộ hành tinh này từng ngày.</s>
 <s id="10">Vậy, cái gì ngăn cản chúng ta?</s>
 <s id="11">Vấn đề ở đây là gì?</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Đây chính là vấn đề đó.</s>
  <s id="12.2">Các vệ tinh đều lớn, đắt tiền và chậm chạp.</s>
 </p>
 <s id="13">Chiếc này nặng ba tấn.</s>
 <s id="14">Nó cao 6m, rộng 4m.</s>
 <s id="15">Chúng ta đã tốn cả lớp vỏ bọc của một tên lửa chỉ để phóng nó.</s>
 <s id="16">Một vệ tinh, một tên lửa.</s>
 <s id="17">Nó có giá 855 triệu đôla.</s>
 <s id="18">Những vệ tinh như vậy đã làm một việc tuyệt vời là giúp ta hiểu được hành tinh của chúng ta.</s>
 <s id="19">Nhưng nếu chúng ta muốn hiểu nó thường xuyên hơn nữa, chúng ta cần rất nhiều vệ tinh, và mô hình này không còn phù hợp nữa.</s>
 <s id="20">Do đó tôi và những người bạn cùng nhau lập Planet Labs nghiên cứu chế tạo những vệ tinh siêu nhỏ và có tính cơ động cao.</s>
 <s id="21">Tôi sẽ cho các bạn thấy vệ tinh của chúng tôi trông như thế nào: Dây là vệ tinh chúng tôi chế tạo.</s>
 <s id="22">Dây không phải là một mô hình, mà đây là kích thước thực của vệ tinh.</s>
 <s id="23">kích cỡ 10x10x30 cm, Và nó nặng 4kg, Chúng tôi đã trang bị những thiết bị điện tử tối tân nhất và hệ thống cảm biến trong cái hộp nhỏ này do đó mặc dù nó có kích cỡ rất nhỏ, nó có thể chụp được những bức ảnh có độ phân giải gấp 10 lần những vệ tinh lớn mặc dù chỉ nặng bằng 1/1000 lần.</s>
 <s id="24">Và chúng tôi gọi vệ tinh này là "Dove" Cảm ơn.</s>
 <s id="25">(Vỗ tay) Chúng tôi lấy tên gọi là "Dove", bởi vì tên của vệ tinh thường lấy tên dựa trên các loài chim, nhưng là chim săn mồi bình thường: như Đại bàng, Diều hâu, loại lao xuống giết con mồi, tôi cũng không biết nữa Chim cắt, đại loại như vậy.</s>
 <s id="26">Nhưng chúng tôi theo chủ nghĩa nhân đạo, do đó, chúng tôi muốn gọi chúng là chim bồ câu.</s>
 <s id="27">Và chúng tôi không chỉ dừng lại ở việc chế tạo.</s>
 <s id="28">Chúng tôi đã phóng chúng</s>
 <s id="29">và không chỉ có một mà rất nhiều.</s>
 <s id="30">Tất cả đều từ cái gara của chúng tôi.</s>
 <s id="31">Vâng, chúng tôi chết tạo mẫu vệ tinh đầu tiên trong ga ra</s>
 <s id="32">Ngày nay điều này đã trở nên phổ biến với các công ty ở thung lũng Silicon nhưng chúng tôi tin rằng, chúng tôi là những người tiên phong.</s>
 <s id="33">Đây không phải là mánh khoé duy nhất chúng tôi học được lại Silicon Valley</s>
 <s id="34">Chúng tôi đẩy mạnh thử nghiệm những mẫu vệ tinh.</s>
 <s id="35">Phần mềm được chúng tôi cập nhật thường xuyên, nhanh chóng.</s>
 <s id="36">Cách của chúng tôi có phần hơi mạo hiểm.</s>
 <s id="37">Chúng tôi tiến hành các thử nghiệm trên thực địa.</s>
 <s id="38">Và thậm chí phóng chúng lên không gian chỉ để kiểm tra, Chúng tôi đã học được cách sản xuất vệ tinh trên quy mô lớn.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Bằng cách sử dụng công nghệ cao chúng tôi có thể sản xuất được lượng lớn vệ tinh.</s>
  <s id="39.2">Tôi nghĩ rằng, lần đầu tiên</s>
 </p>
 <s id="40">chúng ta có thể nói sản xuất vệ tinh hàng loạt. và nó cho phép chúng tôi trang bị thêm nhiều thiết bị cho cái hộp nhỏ này.</s>
 <s id="41">Điều gắn kết nhóm của chúng tôi trong những năm qua là ý tưởng dân chủ hoá việc truy cập thông tin từ vệ tinh.</s>
 <s id="42">Thực tế, những người sáng lập công ty, Chris, Robbie và tôi Chúng tôi đã gặp nhau tại Liên Hợp Quốc 15 năm trước khi chúng tôi tổ chức hội thảo về chủ đề: Cách sử dụng vệ tinh để hỗ trợ nhân loại?</s>
 <s id="43">Làm sao để sử dụng vệ tinh trong việc giúp các nước đang phát triển? hay vấn đề biến đổi khí hậu?</s>
 <s id="44">Ý tưởng này đã gắn kết chúng tôi lại với nhau,</s>
 <s id="45">Tất cả thành viên trong nhóm đều quan tâm đến cách sử dụng vệ tinh để giúp nhân loại</s>
 <s id="46">Quý vị nghĩ chúng tôi đam mê không gian nhưng chúng tôi không chỉ quan tâm về những thứ trên trời mà cả những gì ở dưới đất,</s>
 <s id="47">Tôi sẽ cho quý vị xem một đoạn video cách đây bốn tuần ghi lại 2 vệ tinh của chúng tôi được phóng đi từ trạm vũ trụ.</s>
 <s id="48">Đây không phải phim được dựng lại đoạn video này được ghi lại trực tiếp bởi phi hành gia từ cửa sổ.</s>
 <s id="49">Quý vị có thể nhận thấy được kích cỡ của 2 vệ tinh.</s>
 <s id="50">Những vệ tinh nhỏ nhất hiện nay đang được phóng đi từ vệ tinh lớn nhất</s>
 <s id="51">và ở đoạn cuối, có tia sáng léo lên từ mặt trời.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Rất thú vị đúng không.</s>
  <s id="52.2">Nhưng đợi một lát</s>
 </p>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Boom!</s>
  <s id="53.2">Yeah, đáng đồng tiền.</s>
 </p>
 <s id="54">(Tiếng Cười) Chúng tôi không chỉ phóng có 2 vệ tinh như thế này, mà là 28 vệ tinh.</s>
 <s id="55">Đó là nhóm vệ tinh lớn nhất ghi lại hình ảnh Trái đất trong lịch sử, và chúng sẽ cung cấp cho chúng ta những thông tin quý giá. về sự biến đổi của hành tinh.</s>
 <s id="56">Nhưng tất cả mới chỉ là khởi đầu.</s>
 <s id="57">Chúng tôi dự định sẽ phóng hơn 100 vệ tinh như vậy như cách chúng tôi tiến hành trong thời gian vừa qua.</s>
 <s id="58">Và nó tiếp tục là nhóm vệ tinh lớn nhất trong lịch sử nhân loại.</s>
 <s id="59">và chúng có nhiệm vụ bay ở quỹ đạo cố định so với mặt trời, trong khi trái đất vẫn quay bên dưới.</s>
 <s id="60">Những camera hướng xuống, và chúng sẽ quét toàn bộ trái đất trong khi nó đang tự quay.</s>
 <s id="61">Trái đất tự xoay quanh trụ mỗi 24 tiếng, do đó chúng tôi sẽ quét mọi điểm trên hành tinh mỗi 24 tiếng.</s>
 <s id="62">đó là máy scan của hành tinh.</s>
 <s id="63">Chúng tôi không chụp ảnh của toàn bộ trái đất trong một ngày, mà chụp lại bức ảnh của mỗi nơi trong một ngày.</s>
 <s id="64">Mặc dù chúng tôi mới phóng vệ tinh này vài tuần trước, chúng tôi đã nhận được những hình ảnh đầu tiên từ vệ tinh Và tôi sẽ công bố chúng công khai lần đầu tiên ngay lúc này.</s>
 <s id="65">Đây là bức ảnh đầu tiên chụp bởi vệ tinh của chúng tôi.</s>
 <s id="66">Đây là khuôn viên của UC-Davis ở California khi chúng tôi bật camera lên.</s>
 <s id="67">Điều thú vị hơn là khi chúng tôi so sánh nó với ảnh vệ tinh mới nhất của khu vực này được chụp cách đây vài tháng.</s>
 <s id="68">bức ảnh bên trái ghi lại từ vệ tinh của chúng tôi và chúng tôi thấy những toà nhà nhất rõ ràng.</s>
 <s id="69">Điểm mấu chốt là chúng tôi có khả năng theo dõi sự phát triển đô thị của mọi thành phố trên toàn thế giới mỗi ngày.</s>
 <s id="70">Nước cũng như vậy.</s>
 <s id="71">Cảm ơn.</s>
 <s id="72">(Vỗ tay) Chúng ta có thể quan sát được sự mở rộng của mạch nước trên toàn thế giới mỗi ngày giúp chúng ta bảo vệ nguồn nước.</s>
 <s id="73">Từ an toàn nguồn nước đến an toàn lương thực.</s>
 <s id="74">Chúng ta thấy cây trồng phát triển trên mọi nông trường Trang trại của mọi người trồng trọt trên toàn thế giới mỗi ngày.</s>
 <s id="75">qua đó giúp họ cải thiện sản lượng nông sản.</s>
 <s id="76">Đây là một bức ảnh tuyệt đẹp được ghi lại cách đây vài giờ khi vệ tinh bay qua Argentina</s>
 <s id="77">Quan trọng nhất là những dữ liệu này có thể được sử dụng cho nhiều ứng dụng mà tôi mới nêu một ít, những ví dụ khác chặt phá rừng, băng tan.</s>
 <s id="78">Chúng ta có thể theo dõi những thứ như vậy, mọi cái cây trên hành tinh mỗi ngày.</s>
 <s id="79">nếu so sánh bức ảnh chụp hôm nay với bức hôm qua, quý vị thấy nhiều bản tin thế giới-- lũ lụt, hoả hoạn, động đất.</s>
 <s id="80">Và chúng tôi quyết định, cách tốt nhất là chúng tôi đảm bảo sự phổ biến việc truy cập dữ liệu chúng tôi có.</s>
 <s id="81">Chúng tôi muốn mọi ngườii đều có thể xem dữ liệu này.</s>
 <s id="82">Cảm ơn. ( vỗ tay) Chúng tôi khuyến kích NGOs, các công ty nhà khoa học, nhà báo tìm kiếm câu trả lời về hành tinh.</s>
 <s id="83">Chúng tôi muốn cộng đồng phát triển các ứng dụng sử dụng dữ liệu của chúng tôi</s>
 <s id="84">Nói ngắn gọn, chúng tôi muốn dân chủ hoá việc truy cập thông tin về Trái đất</s>
 <s id="85">Ý tưởng thúc đấy chúng tôi làm dự án này.</s>
 <s id="86">Quý vị thấy, đây là nguồn dữ liệu toàn cầu hoàn toàn mới</s>
 <s id="87">Và chúng tôi tin rằng cùng nhau, chúng ta có thể chăm lo cho con thuyền Trái đất.</s>
 <s id="88">Và tôi có câu hỏi muốn đặt cho quý vị: Nếu quý vị có quyền truy cập vào kho dữ liệu hình ảnh cả hành tinh mỗi ngày, quý vị sẽ sử dụng nó như thế nào?</s>
 <s id="89">vào vấn đề gì?</s>
 <s id="90">khám phá nào quý vị quan tâm?</s>
 <s id="91">Tôi mong quý vị đến và cùng khám phá với chúng tôi.</s>
 <s id="92">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="93">(Vỗ tay)</s>
</text>
