<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn bạn biết về bảy năm trước của tôi</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Chiều thứ 6, vài ngày sau giáng sinh 2009.</s>
  <s id="2.2">Lúc đó, tôi đang là giám đốc điều hành tại một công ty tiêu dùng ở San Francicso, và tôi được mời vào một cuộc họp.</s>
 </p>
 <s id="3">Hóa ra đó là cuộc phỏng vấn thôi việc.</s>
 <s id="4">Tôi bị sa thải cùng với một số người khác.</s>
 <s id="5">Tôi đã 64 tuổi vào thời điểm đó.</s>
 <s id="6">Không hẳn là hoàn toàn bất ngờ.</s>
 <s id="7">Tôi ký một tập giấy, kèm với thỏa thuận cá nhân, và rời đến chỗ vợ tôi, bà ấy đang đợi tôi ở nhà hàng gần đó, hoàn toàn không biết trước điều gì.</s>
 <s id="8">Vài tiếng đồng hồ sau, cả hai chúng tôi đều say mềm.</s>
 <s id="9">(Tiếng cười) Vậy là hơn 40 năm làm việc cho nhiều công ty lớn nhỏ đã kết thúc.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Tôi tạo được uy tín và mối quan hệ tốt.</s>
  <s id="10.2">Tôi nghĩ như vậy là ổn.</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Tôi là một kỹ sư trong lĩnh vực sản xuất và đóng gói.</s>
  <s id="11.2">Tôi có kinh nghiệm.</s>
 </p>
 <s id="12">Nghỉ hưu, như nhiều người khác, đơn giản nó không phải là lựa chọn của tôi Do đó tôi chuyển sang tư vấn trong vài năm sau đó mà không có chút đam mê nào.</s>
 <s id="13">Và sau đó, có một ý tưởng nảy ra xuất phát từ sự quan tâm đến môi trường của tôi.</s>
 <s id="14">Tôi muốn thành lập công ty của riêng mình, thiết kế và sản xuất túi phân hủy được từ rác giấy, phế thải nông nghiệp hay may mặc -- thay thế loại túi dùng một lần độc hại mà chúng ta rất ưa chuộng.</s>
 <s id="15">Đó là công nghệ sạch, và nó thực sự rất có ý nghĩa với tôi.</s>
 <s id="16">Một dự án có thể giúp làm giảm hàng triệu pao túi ni lông dùng một lần thải ra hàng năm gây ra ô nhiễm đất, sông và biển, và để lại hậu quả cho thế hệ sau phải giải quyết con cháu chúng ta, con cháu tôi.</s>
 <s id="17">Và bây giờ ở tuổi 66, với 40 năm kinh nghiệm, tôi trở thành một người khởi nghiệp lần đầu</s>
 <s id="18">(chúc mừng) (vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="19">Nhưng vẫn còn nữa.</s>
 <s id="20">(cười) Có rất nhiều vấn đề cần giải quyết: chuỗi sản xuất, nhà cung ứng, nhân công bằng sáng chế, hợp tác, đầu tư -- đó là những vấn đề điển hình với một công ty khởi nghiệp, nhưng đặc biệt khó khăn với tôi.</s>
 <s id="21">Và về nguồn vốn.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Tôi sống và làm việc ở San Francisco.</s>
  <s id="22.2">Và nếu bạn đang tìm nguồn vốn đầu tư, bạn thực sự đang canh tranh với rất nhiều người trẻ khác từ ngành công nghiệp công nghệ cao, điều đó có thể rất nản lòng và đáng sợ.</s>
 </p>
 <s id="23">Giày của tôi cũ hơn đa số họ.</s>
 <s id="24">(cười) Thật đấy. (cười)</s>
 <s id="25">Nhưng năm năm sau đó, tôi có thể vui mừng tự hào nói với bạn là lợi nhuận công ty tăng gấp đôi mỗi năm chúng tôi không nợ nần, chúng tôi có những khách hàng thân thiết, sáng chế của chúng tôi được công nhận, tôi có cộng sự tuyệt vời, ở bên tôi từ ngày đầu khởi nghiệp, chúng tôi đã dành được hơn 20 giải thưởng.</s>
 <s id="26">Nhưng quan trọng nhất là, chúng tôi tạo ra một vết sứt -- một vết sứt rất nhỏ trong khủng hoảng ô nhiễm nhựa toàn cầu.</s>
 <s id="27">(vỗ tay) Tôi đang làm việc ý nghĩa nhất trong đời tôi.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Có rất nhiều nguồn thích hợp cho người khởi nghiệp ở mọi độ tuổi, nhưng điều mà tôi khao khát năm năm trước là tìm ra những người khởi nghiệp lần đầu ở độ tuổi của tôi.</s>
  <s id="28.2">Tôi muốn kết nối với họ.</s>
 </p>
 <s id="29">Tôi không theo một khuôn mẫu nào cả.</s>
 <s id="30">Người phát triển ứng dụng 20-something đến từ Silicon Valley cũng không phải hình mẫu của tôi.</s>
 <s id="31">(cười) Tôi chắc chắn anh ta rất thông minh -- (cười) Tôi muốn làm điều gì đó, tôi muốn tất cả chúng ta cùng làm điều đó.</s>
 <s id="32">Tôi muốn nói nhiều hơn về những người khởi nghiệp khi đã có tuổi.</s>
 <s id="33">Nói chuyện về những người đàn ông và phụ nữ đang tìm kiếm cơ hội trong khi người bằng tuổi họ dần rút lui.</s>
 <s id="34">Và sau đó kết nối tất cả lại, tất cả các ngành, các vùng miền, trên khắp các nước -- xây dựng một cộng đồng.</s>
 <s id="35">Hội quản trị các doanh nghiệp nhỏ công bố rằng 64% công việc mới trong lĩnh vực tư nhân ở Mỹ là nhờ những công ty nhỏ như của tôi.</s>
 <s id="36">Và ai chắc được là chúng tôi sẽ mãi là những công ty nhỏ?</s>
 <s id="37">Chúng ta có một văn hóa rất thú vị cho là khi bạn đến một độ tuổi nhất định, bạn sẽ chơi gôn, hoặc đánh cờ, hoặc trông cháu của mình toàn thời gian.</s>
 <s id="38">Và dĩ nhiên tôi rất yêu quý cháu mình -- (cười) nhưng tôi cũng rất mong muốn làm việc gì đó có ý nghĩa trong thị trường toàn cầu.</s>
 <s id="39">Và tôi sẽ có nhiều công ty.</s>
 <s id="40">Cục dân số nói rằng vào năm 2050, Sẽ có 84 triệu người cao tuổi trên đất nước này.</s>
 <s id="41">Thật là một con số đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="42">Nó gấp đôi số lượng hiện nay.</s>
 <s id="43">Bạn có thể tưởng tượng sẽ có bao nhiêu người khởi nghiệp lần đầu trong số 84 triệu người đó?</s>
 <s id="44">Và họ đều có bốn thập kỷ kinh nghiệm.</s>
 <s id="45">(cười) Vậy khi tôi nói: "Hãy nói nhiều hơn về những người khởi nghiệp tuyệt vời này," Ý tôi là hãy nói về dự án của họ, như chúng ta nói về sự dự án của những người trẻ hơn.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Người lớn tuổi khởi nghiệp ở đất nước này có 70% tỉ lệ thành công khi bắt đầu dự án mới.</s>
  <s id="46.2">70% tỷ lệ thành công.</s>
 </p>
 <s id="47">Chúng tôi giống như những chiến binh vàng khởi nghiệp -- (cười) (vỗ tay) Con số đó giảm mạnh còn 28% với người trẻ.</s>
 <s id="48">Theo như một tổ chức tại Anh có tên CMI.</s>
 <s id="49">Liệu thành tựu của những người khởi nghiệp 70 tuổi mỗi một chút đều rất ý nghĩa, đều đáng được đưa tin, như sự thành công của người khởi nghiệp 30 tuổi?</s>
 <s id="50">Dĩ nhiên là có.</s>
 <s id="51">Vì vậy tôi muốn làm cụm từ: "70 người trên 70 tuổi" -- (cười) quen thuộc như: "30 người dưới 30 tuổi"</s>
 <s id="52">(vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="53">(chúc mừng) (vỗ tay)</s>
</text>
