<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sống ở vùng Trung Nam.</s>
 <s id="2">Đây là vùng Trung Nam: cửa hàng rượu, đồ ăn nhanh, đất hoang.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Vì vậy các nhà hoạch định thành phố họp lại với nhau và họ định thay cái tên Nam Trung để nó mang ý nghĩa khác.</s>
  <s id="3.2">Vậy nên họ đổi thành vùng Nam Los Langeles, như thể việc đó sẽ giải quyết được những rắc rối đang thực sự diễn ra trong thành phố.</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Đây là vùng Nam Los Angeles.</s>
  <s id="4.2">(Cười lớn) Cửa hàng rượu, đồ ăn nhanh, đất hoang.</s>
 </p>
 <s id="5">Cũng giống như 26.5 triệu người Mĩ khác, Tôi sống trong một sa mạc thức ăn. vùng Nam Trung Los Angeles, ngôi nhà của quầy phục vụ đồ ăn nhanh bên đường và gậy tai nạn rồi bỏ chạy.</s>
 <s id="6">Điều thú vị là đồ ăn nhanh bên đường đang giết chết nhiều người hơn gây tai nạn rồi bỏ chạy.</s>
 <s id="7">Ở Nam Trung Los Angeles, mọi người đang chết vì những căn bệnh có thể chữa được.</s>
 <s id="8">Ví dụ, tỉ lệ béo phì ở vùng tôi ở cao gấp năm lần so với Beverly Hills chẳng hạn, nơi cách đó khoảng 16 km.</s>
 <s id="9">Tôi phát chán khi phải chứng kiến điều này diễn ra.</s>
 <s id="10">Và tôi tự hỏi, bạn cảm thấy thế nào khi không có thực phẩm có lợi cho sức khỏe, khi mỗi lần ra khỏi cửa bạn phải nhìn thấy những tác động xấu mà hệ thống thực phẩm hiện nay gây ra cho nơi mình sinh sống?</s>
 <s id="11">Tôi nhìn thấy xe lăn được mua bán giống như xe cũ vậy.</s>
 <s id="12">Tôi thấy các trung tâm lọc máu mọc lên nhiều như Starbucks.</s>
 <s id="13">Và tôi nhận ra rằng điều đó phải chấm dứt.</s>
 <s id="14">Tôi nhận ra rằng vấn đề chính là giải pháp.</s>
 <s id="15">Thực phẩm là vấn đề và thực phẩm cũng là giải pháp.</s>
 <s id="16">Với lại tôi cũng cảm thấy mệt mỏi với việc phải lái xe 45 phút chỉ để mua một quả táo không nhiễm thuộc trừ sâu.</s>
 <s id="17">Điều mà tôi đã làm là trồng một rừng thực phẩm ở trước nhà.</s>
 <s id="18">Nó nằm trên một dải đất mà chúng tôi gọi là đường đi dạo.</s>
 <s id="19">Nó rộng hơn 3m, dài 50m.</s>
 <s id="20">Vấn đề là, mảnh đất đó thuộc về thành phố.</s>
 <s id="21">Nhưng bạn phải trông giữ nó.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Nên tôi nghĩ: "Tuyệt.</s>
  <s id="22.2">Tôi có thể làm việc gì tôi muốn, bởi vì đó là trách nhiệm của tôi và tôi phải trông giữ nó."</s>
 </p>
 <s id="23">Và đây là cách mà tôi trông giữ mảnh đất đó.</s>
 <s id="24">Tôi cùng với nhóm của tôi, Những mảnh đất xanh L.A., chúng tôi tụ họp lại và bắt đầu trồng khu rừng thực phẩm: cây ăn quả, bạn biết đấy, cả chín loại rau quả.</s>
 <s id="25">Chúng tôi là một nhóm lấy chia sẻ làm thù lao, gồm những người làm vườn từ nhiều cuộc đời khác nhau, từ mọi nơi trong thành phố, và họ hoàn toàn tự nguyện, và mọi thứ chúng tôi làm đều miễn phí.</s>
 <s id="26">Và mảnh vườn, nó rất đẹp.</s>
 <s id="27">Rồi sau đó có người than phiền.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Thành phố tới gặp tôi, và đại khái là đưa cho tôi một công văn, yêu cầu tôi phải phá bỏ mảnh vườn.</s>
  <s id="28.2">Công văn đó sau này trở thành trát của tòa.</s>
 </p>
 <s id="29">Và tôi như thể : "Thôi nào, thật à?"</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Một trát hầu tòa vì trồng cây trên mảnh đất mà các người không thèm quan tâm sao?"</s>
  <s id="30.2">(Cười lớn) Và tôi nói rằng: "Được.</s>
  <s id="30.3">Mang (trát) tới đây."</s>
 </p>
 <s id="31">Vì lần này thì chuyện này không tới đâu.</s>
 <s id="32">Rồi tờ L.A. Times nhận được tin, Steve Lopez viết một bài báo về nó, và bàn với ủy viên hội đồng. rồi một trong các thành viên của Những mảnh đất xanh gửi một tờ đơn kiến nghị trên Change.org. và với 900 chữ ký, chúng tôi đã thành công.</s>
 <s id="33">Chúng tôi đã có được một chiến thắng trong tay.</s>
 <s id="34">Ủy viên hội đồng đó thậm chí còn gọi tới và nói rằng họ tán thành và thích việc mà chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="35">Ý tôi là, thôi nào, tại sao lại không chứ?</s>
 <s id="36">L.A. dẫn đầu nước Mỹ về diện tích đất hoang mà thành phố sở hữu.</s>
 <s id="37">Họ sở hữu 42 kilomet vuông đất bỏ hoang.</s>
 <s id="38">Tương đương với 20 lần Công viên trung tâm,</s>
 <s id="39">đủ để trồng 725 triệu cây cà chua.</s>
 <s id="40">Làm sao họ có thể không đồng tình chứ?</s>
 <s id="41">Trồng một cây sẽ cho bạn 1.000, 10.000 hạt giống.</s>
 <s id="42">Khi lượng đậu xanh có giá 1 đô la sẽ cho bạn lượng sản phẩm tương đương với 75 đô la.</s>
 <s id="43">Đó là Đức tin của tôi, khi tôi nói với mọi người, hãy tự trồng lấy thực phẩm cho mình.</s>
 <s id="44">Trồng thực phẩm cho mình cũng giống tự in tiền vậy.</s>
 <s id="45">(Vỗ tay) Tôi có di sản ở vùng Nam Trung.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Tôi lớn lên ở đó.</s>
  <s id="46.2">Tôi nuôi dạy các con trai mình ở đó.</s>
 </p>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Và tôi từ chối làm một phần của cái thực tại được tạo ra này, mà được tạo ra cho tôi bởi một số người khác.</s>
  <s id="47.2">Và tôi đang tự tạo ra thực tại cho mình.</s>
 </p>
 <s id="48">Tôi là một nghệ sĩ.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Làm vườn là nghệ thuật của tôi.</s>
  <s id="49.2">Tôi trồng ra tác phẩm của mình.</s>
 </p>
 <s id="50">Cũng giống như một họa sĩ, người tô điểm cho các bức tường, Tôi, tôi tô điểm cho những bãi cỏ, lối đi dạo.</s>
 <s id="51">Tôi sử dụng mảnh vườn, đất trồng như một tấm vải, và cây trồng và cây xanh là những gì tôi tô điểm cho tấm vải đó.</s>
 <s id="52">Bạn sẽ bất ngờ với những gì mà mảnh đất có thể làm nếu bạn biến chúng thành vải bố.</s>
 <s id="53">Bạn không thể tưởng tượng được hoa hướng dương tuyệt vời như thế nào và chúng ảnh hưởng tới mọi người ra sao.</s>
 <s id="54">Vậy điều gì đã xảy ra?</s>
 <s id="55">Tôi đã chứng kiến mảnh vườn của mình trở thành một công cụ giáo dục, một công cụ cho sự chuyển đổi của vùng đất tôi sống.</s>
 <s id="56">Để thay đổi cộng đồng, bạn phải thay đổi thành phần của đất.</s>
 <s id="57">Chúng ta là đất.</s>
 <s id="58">Bạn sẽ ngạc nhiên khi thấy cách mà những đứa trẻ bị ảnh hưởng.</s>
 <s id="59">Làm vườn là công việc có tính trị liệu nhất và thách thức nhất mà bạn có thể làm, đặc biệt là ở trong nội thành.</s>
 <s id="60">Với lại, bạn còn thu được dâu nữa.</s>
 <s id="61">(Cười lớn) Tôi nhớ có một lần, có một người mẹ và con gái tới, lúc đó là khoảng 10:30 tối và họ ở trong vườn của tôi. rồi tôi đi ra ngoài và họ rất xấu hổ.</s>
 <s id="62">Tôi nghĩ, trời ạ, tôi cảm thấy rất tệ vì họ ở đó. và tôi nói với họ rằng, hai người biết đấy, không cần phải làm như vậy.</s>
 <s id="63">Mảnh vườn này nằm trên đường là có lí do của nó.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Tôi cảm thấy xấu hổ khi nhìn thấy có người ở gần tôi đến vậy mà vẫn bị đói.</s>
  <s id="64.2">Và việc đó chỉ càng củng cố thêm lý do để tôi làm việc này.</s>
  <s id="64.3">Mọi người hỏi tôi: "Fin, anh không sợ là người ta sẽ ăn trộm thực phẩm của anh sao?"</s>
 </p>
 <s id="65">Tôi trả lời, "Tất nhiên là không, tôi không sợ họ sẽ ăn trộm.</s>
 <s id="66">Vì thế nên chúng mới ở trên đường.</s>
 <s id="67">Toàn bộ ý tưởng là thế mà.</s>
 <s id="68">Tôi muốn họ lấy chúng, nhưng cùng lúc đó, Tôi muốn họ có lại được sức khỏe của mình."</s>
 <s id="69">Có một lần khác khi tôi làm vườn tại một khu vô gia cư ở trung tâm Los Angeles.</s>
 <s id="70">Có mấy người đàn ông, họ giúp tôi dỡ đồ từ xe tải.</s>
 <s id="71">Không khí rất vui vẻ, và họ chia sẻ những câu chuyện về việc mảnh vườn đã ảnh hưởng tới họ và họ đã từng trồng rau với mẹ, với bà trước kia. và thật tuyệt khi thấy ý tưởng này đã thay đổi họ, dù chỉ là trong một giây phút đó.</s>
 <s id="72">Vì vậy Những mảnh đất xanh đã tiếp tục trồng khoảng 20 mảnh vườn.</s>
 <s id="73">Chúng tôi đã có khoảng 50 người tới tham gia đào bới, và tất cả đều là tự nguyện.</s>
 <s id="74">Nếu bọn trẻ trồng cải xoăn, chúng sẽ ăn cải xoăn.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">(Cười lớn) Nếu chúng trồng cà chua, chúng sẽ ăn cà chua.</s>
  <s id="75.2">(Vỗ tay) Nhưng nếu không ai cho chúng thấy việc đó, nếu chúng không được thấy những ảnh hưởng của thực phẩm tới trí não và cơ thể, chúng mù quáng sẽ ăn bất cứ cái gì được đặt trước mặt.</s>
 </p>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Tôi thấy những người trẻ tuổi muốn được làm việc, nhưng họ lại bị vướng bận chuyện gì đó ...</s>
  <s id="76.2">Tôi thấy những đứa trẻ đầy màu sắc và chúng chỉ đi theo con đường đã được định sẵn, mà không dẫn tới đâu.</s>
 </p>
 <s id="77">Với làm vườn, tôi nhìn thấy một cơ hội mà ta có thể hướng dẫn bọn trẻ gánh vác cộng đồng của chúng, và có một cuộc sống bền vững.</s>
 <s id="78">Và khi chúng ta làm việc đó, ai mà biết được?</s>
 <s id="79">Có thể ta sẽ sản sinh ra George Washington Carver tiếp theo.</s>
 <s id="80">nhưng nếu ta không thay đổi thành phần của đất, ta sẽ không bao giờ làm được việc đó.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Đây là một trong những kế hoạch của tôi.</s>
  <s id="81.2">Đây là điều mà tôi muốn làm.</s>
 </p>
 <s id="82">Tôi muốn trồng cả một mảnh vườn mà ở đó mọi người có thể chia sẻ đồ ăn.</s>
 <s id="83">Tôi muốn lấy đi các công-ten-nơ chở hàng và biến chúng thành quán cà phê có lợi cho sức khỏe.</s>
 <s id="84">Đừng hiểu lầm tôi.</s>
 <s id="85">Tôi không nói về những thứ miễn phí, bởi miễn phí thì không bền vững.</s>
 <s id="86">Điều thú vị về sự bền vững, đó là bạn phải duy trì nó.</s>
 <s id="87">(Tiếng cười)(Vỗ tay) Tôi đang nói về việc giao công việc cho mọi người, và kéo bọn trẻ ra khỏi phố, và cho chúng biết niềm vui, niềm tự hào và niềm vinh dự khi tự trồng thực phẩm cho mình, mở chợ cho nông dân.</s>
 <s id="88">Những gì mà tôi muốn làm ở đây, ta sẽ làm cho chuyện đó thật gợi cảm.</s>
 <s id="89">Tôi muốn tất cả chúng ta trở thành những kẻ nổi loạn xanh hóa, những thợ làm vườn găngxtơ.</s>
 <s id="90">Ta sẽ thay đổi khái niệm về găngxtơ.</s>
 <s id="91">Nếu bạn không phải là thợ làm vườn thì bạn không phải găngxtơ.</s>
 <s id="92">Làm găngxtơ cùng với cái xẻng của bạn, được chứ?</s>
 <s id="93">Và hãy biến nó thành vũ khí bạn chọn.</s>
 <s id="94">(Vỗ tay) Căn bản là, nếu bạn muốn gặp tôi, bạn biết đấy, nếu bạn muốn gặp, đừng gọi tôi nếu bạn muốn ngồi không trên những chiếc ghế êm ái và tham gia những cuộc họp nơi bạn nói về làm này làm nọ nơi bạn nói về làm này làm nọ vớ vẩn.</s>
 <s id="95">Nếu bạn muốn gặp tôi, hãy ra vườn cùng với chiếc xẻng của bạn và ta sẽ trồng vài thứ.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Chào.</s>
  <s id="96.2">Xin cảm ơn.</s>
 </p>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
  <s id="97.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
