<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">"Đôi khi định mệnh như cơn bão cát nhỏ liên tục chuyển hướng.</s>
 <s id="2">Bạn đổi hướng, nó vẫn bám theo.</s>
 <s id="3">Bạn rẽ sang ngã khác, cơn bão cũng đổi hướng.</s>
 <s id="4">Cứ thế cứ thế mãi như một điềm báo tử trước lúc bình minh.</s>
 <s id="5">Tại sao?</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Vì cơn bão không ở đâu xa...</s>
  <s id="6.2">Cơn bão chính là bạn.</s>
  <s id="6.3">Bên trong bạn."</s>
  <s id="6.4">Câu này được trích trong chương đầu tiểu thuyết "Kafka bên bờ biển" của Haruki Murakami mô tả những rối loạn bên trong chàng nhân vật chính trẻ tuổi.</s>
 </p>
 <s id="7">Tuyệt vọng muốn thoát khỏi người cha độc tài và lời nguyền gia tộc, cậu đổi tên thành Kafka, tên nhà văn cậu yêu thích và đi bụi.</s>
 <s id="8">Nhưng ký ức về người mẹ đã bỏ đi, cùng những cơn ác mộng ám ảnh cuộc đời cậu rõ ràng chẳng dễ gì vượt qua.</s>
 <s id="9">Được xuất bản tại Nhật năm 2002 và được dịch ra tiếng Anh ba năm sau đó, "Kafka bên bờ biển" là bản hùng ca bí ẩn chứa đầy các chuyến du hành thời gian, những trang sử bị quên lãng, và thế giới ngầm huyền ảo.</s>
 <s id="10">Độc giả thích thú khám phá cách những cái nhìn méo mó, những nhân vật khác người và sự trùng hợp kỳ lạ giao hòa.</s>
 <s id="11">Chương chẵn là lời tự thuật của nhân vật Kafka, và chương lẻ tập trung vào một ông già, tên là Satoru Nakata.</s>
 <s id="12">Tỉnh dậy sau cơn hôn mê trong Thế chiến thứ hai, Nakata mất khả năng đọc và viết chữ nhưng lại có khả năng kỳ lạ là nói chuyện với mèo.</s>
 <s id="13">Khi được yêu cầu tìm thú cưng bị mất tích, ông bị cuốn vào con đường nguy hiểm song song với Kafka.</s>
 <s id="14">Chẳng bao lâu sau, lời tiên tri thành sự thật, cánh cổng đến các chiều không gian khác mở ra những con cá và đỉa bắt đầu rơi như mưa từ trời xuống.</s>
 <s id="15">Nhưng điều gì đã gắn kết hai nhân vật này lại với nhau - và đó có phải điều một trong hai nhân vật có thể kiểm soát?</s>
 <s id="16">Sự giao thoa giữa các thế giới khác nhau là chủ đề phổ biến trong tác phẩm của Haruki Murakami.</s>
 <s id="17">Tiểu thuyết và truyện ngắn của ông thường là sự kết hợp tài tình giữa trải nghiệm cá nhân, khả năng siêu thực và lịch sử Nhật Bản.</s>
 <s id="18">Sinh ra ở Kyoto vào năm 1949, Murakami lớn lên trong thời kỳ Mỹ chiếm đóng Nhật sau Thế chiến thứ hai.</s>
 <s id="19">Cái bóng của chiến tranh ám lên cuộc đời và các tác phẩm của ông; "Kafka bên bờ biển" khắc họa các cuộc tấn công sinh học, các bóng ma trong quân đội và những âm mưu mờ ám.</s>
 <s id="20">Tác phẩm của Murakami xóa nhòa các giai đoạn lịch sử và được đúc kết từ nhiều truyền thống văn hóa.</s>
 <s id="21">Trong đó, xã hội phương Tây và phong tục Nhật Bản đan xen nhau, từ văn học, thời trang đến ẩm thực và truyện ma.</s>
 <s id="22">Ông cũng thích nhắc đến âm nhạc, đặc biệt là trong "Kafka bên bờ biển."</s>
 <s id="23">Bỏ nhà đi, khi lang thang trên đường một thành phố xa lạ, Kafka có nhạc Led Zeppelin và Prince làm bạn đồng hành.</s>
 <s id="24">Rồi cậu trú lại trong một thư viện riêng trang nhã.</s>
 <s id="25">Cậu dành cả ngày đọc chăm chú những cuốn sách cũ, chiêm ngưỡng một bức tranh kỳ lạ và quan sát người thủ thư bí ẩn; cậu cũng kết bạn với người thủ thư, người giới thiệu nhạc cổ điển như nhạc của Schubert cho cậu.</s>
 <s id="26">Khả năng cảm nhạc khiến tác phẩm của Murakami lôi cuốn hơn.</s>
 <s id="27">Ông thường bẻ cong ranh giới giữa hiện thực và ảo mộng, và được coi là bậc thầy lồng ghép ma thuật vào cuộc sống bình nhật.</s>
 <s id="28">Đây là đặc trưng của chủ nghĩa hiện thực huyền ảo.</s>
 <s id="29">Trái với văn học giả tưởng, ma thuật trong các tác phẩm này thường không đưa ra cách giải quyết vấn đề,</s>
 <s id="30">mà khiến vấn đề trở nên phức tạp hơn.</s>
 <s id="31">Trong "Kafka bên bờ biển", các nhân vật phải đối mặt với vô số phiền nhiễu từ thế giới khác, từ hồn ma mắc bệnh tương tư đến cây sáo làm từ linh hồn mèo.</s>
 <s id="32">Những thách thức này không có cái nào dễ giải quyết.</s>
 <s id="33">Trái lại, chúng khiến ta kinh ngạc trước tinh thần kiên cường của con người khi phải ứng phó với những điều không mong đợi.</s>
 <s id="34">Dù mọi chuyện thường có vẻ mới lạ với Kafka, lòng nhân hậu và sự chính trực trong tính cách giúp cậu tiến về phía trước.</s>
 <s id="35">Dần dần cậu chấp nhận sự xáo động trong lòng.</s>
 <s id="36">Cuối cùng, trải nghiệm của Kafka mang đến cho độc giả thông điệp: càng đào sâu, bạn càng thấy nhiều thứ.</s>
</text>
