<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">" Trò tìm từ trái nghĩa" Tặng Patricia Maisch Hôm nay, tôi và học trò chơi trò tìm từ trái nghĩa với dòng thơ của Emily Dickinson.</s>
  <s id="1.2">Đời tôi đứng vững trước họng súng đầy, tôi viết nó lên bảng, tạm dừng để chúng chỉ ra từ trái nghĩa Của tôi - của bạn Đời sống - cái chết Đã đứng?</s>
  <s id="1.3">Sẽ ngồi Một - nhiều Đầy - Trống Khẩu súng?</s>
 </p>
 <s id="2">Khẩu súng.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Trong khoảnh khắc, nhanh như khoảng cách giữa ánh sáng và âm thanh, bọn trẻ chỉ nhìn tôi, và sau đó là trận bão câu trả lời -- Hoa, một trò nói.</s>
  <s id="3.2">Không, sách, một trò khác.</s>
  <s id="3.3">Thật ngớ ngẩn, trò thứ ba thốt lên, trái nghĩa với súng là cái gối.</s>
  <s id="3.4">Hoặc có lẽ một cái ôm, không phải sách, không thể là sách được.</s>
  <s id="3.5">Các trò khác tổng hợp suy nghĩ đột nhiên thành một trận cãi nhau.</s>
  <s id="3.6">Không ai đồng ý với ai, mỗi trò một câu trả lời.</s>
  <s id="3.7">Là một bài hát, một lời cầu nguyện, một lời hứa như chiếc nhẫn cưới và một đứa bé.</s>
  <s id="3.8">Hoặc ai là người sinh ra đứa trẻ?</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Người hộ sinh?</s>
  <s id="4.2">Đúng, người hộ sinh.</s>
  <s id="4.3">Không, sai rồi.</s>
  <s id="4.4">Cậu sai nên không thể đúng nữa.</s>
  <s id="4.5">Là tiếng thì thầm, một ngôi sao, phải là nói tôi yêu bạn vào tay và chạm vào tai họ.</s>
  <s id="4.6">Cậu điên à?</s>
  <s id="4.7">Cậu là vua của vùng ngớ ngẩn à?</s>
  <s id="4.8">Hẳn vậy rồi, cuộc tuyển cử diễn ra lúc nào vậy?</s>
 </p>
 <s id="5">Là gấu bông, thanh kiếm, một trái đào tròn trịa, hoàn hảo.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Quay lại đáp án đầu tiên.</s>
  <s id="6.2">Là một bông hoa, hoa hồng trắng.</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Khi chuông reo, tôi định xóa bảng nhưng một trò nữ giật lấy giẻ lau.</s>
  <s id="7.2">Chưa có đáp án cuối cùng, trò nói, Chưa thể dừng lại ở đây.</s>
  <s id="7.3">Tôi để tất cả câu trả lời lại trên bảng.</s>
  <s id="7.4">Ngày tiếp theo, vài trò không nói chuyện với nhau nữa, chúng chia phe.</s>
 </p>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Có hội Bông hoa.</s>
  <s id="8.2">Và nhóm Mèo con.</s>
  <s id="8.3">Và hai trò nam gọi chúng là đội Bóng tuyết.</s>
  <s id="8.4">Các trò còn lại mắc kẹt với bản gốc của trò chơi, cố viết gì đó thành thơ.</s>
 </p>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Là viên kim cương, một điệu nhảy.</s>
  <s id="9.2">Từ đối lập với súng là một bảo tàng ở Pháp.</s>
 </p>
 <s id="10">Là mặt trăng, là tấm gương, Là tiếng chuông vang và người nghe.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Cuộc tranh luận lại bắt đầu, nhiều tiếng hét hơn, và cuối cùng một hội mới.</s>
  <s id="11.2">Lần đầu tiên, tôi dám lấn tới.</s>
 </p>
 <s id="12">Có lẽ tất cả các trò đều đúng, tôi nói.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Chà, có thể đó là mọi thứ ta nói.</s>
  <s id="13.2">Có thể là mọi thứ ta chưa nói.</s>
  <s id="13.3">Đó là những từ và khoảng cách giữa chúng.</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Chúng nhìn nhau.</s>
  <s id="14.2">Đó là mọi thứ trong phòng này và ở bên ngoài và dưới phố và trên trời.</s>
 </p>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Là mọi người trong khuôn viên và trong trung tâm mua sắm, và tất cả người chờ đợi nơi bệnh viện.</s>
  <s id="15.2">Và trong bưu điện.</s>
  <s id="15.3">Ừ, cũng là một bông hoa.</s>
  <s id="15.4">Tất cả hoa.</s>
 </p>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Cả một khu vườn.</s>
  <s id="16.2">Đối lập với súng là bất cứ đâu các trò chĩa nó vào.</s>
 </p>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Đừng viết lên bảng, chúng nói.</s>
  <s id="17.2">Hãy chỉ đọc thơ thôi.</s>
 </p>
 <s id="18">Cái chết của bạn sẽ gieo qua rất nhiều bài thơ trống.</s>
</text>
