<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trên bờ biển Bắc Ai-len, một cao nguyên rộng lớn gồm các phiến đá bazan và các cột trụ được gọi là Giant's Causeway (Đường của người Khổng lồ) trải dài ra biển.</s>
 <s id="2">Khoa học giải thích điều này là kết quả của dung nham nóng chảy co lại và nứt ra khi nó nguội dần sau vụ phun trào núi lửa.</s>
 <s id="3">Nhưng thần thoại Ai-len cổ lại có cách giải thích khác.</s>
 <s id="4">Theo truyền thuyết, người khổng lồ Finn MacCool sống hạnh phúc trên bờ biển Bắc Antrim cùng vợ là Oonagh.</s>
 <s id="5">Điều duy nhất quấy rầy họ là những lời chế nhạo và đe dọa của gã khổng lồ Benandonner, còn được gọi là gã da đỏ sống trên bờ biển Scotland.</s>
 <s id="6">Hai gã gầm lên, lăng mạ và ném đá vào nhau trong những màn phô trương sức mạnh.</s>
 <s id="7">Một lần, Finn bốc một khối đất lớn và ném nó vào đối thủ, nhưng nó không tới được đất liền.</s>
 <s id="8">Thay vào đó, khối đất trở thành đảo Isle of Man và miệng hố để lại từ khối đất bị ném chứa đầy nước trở thành Lough Neagh.</s>
 <s id="9">Cuộc nói chuyện cố chấp của hai gã khổng lồ tiếp tục, đến một ngày Benandonner thách thức Finn chiến đấu, mặt đối mặt.</s>
 <s id="10">và vì thế, gã khổng lồ Ai-len đã ném đủ đất đá xuống biển tạo thành một cây cầu đá tới bờ biển Scotland.</s>
 <s id="11">Finn bước đi trong cơn giận giữ.</s>
 <s id="12">Khi Scotland lờ mờ hiện ra trước mắt, gã đã nhận ra hình bóng của Benandonner từ xa.</s>
 <s id="13">Finn có kích thước đáng nể, nhưng khi nhìn thấy kẻ thù khổng lồ rầm rầm tiến về phía mình, lòng dũng cảm của anh chùn xuống.</s>
 <s id="14">Liếc nhìn chiếc cổ dày và nắm đấm của Benandonner, Finn quay đầu bỏ chạy.</s>
 <s id="15">Trở về nhà, khi Benandonner đang xông nhanh tới, Finn run rẩy tả lại sự lực lưỡng của kẻ thù cho Oonagh.</s>
 <s id="16">Họ biết nếu đối đầu với Benandonner, anh sẽ bị bóp nát.</s>
 <s id="17">Vì vậy, Oonagh đã nảy ra một kế hoạch khôn khéo: họ cần tạo ra một ảo tưởng về kích thước, rằng Finn là một ngọn núi trong khi giữ anh ta khuất tầm mắt.</s>
 <s id="18">Khi Benandonner đến gần cuối cây cầu, Oonagh nhét chồng vào một cái nôi lớn.</s>
 <s id="19">Cải trang thành một cậu bé to lớn, Finn nằm yên lặng khi Benandonnner đập cửa.</s>
 <s id="20">Ngôi nhà rung lên khi hắn bước vào trong.</s>
 <s id="21">Oonagh nói với vị khách tức tối rằng chồng cô không có nhà, nhưng cô mời hắn ngồi và ăn trong khi chờ đợi.</s>
 <s id="22">Khi cắn mạnh những chiếc bánh trước mặt, Benandonner bật khóc trong đau đớn thanh kim loại mà Oonagh giấu trong cái bánh đã làm gãy răng hắn.</s>
 <s id="23">Cô nói với hắn đây là chiếc bánh yêu thích của Finn, gieo thoáng nghi ngờ trong tâm trí Benandonner rằng hắn chẳng là gì so với đối thủ.</s>
 <s id="24">Khi Finn vờ khóc, Benandonner đã bị thu hút bởi cậu bé khổng lồ trong góc nhà.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Một đứa trẻ quá lực lưỡng được quấn trong đống chăn.</s>
  <s id="25.2">Benandonner rùng mình trước ý nghĩ người cha sẽ trông thế nào.</s>
 </p>
 <s id="26">Hắn thà không biết còn hơn.</s>
 <s id="27">Khi chạy trốn, Benadonner bóc toạc những tảng đá nối bờ, phá vỡ đường đắp.</s>
 <s id="28">Những gì còn lại tạo lên hai hình thái đá đồng nhất: một trên bờ biển Bắc Antrim của Ai-len và một ở Hang Fingal ở Scotland, ngay bên kia bờ biển.</s>
</text>
