<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sáu giờ sáng, bên ngoài trời tối om.</s>
 <s id="2">Đứa con trai 14 tuổi của tôi đang ngủ say, giấc ngủ say nồng của một đứa trẻ vị thành niên.</s>
 <s id="3">Tôi bật điện và lay mạnh thằng bé, vì tôi biết cũng như việc tháo băng cá nhân càng làm nhanh thì càng đỡ đau khổ.</s>
 <s id="4">[Cười] Tôi có một cô bạn cứ sáng sáng là hét: "Hỏa hoạn!"</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">chỉ để đánh thức con cô ấy.</s>
  <s id="5.2">Và một người khác nhàm chán đến mức cô ấy phải dội nước lạnh lên đầu con trai chỉ để lôi nó ra khỏi giường.</s>
 </p>
 <s id="6">Nghe ác thật....</s>
 <s id="7">nhưng rất quen đúng không?</s>
 <s id="8">Cứ mỗi buổi sáng tôi lại tự hỏi, "Làm sao mà mình biết hết những điều này và làm công việc này-- lại có thể làm như thế với con mình?"</s>
 <s id="9">Thưa quý vị, tôi là nhà nghiên cứu giấc ngủ.</s>
 <s id="10">(Cười) Vậy nên tôi biết quá rõ về giấc ngủ cũng như hậu quả của việc mất ngủ.</s>
 <s id="11">Tôi biết tôi đang cướp đi giấc ngủ mà thằng bé rất cần... đặc biệt là với một đứa trẻ đang lớn</s>
 <s id="12">Tôi cũng biết việc đánh thức thằng bé sớm hàng tiếng trước khi nó tự thức dậy theo đồng hồ sinh học là cướp đi giấc mơ của con, đúng theo nghĩa đen -- Khoảng thời gian ngủ liên quan phần lớn đến sự học tập, củng cố trí nhớ và xử lý cảm xúc.</s>
 <s id="13">Nhưng không phải chỉ có con tôi mới đang thiếu ngủ</s>
 <s id="14">Tình trạng thiếu ngủ ở trẻ vị thành niên tại Mỹ đang trở thành bệnh dịch.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Chỉ có khoảng một trên mười trẻ ngủ đủ tám đến mười tiếng mỗi tối.</s>
  <s id="15.2">Khoảng thời gian được các nhà khoa học và bác sĩ khuyến nghị</s>
 </p>
 <s id="16">Giờ nếu quý vị đang nghĩ, "May quá, con mình vẫn ngủ đủ tám tiếng" Xin hãy nhớ rằng, tám tiếng chỉ là khoảng thời gian tối thiểu được khuyến nghị thôi</s>
 <s id="17">Quý vị chỉ vừa đủ điểm đỗ thôi.</s>
 <s id="18">Ngủ tám tiếng cũng như bài kiểm tra bị điểm C vậy.</s>
 <s id="19">Có rất nhiều yếu tố góp phần gây ra bệnh dịch này Nhưng một yếu tố quan trọng cản lũ trẻ được ngủ đủ giấc là do vấn đề từ một chính sách công.</s>
 <s id="20">Không phải hormones, chuyện bạn bè hay Snapchat.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Trên khắp đất nước.</s>
  <s id="21.2">Rất nhiều trường học bắt đầu vào lúc 7:30 sáng hoặc sớm hơn. dù cho rất nhiều tổ chức y tế đã khuyến nghị rằng trường cấp hai và cấp ba không nên bắt đầu trước 8:30 sáng.</s>
 </p>
 <s id="22">Chính sách này đã ảnh hưởng trực tiếp đến tình trạng thiếu ngủ ở trẻ vị thành niên Mỹ hiện nay.</s>
 <s id="23">Nó góp phần đẩy những đứa trẻ và ba mẹ chúng vào một cuộc chiến không cân sức chống lại chính cơ thể mình.</s>
 <s id="24">Vào tuổi dậy thì, cơ thể bọn trẻ có một độ trễ trong đồng hồ sinh học, Thứ quyết định khi nào ta cảm thấy buồn ngủ nhất và tỉnh táo nhất.</s>
 <s id="25">Điều này một phần là do quá trình giải phóng hormone melatonin</s>
 <s id="26">Cơ thể trẻ vị thành niên bắt đầu giải phóng melatonin vào 11 giờ đêm Nghĩa là chậm hơn 2 tiếng so với người lớn và trẻ nhỏ.</s>
 <s id="27">Tức là đánh thức một đứa trẻ vị thành niên vào lúc 6 giờ sáng chẳng khác nào đánh thức một người lớn lúc 4 giờ sáng.</s>
 <s id="28">Trong những ngày chẳng may phải thức giấc vào lúc 4 giờ sáng Tôi y như một xác sống.</s>
 <s id="29">Hoàn toàn vô dụng.</s>
 <s id="30">Tôi chẳng thể tập trung, Tôi cáu kỉnh, và hoàn toàn không thể lái xe,</s>
 <s id="31">Nhưng đó là điều mà bọn trẻ phải trải qua hàng ngày.</s>
 <s id="32">Thật ra, có rất nhiều tật xấu mà chúng ta đổ lỗi do trẻ đang trong giai đoạn vị thành niên như dễ bực mình, cáu gắt, lười nhác, trầm cảm... có thể là hậu quả của mất ngủ kéo dài.</s>
 <s id="33">Những đứa trẻ phải chiến đấu với mất ngủ mạn tính, thường tìm tới giải pháp như thu nạp một lượng lớn caffeine qua những cốc cà phê frappuccinos, hay nước tăng lực hoặc rượu.</s>
 <s id="34">Cho nên về bản chất ta có cả một thể hệ người trẻ lúc nào cũng mệt mỏi.</s>
 <s id="35">Những người ủng hộ việc ngủ đủ giấc và dời giờ học muộn hơn đều biết rằng dậy thì là giai đoạn bộ não phát triển mạnh mẽ, đặc biệt là ở những phần của bộ não chịu trách nhiệm cho quá trình xử lý thông tin yêu cầu độ khó cao hơn, bao gồm khả năng giải thích, giải quyết vấn đề và quyết định chính xác.</s>
 <s id="36">Nói cách khác, là những hoạt động não bộ chịu trách nhiệm cho việc kiềm chế các hành động bản năng và thường mang tính liều lĩnh những hành động cộp mác trẻ vị thành niên. khiến những bậc làm cha mẹ như chúng ta luôn lo lắng, sợ hãi.</s>
 <s id="37">Cũng giống như giấc ngủ của chúng ta, Khi bọn trẻ không ngủ đủ giấc, Bộ não, cơ thể và cả thái độ đều phải chịu tổn thương ngay lập tức và hậu quả kéo dài.</s>
 <s id="38">Chúng không thể tập trung, Khả năng chú ý giảm sút, và nhiều đứa còn có dấu hiệu biểu hiện của hội chứng ADHD.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Nhưng hậu quả của mất ngủ vượt ngoài phạm vi lớp học gây ra rất nhiều vấn đề về sức khỏe tâm thần tăng vọt ở tuổi dậy thì.</s>
  <s id="39.2">Bao gồm nghiện hút, trầm cảm và tự sát.</s>
 </p>
 <s id="40">Trong một cuộc khảo sát với học sinh LA Unified School District, chúng tôi thấy rằng ở trẻ bị mất ngủ có đến 55% có khả năng đã sử dụng rượu vào tháng trước đó.</s>
 <s id="41">Trong một nghiên cứu khác trên hơn 30.000 học sinh trung học, họ tìm ra rằng cứ mỗi giờ thiếu ngủ, thì tỉ lệ gia tăng cảm giác buồn bã và tuyệt vọng tăng 38% và nguy cơ tự tử tăng 58%.</s>
 <s id="42">Và chưa dừng tại đó, Những trẻ bỏ qua giấc ngủ có nguy cơ cao mắc phải những vấn đề sức khỏe thể chất thường gặp ở nước ta. bao gồm béo phì, bệnh tim và tiểu đường.</s>
 <s id="43">Sau đó là cả mối nguy hiểm khi để những đứa trẻ thiếu ngủ chỉ mới lấy giấy phép lái xe, ngồi sau tay lái.</s>
 <s id="44">Những nghiên cứu đã chỉ ra rằng ngủ ít hơn 5 tiếng mỗi đêm tương đương việc lái xe mà nồng độ cồn trong máu vượt quá mức quy định.</s>
 <s id="45">Những người ủng hộ việc giờ học muộn hơn, và các nhà nghiên cứu lĩnh vực này, đã đưa ra rất nhiều bằng chứng khoa học cho thấy lợi ích của việc dời giờ học muộn hơn.</s>
 <s id="46">Kết luận rất rõ ràng, là một nhà nghiên cứu về giấc ngủ, Tôi hiếm khi phải chứng minh một điều chắc chắn như thế.</s>
 <s id="47">Bọn trẻ ở các quận có giờ học muộn được ngủ nhiều hơn.</s>
 <s id="48">Với những người nói rằng giờ học bắt đầu muộn hơn chỉ khiến bọn trẻ thức khuya hơn, Sự thật là, giờ ngủ của bọn chúng vẫn vậy thôi, nhưng giờ thức dậy của chúng muộn hơn tức là ngủ được lâu hơn.</s>
 <s id="49">Chúng sẽ đến trường nhiều hơn, tỉ lệ vắng mặt ở một quận đã giảm 25%.</s>
 <s id="50">Và chúng cũng sẽ ít trốn học hơn.</s>
 <s id="51">Đương nhiên, là chúng học hành cũng sẽ tốt hơn.</s>
 <s id="52">Điều này thực sự làm giảm chênh lệch kết quả học tập</s>
 <s id="53">Chuẩn kết quả bài kiểm tra môn đọc và môn toán tăng từ 2-3%</s>
 <s id="54">Tác động cũng mạnh y như giảm sĩ số lớp học xuống còn 1/3, hoặc thay thế một giáo viên bình thường với một giáo viên cực kỳ xuất sắc.</s>
 <s id="55">Cả sức khỏe tinh thần và thể chất đều được cải thiện thậm chí cả gia đình bọn trẻ cũng vui vẻ hơn.</s>
 <s id="56">Ý tôi là, ai mà chắng muốn con mình bớt khó chịu và cáu kỉnh đi dù chỉ một xíu</s>
 <s id="57">Thậm chí xã hội an toàn hơn vì tỉ lệ tai nạn xe cộ giảm 70% trong một quận.</s>
 <s id="58">Với những lợi ích mang lại, quí vị có thể nghĩ rằng, thôi nào, chuyện này quá đơn giản, phải không?</s>
 <s id="59">Vậy tại sao chúng ta lại không nghĩ đến?</s>
 <s id="60">Một cuộc tranh luận phản đối giờ học muộn hơn thường bày tỏ "Tại sao chúng ta nên hoãn giờ học của bọn trẻ?</s>
 <s id="61">Chúng ta nên rèn luyện để chúng sẵn sàng đối đầu thế giới thực!''</s>
 <s id="62">Điều đó chẳng khác gì nói với một gia đình có con 2 tuổi, ''Đừng cho Johnny ngủ trưa nếu không nó chẳng thể đi nhà trẻ được.''</s>
 <s id="63">(Cười) Hoãn thời gian học trễ hơn cũng gây ra nhiều thách thức kéo theo</s>
 <s id="64">không chỉ với học sinh, phụ huynh mà với cả cộng đồng.</s>
 <s id="65">Cập nhật lại lịch trình xe bus, tăng chi phí đi lại, ảnh hưởng đến hoạt động thể thao, chăm sóc sức khỏe trong và ngoài nhà trường.</s>
 <s id="66">Những hệ lụy này có thể lan từ quận này sang quận khác lặp đi lặp lại trên khắp cả nước vì vậy thời gian vào lớp được xem xét lại.</s>
 <s id="67">Đây là những lý do chính đáng nhưng cũng chính là những khó khăn mà ta phải vượt qua.</s>
 <s id="68">Đây không phải lời bào chữa hợp lý khi không thể làm điều tốt nhất cho bọn trẻ đó là dời giờ vào lớp ở các trường trung học không sớm hơn 8:30 sáng.</s>
 <s id="69">Và trong các quận trên cả nước dù lớn hay nhỏ, khi thực hiện sự thay đổi này, họ thấy rằng những trở ngại trên thường không đáng kể so với những lợi ích nó mang lại đối với sức khỏe học sinh năng suất, và tính an toàn cộng đồng.</s>
 <s id="70">Vậy nên ngay sáng mai, hãy chỉnh đồng hồ lùi lại 1 tiếng tận hưởng một giấc ngủ ngon lành, đề cảm nhận ngày dường như dài hơn, và tràn trề hi vọng, nghĩ về sức mạnh to lớn từ giấc ngủ.</s>
 <s id="71">Xem đó như một món quà khi để cho bọn trẻ tự thức dậy, theo đúng đồng hồ sinh học.</s>
 <s id="72">Xin cảm ơn, và chúc ngủ ngon.</s>
</text>
