<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Xin chào!</s>
  <s id="1.2">Tôi tên là Golan Levin.</s>
 </p>
 <s id="2">Tôi là nghệ sĩ và là kỹ sư, một kiểu lai mà ngày càng phổ biến.</s>
 <s id="3">Nhưng tôi vẫn rơi vào tình huống oái oăm. khi mà mọi người dường như không hiểu tôi.</s>
 <s id="4">Và khi tôi nhìn xung quanh rồi thấy bức ảnh tuyệt đẹp này.</s>
 <s id="5">Đó là bức thư từ "Diễn đàn nghệ thuật" năm 1967 nói rằng "Chúng ta không thể hình dung viễn cảnh phát hành một chuyên san đặc biệt</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">về điện tử hoặc máy tính trong nghệ thuật.</s>
  <s id="6.2">Và họ vẫn chưa làm.</s>
  <s id="6.3">Và nếu bạn nghĩ rằng các bạn thông tuệ hơn họ, với tư cách là degerati, Một hôm, tôi đến cửa hiệu ứng dụng của Apple iPhone.</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Nghệ thuật ở đâu nhỉ?</s>
  <s id="7.2">Tôi có hiệu suất.</s>
 </p>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Tôi có thể thao.</s>
  <s id="8.2">Và bằng cách nào đó ý tưởng rằng người ta có thể sẽ muốn tạo ra nghệ thuật cho iPhone, điều mà tôi và những người bạn đang làm hiện nay, vẫn không được phản ánh trong sự hiểu biết của chúng ta về ý nghĩa của máy tính.</s>
 </p>
 <s id="9">Do đó, nếu nhìn theo hai phía thì tôi cho rằng có một sự thiếu hiểu biết về tầm quan trọng của nó đối với nghệ sĩ sử dựng vật liệu của chính anh ấy, hay cô ấy, mà tôi nghĩ nghĩa vụ của người nghệ sĩ là thực sự khám phá khả năng biểu cảm của các công cụ mới mà chúng ta có.</s>
 <s id="10">Trong trường hợp này, tôi là một người nghệ sĩ. và tôi thực sự yêu thích việc mở rộng vốn từ về cử chỉ con người, và về cơ bản trao quyền cho mọi người thông qua tương tác.</s>
 <s id="11">Tôi muốn mọi người khám phá bản thân như là những diễn viên. những diễn viên sáng tạo, qua những kinh nghiệm tương tác.</s>
 <s id="12">Phần lớn công việc của tôi là tìm cách thoát ly khỏi những trải nghiệm này.</s>
 <s id="13">Đây là bức ảnh cái bàn của một sinh viên của tôi.</s>
 <s id="14">Và khi tôi nói cái bàn, tôi không chỉ muốn nói cái bàn thực sự, nơi con chuột máy tính đã làm mòn.</s>
 <s id="15">Nếu nhìn kỹ, bạn có thể thấy dấu hiệu của thanh menu Apple, ở góc trên bên trái, nơi thế giới ảo đã thực sự đục thủng qua thế giới thật.</s>
 <s id="16">Vậy đây là, như Joy Mountford có lần nói, để khám phá những kinh nghiệm thẩm mỹ, "con chuột có lẽ là ống hút nhỏ nhất</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">có thể hút mọi biểu hiện của con người qua đó."</s>
  <s id="17.2">(Cười) Và điều mà tôi thực sự cố gắng làm là làm cho con người có nhiều trải nghiệm tương tác phong phú hơn.</s>
 </p>
 <s id="18">Làm thế nào chúng ta có thể thoát khỏi con chuột và sử dụng toàn bộ cơ thể như một cách khám phá những trải nghiệm thẩm mỹ, không nhất thiết phải là những thứ thực tế.</s>
 <s id="19">Do vậy tôi viết phần mềm.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Và đó là cách tôi làm việc đó.</s>
  <s id="20.2">Và rất nhiều kinh nghiệm của tôi giống như gương theo một cách nào đó</s>
 </p>
 <s id="21">Vì đây là, theo một ý nghĩa nào đó, cách đầu tiên để con người khám phá tiềm năng diễn viên của mình,</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">và khám phá cơ quan đại diện của mình.</s>
  <s id="22.2">Khi nói "Ai là người ở trong gương kia?</s>
 </p>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Ồ, chính là mình."</s>
  <s id="23.2">Và, để đưa ra ví dụ, đây là dự án từ năm ngoái, được gọi là bộ xử lý phân mảnh có khe hở.</s>
 </p>
 <s id="24">Và nó cho phép người ta khám phá các hình thái tiêu cực mà họ tạo ra khi họ đang làm các công việc hàng ngày.</s>
 <s id="25">Bộ xử lý phân mảnh có khe hở là công trình nghệ thuật có tính tương tác nâng cao nhận thức của con người về những hình dạng tiêu cực Khi mọi người dùng tay hoặc đầu để tạo ra các hình dạng và vân vân, hoặc là với một ai khác, các hình dạng này thực sự tạo ra âm thanh và bay ra từ không khí-- về cơ bản là nắm bắt không gian vô hình này, hay không gian không bị khám phá này và làm cho nó trở nên thực, để mọi người sau đó có thể trân trọng nó và trở nên sáng tạo với nó.</s>
 <s id="26">Và nhờ thế, mọi người lại khám phá cơ quan sáng tạo của họ theo cách này</s>
 <s id="27">Và cá tính riêng của họ thể hiện ra theo cách hoàn toàn độc đáo</s>
 <s id="28">Vì vậy, ngoài việc sử dụng toàn bộ cơ thể, điều mà tôi đang phám phá trong một thời gian, đó là việc sử dụng giọng nói một hệ thống vô cùng biểu cảm đối với chúng tôi, đó là xướng âm.</s>
 <s id="29">Bài hát là một trong những cách cổ điển nhất giúp chúng ta được lắng nghe và thấu hiểu.</s>
 <s id="30">Và tôi tình cờ phát hiện được nghiên cứu kỳ diệu này của Wolfgang Köhler, người được gọi là cha đẻ của môn tâm lý cấu trúc, từ năm 1927, ông đã giới thiệu với thính giả như các bạn đây hai hình dạng sau.</s>
 <s id="31">Và ông nói một trong số đó được gọi là Maluma.</s>
 <s id="32">Và cái kia được gọi là Taketa.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Cái nào là cái nào?</s>
  <s id="33.2">Có ai muốn mạo hiểm phỏng đoán không?</s>
 </p>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Maluma là ở trên đỉnh.</s>
  <s id="34.2">Vâng.</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Vậy đó.</s>
  <s id="35.2">Như ông đã nói ở đây, phần lớn mọi người trả lời không do dự.</s>
 </p>
 <s id="36">Vì thế điều mà chúng ta thực sự thấy ở đây là một hiện tượng được gọi là tiếng nói yếu, là một loại cảm giác thứ phát mà tất cả chúng ta đều có.</s>
 <s id="37">Và vì thế, trong khi Tiến sĩ Oliver Sacks nói về cách mà một người trong hàng triệu người có thể thực sự có giác quan thứ phát khi họ nghe thấy màu sắc hoặc hình dạng của mùi vị và những thứ tương tự tiếng nói yếu là điều mà tất cả chúng ta đều trải qua ở một mức độ nào đó.</s>
 <s id="38">Đó là bản đồ các miền nhận biết khác nhau. như là độ cứng, độ sắc nhọn, độ sáng và tối, Và âm vị mà chúng ta có thể nói chuyện cùng.</s>
 <s id="39">70 năm nay, đã có một số nghiên cứu mà các nhà tâm lý học nhận thức đã thực sự hiểu được L, M và B được gắn với hình dạng như thế này hơn, và P, T và K có lẽ gắn với hình dạng như thế này.</s>
 <s id="40">Ở đây chúng ta đột nhiên có bản đồ giữa độ uốn cong mà chúng ta có thể khai thác về số lượng, một bản đồ tương quan giữa đường cong và hình dạng.</s>
 <s id="41">Vì vậy, tôi chợt nảy ra ý nghĩ, điều gì sẽ xảy ra nếu chúng ta có thể chạy ngược những cái này?</s>
 <s id="42">Và dự án Remark được ra đời từ đó, đây là sự hợp tác với Zachary Lieberman và phòng nghiên cứu Ars Electronica Futurelab.</s>
 <s id="43">Và đây là mô hình tương tác trình bày điều tưởng tượng rằng lời nói tạo ra những hình bóng hữu hình.</s>
 <s id="44">Ý tưởng là chúng ta là nhảy vào một vùng ánh sáng ma thuật.</s>
 <s id="45">Và khi bạn làm như vậy, bạn nhìn thấy hình dạng của lời nói của chính mình.</s>
 <s id="46">Và chúng như thể bay đi, bay ra khỏi đầu bạn.</s>
 <s id="47">Nếu một hệ thống máy tính nhận diện lời nói Có khả năng nhận điện được điều bạn đang nói thì nó sẽ đánh vần điều đó ra.</s>
 <s id="48">Và nếu nó không làm được thì nó sẽ tạo ra hình dạng liên kết chặt chẽ về mặt âm học với âm thanh bạn tạo ra.</s>
 <s id="49">Hãy xem một video về điều đó nhé.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
  <s id="50.2">Và dự án này Lúc đó tôi đang làm việc với giọng ca trừu tượng vĩ đại Japp Blonk</s>
 </p>
 <s id="51">Và anh là chuyên gia quốc tế về trình diễn "The Ursonate" vốn là một bài thơ vô nghĩa dài nửa tiếng của Kurt Schwitters, viết vào thập niên 1920. là một mớ vô nghĩa dài nửa tiếng có cấu trúc chặt chẽ</s>
 <s id="52">Và gần như không thể trình diễn được bài thơ này.</s>
 <s id="53">Nhưng Japp là một trong những chuyên gia thế giới trình diễn nó.</s>
 <s id="54">Và trong dự án này, chúng tôi đã phát triển một loại phụ đề thời gian thực thông minh.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Và đây là những phụ đề sống động được tạo ra từ cái máy tính mà biết lời thơ của Ursonate May mà Japp cũng thuộc thơ rất tốt.</s>
  <s id="55.2">Và nó được trình bày cùng lúc với Japp</s>
 </p>
 <s id="56">Toàn bộ văn bản mà các bạn chuẩn bị thấy được máy tính tạo ra theo thời gian thực. mường tượng điều mà anh ấy định làm với giọng hát của mình.</s>
 <s id="57">Đây, các bạn có thể thấy một tổ hợp có màn hình với phụ đề ở đằng sau anh ấy.</s>
 <s id="58">Ok (Vỗ tay).</s>
 <s id="59">Nếu các bạn quan tâm thì toàn bộ các video ở trên mạng</s>
 <s id="60">Tôi đã nhận được phản hồi trái chiều trong màn trình diễn trực tiếp. bởi vì một số người hiểu rằng phụ đề trực tiếp là một loại nghịch hợp bởi thường thì sẽ có một người làm phụ đề sau đó.</s>
 <s id="61">Và một số người nghĩ: "Thế thì có gì đặc biệt?"</s>
 <s id="62">Tôi nhìn thấy phụ đề trên TV suốt."</s>
 <s id="63">Bạn biết đấy, họ không hình dung ra người ngồi trong phòng gõ lại phụ đề.</s>
 <s id="64">Ngoài toàn bộ cơ thể và lời nói, tôi còn thật sự hứng thú với một thứ khác, gần đây nhất, là việc sử dụng đôi mắt hoặc ánh nhìn, khi xét đến cách con người tương tác với nhau.</s>
 <s id="65">Đó thực sự là lượng thông tin rất lớn không dùng lời được truyền đạt bằng mắt.</s>
 <s id="66">Và là một trong những thử thách kỹ thuật thú vị nhất đang rất thịnh hành trong khoa học máy tính khả năng sở hữu một chiếc máy ảnh có thể hiểu từ một khoảng cách rất lớn, cách mà những quả cầu nhỏ xinh này chỉ về một hướng nào đó để bộc lộ thứ khiến bạn hứng thú,</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">và hướng chú ý của bạn.</s>
  <s id="67.2">Vì thế mà có rất nhiều giao tiếp tình cảm diễn ra ở đó.</s>
 </p>
 <s id="68">Và tôi đã bắt đầu, với các dự án khác nhau, cách mọi người giao tiếp với máy tính bằng mắt.</s>
 <s id="69">Và về cơ bản là hỏi những câu như: Nếu như nghệ thuật ý thức được rằng chúng ta đang nhìn nó thì sao?</s>
 <s id="70">Làm sao để nó phản hồi, theo một cách nào đó, để thừa nhận hoặc phủ nhân thực tế là chúng ta đang nhìn nó?</s>
 <s id="71">Và nó có thể làm gì nếu nó có thể nhìn lại chúng ta?</s>
 <s id="72">Và đó là những câu hỏi đang diễn ra trong các dự án tiếp theo.</s>
 <s id="73">Trong dự án đầu tiên có tên gọi là Eyecode mà tôi sẽ cho các bạn xem, Đó là một phần của phần mềm tương tác mà nếu chúng ta đọc cái vòng tròn nhỏ này, "dấu vết để lại bởi ánh nhìn của người quan sát đầu tiên nhìn vào dấu vết để lại bởi ánh nhìn của người quan sát trước đó."</s>
 <s id="74">Ý tưởng là đó là một hình ảnh được xây dựng tổng thể từ lịch sử được nhìn bởi những người khác nhau trong một hệ thống.</s>
 <s id="75">Cho phép tôi chuyển kênh để chúng ta có thể biểu diễn trực tiếp.</s>
 <s id="76">Hãy chạy chương trình này và xem nó có hoạt động không.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Ok.</s>
  <s id="77.2">Có rất nhiều video đẹp và sáng ở đây.</s>
 </p>
 <s id="78">Đây chỉ là một màn hình thử nghiệm nhỏ cho thấy nó đang hoạt động.</s>
 <s id="79">Và điều mà tôi sẽ làm - tôi sẽ che nó đi.</s>
 <s id="80">Và các bạn có thể nhìn xem cái mà nó đang làm là ghi lại đôi mắt của tôi mỗi lần tôi nháy mắt.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Xin chào?</s>
  <s id="81.2">Và tôi có thể ... xin chào ...</s>
  <s id="81.3">OK.</s>
 </p>
 <s id="82">Cho dù tôi ở đâu thì điều thực sự diễn ra ở đây là nó là một hệ thống truy tìm mắt đang cố gắng định vị đôi mắt của tôi.</s>
 <s id="83">Và nếu tôi lùi thật xa thì tôi thấy mờ ảo.</s>
 <s id="84">Bạn biết đấy, bạn sẽ có những vùng mờ ảo như thế này trông chỉ giống mắt theo cách rất rất trừu tượng.</s>
 <s id="85">Nhưng nếu tôi lại gần và nhìn trực tiếp vào máy quay trên chiếc laptop này và bạn sẽ thấy những đôi mắt đẹp và sống động.</s>
 <s id="86">Bạn có thể coi đó như một cách đánh máy với mắt của bạn.</s>
 <s id="87">Và những gì mà bạn đang gõ là bản ghi chép đôi mắt của bạn. như thể bạn đang nhìn vào mắt người khác.</s>
 <s id="88">Vì thế mà mỗi người đang nhìn vào cái nhìn của người khác ở trước mặt họ.</s>
 <s id="89">Và điều này xảy ra ở các tổ hợp lớn hơn, nơi có hàng nghìn hàng nghìn cặp mắt mà mọi người có thể nhìn vào, khi bạn thấy ai đang nhìn vào người khác nhìn vào</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">người khác nhìn trước mặt họ.</s>
  <s id="90.2">Tôi sẽ thêm một vài kiểu nữa.</s>
 </p>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Nháy mắt.</s>
  <s id="91.2">Nháy mắt.</s>
  <s id="91.3">Như các bạn có thể thấy, lại một lần nữa, nó tìm ra đôi mắt của tôi và cố gắng hết sức dự đoán khi nào thì tôi nháy mắt.</s>
 </p>
 <s id="92">Được rồi.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Cứ để thế.</s>
  <s id="93.2">Đó là một hệ thống quan sát loại đệ quy.</s>
 </p>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">(Vỗ tay).</s>
  <s id="94.2">Cám ơn.</s>
 </p>
 <s id="95">Một số cái cuối cùng mà tôi sẽ cho các bạn xem về cơ bản là ở trong lĩnh vực robot mới -- đối với tôi, mới với tôi.</s>
 <s id="96">Nó được gọi là Opto-Isolator.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Và tôi sẽ cho các bạn xem một phiên bản cũ hơn của nó. chỉ kéo dài một phút.</s>
  <s id="97.2">Ok Nếu tác phẩm nghệ thuật biết được cách chúng ta nhìn vào chúng thì sao?</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">... và nếu chúng có thể nhìn lại chúng ta?</s>
  <s id="98.2">Trong trường hợp này, Opto Isolator đang nháy mắt phản ứng lại động tác nháy mắt của một người.</s>
 </p>
 <s id="99">Và thế là nó nháy mắt 1 giây sau khi bạn nháy mắt.</s>
 <s id="100">Đây là một thiết bị nhằm giảm hiện tượng nhìn xuống xuống mức đơn giản nhất có thể.</s>
 <s id="101">Chỉ một con mắt nhìn vào bạn, và xóa bỏ mọi thứ khác về khuôn mặt nhưng chỉ để xem xét ánh nhìn theo một cách độc lập như là một nguyên tố.</s>
 <s id="102">Và cùng lúc đó, nó tìm cách thu hút cái mà bạn có thể gọi là hành vi ánh nhìn tâm lý - xã hội quen thuộc.</s>
 <s id="103">Như kiểu quay đi chỗ khác khi bạn nhìn nó quá lâu bởi vì nó ngượng hoặc đại loại là như vậy.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Ok.</s>
  <s id="104.2">Dự án cuối cùng mà tôi sẽ cho các bạn xem là dự án mới có tên gọi Mõm.</s>
 </p>
 <s id="105">(Cười) Đó là một cái mõm dài 8 foot, với đôi mắt to cộ.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">(Cười) Và bên trong nó là một cánh tay robot nặng 800 pound. mà tôi mượn được.</s>
  <s id="106.2">(Cười) từ một người bạn</s>
 </p>
 <s id="107">(Cười)</s>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">Có bạn tốt thật là tiện.</s>
  <s id="108.2">Tôi làm ở Carnegie Mellon.</s>
 </p>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Chúng tôi có Viện Robot tuyệt vời ở đó.</s>
  <s id="109.2">Tôi muốn cho các bạn xem thứ có tên gọi là Mõm Ý tưởng đằng sau dự án này là làm một con robot trông như thể nó luôn ngỡ ngàng khi gặp bạn.</s>
 </p>
 <s id="110">(Cười) Ý tưởng về cơ bản là -- nếu nó luôn phát ra tiếng "Huh?</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">...</s>
  <s id="111.2">Huh?"</s>
  <s id="111.3">Đó là lý do vì sao nó có tên gọi khác là kẻ vờ vịt.</s>
 </p>
 <s id="112">Nó lúc nào cũng ra vẻ ngạc nhiên: "Cái gì cơ?"</s>
 <s id="113">Và ý tưởng về cơ bản là nó có thể nhìn bạn được không và khiến bạn cảm thấy như là</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">"Cái gì?</s>
  <s id="114.2">Kia có phải giày của tôi không?"</s>
  <s id="114.3">"Có cái gì trên tóc tôi à?"</s>
  <s id="114.4">Nào, chúng ta cùng xem nhé.</s>
 </p>
 <s id="115">Đang kiểm tra anh ta...</s>
 <s id="116">Đây là một ít thông tin hậu trường dành cho các bạn mê máy tính.</s>
 <s id="117">Nó có một hệ thống nhìn bằng máy tính. và nó cố gắng nhìn những người di chuyển nhiều nhất.</s>
 <s id="118">Kia là mục tiêu của nó.</s>
 <s id="119">Kia là bộ xương Đó là điều mà nó đang thực sự cố làm.</s>
 <s id="120">Nó thực sự cố gắng tạo nên một ngôn ngữ cơ thể tuyệt vời dành cho sinh vật mới.</s>
 <s id="121">Dĩ nhiên, Hollywood đã làm điều này thường xuyên.</s>
 <s id="122">Nhưng cũng để cho ngôn ngữ cơ thể truyền tải một điều dành cho người đang nhìn nó,</s>
 <s id="123">Ngôn ngữ muốn truyền tải rằng nó ngạc nhiên khi được thấy bạn và nó thích được nhìn bạn.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">(Cười) (Vỗ tay) Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="124.2">Đó là những gì tôi có cho hôm nay</s>
 </p>
 <s id="125">Tôi rất hạnh phúc khi có mặt tại đây.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="126.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
