<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thoát khỏi chế độ nô lệ; mạo hiểm để cứu gia đình; dẫn đầu một cuộc đột kích quân sự; đấu tranh cho quyền bầu cử của phụ nữ; đó chỉ là một ít trong số các thành tựu của một trong những anh hùng can đảm nhất của nước Mỹ.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Harriet Tubman, tên khai sinh là Araminta Ross ở quận Dorchester.</s>
  <s id="2.2">Maryland, vào đầu những năm 1820.</s>
 </p>
 <s id="3">Sinh ra trong chế độ nô lệ, Araminta, hay Minty, là con thứ năm trong số chín người con.</s>
 <s id="4">Hai chị gái của Minty đã bị bán cho một nhóm lao động khổ sai.</s>
 <s id="5">Ngay từ khi còn nhỏ, Minty đã làm cho nhiều chủ thuê, chịu nhiều đòn roi và hình phạt.</s>
 <s id="6">Cuộc sống của cô bé Minty đã mãi mãi thay đổi</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">từ một chuyến đi tới cửa hàng trong vùng.</s>
  <s id="7.2">Tại đó, một người quản nô ném một vật nặng hai cân vào một nô lệ chạy trốn nhưng lại trúng vào Minty.</s>
 </p>
 <s id="8">Vết thương khiến cô trải qua những cơn ngủ rũ mà ngày nay gọi là chứng cơn ngủ kịch phát kéo dài suốt cả cuộc đời cô.</s>
 <s id="9">Chủ của Minty cố bán cô đi nhưng không người nào muốn mua một nô lệ bị chứng ngủ rũ cả.</s>
 <s id="10">Vậy là thay vào đó, cô làm việc với cha mình, ông Ben Ross và được dạy cách chẻ gỗ.</s>
 <s id="11">Việc chẻ gỗ giúp cải thiện thể lực của Minty, giúp cô gặp gỡ những thủy thủ da màu tự do chuyển gỗ đến miền Bắc.</s>
 <s id="12">Minty học được từ họ cách giao tiếp bí mật trên đường giao thương, thông tin mà trở nên quý giá với cô sau này.</s>
 <s id="13">Trong môi trường người da màu tự do lẫn nô lệ làm việc cùng nhau, Minty gặp John Tubman, một người da màu tự do và kết hôn vào năm 1844.</s>
 <s id="14">Sau khi kết hôn, cô đổi tên thành Harriet, theo tên mẹ cô.</s>
 <s id="15">Chủ của Harriet Tubman chết năm 1849.</s>
 <s id="16">Khi người vợ góa của ông dự định bán hết nô lệ, Harriet sợ rằng cô sẽ bị bán đi xa khỏi những người cô yêu quý.</s>
 <s id="17">Cô đã nghe nói về một "đường ray ngầm", một mạng lưới bí mật gồm các ngôi nhà an toàn, thuyền trưởng tàu thủy, và những người đánh xe ngựa sẵn sàng che chở cho những nô lệ bỏ trốn đến miền Bắc.</s>
 <s id="18">Vì vậy, Tubman đã bỏ trốn cùng hai anh trai, Ben và Harry.</s>
 <s id="19">Sau đó, họ lại quay về, vì lo sợ bị lạc.</s>
 <s id="20">Nhưng trong một cơn ngủ rũ, Harriet mơ thấy mình bay như một con chim.</s>
 <s id="21">Nhìn xuống dưới, cô thấy con đường dẫn đến tự do.</s>
 <s id="22">Và mùa thu năm 1849, cô bắt đầu một mình đi theo sao Bắc Đẩu tới Pennsylvania, đến với tự do.</s>
 <s id="23">Tubman quay trở lại miền Nam 13 lần để dẫn dắt cháu gái, các anh trai, cha mẹ, và nhiều người khác đến tự do.</s>
 <s id="24">Bà được gọi là Moses da màu và đã hoạt động cần mẫn với những người bãi nô giúp nô lệ trốn thoát, đầu tiên tới miền Bắc, và sau tới Canada.</s>
 <s id="25">Harriet Tubman đã làm y tá quân y, hướng đạo sinh, và gián điệp thời nội chiến.</s>
 <s id="26">Năm 1863, bà là người phụ nữ đầu tiên trong lịch sử Mỹ lập kế hoạch và dẫn đầu một cuộc đột kích quân sự, giải phóng gần 700 nô lệ ở Nam Carolina.</s>
 <s id="27">Sau chiến tranh, bản sửa đổi Hiến pháp Mỹ lần thứ 13 đã chính thức bãi bỏ chế độ nô lệ, trong khi bản thứ 14 mở rộng quyền công dân và bản thứ 15 trao quyền bầu cử cho những người da màu đã từng là nô lệ.</s>
 <s id="28">Nhưng bà là người quật cường và bền bỉ.</s>
 <s id="29">Bà gây quỹ cho những người nô lệ trước đây và giúp xây trường học và bệnh viện vì quyền lợi của họ.</s>
 <s id="30">Năm 1888, Tubman tham gia năng nổ hơn vào cuộc đấu tranh vì quyền bầu cử của phụ nữ.</s>
 <s id="31">Năm 1896, bà xuất hiện trong hiệp ước thành lập tổ chức Phụ nữ da màu quốc gia ở Washington D.C</s>
 <s id="32">và sau đ là một cuộc họp về quyền bầu cử phụ nữ ở Rochester, New York.</s>
 <s id="33">Bà đã nói với khán giả: "Tôi đã là một người lái tàu ở "Tuyến đường ray ngầm" và tôi có thể nói điều mà những người khác không thể,</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">tôi đã không hề lái tàu trật đường ray, và đã không để mất một hành khách nào."</s>
  <s id="34.2">Khi danh tiếng của bà tăng lên, nhiều người bạn và đồng minh đã giúp bà đấu tranh đòi tiền trợ cấp cựu binh vì từng phục vụ trong Quân đội liên hiệp.</s>
 </p>
 <s id="35">Năm 1899, bà cuối cùng đã được cấp 20 đô la mỗi tháng.</s>
 <s id="36">Thật chẳng ngờ, Kho bạc Hợp chủng quốc Hoa Kỳ đã thông báo vào năm 2016 rằng hình ảnh của Tubman sẽ xuất hiện trong bản thiết kế mới của tờ 20 đô la.</s>
 <s id="37">Harriet Tubman mất ngày 10 tháng 3 năm 1913.</s>
 <s id="38">Ngay cả khi hấp hối vào tuổi 91, bà vẫn nghĩ tới tự do cho những người mình yêu quý.</s>
 <s id="39">Những lời cuối của bà là: "Tôi đi xa để chuẩn bị một chỗ cho bạn".</s>
</text>
