<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi từng nói, "nếu bạn muốn giải phóng một xã hội, tất cả những gì bạn cần là Internet"</s>
 <s id="2">Tôi đã lầm.</s>
 <s id="3">Tôi nói những lời này từ năm 2011 khi một trang Facebook tôi ẩn danh lập ra đã soi sáng cuộc cách mạng ở Ai Cập.</s>
 <s id="4">"Mùa xuân Ả Rập" đã cho thấy tiềm năng to lớn nhất của truyền thông nhưng cũng bộc lộ những thiếu sót lớn nhất của nó.</s>
 <s id="5">Thứ công cụ đã giúp chúng ta đoàn kết chống lại những kẻ độc tài cuối cùng lại chia cắt chúng ta.</s>
 <s id="6">Tôi muốn chia sẻ kinh nghiệm về việc sử dụng truyền thông để hoạt động xã hội về một số thử thách mà chính tôi đã phải đối mặt và những điều mà chúng ta có thể làm</s>
 <s id="7">Vào những năm đầu 2000, Người Ả Rập tràn lên mạng.</s>
 <s id="8">Khao khát kiến thức, cơ hội để kết nối với tất cả mọi người trên khắp thế giới chúng tôi thoát khỏi hiện thực chính trị chán nản và sống cuộc sống khác, hoàn toàn mới.</s>
 <s id="9">Cũng giống như họ, tôi không hề dính líu đến chính trị cho đến năm 2009.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Vào thời điểm đó, khi tôi đăng nhập vào mạng xã hội.</s>
  <s id="10.2">Tôi bắt đầu thấy càng nhiều người Ai Cập khao khát thay đổi tình hình chính trị trong nước.</s>
 </p>
 <s id="11">Tôi cảm thấy mình không còn cô đơn nữa</s>
 <s id="12">Vào tháng 6 năm 2010, Internet đã thay đổi cuộc đời tôi mãi mãi.</s>
 <s id="13">Khi đang sử dụng facebook, tôi nhìn thấy một bức hình, rất đáng sợ, về một cơ thể bị hành hạ, đã chết của một người đàn ông Ai Cập.</s>
 <s id="14">Tên anh ấy là Khaled Said.</s>
 <s id="15">Khaled, 29 tuổi, người Alexandira, đã bị giết bởi cảnh sát.</s>
 <s id="16">Tôi đã nhìn thấy chính mình trong bức ảnh</s>
 <s id="17">Tôi nghĩ, tôi đã có thể là Khaled.</s>
 <s id="18">Đêm đó tôi không ngủ được, và quyết định làm gì đó.</s>
 <s id="19">Tôi đã giấu tên lập một trang Facebook và đặt tên "Chúng ta đều là Khaled Said".</s>
 <s id="20">Chỉ trong 3 ngày, trang của tôi đã đến được với hơn 100 000 người Ai Cập có mối lo giống như thế.</s>
 <s id="21">Bất cứ điều gì đang xảy ra đều cần phải dừng lại</s>
 <s id="22">Tôi tuyển thêm người đồng điều hành, AdbelRahman Mansour.</s>
 <s id="23">Chúng tôi làm việc với nhau nhiều giờ đồng hồ.</s>
 <s id="24">Chúng tôi thu thập ý tưởng từ mọi người</s>
 <s id="25">và liên kết lại.</s>
 <s id="26">Chúng tôi đã kêu gọi hành động, và chia sẻ những thông tin mà chế độ này không muốn cho người dân biết.</s>
 <s id="27">Trang này trở thành trang có lượt theo dõi nhiều nhất trong thế giới Ả Rập.</s>
 <s id="28">Nó có nhiều fan hơn cả các tổ chức truyền thông được thành lập và cả những người nổi tiếng hàng đầu.</s>
 <s id="29">Vào ngày 14 tháng 1 năm 2011, Ben Ali đã bỏ chạy khỏi Tunisia sau nhiều cuộc biểu tình đòi hắn ra khỏi chính phủ lâm thời</s>
 <s id="30">Tôi đã nhìn thấy một tia hy vọng.</s>
 <s id="31">Người Ai Cập trên mạng xã hội đều tự hỏi "Tunisia làm được, tại sao chúng ta không thể?"</s>
 <s id="32">Tôi đã đăng một sự kiện trên Facebook và gọi nó là "Một cuộc Cách mạng chống tham nhũng, bất công và chế độ độc tài"</s>
 <s id="33">Tôi đăng một câu hỏi cho 300 000 người dùng của trang lúc đó "Hôm nay là ngày 14 tháng 1</s>
 <s id="34">ngày 25 tháng 1 là Ngày Cảnh sát.</s>
 <s id="35">Nó là ngày quốc lễ.</s>
 <s id="36">Nếu 100 000 người trong chúng ta cùng đổ xuống đường phố Cairo, không ai có thể ngăn cản ta được.</s>
 <s id="37">Tôi tự hỏi liệu chúng ta có làm được không."</s>
 <s id="38">Chỉ trong vài ngày, lời mời này đã đến với hơn 1 triệu người và hơn 100 000 người xác nhận tham gia.</s>
 <s id="39">Truyền thông vô cùng quan trọng đối với chiến dịch này</s>
 <s id="40">Nó đã giúp cho phong trào phân quyền phát sinh.</s>
 <s id="41">Nó giúp mọi người nhận ra là họ không hề đơn độc.</s>
 <s id="42">Và chế độ đã không thể ngăn chặn điều đó.</s>
 <s id="43">Vào thời điểm đó, họ thậm chí còn không hiểu.</s>
 <s id="44">Và vào ngày 25 tháng 1, người Ấn Độ đã đổ dồn về những con đường của Cairo và những thành phố khác, kêu gọi sự thay đổi, phá vỡ rào cản của nỗi sợ và tuyên bố một kỷ nguyên mới.</s>
 <s id="45">Rồi hậu quả tiếp đến sau đó.</s>
 <s id="46">Một vài giờ trước khi chính phủ cắt Internet và truyền thông, tôi đang đi bộ trên một con phố tối tăm ở Ai Cập, khoảng nửa đêm.</s>
 <s id="47">Tôi vừa mới tweet, "Cầu nguyện cho Ai Cập.</s>
 <s id="48">Chính phủ chắc chắn đang lên kế hoạch về một cuộc thảm sát vào ngày mai."</s>
 <s id="49">Tôi bị đánh một cú thật mạnh vào đầu.</s>
 <s id="50">Tôi mất thằng bằng và ngã xuống, và nhận thấy có 4 người đàn ông được trang bị vũ khí bao vây mình.</s>
 <s id="51">Một người bịt miệng tôi và những người khác làm tôi tê liệt.</s>
 <s id="52">Tôi biết mình đang bị bắt cóc bởi đội an ninh quốc gia.</s>
 <s id="53">Tôi thấy mình ở trong một phòng giam, bị còng tay, bịt mắt.</s>
 <s id="54">Tôi vô cùng sợ hãi.</s>
 <s id="55">Gia đình tôi cũng thế, họ bắt đầu tìm kiếm tôi trong những bệnh viện, sở cảnh sát và thậm chí trong nhà xác.</s>
 <s id="56">Sau khi tôi mất tích, vài người đồng nghiệp của tôi biết rằng tôi là quản trị viên của trang mạng, đã nói với giới truyền thông về mối liên kết của tôi và trang mạng đó, và rất có khả năng tôi đã bị bắt bởi đội an ninh quốc gia.</s>
 <s id="57">Những người đồng nghiệp của tôi tại Google bắt đầu công cuộc tìm kiếm tôi, và bạn bè tôi biểu tình tại quảng trường yêu cầu thả tôi ra.</s>
 <s id="58">Sau 11 ngày hoàn toàn tối tăm, tôi đã được trả tự do.</s>
 <s id="59">Và 3 ngày sau đó, Mubarak buộc phải từ chức.</s>
 <s id="60">Đó quả là khoảnh khắc đầy cảm hứng và quyền lực nhất trong cuộc đời tôi.</s>
 <s id="61">Đó là thời điểm của niềm hy vọng vĩ đại.</s>
 <s id="62">Những người Ai Cập đã sống trong 18 ngày không tưởng trong suốt cuộc cách mạng.</s>
 <s id="63">Tất cả họ đều chia sẻ niềm tin rằng chúng ta thật sự có thể chung sống dù cho chúng ta có những sự khác biệt, rằng Ai Cập sau Mubarak là dành cho tất cả.</s>
 <s id="64">Nhưng bất hạnh thay, những sự kiện hậu cách mạng như một cú hích thẳng vào bụng.</s>
 <s id="65">Sự hưng phấn phai dần, chúng ta đã thất bại trong việc xây dựng sự đồng thuận, và những sự đấu tranh chính trị dẫn đến sự phân cực mạnh.</s>
 <s id="66">Mạng xã hội chỉ khuếch đại vấn đề đó, bằng cách truyền bá thông tin sai lệch, những tin đồn, những sự kìm hãm thông tin chặt chẽ và sự thù ghét.</s>
 <s id="67">Môi trường hoàn toàn bị nhiễm độc.</s>
 <s id="68">Thế giới trực tuyến của tôi trở thành trận chiến ngầm với những lời châm chọc, dối trá và thù hận.</s>
 <s id="69">Tôi bắt đầu cảm thấy lo lắng cho sự an toàn của gia đình mình.</s>
 <s id="70">Nhưng tất nhiên, đó không chỉ riêng về bản thân tôi.</s>
 <s id="71">Sự phân cực đạt tới đỉnh điểm giữa 2 thế lực chính -- những người ủng hộ quân đội và những người đạo Hồi.</s>
 <s id="72">Những người ở giữa, như tôi, bắt đầu cảm thấy bất lực.</s>
 <s id="73">Cả 2 phe đều muốn bạn theo phe họ: hoặc là bạn cùng phe, hoặc là bạn chống lại họ.</s>
 <s id="74">Và vào ngày 3 tháng 7 năm 2013, quân đội lật đổ vị tổng thống được bầu cử dân chủ đầu tiên của Ai Cập, sau ba ngày của cuộc biểu tình yêu cầu ông từ chức.</s>
 <s id="75">Ngày hôm đó tôi đã phải thực hiện một quyết định rất khó khăn.</s>
 <s id="76">Tôi đã quyết định sẽ giữ im lặng, im lặng tuyệt đối.</s>
 <s id="77">Đó là khoảnh khắc bị đánh bại.</s>
 <s id="78">Tôi giữ im lặng trong hơn 2 năm, và tôi dành thời gian đó để suy nghĩ lại về tất cả mọi việc đã xảy ra, cố gắng để nhận ra tại sao việc đó lại xảy ra.</s>
 <s id="79">Và rồi nó trở nên rõ ràng với tôi rằng trong khi sự phân cực chủ yếu được thúc đẩy bởi hành vi của con người chúng ta, truyền thông xã hội xây dựng nên hành vi này và phóng đại tác động của nó.</s>
 <s id="80">Ví dụ bạn muốn nói điều gì đó mà không dựa trên sự thật, gây sự hoặc lờ đi người nào đó bạn không thích.</s>
 <s id="81">Đây tất cả là các xung đột tự nhiên của con người, nhưng bởi vì công nghệ, tác động lên những xung đột này diễn ra gần như ngay lập tức.</s>
 <s id="82">Theo quan điểm của tôi, có 5 thách thức đáng báo động mà truyền thông xã hội ngày nay phải đối mặt.</s>
 <s id="83">Đầu tiên, chúng ta không biết làm sao đối phó với những tin đồn.</s>
 <s id="84">Những tin đồn xác nhận thành kiến của con người đang dần được tin vào và truyền đi giữa hàng triệu con người.</s>
 <s id="85">Thứ hai, chúng ta tự tạo nên sự kiềm hãm thông tin của chính mình.</s>
 <s id="86">Chúng ta có xu hướng chỉ giao tiếp với những người chúng ta đồng tình, và nhờ vào truyền thông xã hội, chúng ta có thể tắt, ngưng theo dõi và chặn những người khác.</s>
 <s id="87">Thứ ba, các cuộc tranh luận trực tuyến nhanh chóng trở thành những đám đông giận dữ.</s>
 <s id="88">Tất cả chúng ta có lẽ đều biết điều đó.</s>
 <s id="89">Cứ như thể chúng ta quên là những người đằng sau màn hình thật ra cũng là con người thật và không phải chỉ là hình đại diện.</s>
 <s id="90">Và thứ tư là, rất khó để chúng ta thay đổi ý kiến.</s>
 <s id="91">Bởi vì tốc độ và sự kém bền vững của mạng truyền thông xã hội, chúng ta buộc phải đi đến kết luận và viết một quan điểm ngắn gọn trong 140 ký tự. về cục diện phức tạp của thế giới.</s>
 <s id="92">Và một khi chúng ta làm như vậy, điều đó sẽ lưu mãi mãi trên Internet, và chúng ta sẽ bị giảm động lực để thay đổi cách nhìn nhận, thậm chí khi có những bằng chứng mới xuất hiện.</s>
 <s id="93">Thứ năm -- và theo tôi, đây là điều đáng lo ngại nhất -- ngày nay, những trải nghiệm về mạng truyền thông xã hội được tạo nên theo cách thức ủng hộ việc phát sóng thì sự tương tác, các bài đăng thay vì các cuộc thảo luận, các nhận xét nông cạn thay vì các cuộc nói chuyện sâu sắc.</s>
 <s id="94">Cứ như thể là chúng ta đồng tình rằng chúng ta ở đây để quát tháo nhau thay vì nói chuyện với nhau.</s>
 <s id="95">Tôi đã chứng kiến cách những thách thức tiêu cực này gây ảnh hưởng đến xã hội phân cực Ai Cập, nhưng đây không chỉ là về Ai Cập.</s>
 <s id="96">Sự phân cực trên thế giới đang trên đà tăng.</s>
 <s id="97">Chúng ta cần phải rất cố gắng để tìm ra làm thế nào để công nghệ có thể trở thành một phần của giải pháp, hơn là một phần của vấn đề.</s>
 <s id="98">Có rất nhiều các cuộc tranh luận ngày nay về việc làm thế nào để chống lại sự quấy rối trên mạng và chống lại các lời lẽ châm biếm.</s>
 <s id="99">Điều này vô cùng quan trọng.</s>
 <s id="100">Không ai có thể cãi lại điều đó.</s>
 <s id="101">Nhưng chúng ta cần phải suy nghĩ làm cách n ào có thể tạo ra những trải nghiệm truyền thông xã hội có thể thúc đẩy sự văn minh và tưởng thưởng cho sự sâu sắc</s>
 <s id="102">Tôi biết một sự thật là nếu tôi đăng một bài giật gân hơn, thiển cận hơn, đôi khi giận dữ và hung hăn hơn, sẽ có nhiều người xem bài đó</s>
 <s id="103">Tôi sẽ được chú ý hơn.</s>
 <s id="104">Nhưng sẽ thế nào nếu như chúng ta tập trung hơn vào chất lượng?</s>
 <s id="105">Điều quan trọng hơn là tổng số người đọc bài viết bạn đăng, hoặc là những ai bị ảnh hưởng bởi những gì bạn viết?</s>
 <s id="106">Chúng ta không thể khuyến khích mọi người tham gia vào các cuộc đối thoại, thay vì lúc nào cũng truyền đi những ý kiến sao?</s>
 <s id="107">Hoặc tuyên dương cho những ai đọc và phản hồi những quan điểm mà họ không đồng tình?</s>
 <s id="108">Và, khiến cho việc thay đổi quan điểm được xã hội chấp nhận, hoặc thậm chí tuyên dương thì sao?</s>
 <s id="109">Giả dụ chúng ta có 1 ma trận cho thấy có bao nhiêu người thay đổi quan điểm và đó trở thành một phần trải nghiệm về mạng truyền thông xã hội của chúng ta?</s>
 <s id="110">Nếu tôi có thể theo dõi có bao nhiêu người đang thay đổi suy nghĩ của họ, tôi có thể sẽ viết một cách đáng suy nghĩ hơn, cố gắng làm điều đó, hơn là cầu xin những người đã cùng quan điểm với tôi và "yêu thích" tôi bởi vì tôi khẳng định thành kiến của họ.</s>
 <s id="111">Chúng ta cũng cần phải suy nghĩ về cơ chế thu thập dữ liệu từ đám đông một cách hiệu quả, để kiểm tra thực tế thông tin trực tuyến được phổ biến rộng rãi, và trao thưởng cho những ai tham gia vào việc đó.</s>
 <s id="112">Về cơ bản, chúng ta cần suy nghĩ lại về hệ thống phương tiện truyền thông xã hội ngày nay và thiết kế lại những trải nghiệm với nó để có thể có được sự minh triết, văn minh và thấu hiểu lẫn nhau.</s>
 <s id="113">Là một người có niềm tin vào Internet, tôi đã lập nhóm với một vài người bạn, bắt đầu một dự án, cố gắng tìm câu trả lời và khám phá các khả năng.</s>
 <s id="114">Sản phẩm đầu tiên của chúng tôi là một nền tảng truyền thông mới cho những cuộc hội thoại.</s>
 <s id="115">Chúng tôi tổ chức những cuộc hội thoại thúc đẩy sự hiểu biết lẫn nhau và hy vọng sẽ làm thay đổi quan điểm.</s>
 <s id="116">Chúng ta không đòi hỏi có những câu trả lời, nhưng chúng ta đã bắt đầu thử nghiệm với những cuộc thảo luận khác nhau về những vấn đề riêng rẽ, như là chủng tộc, kiểm soát súng, tranh luận về tị nạn, mối quan hệ giữa những người Hồi giáo và khủng bố.</s>
 <s id="117">Đây là những cuộc hội thoại quan trọng.</s>
 <s id="118">Ngày nay, ít nhất 1 trong 3 người trên hành tinh được tiếp cận với Internet.</s>
 <s id="119">Nhưng một phần của Internet đang bị giam giữ bởi các khía cạnh ít cao quý hơn của hành vi con người.</s>
 <s id="120">Năm năm trước, tôi đã nói, "Nếu bạn muốn giải phóng xã hội, tất cả những gì bạn cần là Internet."</s>
 <s id="121">Ngày nay, tôi tin rằng nếu chúng ta muốn giải phóng xã hội, đầu tiên chúng ta cần là giải phóng Internet trước.</s>
 <s id="122">Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="123">( Vỗ tay)</s>
</text>
