<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có 2 lý do cho sự thất bại của các công ty họ chỉ làm theo lối mòn, hoặc họ chỉ làm những cái mới.</s>
 <s id="2">Tôi nghĩ rằng giải pháp thực sự cho sự phát triển về chất lượng là tìm điểm cân bằng giữa 2 việc: sự khám phá và sự khai thác.</s>
 <s id="3">Cả hai đều cần thiết, nhưng cái gì nhiều quá thì cũng có hại.</s>
 <s id="4">Lấy Facit làm ví dụ.</s>
 <s id="5">Tôi đủ lớn tuổi để biết tới họ.</s>
 <s id="6">Facit là một công ty tuyệt vời.</s>
 <s id="7">Được sinh ra sâu trong khu rừng Thụy Điển, và họ tạo ra máy tính cơ tốt nhất thế giới.</s>
 <s id="8">Tất cả mọi người đều dùng nó</s>
 <s id="9">Và Facit đã làm gì trước sự xuất hiện của máy tính điện tử?</s>
 <s id="10">Họ đã không thay đổi hoạt động sản xuất</s>
 <s id="11">Chỉ trong 6 tháng, đi từ doanh thu tối đa</s>
 <s id="12">họ biến mất hoàn toàn.</s>
 <s id="13">Không còn gì cả.</s>
 <s id="14">Với tôi điều trớ trêu của câu chuyện Facit là khi nghe những kỹ sư của Facit kể rằng họ phải mua những chiếc máy tính điện tử rẻ tiền của Nhật để kiểm tra lại đáp án từ máy tính của họ.</s>
 <s id="15">(Tiếng cười) Facit đã quá chú trọng vào "khai thác".</s>
 <s id="16">nhưng "tìm kiếm" cũng quan trọng lắm chứ.</s>
 <s id="17">Vài năm trước, Tôi làm việc cho một công ty chuyên về công nghệ sinh học của Châu Âu.</s>
 <s id="18">Công ty OncoSearch.</s>
 <s id="19">Đó là một công ty tuyệt vời.</s>
 <s id="20">Họ có những công nghệ có thể chuẩn đoán thậm chí là điều trị một số dạng của bệnh ung thư máu.</s>
 <s id="21">Mỗi ngày họ lại khám phá ra một thứ gì đó mới lạ.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Họ luôn hướng tới sự đổi mới.</s>
  <s id="22.2">Câu cửa miệng của họ, "Chỉ khi ta làm đúng thì thôi," hoặc thậm chí là, "Ta cần sự hoàn hảo."</s>
 </p>
 <s id="23">Điều đáng tiếc là trước khi họ trở nên hoàn hảo -- hay chỉ là hoàn thiện -- họ trở nên lạc hậu.</s>
 <s id="24">OncoSearch quá chú trọng vào nghiên cứu.</s>
 <s id="25">Tôi biết tới "tìm kiếm" và khai thác" lần đầu vào khoảng 15 năm trước, khi tôi làm nghiên cứu sinh tại Đại học Standford.</s>
 <s id="26">Jim March là cha đẻ của ý tưởng trên.</s>
 <s id="27">Và sức mạnh của ý tưởng này với tôi chính là tính thực tiễn của nó.</s>
 <s id="28">Tìm kiếm.</s>
 <s id="29">Tìm kiếm nghĩa là phát minh ra cái mới.</s>
 <s id="30">Đó là sự tìm tòi, là khám phá, là những sản phẩm mới ra đời, là những bước đột phá mới.</s>
 <s id="31">Đó là sự mở rộng biên giới của chúng ta.</s>
 <s id="32">Những người hùng chính là những người đã tìm kiếm: Ví dụ như bà Curie, Picasso, Neil Armstrong, Ông Edmund Hillary, vân vân.</s>
 <s id="33">Tôi đến từ Norway; những người hùng là những nhà thăm dò và họ xứng đáng được gọi như vậy.</s>
 <s id="34">Ta đều biết khám phá là mạo hiểm.</s>
 <s id="35">Chúng ta không biêt trước kết quả, cũng không chắc có tìm được chúng không, và chúng ta biết nguy hiểm luôn rình rập.</s>
 <s id="36">Khai thác thì ngược lại.</s>
 <s id="37">Khai thác là dùng những kiến thức đã có để biến tốt thành tốt hơn.</s>
 <s id="38">Khai thác nghĩa là làm các con tàu chạy đúng giờ.</s>
 <s id="39">làm các sản phẩm tốt nhanh và rẻ hơn.</s>
 <s id="40">Khai thác không mang tính mạo hiểm -- trong giai đoạn ngắn.</s>
 <s id="41">Nhưng nếu chúng ta chỉ khai thác, thì rất rủi ro về lâu về dài.</s>
 <s id="42">Tôi nghĩ rằng chúng ta đều nhớ tới những ban nhạc pop nổi tiếng, những người chỉ hát đi hát lại vài bài, cho đến khi chúng lỗi thời hoặc nhàm chán.</s>
 <s id="43">Đó là rủi ro của sự khai thác.</s>
 <s id="44">Vì vậy, nếu tính lâu dài thì ta khám phá.</s>
 <s id="45">Nếu tính ngắn hạn thì ta khai thác.</s>
 <s id="46">Trẻ nhỏ, chúng khám phá cả ngày.</s>
 <s id="47">Cả ngày dài chỉ khám phá thôi.</s>
 <s id="48">Khi ta trưởng thành hơn, ta ít khám phá hơn bởi vì ta có nhiều kiến thức để khai thác hơn.</s>
 <s id="49">Các công ty cũng vậy.</s>
 <s id="50">Các công ty tự nhiên sẽ ít đột phá hơn khi họ có năng lực hơn.</s>
 <s id="51">Đó là điều đáng lo ngại đối với các CEO.</s>
 <s id="52">Và tôi thường nghe các hỏi được diễn đạt theo nhiều cách khác nhau.</s>
 <s id="53">Ví dụ như, Làm thế nào để tôi vừa điều hành và vừa tái đầu tư một cách hiệu quả?</s>
 <s id="54">Hoặc, "Làm thế nào để chắc chắn rằng công ty của chúng tôi đổi mới trước khi nó trở nên lạc hậu hay phải đối mặt với khủng hoảng?</s>
 <s id="55">Làm tốt một thứ đã khó.</s>
 <s id="56">Làm tốt cả hai cùng lúc là một nghệ thuật đẩy mạnh được cả khám phá và khai thác.</s>
 <s id="57">Chúng tôi phát hiện ra một điều chỉ có khoảng hai phần trăm công ty có thế khám phá một cách hiệu quả và khai thác cung một lúc, song song nhau.</s>
 <s id="58">Nhưng khi họ làm được điều đó, lợi ích mang lại là rất lớn.</s>
 <s id="59">Chúng ta có rất nhiều ví dụ điển hình.</s>
 <s id="60">Nestle' đang phát minh ra Nespresso, Lego đang lấn sân vào phim hoạt hình, Toyota đang chế tạo xe điện chạy bằng xăng Unilever đang đẩy mạnh sự bền vững -- rất nhiều ví dụ và lợi ích mang lại thật khổng lồ.</s>
 <s id="61">Tại sao đạt cân bằng lại khó vậy?</s>
 <s id="62">Nó khó bởi vì có nhiều cạm bẫy khiến ta đứng yên một chỗ.</s>
 <s id="63">Tôi sẽ nói về 2 trong số đó, nhưng ngoài ra còn nhiều lắm.</s>
 <s id="64">Ta sẽ nói về cái bẫy muôn thưở chính là cái bẫy tìm kiếm.</s>
 <s id="65">Ta khám phá ra thứ gì đó, nhưng lại không đủ kiên nhẫn để biến nó thành hiện thực.</s>
 <s id="66">Vì vậy thay vì tiếp tục cố gắng ta lại đi tạo ra cái gì đó mới.</s>
 <s id="67">Nhưng rồi mọi thứ lặp lại, và ta ở trong một vòng lẩn quẩn cứ tìm ra ý tưởng rồi lại bị hoang mang.</s>
 <s id="68">OncoSearch là ví dụ điển hình.</s>
 <s id="69">Một ví dụ điển hình không kém là Xerox.</s>
 <s id="70">Nhưng nó không chỉ có ở các công ty này.</s>
 <s id="71">Ta thấy nó ở khu vực hành chính công nữa.</s>
 <s id="72">Ta đều biết bất kể dạng cải cách có hiệu quả của giáo dục, nghiên cứu, y tế, thậm chí quốc phòng, phải mất 10, 15, tới 20 năm để hoạt động.</s>
 <s id="73">Vậy mà ta thay đổi còn nhanh hơn thế.</s>
 <s id="74">Ta không cho thay đổi một cơ hội.</s>
 <s id="75">Cái bẫy còn lại là bẫy thành công.</s>
 <s id="76">Facit rơi vào cái bẫy thành công này.</s>
 <s id="77">Họ nắm vận mệnh trong tay, mà không thấy điều đó.</s>
 <s id="78">Họ thành công tới nỗi họ không nghĩ tới việc thay đổi.</s>
 <s id="79">Chúng ta cũng giống vậy.</s>
 <s id="80">Khi ta biết rõ điều gì, sẽ rất khó để thay đổi.</s>
 <s id="81">Bill Gates từng nói: "Thành công là người thầy dở tệ.</s>
 <s id="82">Nó lừa ta khiến ta nghĩ rằng ta không thể thất bại."</s>
 <s id="83">Đó là thử thách với sự thành công.</s>
 <s id="84">Tôi nghĩ rằng ở đây có vài bài học, mà ta có thể áp dụng lên chính mình.</s>
 <s id="85">Và áp dụng lên các công ty nữa.</s>
 <s id="86">Bài học đầu tiên: đón đầu khủng hoảng.</s>
 <s id="87">Bất cứ công ty nào đột phá được sẽ có khả năng mua "bảo hiểm" tương lai.</s>
 <s id="88">Netflix -- họ có thể tiếp tục trung thành với cách phát hành của các thế hệ trước đó nhưng họ luôn -- và tôi nghĩ luôn luôn -- luôn chiến đấu cho trận chiến tiếp theo.</s>
 <s id="89">Tôi thấy các công ty khác nghĩ rằng, "Mình phải thắng bước đột phá tiếp theo bằng mọi giá."</s>
 <s id="90">Bài học thứ hai: nghĩ rộng về tương lai.</s>
 <s id="91">Tôi muốn đưa biểu đồ này lên và tôi nghĩ nó rất tuyệt vời.</s>
 <s id="92">Bất kể công ty nào, lấy giai đoạn trong một năm và nhìn vào giá trị của công ty, đột phá chỉ có giá trị khoảng 30%.</s>
 <s id="93">Nên khi nghĩ về một năm, đột phá không quá quan trọng vậy.</s>
 <s id="94">Tiến lên nữa, lấy mức 10 năm cùng công ty tự nhiên, đột phá và khả năng tự làm mới đóng góp tới 70%.</s>
 <s id="95">Nhưng công ty không được chọn.</s>
 <s id="96">Họ cần nghĩ rộng ra để đi xa hơn.</s>
 <s id="97">Thứ ba là: tuyển dụng nhân tài.</s>
 <s id="98">tôi nghĩ không ai trong chúng ta có thể tự cân bằng khám phá và khai thác.</s>
 <s id="99">Đây là môn thể thao đồng đội.</s>
 <s id="100">Ta cần khuyến khích các thử thách.</s>
 <s id="101">Dấu hiệu của một công ty tốt chính là sự đón đầu thử thách, và dấu hiệu của ban điều hành tốt chính là thử thách mang tính xây dựng.</s>
 <s id="102">Tôi nghĩ là phụ huynh tốt cũng vậy.</s>
 <s id="103">Cuối cùng: luôn nghi ngờ thành công.</s>
 <s id="104">Sẽ tốt khi ta nhớ lại về những cuộc hành quân lẫy lừng ở Rome, khi các vị tướng, sau chiến thắng lớn, được ca tụng như thế nào.</s>
 <s id="105">Tiến vào thành Rome trên xe ngựa, họ luôn nghe trong tai văng vẳng, "Nên nhớ, ngươi cũng chỉ là con người."</s>
 <s id="106">Tôi hi vọng đã diễn đạt hết ý: cân bằng giữa khám phá và khai thác sẽ đem lại lợi ích vô cùng lớn</s>
 <s id="107">Nhưng sẽ gian nan, và ta cần phải tỉnh táo.</s>
 <s id="108">Tôi muốn nhắc tới 2 câu hỏi mà tôi cho là hữu dụng.</s>
 <s id="109">Câu hỏi đầu tiên, khi nhìn vào công ty bạn bạn thấy mảng nào đang có khả năng rơi vào bẫy thành công, hoặc đang tự chèo lái?</s>
 <s id="110">Và bạn có thể làm gì để thách thức nó?</s>
 <s id="111">Câu hỏi hai là: Lần cuối cùng tôi khám phá là khi nào, và nó mang lại hiệu quả gì?</s>
 <s id="112">Tôi có nên làm điều đó nữa không?</s>
 <s id="113">Với tôi thì là có.</s>
 <s id="114">Vậy nên tôi muốn các bạn nhớ điều này.</s>
 <s id="115">Dù bạn có bản năng của nhà thám hiểm hay chỉ định khai thác những gì đã biết, đừng quên: vẻ đẹp nằm ở sự cân bằng.</s>
 <s id="116">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="117">(Vỗ tay)</s>
</text>
