<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy tưởng tượng nếu hành trình mỗi ngày của bạn là 10km trên những con đường như thế này, lái loại phương tiện kiểu này, mà không có bất cứ ga dịch vụ hay hỗ trợ sửa chữa nào ở gần.</s>
 <s id="2">Với hàng triệu lái xe ở nhiều vùng của Châu Phi, đây là lệ thường.</s>
 <s id="3">Vì hơn 90% xe khách được nhập khẩu, thường đã qua sử dụng, chúng không được thiết kế để sử dụng cục bộ.</s>
 <s id="4">Thuế nhập khẩu cao thường làm phức tạp vấn đề, đôi khi làm tăng gấp đôi giá của xe.</s>
 <s id="5">Vì vậy, hầu hết xe cộ thường quá đắt hoặc không đáng tin cậy với người tiêu dùng trung bình.</s>
 <s id="6">Mặc dù xe được thiết kế tốt chỉ là một phần thách thức vận tải.</s>
 <s id="7">Với mỗi 100 người trưởng thành ở Châu Phi, thì có dưới năm người thực sự sở hữu một chiếc xe.</s>
 <s id="8">Vận tải công cộng sẵn có, và các nước như Kenya, nó thường được quản lý bởi hãng địa phương dùng minivan như thế này.</s>
 <s id="9">Nhưng ở hầu hết các vùng ven đô và nông thôn, nó bị chia cắt và không đáng tin.</s>
 <s id="10">Ở những vùng xa xôi hơn mà không có xe cộ, mọi người phải đi bộ, hàng chục cây số, để đến trường hoặc lấy nước sạch để uống hoặc mua hàng hóa từ những khu chợ ở gần.</s>
 <s id="11">Đường xấu, cộng đồng đa dạng, mức thu nhập trung bình thấp và phương tiện không đủ, tất cả làm hỏng hệ thống giao thông và cuối cùng kìm hãm sản lượng kinh tế.</s>
 <s id="12">Mặc cho sự kìm hãm này, kinh tế Châu Phi vẫn đang bùng nổ.</s>
 <s id="13">GDP cũng đã vượt qua hai nghìn tỷ đô la.</s>
 <s id="14">Đây là một cơ hội xã hội và thương mại có quy mô lớn, không phải một lục địa vô ích.</s>
 <s id="15">Vậy tại sao không có những thứ tốt hơn?</s>
 <s id="16">Trên thế giới, ngành tự động chiếm 1/4 khu vực sản xuất.</s>
 <s id="17">Nhưng ở Châu Phi, nhìn chung nó bị bỏ qua bởi người làm ô tô họ tập trung vào thị trường sẵn có và lớn hơn và nền kinh tế đang nổi như Ấn Độ &amp;amp; Trung Quốc.</s>
 <s id="18">Việc thiếu công nghiệp hóa này, mà chính nó tạo ra rào cản luẩn quẩn cho sự trỗi dậy của ngành công nghiệp, gây ra sự phụ thuộc vào nhập khẩu.</s>
 <s id="19">Có một sự ngắt kết nối cung cầu, với chi tiêu lượng lớn của ngành tự động trên lục địa này ngày nay, về cơ bản là trợ vốn mạng lưới nhà xuất khẩu ô tô quốc tế thay vì làm tăng trưởng công nghiệp địa phương.</s>
 <s id="20">Hoàn toàn có thể giải quyết sự ngắt kết nối này, bắt đầu với sản phẩm mà mọi người thực sự mong muốn.</s>
 <s id="21">Và điều này là những gì thúc đẩy tôi để bắt đầu Mobius, để tạo ra một phương tiện ở Châu Phi, cho Châu Phi.</s>
 <s id="22">Với chúng tôi, điều này có nghĩa là làm mới ô tô theo nhu cầu khách hàng, đơn giản các điểm không cần thiết như thiết bị bên trong và đầu tư vào hệ thống hoạt động then chốt như giảm xóc để tạo ra những phương tiện giá cả hợp lý và bền làm cho nhu cầu riêng.</s>
 <s id="23">Làm ra cho nhu cầu riêng là điểm chúng tôi xuất phát với mẫu thế hệ đời đầu, Mobius II, được thiết kế như một SUV giá thấp và mạnh mẽ, có khả năng chở tải trọng lớn và trên địa hình ghồ ghề.</s>
 <s id="24">Nó thành lập năm 2015, và chúng tôi đã phát triển phiên bản đời tiếp theo dựa vào phản hồi của khách hàng.</s>
 <s id="25">Đối với tải trọng lớn và áp lực cao, chúng tôi thiết kế một khung không gian thép cứng.</s>
 <s id="26">Để xử lý độ xóc lớn từ những con đường ghồ ghề, chúng tôi làm chắc chắn bộ giảm sóc.</s>
 <s id="27">Với địa hình gồ ghề và nhiều ổ gà, gầm xe cao là điều chắc chắn.</s>
 <s id="28">Và để làm điều mà khách hàng có thể thực sự tự hào để đi, chúng tôi đã thiết kế thân máy đầy thẩm mỹ.</s>
 <s id="29">Theo lẽ này, chúng tôi đã đơn giản và loại bỏ một số bộ phận như cảm biến lùi và cửa sổ tự động, bất cứ chỗ nào có thể, để giữ giá thấp đi và bán nó với nửa giá của xe SUV đã đi 5 năm ở Kenya hiện tại.</s>
 <s id="30">Xe mới -- (Vỗ tay) Mobinus II mới bắt đầu làm năm 2018.</s>
 <s id="31">Và trong khi các xe giá cả hợp lý và bền như vậy là thiết yếu, một giải pháp lớn hơn đòi hỏi sự cố định để đi xa hơn.</s>
 <s id="32">Trong thập kỷ trước, nền kinh tế chia sẻ, hướng vận tải đã kết nối mọi người ở Châu Phi với minivan, xe ba bánh tự động và sedan,</s>
 <s id="33">Nó hoạt động không hiệu quả hay có năng suất cao.</s>
 <s id="34">Để truy cập tốt hơn phương tiện vận tải là về việc củng cố mạng lưới đi lại công cộng, trao quyền cho các hãng địa phương đã đưa ra dịch vụ tương tự trong cộng đồng của họ để điều hành những dịch vụ này có lợi và rộng rãi hơn.</s>
 <s id="35">Với mục tiêu này, chúng tôi đang thiết kế định hướng con người đi xa hơn và phát triển mô hình nền tảng vận tải, làm cho chủ sở hữu có thể nối với các modun khác, giống như toa hàng hóa hoặc xe cấp cứu, và quản lý các dịch vụ khác như giao hàng hoặc hoặc vận tải y tế, cũng như phương tiện công cộng</s>
 <s id="36">Dịch vụ vận tải như thế này là bộ xử lý cơ bản của logistic, thương mại và dịch vụ xã hội, truy cập tới giáo dục, dịch vụ y tế và lao động.</s>
 <s id="37">Hệ thống vận tải với kinh tế vật chất giống với mạng internet với kinh tế ảo.</s>
 <s id="38">Và tác động của tính lưu động tăng cao chỉ là một phần tiềm năng ở đây.</s>
 <s id="39">Từ cuối thập niên 1700, cuộc cách mạng công nghiệp đã thúc đẩy sự phát triển kinh tế khắp thế giới tạo nên những xã hội thịnh vượng.</s>
 <s id="40">Ngày nay, sản xuất vẫn là phương tiện đảm bảo sự ổn định và phát triển kinh tế, thậm chí như công nhệ mới đã thay đổi cách chúng ta sống.</s>
 <s id="41">Sản xuất vật liệu là quan trọng, đặc biệt cho nhà nước tự chủ muốn cải thiện lao động, tăng cường kỹ năng và giảm phụ thuộc nhập khẩu.</s>
 <s id="42">Nhưng khi một vài nước có thể bỏ qua bước công nghiệp hóa, nhiều nước chỉ có sản lượng sản xuất ít ỏi.</s>
 <s id="43">Có rất nhiều lý do cho điều này, nhưng một lý do phổ biến: phần cứng thì khó.</s>
 <s id="44">(Cười) Vậy điều gì là thách thức cho công nghiệp, và làm sao chúng ta giải quyết nó?</s>
 <s id="45">Vấn đề đầu tiên nhiều người nghĩ là thiếu lao động lành nghề.</s>
 <s id="46">Trong những vùng truy cập giáo dục cấp một và cấp hai bị giới hạn và cơ hội nghề nghiệp ít ỏi, một nền tảng kỹ năng nhỏ là cần thiết.</s>
 <s id="47">Nhưng nó không có nghĩa là bất biến.</s>
 <s id="48">Có một sự dư thừa những người giỏi, chăm chỉ và tham vọng ở Châu Phi, rõ ràng là vậy.</s>
 <s id="49">Cái đang thiếu là những việc làm tốt đề ra một con đường không chỉ tới việc làm mà còn phát triển chuyên môn.</s>
 <s id="50">Người đầu tiên chúng tôi thuê tại Mobius hơn 6 năm trước là một thợ máy tên Kazungu.</s>
 <s id="51">Kazungu đã đến trường cho đến năm 18 tuổi và làm việc như một thợ máy phụ.</s>
 <s id="52">Vào công ty tại lúc đó là một đường con học tập theo chiều dọc.</s>
 <s id="53">Nhưng cậu chấp nhận thử thách và với hướng dẫn kỹ thuật hơn từ một đội kỹ thuật mở rộng, cậu đã trưởng thành qua nhiều năm để dẫn dắt nhóm thợ máy trong việc làm mẫu R&amp;amp;D.</s>
 <s id="54">Khát vọng học tập và tinh thần làm việc để vượt qua thử thách là giá trị chúng tôi cần có.</s>
 <s id="55">Ghép cặp những giá trị như thế này với hệ thống và đào tạo tại chỗ đã củng cố nền tảng kỹ năng.</s>
 <s id="56">Những việc này thực sự tốt cho dòng sản phẩm, nơi mà việc làm có thể hệ thống hóa với các chỉ dẫn quy trình rõ ràng và được củng cố qua đào tạo.</s>
 <s id="57">Theo kinh nghiệm của chúng tôi, có thể tạo ra một nguồn lực lành nghề, và chúng tôi lên kế hoạch thuê hàng trăm người sử dụng tiếp cận này.</s>
 <s id="58">Thách thức thứ hai là thiếu nhà cung cấp.</s>
 <s id="59">Những nước như Kenya, chỉ có rất ít nhà cung cấp ngành tự động sản xuất những phần như thiết bị điện, ghế ngồi và kính.</s>
 <s id="60">Nó là một nhóm mới nổi, và không nhiều yêu cầu từ công nghiệp, hầu hết các nhà cung cấp này không có sức đẩy để phát triển.</s>
 <s id="61">Chúng tôi đã gắng làm việc với một số nhà để phát triển năng suất để đồng bộ sản xuất các phần tại mức chất lượng chúng tôi cần, như nhà cung cấp tại Naiobi, họ đang giúp làm giảm chi phí sản xuất của các giá đỡ kim loại và cải thiện khả năng để tạo các phần tương thích với các bản vẽ kỹ thuật.</s>
 <s id="62">Cung cấp và phát triển là tiêu chuẩn trong tự động toàn cầu, nhưng nó cần được áp dụng từ ban đầu với lượng lớn nhà cung cấp địa phương để cải thiện hệ sinh thái.</s>
 <s id="63">Và khi lượng sản xuất tăng lên, nhà cung cấp có thể thuê nhiều nhân công hơn, đầu tư thiết bị tốt hơn và tiếp tục phát trển kỹ thuật sản xuất mới để tăng sản lượng cao hơn.</s>
 <s id="64">Xây dựng kỹ năng và nhà cung cấp không phải là rào cản duy nhất tới công nghiệp hóa trong nước, nhưng họ là những ví dụ tốt về cách chúng ta nghĩ về thách thức.</s>
 <s id="65">Hãy xem, chúng ta không chỉ đang xem xét lại xe ô tô, chúng ta đang xem lại toàn bộ chuỗi giá trị.</s>
 <s id="66">Không có cái nào dễ dàng, và chúng ta chỉ vừa mới bắt đầu.</s>
 <s id="67">Nhưng khi công nghiệp Châu Phi mở rộng, tiềm năng là rất lớn.</s>
 <s id="68">Sản phẩm tốt hơn, chi phí ít hơn, tạo dựng địa phương, cùng nhau tạo ra hàng triệu công việc.</s>
 <s id="69">Cải tiến căn bản chỉ ra con đường tới tăng trưởng kinh tế qua nhiều ngành công nghiệp, và tương lai của lục địa này phụ thuộc vào nó.</s>
 <s id="70">Châu Phi 2.0 tôi tin có thể áp dụng thiết kế tương ứng địa phương và cam kết giải quyết thách thức công nghiệp của nó để tạo ra tương lai thịnh vượng hơn, nhiều kết nối hơn, không chỉ cho một vài ưu tiên, mà cho tất cả mọi người</s>
 <s id="71">Cảm ơn.</s>
 <s id="72">(Vỗ tay)</s>
</text>
