<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đến từ nhóm người cao nhất trên thế giới -- người Hà Lan.</s>
 <s id="2">Không phải lúc nào cũng là như vậy.</s>
 <s id="3">Thật ra trên toàn cầu, chiều cao của mọi người đang tăng.</s>
 <s id="4">Trong 150 năm qua, ở các nước phát triển, trung bình, chiều cao của chúng ra tăng lên 10 cm</s>
 <s id="5">Và các nhà khoa học có nhiều lý thuyết về việc tại sao lại thế phần lớn liên quan đến chế độ dinh dưỡng cụ thể là sự gia tăng của thực phẩm từ sữa và thịt.</s>
 <s id="6">Trong 50 năm qua, việc tiêu thụ thịt toàn cầu đã tăng 4 lần, từ 71 triệu tấn lên 310 trệu tấn.</s>
 <s id="7">Tương tự với sữa và trứng.</s>
 <s id="8">Ở các xã hội mà nguồn thu nhập tăng, việc tiêu thụ thịt cũng vậy.</s>
 <s id="9">Và chúng ta biết rằng trên toàn cầu, chúng ta đang trở nên giàu có hơn.</s>
 <s id="10">Song song với việc gia tăng của tầng lớp trung lưu là dân số thế giới từ 7 tỉ người trong hiện tại tới 9.7 tỉ người vào năm 2050, có nghĩa rằng đến năm 2050, chúng ta sẽ cần nhiều hơn ít nhất là 70% lượng đạm so với những gì hiện tại loài người đang có</s>
 <s id="11">Và gần đây nhất Liên Hợp Quốc dự đoán cuối thế kỉ này, dân số sẽ ở 11 tỉ người nghĩa là chúng ta sẽ cần hơn rất nhiều đạm</s>
 <s id="12">Thách thức này thật đáng kinh ngạc -- đến mức, gần đây, một nhóm ở Viện Bền Vững Toàn Cầu Anglia Ruskin đã đề nghị rằng nếu chúng ta không thay đổi các chính sách toàn cầu và hệ thống sản xuất thực phẩm, xã hội của chúng ta sẽ sụp đổ trong 30 năm tới.</s>
 <s id="13">Hiện tại, đại dương của chúng ta cung cấp nguồn đạm động vật chính</s>
 <s id="14">Hơn 2.6 tỉ người dựa vào nguồn này từng ngày.</s>
 <s id="15">Đồng thời, Các đầm thủy sản trên toàn cầu đang 2.5 lần lớn hơn so với các vùng biển có thể cung cấp một cách bền vững, nghĩa rằng con người lấy từ đại dương nhiều cá hơn đại dương có thể tự thay thế.</s>
 <s id="16">Quỹ Bảo Vệ Thiên Nhiên Quốc Tế gần đây đưa ra một báo cáo cho thấy trong 40 năm qua toàn cầu, hệ sinh vật biển đã bị cắt một nửa.</s>
 <s id="17">Một báo cáo gần đây cho rằng các loài ăn thịt lớn nhất, như cá kiếm và cá ngừ vây xanh, hơn 90% đã biến mắt từ năm 1950.</s>
 <s id="18">Và có rất nhiều những khởi đầu tuyệt vời, mang tính bền vững về thủy sản ở khắp hành tinh hướng tới cách làm việc tốt hơn và quản lý các đầm thủy sản tốt hơn.</s>
 <s id="19">Nhưng cuối cùng, tất cả những khởi đầu này đều để giữ nguồn bắt cá hiện tại liên tục.</s>
 <s id="20">Nhưng rất không có khả năng, kể cả với những đầm thủy sản được quản lý tốt nhất, rằng chúng ta sẽ có thể lấy nhiều hơn từ đại dương hơn những gì chúng ta đang lấy hiện nay.</s>
 <s id="21">Chúng ta phải dừng việc cướp bóc đại dương</s>
 <s id="22">Chúng ta phải giảm áp lực lên đại dương.</s>
 <s id="23">Và chúng ta đang ở thời điểm mà nếu chúng ta ép thêm sản lượng, chúng ta sẽ phải đối mặt với sự sụp đổ hoàn toàn.</s>
 <s id="24">Hệ thống hiện tại của chúng ra sẽ không cung cấp cho dân số đang gia tăng.</s>
 <s id="25">Vậy làm thế nào để sửa điều này?</s>
 <s id="26">Thế giới sẽ thế nào chỉ trong 35 năm ngắn ngủi khi có thêm 2.7 tỉ người cùng chung một nguồn cung cấp?</s>
 <s id="27">Chúng ta có thể cùng ăn chay.</s>
 <s id="28">Nghe có vẻ như một ý kiến hay, nhưng không thực tế và khó một cách không tưởng để chỉ thị toàn cầu.</s>
 <s id="29">Người ta ăn thịt dù chúng ta có thích hay không.</s>
 <s id="30">Và cho rằng chúng ta không thay đổi được và tiếp tục trên con đường này, không đáp ứng được nhu cầu.</s>
 <s id="31">Tổ Chức Y Tế Thế Giới gần đây đã báo cáo rằng 800 triệu người đang bị suy dinh dưỡng và thiếu thực phẩm, do dân số toàn cầu đang gia tăng và sự tiếp cận tới các nguồn tài nguyên như nước, năng lượng và đất đai đang giảm.</s>
 <s id="32">Không cần trí tưởng tượng nhiều để thấy một thế giới với sự bất ổn bạo loạn và suy dinh dưỡng.</s>
 <s id="33">Con người đang đói, và các nguồn tài nguyên đang ở mức thấp một cách nguy hiểm</s>
 <s id="34">Bởi rất, rất nhiều lí do chúng ta cần thay đổi hệ thống sản xuất thực phẩm toàn cầu.</s>
 <s id="35">Chúng ta cần phải làm tốt hơn và có một giải pháp.</s>
 <s id="36">Và giải pháp đó là từ nuôi trồng thủy sản-- nuôi cá, thực vật như rong biển, và các loài có vỏ và giáp xác.</s>
 <s id="37">Như vị anh hùng đại dương Jacques Cousteau từng nói "Chúng ta cần bắt đầu sử dụng đại dương như người nông dân thay vì thợ săn</s>
 <s id="38">Đây chính là nền văn minh-- trồng thay vì săn."</s>
 <s id="39">Cá là thực phẩm cuối cùng chúng ta săn</s>
 <s id="40">Và tại sao mà chúng ta cứ nghe những câu như; "Cuộc đời quá ngắn để (ăn) cá nuôi" hoặc, "Tất nhiên là cá bắt rồi!"</s>
 <s id="41">về cá mà chúng ta chẳng biết gì về?</s>
 <s id="42">Chúng ta không biết cả đời hắn đã ăn gì và chúng ta không biết sự ô nhiễm hắn phải đối mặt với.</s>
 <s id="43">Và nếu hắn là một loài săn mồi, hắn có thể đã phải bơi dọc bờ Fukushima ngày hôm qua.</s>
 <s id="44">Chúng ta không biết.</s>
 <s id="45">Rất ít người nhận ra khả năng tìm nguồn gốc của hải sản không bao giờ đi quá người thợ săn đã bắt hải sản hoang dã đó.</s>
 <s id="46">Những hãy lùi lại 1 giây và nói về việc tại sao cá là lựa chọn thực phẩm tốt nhất.</s>
 <s id="47">Nó tốt cho sức khỏe, ngăn ngừa bệnh tim, nó cung cấp các amino acid chủ chốt và các acid béo chủ chốt như Omega-3, rất khác so với bất kể một loại thịt nào.</s>
 <s id="48">Và ngoài việc tốt cho sức khỏe, nó còn thú vị và phong phú hơn rất nhiều.</s>
 <s id="49">Hãy nghĩ về điều này-- phần lớn các trại chăn nuôi đều khá đơn điệu.</s>
 <s id="50">Bò là bò, cừu là cừu, lợn là lợn, và gia cầm-- gà tây, vịt, gà -- tóm lại là như vậy.</s>
 <s id="51">Và rồi còn có 500 loài cá hiện tại đang được nuôi.</s>
 <s id="52">Các siêu thị phương Tây không hẳn phản ánh điều này trên các giá hàng, nhưng đó nằm ngoài điểm này.</s>
 <s id="53">Và bạn có thể chăn cá một cách rất lành mạnh điều này tốt cho chúng ta, cho hành tinh và tốt cho loài cá.</s>
 <s id="54">Tôi biết tôi nghe có vẻ như bị ám ảnh bởi cá -- (Cười) Hãy để tôi giải thích: Tôi và người đồng hành cũng như vợ của tôi, Amy Novograntz, tham gia nuôi trồng thủy sản vài năm trước.</s>
 <s id="55">Chúng tôi lấy cảm hứng từ Sylvia Earle, người đã đạt giải TED năm 2009.</s>
 <s id="56">Chúng tôi gặp nhau tại Mission Blue I tại Galapagos.</s>
 <s id="57">Amy ở đó với tư cách là Giám Đốc Giải TED; tôi, một doanh nhân từ Hà Lan một công dân đầy mối quan tâm, yêu thích lặn, đam mê đại dương.</s>
 <s id="58">Mission Blue thực sự đã thay đổi cuộc đời của chúng tôi.</s>
 <s id="59">Chúng tôi đã yêu nhau, cưới nhau và đi với rất nhiều cảm hứng, nghĩ rằng chúng tôi rất muốn làm một điều gì đó để bảo tồn đại dương-- một cái gì đó bền vững, thật sự có thể mang lại một điều khác biệt một điều gì đó chúng tôi có thể làm cùng nhau.</s>
 <s id="60">Chúng tôi không ngờ rằng nó sẽ đưa chúng tôi tới chăn cá.</s>
 <s id="61">Nhưng vài tháng sau khi xuống tàu, chúng tôi đến một cuộc họp tại Quỹ Bảo Tồn Quốc Tế, mà Tổng Giám Đốc Ngành Cá Thế Giới nói về nuôi trồng thủy sản, thỉnh cầu cả phòng đầy những nhà môi trường học đừng quay mặt lại với nó, để nhận thấy điều gì đang xảy ra và để thật sự tham gia bới vì nuôi trồng thủy sản có tiềm năng để trở thành thứ mà đại dương và dân số của chúng ta cần.</s>
 <s id="62">Chúng tôi choáng váng khi nghe các thống kê mà chúng tôi chưa biết nhiều về ngành công nghiệp này và hào hứng về cơ hội để giúp làm cho đúng.</s>
 <s id="63">Và nói về các thống kê -- hiện tại, lượng cá tiêu thụ toàn cầu bao gồm cả đánh bắt và chăn nuôi. gấp đôi lượng tấn của tổng số thịt bò được sản xuất trên toàn trái đất năm ngoái.</s>
 <s id="64">Kết hợp từng thuyền đánh cá, to và bé, trên toàn thế giới, sản xuất tổng cộng 65 triệu tấn hải sản hoang dã cho tiêu thụ của con người.</s>
 <s id="65">Nuôi trồng thủy sản năm nay, lần đầu tiên trong lịch sử, thật sự sản xuất nhiều hơn những gì chúng ta đánh bắt trong tự nhiên.</s>
 <s id="66">Nhưng giờ: Nhu cầu đang tăng lên.</s>
 <s id="67">Trong 35 năm tới, chúng ta sẽ cần thêm 85 triệu tấn để đạt nhu cầu, nghĩa là gần như gấp 1.5 lần, so với những gì chúng ta bắt từ đại dương toàn cầu.</s>
 <s id="68">Một con số khổng lồ.</s>
 <s id="69">Có thể an toàn mà cho rằng, con số này sẽ không đến từ đại dương.</s>
 <s id="70">Chúng cần đến từ chăn nuôi.</s>
 <s id="71">Và nói về việc chăn nuôi -- để chăn nuôi bạn cần tài nguyên.</s>
 <s id="72">Cũng như con người cần ăn để phát triển và để sống, loài vật cũng vậy.</s>
 <s id="73">Một con bò cần ăn 4 đến 5 cân thức ăn và uống gần 8,000 lít nước để cung cấp chỉ nửa cân thịt.</s>
 <s id="74">Các chuyên gia đồng ý rằng để nuôi bò cho tất cả dân cư của hành tinh này là không thể.</s>
 <s id="75">Chúng ta không có đủ thức ăn và nước.</s>
 <s id="76">Và chúng ta không thể tiếp tục chặt đốn rừng nhiệt đới để làm điều này.</s>
 <s id="77">Và nước ngọt -- trái đất có một nguồn cung cấp có hạn.</s>
 <s id="78">Chúng ta cần một cái gì đó hiệu quả hơn để giúp con người tồn tại trên hành tinh này.</s>
 <s id="79">Giờ hãy so sánh điều đó với chăn nuôi cá.</s>
 <s id="80">Chúng ta có thể chăn nửa cân cá chỉ với nửa cân thức ăn, và tùy thuộc vào loài, thậm chí còn ít hơn.</s>
 <s id="81">Tại sao lại vậy?</s>
 <s id="82">Bởi vì cá, thứ nhất, nổi.</s>
 <s id="83">Chúng không cần đứng cả ngày, chống chọi với lực hấp dẫn như chúng ta</s>
 <s id="84">Và phần lớn loài cá là máu lạnh -- chúng không cần giữ nhiệt.</s>
 <s id="85">Khá là thảnh thơi.</s>
 <s id="86">(Cười) Và cần rất ít nước, có vẻ không lô gic, nhưng như ta nói, bơi trong nước mà ít bao giờ uống.</s>
 <s id="87">Cá là nguồn đạm hiệu quả nhất mà loài người có, bên cạnh côn trùng.</s>
 <s id="88">Chúng ta đã học được bao nhiêu</s>
 <s id="89">Ví dụ, thêm vào 65 triệu tấn được bắt hàng năm cho loài người tiêu thụ, là 30 nghìn tấn bắt để nuôi động vật, chủ yếu là cá mòi và cá cơm để ngành thủy sản chế biến thành bột cá và dầu cá.</s>
 <s id="90">Thật là điên rồ.</s>
 <s id="91">65% trang trại cá, toàn cầu, được quản lý rất tồi.</s>
 <s id="92">Một số những vấn đề xấu nhất của thời đại có liên quan đến điều này.</s>
 <s id="93">Chúng đang phá hủy đại dương của chúng ta.</s>
 <s id="94">Những vấn đề bóc lột tồi tệ nhất có liên quan đến chúng.</s>
 <s id="95">Gần đây một bài viết của Stanford nói rằng nếu 50% ngành thủy sản trên thế giới dừng việc sử dụng cá bột, đại dương của chúng ta sẽ được cứu.</s>
 <s id="96">Giờ hãy nghĩ về điều này một phút.</s>
 <s id="97">Chúng ta biết rằng đại dương có nhiều vấn đề -- ô nhiễm, a xít hóa, rạng san hô bị hủy hoại, vân vân.</s>
 <s id="98">Nhưng chúng nhấn mạnh ảnh hưởng của thủy sản, và nhấn mạnh mọi thứ đều kết nốt với nhau như thế nào.</s>
 <s id="99">Đánh bắt cá, ngành thủy sản, chặt phá rừng, biến đổi khí hậu, đảm bảo lương thực vân vân</s>
 <s id="100">Trong cuộc tìm kiếm các giải pháp thay thế, ngành công nghiệp, trên quy mô lớn đã quay lại các giải pháp dựa vào thực vật như đậu nành, thịt vụn từ gà công nghiệp, vụn máu từ các lò mổ vân vân.</s>
 <s id="101">Và chúng tôi hiểu những lựa chọn này là từ đâu mà ra, nhưng đây không phải là cách tiếp cận đúng.</s>
 <s id="102">Nó không bền vững, không tốt cho sức khỏe.</s>
 <s id="103">Bạn đã bao giờ thấy một con gà ở đáy biển chưa?</s>
 <s id="104">Tất nhiên là chưa.</s>
 <s id="105">Nếu bạn cho cá hồi ăn đậu nành và không gì cả, hắn sẽ nổ tung.</s>
 <s id="106">Cá hồi là loài ăn thịt, hắn không thể tiêu hóa đậu nành.</s>
 <s id="107">Chăn nuôi cá, cho đến nay là cách chăn nuôi động vật tốt nhất mà loài người có.</s>
 <s id="108">Nhưng nó đã có tai tiếng không hay.</s>
 <s id="109">Đã có việc sử dụng hóa chất quá độ, đã có vi rút và bệnh tật lây lan tới quần thể hoang dã, phá hủy và ô nhiễm hệ sinh thái, cá nuôi thoát và lai giống với quần thể hoang dã, thay đổi nguồn gen tổng thể, và tất nhiên, như đã nói tới, các thành phần thức ăn thiếu tính bền vững.</s>
 <s id="110">Thật may mắn làm sao, những ngày khi chúng ta có thể thưởng thức đồ ăn trên đĩa của mình, dù nó là cái gì.</s>
 <s id="111">Giờ khi đã biết, bạn không thể</s>
 <s id="112">quay trở lại.</s>
 <s id="113">Không vui vẻ chút nào.</s>
 <s id="114">Chúng ta thật sự cần một hệ thống thực phẩm minh bạch mà chúng ta tin tưởng sản xuất thực phẩm lành mạnh.</s>
 <s id="115">Nhưng tin tốt là hàng thập kỉ phát triển và nghiên cứu đã dẫn tới nhiều công nghệ và kiến thức cho phép chúng ta làm tốt hơn nhiều.</s>
 <s id="116">Chúng ta giờ có thể chăn cá mà không có những vấn đề trên.</s>
 <s id="117">Tôi nghĩ đến ngành nông nghiệp trước cuộc cách mạng xanh -- chúng ta đang ở ngành thủy sản và cuộc cách mạng xanh dương.</s>
 <s id="118">Công nghệ mới có nghĩa là chúng ta giờ có thể tạo ra thức ăn hoàn toàn tự nhiên, giảm thiểu dấn chân sinh thái bao gồm vi khuẩn, côn trùng rong biển và vi tảo.</s>
 <s id="119">Tốt cho người, tốt cho cá, tốt cho hành tinh.</s>
 <s id="120">Ví dụ như vi khuẩn có thể thay thế bột cá cao cấp -- trên vi mô.</s>
 <s id="121">Côn trùng-- trước hết, là sự tái chế hoàn hảo vì chúng lớn từ thức ăn thừa; và thứ hai, nghĩ đến cách câu cá bằng ruồi nhân tạo, và bạn biết sẽ lô gic thế nào khi sử dụng nó để nuôi cá.</s>
 <s id="122">Bạn không cần nhiều đất và bạn cũng không cần chặt rừng nhiệt đới.</s>
 <s id="123">Và vi khuẩn và côn trùng thật ra có thể sản xuất thêm nước.</s>
 <s id="124">Cuộc cách mạng này đang bắt đầu nó chỉ cần thêm quy mô.</s>
 <s id="125">Chúng ta giờ có thể chăn nuôi nhiều loài hơn bao giờ hết ở các điều kiện được kiểm soát, tự nhiên, tạo ra cá lành mạnh.</s>
 <s id="126">Tôi tưởng tượng rằng, ví dụ, một hệ thống kín có hiệu quả hơn chăn nuôi côn trùng, nơi bạn có thể sản xuất những con cá khỏe mạnh, hạnh phúc, thơm ngon với ít hoặc không chất thải, gần như không tốn năng lượng và nước và nguồn thức ăn tự nhiên với ít dấu ấn sinh thái.</s>
 <s id="127">Hoặc một hệ thống mà bạn nuôi đến tận 10 loài cạnh nhau -- sống nhờ nhau, bắt chước tự nhiên.</s>
 <s id="128">Bạn cần rất ít thức ăn, rất ít dấu ấn sinh thái.</s>
 <s id="129">Tôi nghĩ đến, ví dụ như việc trồng tảo biển từ chất thải của cá.</s>
 <s id="130">Có những công nghệ tuyệt vời xuất hiện trên toàn cầu.</s>
 <s id="131">Từ những phương pháp chống bệnh tật để chúng ta không cần kháng sinh và chất hóa học, cho đến những bộ máy cho ăn tự động có thể biết được khi cá đói, để chúng ta có thể tiết kiệm thức ăn và giảm thiểu ô nhiễm.</s>
 <s id="132">Các hệ thống phần mềm thu thập dữ liệu từ các trại, để chúng ta có thể cải tiến cách chăn nuôi.</s>
 <s id="133">Có những thứ rất tuyệt đang xảy ra trên toàn cầu.</s>
 <s id="134">Xin đừng nhầm lẫn -- tất cả những thứ trên đều có thể với mức giá cạnh tranh được với giá mà một nông dân hiện tại đang chi trả.</s>
 <s id="135">Ngày mai, sẽ không còn lí do gì để bất cứ ai không làm điều đúng đắn.</s>
 <s id="136">Bởi vậy ai đó phải kết nối các điểm lại với nhau và cho những phát kiến này một cú đá từ đằng sau.</s>
 <s id="137">Và đây là thứ chúng tôi đã bắt tay vào làm trong những năm qua, và đây là thứ chúng tôi cần để tiếp tục cùng nhau làm -- nghĩ lại mọi thứ theo hường từ dưới lên, với một cái nhìn các chuỗi giá trị một cách toàn diện, nối tất cả các thứ này trên toàn cầu, bên cạnh các doanh nhân giỏi sẵn sàng chung một cái nhìn tập thể.</s>
 <s id="138">Giờ là lúc tạo ra thay đổi trong ngành này và đẩy nó đi vào một hướng có tình bền vững.</s>
 <s id="139">Ngành này vẫn còn trẻ, nhiều sự trưởng thành vẫn còn ở phía trước.</s>
 <s id="140">Đây là một công việc lớn, nhưng không quá xa vời như bạn nghĩ.</s>
 <s id="141">Điều này là có thể.</s>
 <s id="142">Và chúng ta cần giảm bớt áp lực lên đại dương.</s>
 <s id="143">Chúng ta muốn ăn ngon và tốt cho sức khỏe.</s>
 <s id="144">Và nếu chúng ta ăn động vật, nó cần phải có một cuộc sống hạnh phúc và mạnh khỏe.</s>
 <s id="145">Chúng ta cần có một bữa ăn mà chúng ta có thể tin tương, đã sống lâu.</s>
 <s id="146">Và đây không chỉ là cho những người sống ở San Francisco hay Bắc Âu -- mà là cho tất cả chúng ta.</s>
 <s id="147">Kể cả ở những nước nghèo nhất, Đây không phải là về tiền.</s>
 <s id="148">Con người thích những thứ tươi và tốt cho sức khỏe mà họ có thể tin tưởng hơn là những thứ từ những nơi xa xôi mà họ không biết gì về.</s>
 <s id="149">Chúng ta đều giống nhau.</s>
 <s id="150">Ngày đó sẽ đến khi con người nhận ra -- không, yêu cầu -- cá nuôi trên đĩa của họ cá được chăn tốt và chăn một cách khỏe mạnh -- và từ chối bất kì những thứ gì ít hơn thế.</s>
 <s id="151">Bạn có thể giúp tăng tiến độ.</s>
 <s id="152">Hỏi khi bạn gọi hải sản.</s>
 <s id="153">Cá của tôi từ đâu ra?</s>
 <s id="154">Ai nuôi nó, và nó ăn gì?</s>
 <s id="155">Thông tin về cá từ đâu ra và được sản xuất thế nào cần phải có sẵn và nhiều hơn.</s>
 <s id="156">Và người tiêu dùng cần tạo áp lực lên ngành thủy sản để làm điều đúng đắn.</s>
 <s id="157">Vậy nên mỗi lần gọi món, hỏi chi tiết và cho họ biết rằng bạn thật sự quan tâm đến những gì bạn ăn và những gì được đưa cho bạn.</s>
 <s id="158">Và dần dần, họ sẽ lắng nghe.</s>
 <s id="159">Và tất cả chúng ta sẽ được lợi.</s>
 <s id="160">Cảm ơn.</s>
 <s id="161">(Vỗ tay)</s>
</text>
