<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thời Hy Lạp cổ đại, đau đầu được xem là những nỗi đau đớn tột cùng.</s>
 <s id="2">Những nạn nhân cầu nguyện Asclepius, thần y khoa, mong cơn đau dịu bớt.</s>
 <s id="3">Và nếu cơn đau tiếp diễn, thầy lang sẽ thực hiện phương pháp điều trị nổi tiếng - khoan một lỗ nhỏ trên hộp sọ để rút lượng máu được cho là gây đau nhức ra.</s>
 <s id="4">Kĩ thuật tai hại này được gọi là "phẫu thuật khoan sọ Trepan", thường làm cơn nhức đầu tạm thời thành mãn tính.</s>
 <s id="5">May thay, bác sĩ ngày nay không còn dùng nó để chữa đau đầu.</s>
 <s id="6">Nhưng vẫn còn nhiều thứ ta có thể học hỏi từ đó.</s>
 <s id="7">Ngày nay, chứng đau đầu được chia thành hai loại: chứng đau đầu chính và chứng đau đầu phụ.</s>
 <s id="8">Loại thứ nhất không phải là triệu chứng của bệnh tiềm ẩn, chấn thương, hay tình trạng bệnh; Bản thân chúng đã là tình trạng bệnh.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Ta sẽ quay trở lại với nó sau, bởi chứng đau đầu chính chiếm 50% số ca được báo cáo.</s>
  <s id="9.2">Thực tế, ta hiểu nhiều hơn về chứng đau đầu phụ.</s>
 </p>
 <s id="10">Chúng được gây ra bởi những vấn đề sức khỏe với cơn đau bắt nguồn từ thiếu nước hay cai caffein đến những tổn thương ở đầu và cổ và bệnh tim mạch.</s>
 <s id="11">Bác sĩ đã phân loại hơn 150 loại có thể được chẩn đoán. tất cả đều có nguyên do, triệu chứng và cách điều trị khác nhau.</s>
 <s id="12">Hãy cùng xem qua một ví dụ phổ biến - viêm xoang</s>
 <s id="13">Xoang là hệ thống những hốc rỗng trải dài bên dưới trán, mũi, và gò má.</s>
 <s id="14">Khi vùng xoang bị viêm, hệ miễn dịch sẽ phản ứng lại làm nóng khu vực đó, làm chết vi khuẩn và làm các hốc rỗng sưng to hơn bình thường rất nhiều.</s>
 <s id="15">Viêm xoang gây ra những áp lực lên động mạch và tĩnh mạch, cũng như các cơ vùng cổ và đầu.</s>
 <s id="16">Các thụ quan nhận biết cảm giác đau, truyền tín hiệu tới thụ thể đau, ra hiệu cho não giải phóng hormone neuropeptide, làm những mạch máu ở hộp sọ, sưng tấy và gây đau đầu.</s>
 <s id="17">Sự khó chịu này cùng với những cơ ở vùng đầu quá nhạy cảm, gây đau đầu từ nhẹ đến nặng.</s>
 <s id="18">Không phải tất cả nguyên nhân gây đau đầu đều đến từ sưng tấy.</s>
 <s id="19">Sự căng và sưng cơ ở những dây thần kinh nhạy cảm tạo ra vô số sự khó chịu trong mỗi cơn đau đầu.</s>
 <s id="20">Nhưng tất cả trường hợp đều là sự phản ứng lại tác nhân gây đau.</s>
 <s id="21">Trong khi nguyên do của chứng đau đầu phụ khá rõ ràng, nguyên do của chứng đau đầu chính vẫn còn là một ẩn số.</s>
 <s id="22">Các nhà khoa học vẫn đang nghiên cứu những nguyên do tiềm năng của ba loại thuộc chứng đau đầu chính chứng đau nửa đầu kéo dài, định kì đau nhức đầu theo cụm và phổ biến nhất là chứng đau căng đầu.</s>
 <s id="23">Đúng như tên gọi, chứng đau căng đầu tạo ra cảm giác bị một chiếc đai nẹp quấn chặt lấy đầu.</s>
 <s id="24">Cơn đau làm tăng tính nhạy cảm của cơ vùng sọ, gây đau đớn khi vận chuyển máu và oxy.</s>
 <s id="25">Nguyên do được cho là đến từ stress, mất nước và biến đổi hormone, nhưng không hoàn toàn trùng khớp những triệu chứng này.</s>
 <s id="26">Ví dụ, cơn đau nhức do mất nước, thùy trán co vào tạo nên vùng sưng ở trán, không tương xứng với vị trí của cơn đau của chứng đau căng đầu.</s>
 <s id="27">Các nhà khoa học đã có những giả thiết về nguyên do thực sự từ những mạch máu, đến những thụ thể đau nhạy cảm, nhưng không ai biết chắc chắn.</s>
 <s id="28">Trong khi đó, những nghiên cứu về đau đầu tập trung vào chứng đau chính.</s>
 <s id="29">Chứng đau nửa đầu tái phát liên tục, tạo nên sức ép cho hộp sọ có thể kéo dài từ bốn giờ cho tới ba ngày.</s>
 <s id="30">Trong 20% các trường hợp, những cơn đau này đủ dữ dội để làm quá tải não bộ bằng những xung điện, kích động những dây thần kinh.</s>
 <s id="31">Quá trình này tạo ra những ảo giác tạm thời, có thể bao gồm nhìn thấy tia lóe sáng, các mẫu hình học hay tiếng ù ù bên tai.</s>
 <s id="32">Đau đầu kiểu cụm, một loại khác của chứng đau đầu chính, gây ra những cơn đau nhói và rát bỏng một bên mắt, dẫn đến đỏ mắt, tầm nhìn mờ, và mí mắt sụp.</s>
 <s id="33">Điều gì có thể xảy ra nếu gặp những triệu chứng này, loại nào ảnh hưởng nghiêm trọng đến chất lượng sống?</s>
 <s id="34">Chứng đau căng đầu và phần lớn chứng đau đầu phụ có thể được điều trị bằng những loại thuốc giảm đau ở tiệm, những loại thuốc giảm đau ở phần hộp sọ.</s>
 <s id="35">Và rất nhiều nguyên do của chứng đau đầu phụ như mất nước, mỏi mắt, và căng thẳng. hoàn toàn có thể chủ động phòng tránh.</s>
 <s id="36">Chứng đau nửa đầu và đau đầu kiểu cụm phức tạp hơn, và vẫn chưa tìm ra phương pháp điều trị chính xác cho mọi người.</s>
 <s id="37">Nhưng may thay, các nhà dược học và thần kinh học vẫn đang cố gắng tìm câu trả lời cho bí ẩn cấp thiết này đang đè nặng tâm trí chúng ta.</s>
</text>
