<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mỗi cuối tuần trong ký ức của tôi, cha tôi thức dậy vào ngày thứ Bảy, mặc một cái áo sờn và ông sẽ cạo sạch bánh xe cũ với âm thanh chát tai của ngôi nhà mà chúng tôi sống.</s>
 <s id="2">Tôi thậm chí không gọi nó là sự khôi phục; đó là một nghi lễ, là sự phấn chấn.</s>
 <s id="3">Ông dành nhiều năm cho việc cạo sơn bằng súng nhiệt cũ và con dao sáng loáng, và sau đó ông sơn lại những chỗ ông đã cạo, chỉ để bắt đầu lại vào năm sau.</s>
 <s id="4">Cạo rồi cạo lại, sơn rồi sơn lại; công việc tu sửa căn nhà cũ không có dự định hoàn thành.</s>
 <s id="5">Ngày cha tôi bước sang tuổi 52, tôi nhận được một cú điện thoại.</s>
 <s id="6">của mẹ tôi, cho tôi biết rằng các bác sĩ đã tìm thấy một khối u trong dạ dày của ông, ung thư giai đoạn cuối, và ông chỉ còn sống được 3 tuần.</s>
 <s id="7">Tôi ngay lập tức chuyển đến Poughkeepsie, New York, để ở bên cha tôi những ngày cuối, không biết được những gì sẽ xảy ra tiếp theo.</s>
 <s id="8">Để giữ cho mình phân tâm, tôi xắn tay áo và bắt đầu hoàn thiện những gì ông không thể hoàn thành -- khôi phục lại ngôi nhà cũ của chúng tôi.</s>
 <s id="9">Thời hạn ba tuần dần đến và khi nó đến, ông ấy vẫn sống.</s>
 <s id="10">Ba tháng sau, ông tham gia cùng tôi</s>
 <s id="11">Chúng tôi thay thế và sơn lại nội thất.</s>
 <s id="12">Sau sáu tháng, các cửa sổ cũ đã được đánh bóng, và trong 18 tháng, mái hiên mục nát cuối cùng đã được thay thế.</s>
 <s id="13">Và cha tôi, đứng cùng tôi bên ngoài, ngưỡng mộ công việc đã hoàn thành, tóc trên đầu ông , đã rụng hết, ông quay sang tôi và nói "Con biết không, Michael, ngôi nhà này đã cứu sống bố. "</s>
 <s id="14">Vì vậy, tôi quyết định đi học kiến trúc năm sau đó.</s>
 <s id="15">(Cười) Nhưng ở đó, tôi đã học được một điều khác về các công trình.</s>
 <s id="16">Sự công nhận dường như đến với những người thích các hình khối mang tính lãng mạng và điêu khắc, như ruy băng, hay...</s>
 <s id="17">dưa muối?</s>
 <s id="18">(Cười) Và tôi nghĩ đây là hình một chú ốc sên.</s>
 <s id="19">Một thứ gì đó đã làm tôi khó chịu.</s>
 <s id="20">Tại sao các kiến ​​trúc sư giỏi nhất, kiến trúc vĩ đại nhất -- tất cả đều đẹp và có tầm nhìn và đầy sáng tạo thì rất hiếm, và lại phục vụ cho rất ít người?</s>
 <s id="21">Và hơn thế nữa: Với tất cả những tài năng sáng tạo này, ta có thể làm gì hơn?</s>
 <s id="22">Khi tôi sắp bắt đầu kỳ thi cuối cùng của mình, tôi quyết định tạm tách khỏi cuộc sống cú đêm để đến nghe bài giảng của Tiến sĩ Paul Farmer, một nhà hoạt động y tế hàng đầu cho người nghèo trên toàn thế giới.</s>
 <s id="23">Tôi ngạc nhiên khi nghe một bác sĩ nói về kiến ​​trúc.</s>
 <s id="24">Ông nói, các công trình làm con người bệnh nặng hơn, và với những người nghèo nhất trên thế giới, điều này gây ra các vấn đề cấp dịch bệnh.</s>
 <s id="25">Trong một bệnh viện ở Nam Phi, giả sử, một bệnh nhân gãy chân đến, chờ đợi trong hành lang không thông gió, bước ra với căn bệnh lao kháng thuốc.</s>
 <s id="26">Các thiết kế để kiểm soát nhiễm trùng đã không được nghĩ đến, và có người đã chết vì nó.</s>
 <s id="27">"Những kiến ​​trúc sư đâu?"</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Paul nói.</s>
  <s id="28.2">Nếu bệnh viện đang làm con người bệnh nặng hơn, thì các kiến ​​trúc sư và nhà thiết kế có thể giúp chúng tôi có nơi chữa bệnh ở đâu?</s>
 </p>
 <s id="29">Mùa hè năm sau, tôi đang trong một chiếc Land Rover với một vài bạn cùng lớp, rong ruổi trên sườn đồi Rwanda.</s>
 <s id="30">Năm tiếp theo, tôi sống tại một nhà khách cũ ở Butaro, nơi từng là một nhà tù sau cuộc diệt chủng.</s>
 <s id="31">Tôi ở đó thiết kế xây dựng một bệnh viện mới với Tiến sĩ Farmer và đội của ông.</s>
 <s id="32">Nếu hành lang đang làm cho bệnh nhân bị bệnh nặng hơn, liệu chúng ta có thể thiết kế các hành lang bên ngoài và để mọi người đi ở bên ngoài?</s>
 <s id="33">Nếu hệ thống cơ khí hiếm khi làm việc, liệu ta có thể thiết kế một bệnh viện có thể thở qua hệ thống thông gió tự nhiên, và cùng lúc giảm ô nhiễm môi trường?</s>
 <s id="34">Và những trải nghiệm của bệnh nhân thì sao?</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Bằng chứng chỉ ra, một góc nhìn ra thiên nhiên hoàn toàn có thể cải thiện sức khỏe.</s>
  <s id="35.2">Vậy tại sao chúng ta không thể thiết kế một bệnh viện mà mỗi bệnh nhân có thể nhìn khung cảnh bên ngoài qua cửa sổ?</s>
 </p>
 <s id="36">Đơn giản là, thiết kế này có thể khiến bệnh viện chữa lành được vết thương.</s>
 <s id="37">Thiết kế là một chuyện; xây dựng được nó lại là việc hoàn toàn khác.</s>
 <s id="38">Chúng tôi làm việc với Bruce Nizeye, một kỹ sư xuất sắc, và anh ấy có suy nghĩ khác về việc xây dựng so với cái tôi đã được dạy ở trường.</s>
 <s id="39">Khi chúng tôi khởi công trên đỉnh đồi lớn này, thuê xe ủi đất rất đắt và khó khăn để đến mặt bằng, Bruce đề nghị làm việc đó bằng tay, dụng một phương pháp ở Rwanda gọi là "Ubudehe", có nghĩa là "công trình công cộng cho cộng đồng."</s>
 <s id="40">Hàng trăm người đến với xẻng và cuốc, và chúng tôi đã khai quật đồi trong một nửa thời gian và một nửa chi phí sử dụng máy ủi đó.</s>
 <s id="41">Thay vì nhập khẩu đồ nội thất, Bruce lập một nhóm, và ông đưa về thợ mộc để dạy những người khác cách làm đồ nội thất thủ công.</s>
 <s id="42">Và ngay trên công trường, 15 năm sau nạn diệt chủng ở Rwanda, Bruce kiên quyết chúng tôi có những người lao động từ mọi nền tảng, và rằng một nửa trong số họ là phụ nữ.</s>
 <s id="43">Bruce đã sử dụng việc xây dựng để hàn gắn, không chỉ đối với những người bị ốm, mà cho toàn thể cộng đồng nói chung.</s>
 <s id="44">Chúng tôi gọi đó là chế tạo địa phương hay "lo-fab", nó có bốn yếu tố: thuê tại địa phương nguồn cung trong khu vực, đào tạo ở nơi bạn có thể, và quan trọng nhất, suy nghĩ mỗi quyết định thiết kế như là một cơ hội đầu tư vào giá trị ở nơi mà bạn phục vụ.</s>
 <s id="45">Nghĩ về nó như phong trào thực phẩm địa phương, nhưng đối với kiến ​​trúc.</s>
 <s id="46">Và chúng tôi tin chắc cách xây dựng này có thể được nhân rộng trên khắp thế giới, Thay đổi cách nói đánh giá kiến ​​trúc</s>
 <s id="47">Sử dụng cách xây dựng lo-fab thậm chí quyết định thẩm mỹ có thể thiết kế để tác động đến cuộc sống của người dân</s>
 <s id="48">Ở Butaro, chúng tôi dùng một hòn đá núi lửa tìm thấy trong trong khu vực, được coi là phiền phức bởi nông dân chất đống trên lề đường.</s>
 <s id="49">Chúng tôi đã làm việc với các thợ xây để cắt những viên đá và xếp chúng thành những bức tường của bệnh viện</s>
 <s id="50">Và khi họ bắt đầu vào góc này được bao bọc xung quanh toàn bộ bệnh viện, họ đã rất giỏi trong việc ghép những viên đá với nhau, họ yêu cầu chúng tôi phá tường gốc và xây lại</s>
 <s id="51">Và bạn có thể thấy</s>
 <s id="52">Nó thật đẹp.</s>
 <s id="53">Và vẻ đẹp, với tôi, xuất phát từ thực tế rằng những bàn tay cắt đá và họ thành xây chúng thành bức tường này, chỉ được thực hiện ở nơi này với đá từ đất</s>
 <s id="54">Khi bạn đi ra ngoài và nhìn những tòa nhà trong thế giới của bạn đừng chỉ băn khoăn "Dấu ấn môi trường là gì?" một câu hỏi quan trọng, nhưng chúng ta có thể hỏi "Dấu ấn của con người mà làm ra nó là gì ? "</s>
 <s id="55">Chúng tôi bắt đầu một thử nghiệm mới dựa trên những câu hỏi đó và thử nó trên khắp thế giới.</s>
 <s id="56">Giống như ở Haiti, nơi chúng tôi giúp hỏi rằng liệu một bệnh viện mới có thể chấm dứt dịch tả?</s>
 <s id="57">Trong bệnh viện 100 giường này, chúng tôi thiết kế một chiến lược đơn giản làm sạch chất thải y tế ô nhiễm trước khi nó được thải ra nguồn nước và các đối tác tại Trung tâm Les GHESKIO đã được cứu sống nhiều mạng người vì nó.</s>
 <s id="58">Hoặc ở Malawi: chúng tôi hỏi liệu một trung tâm sinh nở có thể làm giảm đáng kể tỉ lệ tử vong ở mẹ và trẻ sơ sinh.</s>
 <s id="59">tỷ lệ tử vong đó ở Malawi rất cao trên thế giới.</s>
 <s id="60">Dùng 1 chiến lược được nhân rộng trên toàn quốc chúng tôi thiết kế một trung tâm sinh nở có thể thu hút phụ nữ và gia đình họ đến bệnh viện sớm hơn sinh an toàn hơn.</s>
 <s id="61">Hoặc ở Congo trung tâm giáo dục liệu có thể được sử dụng để bảo vệ động vật hoang dã</s>
 <s id="62">bị săn trộm để lấy ngà và thịt dẫn đến dịch bệnh toàn cầu, và chiến tranh.</s>
 <s id="63">một trong những nơi khó với tới nhất trên thế giới, chúng tôi sử dụng bùn,đất và gỗ để xây dựng một trung tâm dạy ta bảo tồn đa dạng sinh học</s>
 <s id="64">Ngay cả ở Mỹ, chúng tôi đặt vấn đề lại cho trường đại học lớn nhất cho người khiếm thính.</s>
 <s id="65">Cộng đồng khiếm thính thông qua ngôn ngữ ký hiệu cho thấy sức mạnh truyền thông</s>
 <s id="66">Chúng tôi thiết kế khuôn viên đại học đánh thức cách chúng ta giao tiếp, bằng lời nói và không lời.</s>
 <s id="67">Và ngay cả ở Poughkeepsie, quê hương của tôi, chúng tôi nghĩ về cơ sở hạ tầng công nghiệp cũ.</s>
 <s id="68">Chúng tôi tự hỏi: có thể sử dụng nghệ thuật,văn hóa và thiết kế để hồi sinh thành phố này và các thành phố khác Rust Belt trên đất nước chúng ta, và biến chúng thành các trung tâm cho sự đổi mới và tăng trưởng</s>
 <s id="69">Trong mỗi dự án, chúng tôi hỏi một câu hỏi đơn giản: kiến ​​trúc có thể làm gì hơn?</s>
 <s id="70">Và bằng cách hỏi câu hỏi đó, chúng tôi buộc phải xem xét chúng ta làm gì để tạo công ăn việc làm, làm thế nào chúng ta có thể dùng nguồn lực khu vực và làm thế nào chúng ta có thể đầu tư trong giá trị của cộng đồng khi chúng tôi phục vụ.</s>
 <s id="71">tôi đã học kiến trúc có thể là động lực để thay đổi.</s>
 <s id="72">Khoảng một năm trước, tôi đọc một bài báo Về một nhà lãnh đạo nhân quyền không mệt mỏi và dũng cảm tên là Bryan Stevenson.</s>
 <s id="73">(Vỗ tay) Và Bryan đã có một tầm nhìn xa về kiến ​​trúc</s>
 <s id="74">Ông và nhóm của ông đã ghi phóng sự hơn 4000 trường hợp treo cổ người mỹ gốc phi đã xảy ra ở Nam Mỹ.</s>
 <s id="75">Và họ có kế hoạch để đánh dấu tất cả các quận những nơi vụ treo cổ xảy ra, và xây dựng một đài tưởng niệm quốc gia cho các nạn nhân bị treo cổ ở Montgomery, Alabama.</s>
 <s id="76">Những nước như Đức và Nam Phi và, tất nhiên, Rwanda, thấy cần thiết phải xây dựng đài tưởng niệm để phản ánh về sự tàn bạo của quá khứ để chữa lành vết thương của quốc gia của họ.</s>
 <s id="77">Chúng tôi vẫn chưa làm được điều này ở Mỹ.</s>
 <s id="78">Vì vậy, tôi đã gửi một email: đến info@equaljusticeintiative.org "Gửi Bryan" Tôi nghĩ rằng dự án của bạn có lẽ là dự án quan trọng nhất, chúng tôi có thể làm ở Mỹ và có thể thay đổi cách chúng ta nghĩ về sự phân biệt chủng tộc</s>
 <s id="79">Nhân tiện, Bạn có biết ai sẽ thiết kế nó? "</s>
 <s id="80">(Cười) Đáng ngạc nhiên và sửng sốt Bryan liên lạc lại với tôi, và mời tôi gặp mặt với đội của ông và nói chuyện</s>
 <s id="81">Không cần nói ra, Tôi hủy bỏ tất cả các cuộc họp của tôi và lên một chuyến máy bay đến Montgomery, Alabama</s>
 <s id="82">Khi tôi tới đó, Bryan và nhóm của ông đón tôi, và chúng tôi đi vòng quanh thành phố.</s>
 <s id="83">Và họ đã dành thời gian để chỉ ra rất nhiều nhiều công trình trên toàn thành phố đã được đánh dấu với lịch sử của Liên Bang, và có rất ít còn dấu hiệu lịch sử của chế độ nô lệ</s>
 <s id="84">Và sau đó ông dẫn tôi đến một ngọn đồi</s>
 <s id="85">Có thể nhìn toàn thành phố.</s>
 <s id="86">Ông chỉ ra sông và đường ray xe lửa nơi từng là cảng kinh doanh nô lệ lớn nhất ở Mỹ đã từng thịnh vượng.</s>
 <s id="87">Và sau đó đến nhà tròn Capitol , nơi George Wallace đã đứng trên bậc thềm và tuyên bố "Phân biệt chủng tộc mãi mãi"</s>
 <s id="88">Và sau đó đến ngọn đồi bên dưới</s>
 <s id="89">Ông nói: "Ở đây chúng ta sẽ xây dựng một đài tưởng niệm mới điều đó sẽ thay đổi bản sắc của thành phố và của quốc gia này ".</s>
 <s id="90">Đội của chúng tôi đã làm việc cùng nhau trong năm qua để thiết kế đài tưởng niệm này.</s>
 <s id="91">Các đài tưởng niệm sẽ đưa chúng ta vào một cuộc hành trình thông qua một hình thức cổ điển gần giống loại hình công trình như đền Parthenon hoặc các hàng cột ở Vatican.</s>
 <s id="92">Nhưng khi chúng ta bước vào, mặt đất trũng xuống dưới chân và thay đổi nhận thức của chúng tôi, nơi mà chúng tôi nhận ra những chiếc cột gợi lên hình ảnh người bị treo cổ, những gì xảy ra tại quảng trường công cộng.</s>
 <s id="93">Và khi chúng ta tiếp tục, chúng ta bắt đầu thấy được số lượng lớn của những người vẫn chưa được yên nghỉ.</s>
 <s id="94">Tên của họ sẽ được khắc trên các dấu tích treo trên chúng ta.</s>
 <s id="95">Và ngay bên ngoài sẽ là một cánh đồng của những chiếc cột danh tính</s>
 <s id="96">Nhưng đây là những cột tạm thời, chờ trong hỏa ngục để được đặt tại các quận nơi những vụ treo cổ xảy ra.</s>
 <s id="97">Trong vài năm tới, nơi này sẽ là nhân chứng, như một trong các dấu mốc được tạo và hiện diện rõ ràng ở những quận đó.</s>
 <s id="98">Đất nước chúng ta sẽ bắt đầu được chữa lành từ hơn một thế kỷ của sự im lặng</s>
 <s id="99">Khi chúng ta nghĩ về nó nên xây dựng thế nào chúng tôi nhớ đến Ubudehe, quá trình xây dựng chúng tôi đã học được ở Rwanda</s>
 <s id="100">Chúng tôi tự hỏi nếu chúng ta có thể lấp đầy các cột với đất từ ​​các địa điểm nơi những vụ giết người xảy ra.</s>
 <s id="101">Brian và nhóm của ông đã bắt đầu thu thập đất và giữ gìn nó trong lọ cá nhân với các thành viên trong gia đình cộng đồng, lãnh đạo và con cháu</s>
 <s id="102">Bản thân hành động thu thập đất là một giải pháp chữa bệnh tinh thần.</s>
 <s id="103">Như một hành động phục hồi công lý</s>
 <s id="104">Một thành viên trong nhóm EJI ghi chú trong bộ sưu tập đất từ nơi Will McBride bị hành hình, "Nếu Will McBride đổ một giọt mồ hôi, một giọt máu, một sợi tóc Tôi cầu nguyện tôi đào nó lên, và toàn bộ cơ thể của ông sẽ được yên nghỉ. "</s>
 <s id="105">Chúng tôi có kế hoạch phá mặt bằng trên đài tưởng niệm cuối năm nay và nó sẽ là nơi cuối cùng để lên tiếng của các hành động đã tạo nên viết sẹo cho quốc gia này.</s>
 <s id="106">(Vỗ tay) Khi cha tôi nói với tôi rằng ngôi nhà này nhà của chúng tôi đã cứu sống ông Điều tôi không biết là ông đã được đề cập đến một mối quan hệ sâu sắc hơn nhiều giữa kiến ​​trúc và bản thân chúng ta</s>
 <s id="107">Các công trình không đơn giản là tác phẩm điêu khắc biểu cảm.</s>
 <s id="108">Chúng làm hiện hữu bản thân và nguyện vọng của chúng ta như là một xã hội.</s>
 <s id="109">Kiến ​​trúc vĩ đại có thể cho chúng ta hy vọng.</s>
 <s id="110">Kiến ​​trúc vĩ đại có thể chữa lành vết thương.</s>
 <s id="111">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="112">(Vỗ tay)</s>
</text>
