<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cảm ơn.</s>
 <s id="2">Tôi cảm thấy đêm nay thật tuyệt vời.</s>
 <s id="3">Tôi cảm thấy nó giống như Vimalakirti Sutra, một công trình cổ đại của Ấn Độ cổ đại, trong đó đức Phật xuất hiện ngay từ đầu và rất nhiều người đến để xem Ngài từ thành phố lớn nhất trong vùng, Vaisali, và mang theo 1 loại lọng dù trang trí dâng lên Ngài.</s>
 <s id="4">Tất cả người trẻ tuổi, thật ra, từ thành phố</s>
 <s id="5">-- những con người cổ hủ không đến vì họ nổi điên với đức Phật, vì khi Ngài đến thành phố của họ mà Ngài đã đồng ý -- Ngài luôn chấp nhận lời mời đầu tiên được đưa ra, bất kể từ ai, và những vũ nữ địa phương, những người giống như ngôi sao điện ảnh, kéo theo những người già trong thành phố và mời Ngài đầu tiên.</s>
 <s id="6">Nên Ngài đã đi với những ngôi sao điện ảnh, và tất nhiên họ đã lầm bầm: "Ngài đáng lẽ phải sùng đạo lắm.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Những vệc Ngài đang làm tại nhà Amrapali với 500 nhà sư khác," và còn nữa.</s>
  <s id="7.2">Tất cả họ đều lầm bầm, và rồi họ tẩy chay Ngài.</s>
 </p>
 <s id="8">Họ không đi nghe Ngài nữa.</s>
 <s id="9">Nhưng tất cả những người trẻ đã đến.</s>
 <s id="10">Họ mang theo loại dù trang sức này và đặt chúng dưới đất.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Ngay khi họ đã đặt xuống, tất cả những đống dù trang trí của họ mà họ thường mang ở Ấn Độ cổ đại, Ngài trình diễn một hiệu ứng đặc biệt, biến nó thành một mô hình vũ trụ khổng lồ, làm kinh ngạc cả tạo hóa.</s>
  <s id="11.2">Mọi người nhìn vào đó và họ thấy sự kết nối toàn diện của cuộc sống trong vũ trụ.</s>
 </p>
 <s id="12">Và tất nhiên, trong tư tưởng Phật giáo có hàng triệu, hành tỉ hành tinh có sự sống con người, và những tạo vật được khai sáng có thể nhìn thấy sự sống ở hành tinh khác.</s>
 <s id="13">Nên họ không thấy, khi họ nhìn ra và trông thấy ánh sáng mà bạn cho họ thấy trên bần trời, họ không chỉ thấy vật chất cháy tàn đá, lửa, hay khí phát nổ.</s>
 <s id="14">Họ thực sự nhìn thấy những khung cảnh của con người sống các vị thần và rồng, rắn, thần thánh và những điều như thế.</s>
 <s id="15">Ngài tạo ra hiệu ứng đặc biệt đó ngay từ đầu để mọi người nghĩ về sự kết nối lẫn nhau và cách mọi vật trong cuộc sống liên kết với nhau.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Và tồi Leikei -- tôi còn biết tên khác của ông ta -- nói cho chúng tôi về sự kết nối đó, và cách chúng ta hoàn tòn kết nối với nhau, cách chúng ta biết nhau.</s>
  <s id="16.2">Và tất nhiên trong vũ trụ Phật giáo, chúng ta đã làm việc này hàng tỉ năm, trong nhiều kiếp trước.</s>
 </p>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tôi không phải lúc nào cũng nói về nó.</s>
  <s id="17.2">Chính là bạn, và chúng tôi phải theo dõi bạn, cứ như vậy.</s>
 </p>
 <s id="18">Chúng tôi vẫn đang cố gắng, tôi đoán là cố gắng trở thành những TEDster, nếu đó là một hình thức hiện đại của việc khai sáng.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Tôi đoán vậy.</s>
  <s id="19.2">Bởi vì theo cách nào đó, nếu một TEDster có liên quan đến sự liên kết toàn diện của máy tính và mọi thứ, đó sẽ là sự tiến lên của một ý thức rộng rãi, của nơi mà mọi người biết hết mọi thứ đang diễn ra mọi nơi trên hành tinh này.</s>
 </p>
 <s id="20">Và như vậy việc này trở nên quá quắt -- lòng trắc ẩn là gì, là nơi việc này trở nên không chịu đựng nổi cho chúng ta, rất quá quắt rằng chúng ta ngồi đây thoải mái và tận hưởng mọi thứ cuộc sống tâm linh hay bất kì là thứ gì, và có những người đang khốn khổ với bệnh tật họ không thể có một tí máu và họ không có chỗ, hay họ bị hành hung bởi những con người tàn bạo và cứ như vậy.</s>
 <s id="21">Nó cứ trở nên quá quắt.</s>
 <s id="22">Tất cả chúng ta biết mọi thứ, chúng ta dường như được công nghệ đẩy đi để trở thành những vị Phật hay gì đó, để được khai sáng.</s>
 <s id="23">Và tất nhiên, chúng ta sẽ rất thất vọng nếu điều đó xảy ra.</s>
 <s id="24">Vì chúng ta nghĩ rằng vì ta chán nản với những việc ta làm, một chút chán nản, chúng ta lao xuống dốc.</s>
 <s id="25">Chúng ta trải qua cơn đau khổ theo một cách nào đó.</s>
 <s id="26">Chúng ta cố quên đi nỗi đau bằng cách chạy đi đâu đó, nhưgng cơ bản là chúng ta có nỗi đau chung là chúng ta đều mắc kẹt dưới da và mọi người khác thì ở ngoài.</s>
 <s id="27">Và thỉnh thoảng chúng ta gặp gỡ người khác cũng bị kẹt dưới da và hai chúng ta thông cảm cho nhau, và mỗi người đều chán nản để bước ra khỏi vỏ bọc của mình, và cuối cùng nó thất bại, tất nhiên, và chúng ta quay trở lại điều này.</s>
 <s id="28">Vì quan niệm ích kỉ -- theo phương diện Phật giáo, một nhận thức sai lầm -- là tất cả của chúng ta đều nằm dưới da.</s>
 <s id="29">Và bên trong và bên ngoài, bản thân và người khác, và người khác là hoàn toàn khác biệt.</s>
 <s id="30">Và mọi người ở đây không may là đều mang tư tưởng đó, một chút ít, đúng chứ?</s>
 <s id="31">Bạn biết đấy, ai đó ngồi cạnh bạn trên ghế -- điều đó thì ổn thôi vì bạn đang ở trong nhà hát, nhưng nếu bạn ngồi trên ghế công viên và ai bước tới ngồi cạnh bạn, bạn sẽ điên lên.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Họ muốn gì ở tôi?</s>
  <s id="32.2">Như là, ai vậy?</s>
 </p>
 <s id="33">Và vì vậy bạn sẽ không ngồi quá gần một ai đó vì bạn để ý rằng bạn đang đi ngược tự nhiên -- đó là tất cả những gì đức Phật tìm ra.</s>
 <s id="34">Vì cái ý tưởng vĩ đại rằng tất cả chúng ta, mỗi người chúng ta, và mọi người khác đều khác biệt, thế nên cái gì đưa chúng ta vào tình thế không xoay xở được, phải không?</s>
 <s id="35">Ai sẽ được cả thế giới chú ý?</s>
 <s id="36">Ai sẽ rút ra được đầy đủ từ thế giới?</s>
 <s id="37">Ai sẽ không bị hằng hà sa số những sự vật khác vuợt mặt -- nếu bạn khác biệt với tất cả những sự vật còn lại?</s>
 <s id="38">Nơi tình thương có mặt chính là nơi bạn phát hiện ra mình đánh mất bản thân bằng một cách nào đó: qua nghệ thuật, qua y tế, qua kiến thức và thấu hiểu lẫn nhau, biết rằng bạn không có một giới hạn như vậy, biết sự liên kết của bạn với mọi vật khác</s>
 <s id="39">Bạn có thể trải nghiệm bản thân như những sự vật khác khi bạn trông thấy qua ảo tưởng là đã bị tách rời khỏi chúng.</s>
 <s id="40">Khi bạn làm như vậy, bạn bị ép buộc phải cảm thấy như chúng.</s>
 <s id="41">May mắn rằng, họ nói -- tôi vẫn chưa chắc chắn -- nhưng may mắn, họ nói khi bạn đạt đến điểm đó bởi vì vài người đã nói trong Văn Học Phật giáo, họ nói, ooh, ai thực sự muốn có được nhiệt huyết?</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Thật tệ!</s>
  <s id="42.2">Tôi thật thảm thương.</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Đầu tôi đau buốt.</s>
  <s id="43.2">Xương tôi cũng đau.</s>
  <s id="43.3">Tôi đi từ khi ra đời đến lúc chết đi.</s>
 </p>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Tôi không bao giờ hài lòng.</s>
  <s id="44.2">Tôi không bao giờ có đủ, dù có là tỉ phú tôi vẫn không có đủ.</s>
 </p>
 <s id="45">Tôi cần cả trăm tỉ, như vậy đó.</s>
 <s id="46">Tưởng tượng nếu tôi phải cảm nhận nỗi đau của hàng trăm người.</s>
 <s id="47">Thật kinh khủng.</s>
 <s id="48">Nhưng rõ ràng, đây là một nghịch lí kì lạ của cuộc sống.</s>
 <s id="49">Khi bạn không còn bị khóa trong chính bản thân mình nữa, và như trí tuệ. hay trí thông minh, hay kiến thức khoa học thuộc về bản chất của thế giới, thứ cho phép bạn mở rộng trí óc, và thấu cảm, và nhấn mạnh khả năng thấu cảm cơ bản của con người, và nhận ra bạn chính là những tạo vật khác, một cách nào đó qua sự mở rộng này, bạn nhìn thấy bản chất sâu xa hơn của cuộc sống, nếu bạn có thể, bạn tránh xa khỏi cái vòng lẩn quẩn đáng sợ tôi, tôi, tôi, của tôi, như nhóm the Beatles đã hát đấy.</s>
 <s id="50">Bạn biết đấy, chúng tôi thực sự đã học được tất cả vào những năm 60.</s>
 <s id="51">Thật tệ là không ai từng nhận ra điều đó, và họ cố gắng phủ định nó từ đấy.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Tôi, tôi, tôi, của tôi.</s>
  <s id="52.2">Như một khúc ca tuyệt vời, bài hát đó.</s>
 </p>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Một sự dạy dỗ tuyệt vời.</s>
  <s id="53.2">Nhưng khi chúng ta thoát khỏi đó, chúng ta phần nào hứng thú hơn với những sự vật khác.</s>
 </p>
 <s id="54">Chúng ta cảm thấy bản thân mình khác.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Hoàn toàn khác lạ.</s>
  <s id="55.2">Hoàn toàn khác lạ.</s>
 </p>
 <s id="56">Đức Đạt Lai Lạt Ma luôn thích nói rằng -- Ngài nói rằng khi trong tâm trí bạn cho ra đời lòng trắc ẩn, đó là vì bạn nhận ra rằng bản thân và nỗi đau và niềm vui tất cả quá nhỏ để vừa vào trí thông minh của bạn.</s>
 <s id="57">Thật chán nếu bạn cảm thấy thế này hay thế kia, hay sao đi nữa, bạn biết đấy -- và bạn càng chú ý vào cảm xúc của mình thì nó càng tồi tệ hơn thôi.</s>
 <s id="58">Như là, ngay khi bạn có thời gian hạnh phúc, khi nào thời gin đó sẽ qua đi?</s>
 <s id="59">Thời gain hạnh phúc sẽ qua khi bạn nghĩ vậy, nó tốt đến chừng nào?</s>
 <s id="60">Và hạnh phúc sẽ không bao giờ là đủ.</s>
 <s id="61">Tôi yêu lới nói của Leilei rằng cách giúp những người đang đau khổ tột cùng về thể xác hay về những phương diện khác là có một thời gian hạnh phúc, làm việc đó bằng các có một thời gian hạnh phúc.</s>
 <s id="62">Tôi nghĩ Đạt Lai Lạt Ma đã từng nghe điều này.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Tôi ước ông ta ở đó để nghe.</s>
  <s id="63.2">Ộng ta từng nói với tôi -- ông ta trông có vẻ buồn; Ông ta lo rất nhiều về những thứ đã có và chưa có.</s>
 </p>
 <s id="64">Ông ta trông thoáng buồn, vì ông nói, vâng, 100 năm trước, chúng tới và cướp lấy tất cả những thứ có được.</s>
 <s id="65">Bạn biết chứ, cuộc nổi dậy Cộng sản quy mô lớn, Nga và Trung Quốc và cứ thế.</s>
 <s id="66">Họ hung hăng chiếm hết tất cả, và nói rằng họ sẽ chia cho mọi người, và rồi họ còn tệ hơn.</s>
 <s id="67">Họ không giúp đỡ ai cả.</s>
 <s id="68">Nên thứ gì có thể thay đổi khoảng cách kinh khủng đã mở ra thế giới ngày nay?</s>
 <s id="69">Và rồi ông ta nhìn tôi.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Nên tôi nói, "Vâng, ông biết đó, tất cả là bản thân ông.</s>
  <s id="70.2">Ông dạy: tất cả là sự độ lượng," là tất cả những gì tối ó thể nghĩ về.</s>
 </p>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Đức hạnh là gì?</s>
  <s id="71.2">Nhưng tất nhiên, tôi nghĩ chìa khóa để cứu thế giới, chìa khóa của lòng thương cảm, là có nhiều niềm vui hơn.</s>
 </p>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Điều này nên được làm bằng niềm vui.</s>
  <s id="72.2">Sự rộng lượng càng vui hơn nữa.</s>
 </p>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Chìa khóa là đây.</s>
  <s id="73.2">Mọi người đều có suy nghĩ sai.</s>
  <s id="73.3">Họ nghĩ đức Phật thật là chán, và họ ngạc nhiên khi gặp Đạt Lai Lạt Ma và ông ta thật tràn đầy năng lượng.</s>
 </p>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Ngay khi tín đồ của ông đang bị đàn áp -- và tin tôi đi, ông cảm thấy từng nỗi đau trông tâm trí từng bà mẹ già, trong mọi ngục tù Trung Hoa.</s>
  <s id="74.2">Ông ta cảm thấy điều đó.</s>
 </p>
 <s id="75">Ông ta cảm thấy cách người ta đang sử dụng bò Tây tạng ngày nay.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Tôi sẽ không nói họ làm gì.</s>
  <s id="76.2">Nhưng ông ta cảm thấy điều đó.</s>
 </p>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Và nhưng ông rất sung sức.</s>
  <s id="77.2">Cực kì sung mãn.</s>
 </p>
 <s id="78">Vì khi bạn rộng mở như vậy, thì bạn sẽ không thể -- làm được việc tốt gì để làm người hoạn nạn càng thêm khốn khổ?</s>
 <s id="79">Bạn phải tìm ra hướng đi nơi bạn tìm thấy ánh sáng, tìm ra cách thay đổi.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Nhìn vào thứ đẹp đẽ này mà Chiho đã cho chúng tôi xem.</s>
  <s id="80.2">Cô ta hù dọa chúng tôi với người đàn ông dung nham.</s>
 </p>
 <s id="81">Cô ta dọa chúng tôi là người dung nham đang đến, rồi sóng thần đang đến, và cuối cùng chỉ có hoa, và cây, chúng rất đẹp.</s>
 <s id="82">Thật đáng yêu.</s>
 <s id="83">Nên, lòng trắc ẩn nghĩa là cảm nhận được cảm xúc của người khác, và bản thân con người chính là lòng trắc ẩn.</s>
 <s id="84">Con người dường như đã không còn thời gian.</s>
 <s id="85">Con người chính là tình thương vì não chúng ta để làm gì?</s>
 <s id="86">Bây giờ, não của Jim đang nhớ lại cuốn niêm giám.</s>
 <s id="87">Nhưng anh ta có thể nhớ tất cả những nhu cầu của bản thân, sẽ như vậy, đã như vậy.</s>
 <s id="88">Anh ta có thể nhớ tất cả mọi thứ tuyệt vời để giúp mọi tạo vật.</s>
 <s id="89">Và anh ta sẽ cực kì phấn khích khi làm việc đó.</s>
 <s id="90">Nên người đầu tiên trở nên vui, khi bạn không còn chú tâm vào tình trạng cá nhân của, tôi vui như thế nào, khi bạn luôn không hài lòng -- như Mick Jagger đã nói với chúng tôi, bạn sẽ không bao giờ được hài lòng theo cách đó.</s>
 <s id="91">Nên rồi bạn quyết định, vâng, tôi chán ngấy bản thân mình.</s>
 <s id="92">Tôi sẽ nghĩ đến việc người khác vui như thế nào.</s>
 <s id="93">Buổi sáng tôi sẽ thức dậy và nghĩ, tôi còn có thể làm gì cho người khác, ngay cả là con chó hay mèo của tôi, con vật nuôi, con bướm của tôi.</s>
 <s id="94">Và người đầu tiên hạnh phúc khi bạn làm như vậy, bạn không làm gì cho ai khác, nhưng bạn trở nên vui tươi hơn, chính bản thân bạn, vì cái nhìn của bạn được mở rộng, bạn chợt nhìn thấy cả thế giới và mọi người trên đó.</s>
 <s id="95">Và bạn nhận ra điều này -- được chung bước với những con người này -- chính là vườn hoa mà Chiho đã cho chúng tôi thấy.</s>
 <s id="96">Đó là Nirvana.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Thời giờ của tôi đã hết.</s>
  <s id="97.2">Tôi biết yêu cầu của TED.</s>
 </p>
 <s id="98">Xin cảm ơn.</s>
</text>
