<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đối thoại làm cho một câu chuyện trở nên nhiều màu sắc, làm cho nó thú vị và phát triển nó.</s>
 <s id="2">Romeo: O, điều gì khiến tôi không thể nào thoả mãn?</s>
 <s id="3">Juliet: Vậy những thoả mãn nào mà ngài đã có tối nay?</s>
 <s id="4">Romeo: Đó là ta trao nhau lời thề chung thuỷ trong tình yêu</s>
 <s id="5">Nếu không có đối thoại: (tiếng dế kêu) Thế nên, điều gì cần thiết để viết đoạn đối thoại một cách hiệu quả ?</s>
 <s id="6">Vâng, có những kỹ năng xã hội: kết bạn, giải quyết xung đột, cư xử dễ chịu và lịch sự.</s>
 <s id="7">Chúng tôi sẽ không sử dụng bất kỳ kỹ năng nào nói trên ngày hôm nay.</s>
 <s id="8">Thay vào đó, chúng tôi sẽ làm việc trên Hãy gọi chúng "kỹ năng anti-xã hội."</s>
 <s id="9">Nếu bạn là một nhà văn, bạn có thể đã có một vài trong số này.</s>
 <s id="10">Đầu tiên là nghe trộm.</s>
 <s id="11">Nếu bạn ở trên một chiếc xe buýt và nghe một cuộc đối thoại thú vị, bạn có thể viết xuống.</s>
 <s id="12">Tất nhiên, khi viết tiểu thuyết, bạn không mô tả những con người thực, bạn tạo nên những nhân vật.</s>
 <s id="13">Nhưng đôi khi những từ bạn chợt nghe có thể cho bạn ý tưởng.</s>
 <s id="14">"Tôi đã không làm thế," một người nói.</s>
 <s id="15">"Tôi đã trông thấy anh," người khác trả lời.</s>
 <s id="16">Ai có thể thốt ra những từ đó?</s>
 <s id="17">Có lẽ đó là hai đứa trẻ trong lớp học, và cậu bé nghĩ rằng cô bé đã đẩy mình.</s>
 <s id="18">Có lẽ đó là một cặp vợ chồng, nhưng một trong số họ là ma cà rồng, và ma cà rồng nữ đã trông thấy người đàn ông tán tỉnh một zombie.</s>
 <s id="19">Hoặc có lẽ không phải thế.</s>
 <s id="20">Có lẽ các nhân vật là một thiếu niên và mẹ của em, và họ phải là người ăn chay, nhưng người mẹ đã trông thấy cậu bé xơi một cái burger.</s>
 <s id="21">Vì vậy, hãy nói rằng bạn đã quyết định một số nhân vật.</s>
 <s id="22">Đây là kỹ năng anti-xã hội số 2 bắt đầu giả vờ rằng họ là người thật.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Họ trông như thế nào?</s>
  <s id="23.2">Họ đến từ đâu?</s>
  <s id="23.3">Họ nghe loại nhạc gì?</s>
 </p>
 <s id="24">Dành một số thời gian với họ.</s>
 <s id="25">Nếu bạn đang ở trên xe buýt, suy nghĩ về những gì họ có thể làm nếu ở đó.</s>
 <s id="26">Họ sẽ nói chuyện trên điện thoại, nghe nhạc, vẽ tranh hay ngủ gật?</s>
 <s id="27">Những gì chúng ta nói phụ thuộc vào việc chúng ta là ai.</s>
 <s id="28">Một người lớn tuổi có thể nói khác so với một người trẻ tuổi.</s>
 <s id="29">Một người nào đó từ miền Nam có thể nói khác so với người miền Bắc.</s>
 <s id="30">Một khi bạn hiểu nhân vật của mình, bạn có thể tìm ra cách họ nói chuyện.</s>
 <s id="31">Ở giai đoạn này, sẽ là hữu ích để sử dụng kỹ năng anti-xã hội thứ ba: tự nói thầm với chính mình</s>
 <s id="32">Khi bạn nói lời của nhân vật, bạn có thể nghe xem liệu nó có tự nhiên không, và sửa chữa chúng nếu cần thiết.</s>
 <s id="33">Hãy nhớ rằng, hầu hết mọi người thường khá thoải mái khi nói chuyện.</s>
 <s id="34">Họ sử dụng ngôn ngữ đơn giản và ngắn gọn.</s>
 <s id="35">"Đừng cố gắng nói dối tôi" nghe tự nhiên hơn là "Đừng thử việc nói dối với tôi."</s>
 <s id="36">Cũng nên cố gắng viết ngắn gọn .</s>
 <s id="37">Người ta có xu hướng nói chuyện ngắn gọn, chứ không phải là những phát biểu dài dòng.</s>
 <s id="38">Và hãy để cho các cuộc đối thoại diễn ra tự nhiên.</s>
 <s id="39">Hãy tự hỏi: Liệu tôi có thực sự cần phó từ đó?</s>
 <s id="40">Ví dụ, "'tiền của bạn hay cuộc sống của bạn,' cô ta nói đầy đe doạ</s>
 <s id="41">Ở đây, "đầy đe doạ" là dư thừa, vì vậy bạn có thể lược bỏ nó.</s>
 <s id="42">Nhưng nếu các từ và các hành động không khớp với nhau, một trạng từ có thể giúp ích.</s>
 <s id="43">"'Tiền của bạn hoặc cuộc sống của bạn,' cô ấy nói một cách trìu mến.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Vì vậy, để tóm lại: Trước tiên, nghe lén.</s>
  <s id="44.2">Tiếp theo, giả vờ nhân vật tưởng tượng là có thật.</s>
 </p>
 <s id="45">Cuối cùng, thì thầm với chính mình, và viết tất cả xuống.</s>
 <s id="46">Bạn đã có tất cả mọi thứ mình cần.</s>
 <s id="47">Đây là đối thoại hư cấu, hay "Làm thế nào để lắng nghe tiếng nói trong đầu của mình."</s>
</text>
