<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 2008, một điều kỳ diệu đã xảy ra: một người đàn ông được chữa khỏi HIV.</s>
 <s id="2">Trong hơn 70 triệu ca bệnh, đây là ca đầu tiên, và duy nhất cho đến bây giờ.</s>
 <s id="3">Nhưng chúng ta không biết chính xác ông ấy được chữa khỏi thế nào.</s>
 <s id="4">Chúng ta chữa được nhiều bệnh khác nhau, như bệnh sốt rét và viêm gan C, thế tại sao chúng ta không chữa được HIV?</s>
 <s id="5">Trước hết, hãy xem HIV lây nhiễm vào người và tiến triển thành AIDS thế nào.</s>
 <s id="6">HIV lây qua sự trao đổi dịch cơ thể.</s>
 <s id="7">Quan hệ tình dục không an toàn và kim tiêm nhiễm HIV là nguyên nhân chính.</s>
 <s id="8">May là HIV không lan truyền qua không khí, nước, và tiếp xúc bình thường.</s>
 <s id="9">Cá nhân thuộc mọi lứa tuổi, thiên hướng tình dục, giới tính, và chủng tộc đều có thể bị nhiễm HIV.</s>
 <s id="10">Khi vào trong cơ thể, HIV xâm nhập vào các tế bào của hệ miễn dịch.</s>
 <s id="11">Chúng thường nhắm vào các tế bào hỗ trợ T, tế bào giúp cơ thể chống lại sự lây nhiễm của vi khuẩn và nấm.</s>
 <s id="12">HIV là một retrovirus, loại virus có thể gắn mã di truyền của nó vào hệ gen của tế bào bị nhiễm, và khiến các tế bào "lỗi" này nhân lên nhiều hơn.</s>
 <s id="13">Trong giai đoạn đầu của nhiễm HIV, virus nhân đôi trong các tế bào hỗ trợ T, đồng thời phá hủy rất nhiều tế bào này.</s>
 <s id="14">Ở giai đoạn này, bệnh nhân thường trải qua các triệu chứng như bệnh cúm, nhưng chưa nguy hiểm đến tính mạng.</s>
 <s id="15">Tuy nhiên, trong vòng từ vài tháng đến vài năm, dù người bệnh có thể trông như và cảm thấy hoàn toàn khỏe mạnh, virus sẽ tiếp tục nhân đôi và phá hủy thêm các tế bào T.</s>
 <s id="16">Khi số lượng tế bào T giảm xuống quá thấp, bệnh nhân đối mặt với nguy cơ mắc các bệnh truyền nhiễm chết người mà bình thường hệ miễn dịch khỏe mạnh có thể chống đỡ được.</s>
 <s id="17">Giai đoạn này của việc nhiễm HIV được gọi là AIDS.</s>
 <s id="18">Tin tốt là đã có thuốc rất hiệu quả trong việc kiểm soát mức độ của HIV và ngăn số lượng tế bào T giảm xuống quá thấp khiến bệnh chuyển chuyển sang AIDS.</s>
 <s id="19">Bằng liệu pháp kháng retrovirus, hầu hết người bị mắc HIV có thể kỳ vọng một cuộc sống khỏe mạnh và lâu dài, và ít lây truyền hơn.</s>
 <s id="20">Tuy nhiên, có hai trở ngại chính.</s>
 <s id="21">Một là người bệnh mắc HIV phải dùng thuốc suốt đời.</s>
 <s id="22">Nếu không, virus có thể tái phát rất nguy hiểm.</s>
 <s id="23">Vậy các loại thuốc này hoạt động thế nào?</s>
 <s id="24">Loại thường được sử dụng nhất giúp ngăn không cho hệ gen virus bị sao chép và gắn vào DNA của tế bào chủ.</s>
 <s id="25">Các thuốc khác ngăn không cho virus trưởng thành hoặc tập hợp , khiến cho HIV không thể lây sang các tế bào khác trong cơ thể.</s>
 <s id="26">Nhưng HIV ẩn núp ở nơi mà các loại thuốc hiện có không với tới được: trong DNA của tế bào T khỏe mạnh.</s>
 <s id="27">Hầu hết tế bào T chết sau một thời gian ngắn bị nhiễm HIV.</s>
 <s id="28">Nhưng ở một phần rất nhỏ, hệ thống nhân lên của virus HIV không hoạt động, đôi khi trong nhiều năm.</s>
 <s id="29">Vậy nên ngay cả khi chúng ta có thể quét sạch mọi virus HIV khỏi người bệnh, một trong số tế bào T này có thể kích hoạt và bắt đầu lan truyền virus lại từ đầu.</s>
 <s id="30">Trở ngại nữa là không phải ai cũng tiếp cận được các liệu pháp. có thể cứu mạng họ.</s>
 <s id="31">Ở châu Phi hạ Sahara, vùng có tới 70% số bệnh nhân HIV toàn cầu, Năm 2012, chỉ 1/3 bệnh nhân dương tính được chữa liệu pháp kháng retrovirus.</s>
 <s id="32">Đây là một vấn đề nan giải.</s>
 <s id="33">Các rào cản chính trị, kinh tế, và văn hóa khiến cho việc ngăn ngừa và điều trị trở nên khó khăn.</s>
 <s id="34">Ngay cả là ở Mỹ, HIV vẫn cướp đi hơn 10 ngàn mạng sống mỗi năm.</s>
 <s id="35">Tuy nhiên, chúng ta luôn có hy vọng.</s>
 <s id="36">Chẳng bao lâu nữa các nhà nghiên cứu sẽ điều chế ra liệu pháp hiệu quả</s>
 <s id="37">Một liệu pháp liên quan đến việc dùng thuốc để kích hoạt mọi tế bào có mang thông tin di truyền của HIV.</s>
 <s id="38">Cách này sẽ tiêu diệt các tế bào đó và đưa virus đến nơi có thể chữa trị bằng các liệu pháp hiện tại.</s>
 <s id="39">Cách khác là sử dụng các công cụ di truyền, để cắt hết DNA của HIV ra khỏi hệ gen của tế bào.</s>
 <s id="40">Trong khi xác suất thành công là 1 trên 70 triệu có vẻ rất tôhấp, một vẫn tốt hơn không rất nhiều.</s>
 <s id="41">Giờ chúng ta biết là có cách chữa trị, và điều đó cho chúng ta công cụ cần thiết để đánh bại HIV.</s>
</text>
