<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong một căn phòng có rất nhiều con trai</s>
 <s id="2">có một bé gái khoảng 9, 10 tuổi đang ngồi chính giữa căn phòng, xung quanh là rất nhiều sách.</s>
 <s id="3">Đó là cô gái duy nhất trong căn phòng và giống như họ hàng, bạn bè là nữ khác hiện đang ở nhà thay vì trường học bởi lẽ ngoài con trai ra, họ không được phép đi học.</s>
 <s id="4">Nơi cô ấy đang sống không có nổi một trường học dành cho nữ.</s>
 <s id="5">Cô ấy được sinh ra trong bộ tộc bảo thủ Baloch, nơi mà phụ nữ được nhắc đến là một vấn đề thuộc đạo đức.</s>
 <s id="6">Cô ấy là người con trưởng khi mang thai, bố mẹ cô ấy đã mong ngóng một người con trai.</s>
 <s id="7">Nhưng họ đã không được thỏa ước nguyện khi đó lại là một bé gái.</s>
 <s id="8">Theo tục lệ gia đình con gái phải ở trong nhà.</s>
 <s id="9">Nhưng người chú, cử nhân đại học, mong muốn cho cô ấy một cơ hội để ngắm nhìn thế giới và trở thành một phần của xã hội.</s>
 <s id="10">May mắn thay, tên cô ấy có thể dùng được cho cả nam và nữ.</s>
 <s id="11">Vì thế, người chú đã nhìn thấy cơ hội để thay đổi cuộc đời cô cháu gái của mình</s>
 <s id="12">và đã quyết định nuôi nấng như một đứa con trai.</s>
 <s id="13">Khi mới ba tháng tuổi, một đứa bé gái đã trở thành một bé trai.</s>
 <s id="14">Bé gái ấy được cho mặc quần áo bé trai,</s>
 <s id="15">được phép đi ra ngoài và được đi học như những bé trai khác.</s>
 <s id="16">Cô ấy được tự do và rất tự tin.</s>
 <s id="17">Hàng ngày cô ấy đều quan sát, ghi chú những sự bất công mà nữ giới phải đối mặt trong ngôi làng của cô bé.</s>
 <s id="18">Khi một tờ báo được giao đến nhà, lần lượt từ người đàn ông lớn tuổi nhất đến trẻ nhất trong nhà sẽ đọc.</s>
 <s id="19">Đến khi người phụ nữ cầm được tờ báo, nó đã trở thành tin cũ.</s>
 <s id="20">Cô gái ấy đã hoàn thành năm lớp 8</s>
 <s id="21">Vào lúc đó, nỗi sợ hãi thực sự đến.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Đó sẽ là lúc kết thúc quá trình học tập của cô.</s>
  <s id="22.2">Bởi sự lựa chọn duy nhất để tiếp tục, đó là ngôi trường cấp ba cách nhà năm cây số.</s>
 </p>
 <s id="23">Con trai có xe đạp đi nên rất thoải mái.</s>
 <s id="24">Nhưng cô ấy biết chắc rằng bố mình sẽ không để cô tự đến trường thậm chí khi cô ấy đóng giả là con trai</s>
 <s id="25">"Bố không thể để con làm như thế.</s>
 <s id="26">Và bố cũng không có đủ thời gian để đưa con đi và về.</s>
 <s id="27">Xin lỗi con gái, điều đó hoàn toàn không thể."</s>
 <s id="28">Cô ấy rất thất vọng.</s>
 <s id="29">Tuy nhiên một điều kì diệu đã xảy ra.</s>
 <s id="30">Một người họ hàng xa đề nghị dạy học cho cô chương trình học lớp 9 và 10 trong kì nghỉ hè.</s>
 <s id="31">Đây là cách cô ấy hoàn thành chương trình trung học phổ thông.</s>
 <s id="32">Cô gái mà tôi đang kể với các bạn chính là tôi Shameem.</s>
 <s id="33">(vỗ tay) Suốt hàng thế kỷ qua mọi người đã đấu tranh cho bản thân họ.</s>
 <s id="34">Mọi người được yêu thương hay ưu ái vì danh tính của mình, quốc tịch và chủng tộc của mình.</s>
 <s id="35">Đồng thời, mọi người bị ghét bỏ, xa lánh cũng bởi quốc tịch, danh tính, chủng tộc, giới tính và tôn giáo của mình.</s>
 <s id="36">Danh tính định đoạt địa vị xã hội cho dù bạn ở bất cứ đâu.</s>
 <s id="37">Nếu bạn hỏi tôi, tôi sẽ trả lời tôi ghét câu hỏi về danh tính.</s>
 <s id="38">Hàng triệu cô gái trên thế giới này đang bị tước đoạt quyền cơ bản của họ bởi vì họ là nữ giới.</s>
 <s id="39">Tôi có thể đã rơi vào tình trạng đó nếu tôi không được nuôi nấng như con trai.</s>
 <s id="40">Tôi đã quyết tâm tiếp tục học để được tự do.</s>
 <s id="41">Sau khi tốt nghiệp, đăng kí thi đại học thậm chí không hề dễ dàng với tôi.</s>
 <s id="42">Tôi đã tuyệt thực mất ba ngày.</s>
 <s id="43">(cười) Sau đó, tôi được cho phép vào đại học.</s>
 <s id="44">(cười) (vỗ tay) Theo cách đó tôi đã tốt nghiệp đại học.</s>
 <s id="45">Hai năm sau, đến lúc tôi vào đại học bố tôi chuyển sang tập trung vào các em trai tôi.</s>
 <s id="46">Chúng cần đi học, có công việc và hỗ trợ gia đình.</s>
 <s id="47">Và là một người phụ nữ vị trí của tôi phải là ở nhà.</s>
 <s id="48">Tuy nhiên, tôi không từ bỏ.</s>
 <s id="49">Tôi đăng kí một chương trình hai năm cho nhân viên chăm sóc sức khỏe phụ nữ.</s>
 <s id="50">Sau đó tôi nghe nói về chương trình phát triển nông thôn Thardeep, một tổ chức phi lợi nhuận thúc đẩy cộng đồng nông thôn.</s>
 <s id="51">Tôi đã trốn bố mẹ đi.</s>
 <s id="52">Tôi đã bay năm giờ đồng hồ đến phỏng vấn.</s>
 <s id="53">Đây là lần đầu tiên tôi đi xa nhà đến thế.</s>
 <s id="54">Tôi đã tiến tới gần nhất với tự do.</s>
 <s id="55">May mắn thay, tôi đã được nhận, nhưng việc khó khăn nhất là đối diện với bố tôi.</s>
 <s id="56">(cười) Họ hàng luôn đe dọa bố tôi rằng con gái ông ấy đang đi lang thang, trêu rằng thấy con gái ông ấy vượt biên.</s>
 <s id="57">Khi tôi trở về, tôi chẳng mong gì hơn là được nhận việc ở Thardeep.</s>
 <s id="58">Vì thế đêm đó, tôi đã thu dọn hết hành lý và đi vào phòng bố nói với ông ấy rằng "Sáng mai, xe bus sẽ đến.</s>
 <s id="59">Nếu bố tin con, nếu bố tin con, bố hãy đánh thức con dậy và đưa con đến trạm xe bus.</s>
 <s id="60">Nếu bố không làm thế, con cũng hiểu được."</s>
 <s id="61">Sau đó tôi lên giường đi ngủ.</s>
 <s id="62">Sáng hôm sau tỉnh dậy, bố đang đứng cạnh tôi để đưa tôi đến trạm xe bus.</s>
 <s id="63">(vỗ tay) Hôm đó, tôi đã nhận ra tầm quan trọng của ngôn từ.</s>
 <s id="64">Tôi đã hiểu cách ngôn từ tác động lên trái tim chúng ta, về tầm quan trọng của ngôn từ trong cuộc sống này.</s>
 <s id="65">Tôi nhận ra ngôn từ có sức mạnh hơn hẳn chiến tranh.</s>
 <s id="66">Ở Thardeep, tôi phát hiện ra nước Pakistan mà tôi chưa từng biết đến từ trước một quốc gia phức tạp hơn nhiều tưởng tượng của tôi.</s>
 <s id="67">Trước đó, tôi đã luôn nghĩ mình có một cuộc sống thật khó khăn.</s>
 <s id="68">Nhưng ở đây, tôi thấy điều phụ nữ Pakistan đang phải chịu đựng.</s>
 <s id="69">Điều đó thực sự mở rộng tầm mắt tôi.</s>
 <s id="70">Một số phụ nữ có 11 người con nhưng không có gì để cho chúng ăn cả.</s>
 <s id="71">Họ phải đi bộ ba tiếng mỗi ngày để tới giếng lấy nước.</s>
 <s id="72">Bệnh viện gần nhất ở cách xa 32 cây số.</s>
 <s id="73">Nếu một người phụ nữ chuyển dạ, cô ấy phải cưỡi lạc đà đến bệnh viện.</s>
 <s id="74">Vì đường xa nên cô ấy có thể tử vong trên đường đi.</s>
 <s id="75">Bây giờ, đối với tôi Thardeep không chỉ dừng lại là công việc.</s>
 <s id="76">Tôi đã phát hiện ra sức mạnh của mình.</s>
 <s id="77">Giờ đây, khi tôi kiếm được tiền, tôi bắt đầu gửi tiền về nhà.</s>
 <s id="78">Họ hàng và hàng xóm biết việc này.</s>
 <s id="79">Họ bắt đầu nhận thức được tầm quan trọng của giáo dục.</s>
 <s id="80">Khi ấy, một số người bắt đầu cho con gái mình đi học.</s>
 <s id="81">Dần dần, việc các cô gái vào đại học trở nên dễ dàng và dễ chấp nhận hơn.</s>
 <s id="82">Ở làng tôi bây giờ không có bất kỳ cô gái nào thất học.</s>
 <s id="83">(vỗ tay) Phụ nữ đang làm việc trong các đơn vị y tế và thậm chí trong sở cảnh sát.</s>
 <s id="84">Cuộc sống rất tốt.</s>
 <s id="85">Nhưng đâu đó trong trái tim tôi tôi nhận ra rằng, ngoài ngôi làng này, đất nước của tôi cần nhiều thay đổi hơn nữa.</s>
 <s id="86">Đó cũng là lúc tôi tham gia chương trình giao lưu ngắn hạn Acumen.</s>
 <s id="87">Tôi gặp nhiều lãnh đạo giống mình ở khắp đất nước.</s>
 <s id="88">Tôi cũng nhận thấy họ đang mạo hiểm với cuộc sống của chính mình.</s>
 <s id="89">Tôi bắt đầu hiểu được lãnh đạo thực sự có ý nghĩa thế nào.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Do đó tôi quyết định quay trở về quê hương làm giáo viên ở một ngôi trường hẻo lánh.</s>
  <s id="90.2">Tôi phải đi dạy bằng xe bus hai tiếng mỗi sáng và tối.</s>
 </p>
 <s id="91">Mặc dù có vất vả nhưng vào ngày đầu tiên tôi biết mình đã lựa chọn đúng.</s>
 <s id="92">Ngày đầu bước vào ngôi trường này Tôi thấy hình ảnh của những Shameem bé nhỏ đang nhìn chằm chằm vào tôi (cười) với ánh mắt tràn đầy ước vọng, như ước mơ tự do hồi còn nhỏ của tôi.</s>
 <s id="93">Các bé gái rất háo hức học tập nhưng trường lại thiếu giáo viên.</s>
 <s id="94">Các bé gái ngồi ở đó, tràn đầy hy vọng, nhưng không học được gì và chúng bỏ đi.</s>
 <s id="95">Tôi không thể chịu nổi cảnh tượng này.</s>
 <s id="96">Tôi sẽ không quay đầu lại,</s>
 <s id="97">Tôi đã tìm thấy lý tưởng của mình.</s>
 <s id="98">Tôi đăng kí cho một vài người bạn để giúp tôi dạy.</s>
 <s id="99">Tôi mở cánh cửa với thế giới bên ngoài cho các cô gái của tôi thông qua các hoạt động ngoại khóa và sách vở.</s>
 <s id="100">Tôi kể chúng nghe về các nhà lãnh đạo tài ba nhất thế giới như Martin Luther King và Nelson Mandela.</s>
 <s id="101">Năm ngoái, một vài học sinh của chúng tôi đã đỗ vào đại học.</s>
 <s id="102">Đối với tôi, tôi chưa bao giờ ngừng học.</s>
 <s id="103">Hiện tại, tôi đang chuẩn bị hoàn thành chương trình học tiến sĩ giáo dục. (vỗ tay) Điều này sẽ giúp tôi có một vị trí quản lý ở hệ thống trường học và tôi sẽ được quyền quyết định nhiều hơn và đóng vai trò quan trọng hơn trong hệ thống đó.</s>
 <s id="104">Tôi tin rằng nếu không giáo dục phái nữ chúng ta sẽ không thể tạo ra hòa bình cho thế giới,</s>
 <s id="105">chúng ta sẽ không giảm được tình trạng tảo hôn,</s>
 <s id="106">chúng ta sẽ không giảm được tỷ lệ tử vong ở trẻ sơ sinh,</s>
 <s id="107">chúng ta sẽ không giảm được tỷ lệ tử vong ở các bà mẹ.</s>
 <s id="108">Vì những lẽ đó, chúng tôi phải không ngừng cùng nhau hành động.</s>
 <s id="109">Ít nhất tôi đang làm điều tôi có thể mặc dù tương lai còn ở xa phía trước.</s>
 <s id="110">Con đường này không hề dễ dàng.</s>
 <s id="111">Nhưng tôi có ước mơ và bây giờ tôi không định quay đầu lại.</s>
 <s id="112">Cảm ơn.</s>
 <s id="113">(vỗ tay)</s>
</text>
