<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn nói chuyện với các bạn về một nhóm động vật rất đặc biệt</s>
 <s id="2">Hiện có khoảng 10,000 loài chim trên thế giới.</s>
 <s id="3">Kền kền là một trong những nhóm chim bị đe dọa nghiêm trọng nhất</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Khi bạn thấy một con kền lền như thế này, điều đầu tiên hiện ra trong đầu bạn đó là, đây là những sinh vật thật kinh tởm, xấu xí, tham ăn và chỉ nhắm đến thịt bạn, liên tưởng đến những chính trị gia nhỉ.</s>
  <s id="4.2">(Cười) (Vỗ tay) Tôi muốn thay đổi sự nhận thức đó.</s>
  <s id="4.3">Tôi muốn thay đổi những cảm giác mà bạn dành cho những chú chim này, vì chúng cần đến sự thương cảm của chúng ta.</s>
  <s id="4.4">Chúng thật sự rất cần.</s>
  <s id="4.5">(Cười) Tôi sẽ nói cho bạn biết tại sao.</s>
 </p>
 <s id="5">Trước tiên, tại sao chúng lại có ấn tượng xấu như vậy?</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Khi Charles Darwin vượt qua Thái Bình Dương năm 1832 từ tàu Beagle, ông thấy những con kền kền Thổ Nhĩ Kỳ, Ông nói, "Những con chim này thật kinh tởm với cái đầu trọc đỏ chói được tạo ra để hoan hỉ trong hôi thối Bạn không thể nào bị sỉ nhục tồi tệ hơn thế, và đó là những lời từ Charles Darwin.</s>
  <s id="6.2">(Cười) Bạn biết đấy, Ông đã thay đổi ý kiến khi ông quay lại, Để tôi nói cho bạn biết tại sao.</s>
 </p>
 <s id="7">Chúng cũng đã bị liên kết với Disney--(Laughter) bị nhân cách hóa thành những nhân vật đần độn, ngố, ngu ngốc.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Gần đây hơn, nếu bạn đang theo dõi tin tức ở Kenya --(Cười)(Vỗ Tay)(Tán thưởng)-- đây là những thuộc tính đặc trưng mà gắn kết với những quân cảnh Keya.</s>
  <s id="8.2">Nhưng tôi muốn phản kháng lại điều đó</s>
 </p>
 <s id="9">Tôi muốn phản kháng lại vì bạn biết sao không?</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">vì quân cảnh không giữ cho môi trường trong sạch (theo hai nghĩa bóng &amp;amp; đen).</s>
  <s id="10.2">(Laughter) Quân cảnh không giúp ngăn chặn sự lây lan của bệnh tật.</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Họ hầu như không thể (tuân thủ) chế độ một vợ-một chồng.</s>
  <s id="11.2">(Laughter) (Vỗ tay) Họ còn lâu mới bị tuyệt chủng.</s>
  <s id="11.3">(Cười) Và, điều mà tôi thích nhất là, những con kền kền trông được hơn nhiều (cười)(vỗ tay) Có hai loại kền kền trên hành tinh này.</s>
 </p>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Những loại Kền kền Tân Thế Giới được tìm thấy chủ yếu tại Mỹ, giống như loài condor (kền kền) và caracaras (một loại chim ưng) tiếp đó kền kền Cựu Thế Giới, nơi mà có khoảng 16 loài.</s>
  <s id="12.2">Trong số 16 loài này thì có 11 loài đối mặt với nguy cơ tuyệt chủng cao.</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Vậy, tại sao kền kền lại quan trọng?</s>
  <s id="13.2">Trước hết, chúng cung cấp những dịch vụ sinh thái thiết yếu.</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Chúng dọn dẹp.</s>
  <s id="14.2">Chúng thật sự là những gã gom rác tự nhiên.</s>
 </p>
 <s id="15">Chúng dọn sạch những xác chết đến tận xương.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Chúng giúp tiêu diệt vi khuẩn.</s>
  <s id="16.2">Chúng giúp hấp thụ bệnh than mà đã có thể lan rộng và gây ra những mất mát to lớn cho ngành chăn nuôi gia súc và gây bệnh cho những loài vật khác</s>
 </p>
 <s id="17">những nghiên cứu gần nhất đã cho thấy tại những khu vực mà không có kền kền xác chết cần khoảng thời gian gấp 3 đến 4 lần để phân hủy, và hệ quả to lớn từ việc này là sự lây lan của bệnh tật.</s>
 <s id="18">Kền kền cũng có một lịch sử hoành tráng về tầm quan trọng của chúng.</s>
 <s id="19">Chúng đã được kết liên với nền văn hóa Ai Cập cổ đại</s>
 <s id="20">Nekhbet là biểu tượng của người bảo vệ và tình mẹ, và cùng với (biểu tượng )rắn hổ mang, chúng biểu tượng hóa cho sự hợp nhất giữa Miền Ngược &amp;amp; Miền Xuôi của Ai cập.</s>
 <s id="21">Trong thần thoại Hindu, Jatayu là thần kền kền, Ông đã mạo hiểm mạng sống để cứu nữ thần Sita từ tay quỷ 10 đầu Ravana.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Trong nền văn hóa Tibet, họ thực hiện (thủ tục) thiên táng rất quan trọng.</s>
  <s id="22.2">Tại những nơi như ở Tibet, chẳng có chỗ để chôn người chết, hoặc chẳng có củi để thiêu họ, vậy nên những con kền kền cung cấp một hệ thống sử lí chất thải tự nhiên.</s>
 </p>
 <s id="23">Vậy chú kền kền đang bị sao?</s>
 <s id="24">Chúng ta có 8 loài kền kền xuất hiện tại Kenya, trong đó có 6 loài bị đe dọa với nguy cơ tuyệt chủng cao.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Lí do là chúng đang bị đầu độc, chúng bị đầu độc vì có những sự tranh giành giữa con người-và thế giới hoang dã.</s>
  <s id="25.2">Những cộng đồng mục đồng đang sử dụng chất độc này để nhằm vào các con vật săn mồi nhưng thay vì vậy, những con kền kền lại là nạn nhân cho (hành động) này.</s>
 </p>
 <s id="26">Tại Nam Á, những nước như Ấn Độ và Pakistan, 4 loài kền kền được ghi danh trong danh sách những (loài) có nguy cơ (tuyệt chủng) cực cao điều này có nghĩa là chúng chỉ còn ít hơn 10 hoặc 15 năm để chạm đến mức tuyệt chủng và lí do đó là bởi vì chúng bị biến thành con mồi vì ăn phải gia súc đã được chữa trị bằng thuốc giảm đau như Diclofenac.</s>
 <s id="27">Thuốc này đã bị cấm sử dụng trong ngành thú y tại Ấn Độ Chúng (Kền kền) đã minh chứng rằng</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Vì không có kền kền nên mới có sự (phát triển) tràn lan về số lượng chó hoang tại những khu vực chứa rác thải xác động vật Khi bạn có chó hoang, bạn có một quả bom hẹn giờ khổng lồ về bệnh (chó) dại.</s>
  <s id="28.2">Số ca mắc bệnh dại đã tăng rất nhiều tại Ấn Độ.</s>
 </p>
 <s id="29">Kenya (sắp tới) sẽ có một cánh đồng quạt gió lớn nhất tại Châu Phi với 353 động cơ sẽ được lắp tại Lake (Hồ) Turkana</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Tôi không phản đối (việc khai thác) năng lượng gió, nhưng chúng ta cần hợp tác với chính phủ, vì động cơ gió khiến những con chim thành thế này.</s>
  <s id="30.2">Chúng cắt (những con chim) làm đôi.</s>
 </p>
 <s id="31">Chúng là máy nghiền những chú chim.</s>
 <s id="32">Tại Tây Phi có một ngành buôn bán kền kền chết thật kinh khủng để phục vụ cho thị trường ma thuật và bùa ngải.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Vậy chúng tôi đã làm được gì?</s>
  <s id="33.2">Chúng tôi đang tiến hành nghiên cứu về những chú chim này.</s>
  <s id="33.3">Chúng tôi đang gắn máy phát tín hiệu vào chúng</s>
 </p>
 <s id="34">Chúng tôi đang cố gắng xác định sinh thái học cơ bản của chúng, và theo dấu nơi chúng đến.</s>
 <s id="35">Chúng ta có thể thấy chúng di chuyển đến rất nhiều quốc gia khác nhau, vậy nên nếu bạn chỉ chú trọng đến những vấn đề trên quy mô khu vực, điều này sẽ chẳng giúp ích gì cho bạn cả.</s>
 <s id="36">Chúng ta cần hợp tác với chính phủ trên mức độ vùng miền.</s>
 <s id="37">Chúng tôi đang hợp tác với những cộng đồng địa phương</s>
 <s id="38">Chúng tôi đang nói với họ về việc quý trọng những con kền kền sự cần thiết nội tại cho việc trân trọng những sinh vật tuyệt vời này và những lợi ích mà chúng mang lại.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Bạn làm thế nào để giúp? bạn có thể trở thành một người năng động, tạo ra tiếng nói.</s>
  <s id="39.2">Bạn có thể viết thư cho chính phủ của mình và nói với họ rằng chúng ta cần chú trọng vào những sinh vật bị hiểu lầm này.</s>
  <s id="39.3">Tình nguyện bớt chút thời gian truyền đi thông điệp.</s>
  <s id="39.4">Loan truyền thông điệp.</s>
 </p>
 <s id="40">Khi bạn bước ra khỏi căn phòng này, bạn sẽ có được thông tin về những chú chim kền kền, nhưng hãy nói cho gia đình của bạn, con cái, hàng xóm về kền kền</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Chúng rất duyên dáng.</s>
  <s id="41.2">Charles Darwin đã nói Ông đổi ý kiến vì ông đã nhìn thấy chúng bay thư thái như không cần đến chút sức lực trên bầu trời.</s>
 </p>
 <s id="42">Kenya, thế giới này, sẽ nghèo hơn rất nhiều nếu như không có những loài vật tuyệt vời này.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Cám ơn rất nhiều.</s>
  <s id="43.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
