<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đam mê của tôi là âm nhạc, công nghệ và tạo ra những thứ mới mẻ.</s>
 <s id="2">Tổng hợp những lý do đó đã đưa tôi đến với sở thích trực quan hoá âm thanh, đến một giai đoạn, tôi quyết định dùng lửa.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Đây là ống Ruben.</s>
  <s id="3.2">Tôi làm rất nhiều ống.</s>
  <s id="3.3">Tối nay tôi sẽ diễn cho bạn xem.</s>
 </p>
 <s id="4">Nó là ống kim loại dài cỡ 2.45m có đục chừng 100 lỗ, Thùng đằng kia là loa, và đây... là ống nghiệm nối với bình nhiên liệu propane này</s>
 <s id="5">Hãy đốt lửa lên xem sao nhé.</s>
 <s id="6">Hãy mở nhạc tần số 550 herz và xem chuyện gì xảy ra.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">(Tiếng nhạc tần số thấp) Cảm ơn.</s>
  <s id="7.2">(Tiếng vỗ tay) vỗ tay tán thưởng vật lý cũng hay, nhưng về bản chất thì...</s>
  <s id="7.3">(Tiếng cười) năng lượng âm thanh điều chỉnh độ cháy của propane thông qua không khí và xăng, tạo nên một hình sóng bằng lửa.</s>
  <s id="7.4">Các vùng màu khác nhau thể hiện cho tần số âm thanh và độ cao thấp khác nhau thể hiện biên độ sóng âm</s>
 </p>
 <s id="8">Khi ta thay đổi tần số, hình thể lửa cũng thay đổi theo</s>
 <s id="9">(chỉnh tần số) Khi ta mở nhạc có tần số vang, lửa cháy theo hướng thẳng đứng với đỉnh uốn lượn hình biểu đồ sin</s>
 <s id="10">GIờ tôi sẽ tạm tắt.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">đốt lửa trong nhà rất nguy hiểm. (vỗ tay) Cám ơn.</s>
  <s id="11.2">Tôi cũng mang đến đây bàn lửa</s>
 </p>
 <s id="12">Tương tự như ống Rube, bàn lửa thể hiện các đặc tính của sóng âm, ví dụ như độ rung, tôi sẽ bật lên, ta quan sát xem nhé.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Chà. (tiếng cười) Trong lúc chờ bàn lửa đủ lực ép Tôi xin nhắc các bạn là lửa không cháy theo hàng thẳng mà theo mọi hướng Ống Ruben có cấu tạo thanh ngang rẽ đôi ngọn lửa còn bàn lửa này rẽ lửa tạo hình dạng sóng bằng mặt phẳng, do vậy thể hiện được nhiều hình dạng phức tạp.</s>
  <s id="13.2">Nên tôi hay dùng để trực quan hoá nhạc của Geoff Farina</s>
 </p>
 <s id="14">(Tiếng nhạc) Nếu bạn quan sát kỹ...</s>
 <s id="15">lửa bập bùng theo điệu nhảy thật tao nhã. (vỗ tay) Nếu bạn quan sát có thể sẽ để ý thấy các âm rung, nhưng nói chung là bạn thấy có lửa nhạc Jazz hay hơn hẳn.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Trong thế giới của tôi, thứ gì có lửa cũng hay hơn.</s>
  <s id="16.2">Nhưng lửa cũng chỉ là nền tảng thôi.</s>
 </p>
 <s id="17">Lửa chứng tỏ mắt cũng biết nghe, điều này làm tôi thích thú vì công nghệ thể hiện được âm thanh cho mắt nhìn bằng cách làm nổi bật ưu điểm thị giác khi cảm nhận âm thanh, ví dụ như cách loại trừ thời gian</s>
 <s id="18">Như ở đây, tôi đang tải hình tần số bài "Smell like teen spirit" được trực quan hoá dưới hình thức một hình ảnh duy nhất Kỹ thuật này thể hiện sự ưu việt của vỏ não thị giác trong việc nhận dạng hình ảnh.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Nếu tôi mở bạn nghe bài khác từ album này, mắt bạn sẽ dễ dàng nhận ra hình dạng âm nào hay trùng lặp.</s>
  <s id="19.2">Ở cột tần số, bạn có thể thấy những chỗ có màu và không màu xen kẽ là dạng âm nổi tiếng của ban nhạc Nirvana.</s>
  <s id="19.3">Còn đây là hình ảnh toàn bộ album ghép lại Tôi nghĩ hình ảnh này khá ấn tượng.</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Ít ra cũng đủ ấn tượng để nếu tôi đưa 4 hình này và hỏi bạn bài nào là bài "Smells like teen spirit" Bạn có thể đoán trúng bài hát kinh điển mà fan hâm mộ Nirvana ưa thích mà không cần phải nghe nhạc.</s>
  <s id="20.2">Đây là bài "I'll stick around" của nhóm Foo Fighter, và ca sĩ Dave Grohl, cũng là tay trống nhóm Nirvana, thế nên</s>
 </p>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">hình cũng quen quen.</s>
  <s id="21.2">Tôi thích ý thưởng là có ngày ta sẽ mua nhạc vì trông nó đẹp mắt.</s>
 </p>
 <s id="22">Giờ là các dữ liệu âm thanh khác.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Dữ liệu lấy từ các công viên thành phố, như đây là công viên Mabel Davis ở Austin bang Texas. (tiếng trượt ván) TIếng động bạn nghe được thu từ 8 mic gắn tại 8 điểm khắp công viên.</s>
  <s id="23.2">Nghe thì có vẻ hỗn loạn, nhưng thật ra mọi kỹ thuật bắt đầu bằng tiếng đập và kết thúc với tiếng bụp.</s>
  <s id="23.3">Nếu người trượt sai kỹ thuật bản thu âm thành ra tiếng cào chà xát Tiếng trượt trên thành sẽ có tiếng keng.</s>
  <s id="23.4">Tiếng nói ở công viên này cũng có tần số riêng.</s>
 </p>
 <s id="24">Nếu ta trực quan hoá những âm thanh này, ta sẽ có kết quả thế này.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Đây là 40 phút thu âm được chuyển thành hình ảnh.</s>
  <s id="25.2">Nó cho ta thấy ngay nhiều người làm sai kỹ thuật trượt ván và người trượt trên thành cầu thang thường được hoan hô hơn, và nếu bạn nghiên cứu thêm bạn có thể nhìn thấy cả tiếng xe cộ</s>
 </p>
 <s id="26">Bạn cũng sẽ thấy nhiều người trượt ở điểm này hơn vì đường trượt dễ hơn.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Tôi nhận ra điều đó ở khoảng này.</s>
  <s id="27.2">Gần cuối có tiếng bạn trẻ này xuất hiện Bạn này chơi ở phần đầu sân và thực hiện nhiều kỹ thuật trượt nâng cao gọi là kỹ thuật thanh cao</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Thật hay làm sao.</s>
  <s id="28.2">Lúc này thì mọi người quay ngoắt 90 độ để né cậu siêu sao.</s>
 </p>
 <s id="29">Có quy ước ngầm ở công viên bởi những người có ảnh hưởng thường là các bạn trẻ kỹ thuật cao hoặc mặc quần đỏ, như trong hình.</s>
 <s id="30">Được rồi, giờ thì chuyển chủ đề sang thuyết vật lý nhé</s>
 <s id="31">Tôi rất hâm mộ Stephen Hawking, Tôi định dùng 8 tiếng thu âm bài giảng của ông tại trường Cambridge làm quà.</s>
 <s id="32">Trong khoá học này ông nói bằng máy tính nên rất dễ nhận ra điểm kết thúc câu.</s>
 <s id="33">Tôi viết một thuật toán để nhận diện ra biên độ sóng âm của mỗi từ để ghi lại một điểm trên trục x và dùng góc cong âm thanh để ghi lại điểm trên trục y</s>
 <s id="34">Những đường này cho thấy, nhiều câu hỏi hơn câu trả lời trong khoá lý thuyết vật lý Mỗi khi tới cuối câu, máy chạy thuật toán ghi lại ngôi sao ngay đó.</s>
 <s id="35">Vậy là, nhiều câu hỏi, nhiều ngôi sao, và sau khi chuyển hoá hình ảnh, kết quả là đây.</s>
 <s id="36">Vũ trụ của giáo sư Stephen Hawking.</s>
 <s id="37">(vỗ tay) Đây là ảnh toàn bộ 8 tiếng thu âm bài giảng chuyển hoá thành hình ảnh trực quan và tôi thích hình ảnh này lắm, dù nhiều người bảo là đồ giả</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Thế là tôi làm thêm phiên bản tương tác.</s>
  <s id="38.2">Tôi lấy vị trí của mỗi điểm trong trục thời gian bải giảng để ghi ngôi sao trong không gian 3D bằng vài phần mềm tự chế và máy nhận diện Tôi có thể đi thẳng vào bài giảng,</s>
 </p>
 <s id="39">vẫy ra hiệu cho máy nhận diện để đăng nhập, rồi giơ tay và chạm vào một ngôi sao, mỗi lần như vậy máy sẽ phát câu nói làm nên ngôi sao đó.</s>
 <s id="40">"Chỉ có duy nhất một sự chỉnh hợp trong đó một phần của nó cũng là toàn bộ sự chỉnh hợp."</s>
 <s id="41">Cám ơn. (vỗ tay) Toàn bộ có 1400 ngôi sao.</s>
 <s id="42">Đây là một cách hay để khám phá và có lẽ, món quà hay tặng thầy</s>
 <s id="43">Giờ là một dự án chưa hoàn thành.</s>
 <s id="44">Tôi cho rằng 30 năm nữa, công nghệ sẽ cho phép ta làm ra loại phụ đề mới.</s>
 <s id="45">Chúng ta cũng đã xem nhiều bài TED trên mạng, Giờ ta hãy xem mà không có tiếng nhưng có mở phụ đề</s>
 <s id="46">Bài nhạc mở đầu không có phụ đề nhưng nếu bạn xem nhiều rồi bạn nghe thấy nhạc đó trong đầu, rồi đến tràng pháo tay.</s>
 <s id="47">Tiếng vỗ tay to lên từ đây rồi nhỏ lại</s>
 <s id="48">Thỉnh thoảng pháo tay kéo dài rồi đến tiếng Bill Gates lấy hơi và bài nói chuyện bắt đầu.</s>
 <s id="49">Xem lại clip này lần nữa nhé.</s>
 <s id="50">Lần này tôi sẽ không thuyết minh.</s>
 <s id="51">Clip vẫn sẽ không có tiếng nhưng tôi sẽ chuyển hoá tiếng thành hình theo thời gian thực ở phía dưới màn hình.</s>
 <s id="52">Hãy để ý những gì mắt bạn có thể nghe thấy</s>
 <s id="53">Với tôi điều này thật tuyệt vời.</s>
 <s id="54">Dù là lần đọc đầu, mắt bạn đã nhận ra hình mẫu sóng âm, khi đọc lại nhiều lần não bạn sẽ có thể chuyển hoá những hình ảnh này thành thông tin</s>
 <s id="55">Bạn có thể cảm thấy được âm sắc là nhịp điệu của bài diễn thuyết, điều mà bạn không thể đọc được từ phụ đề thường.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Cảnh nổi tiếng trong các phim kinh dị, bạn có thể thấy được ai đang đến từ đằng sau.</s>
  <s id="56.2">Tôi tin rằng loại thông tin trực quan hoá âm thanh này sẽ trở nên hữu ích khi âm thanh được tắt hoặc không có âm thanh phát ra, tôi cho rằng người khiếm thính sẽ có khả năng "nhìn" âm tốt hơn khán giả không khiếm thính</s>
 </p>
 <s id="57">Tôi cũng không khẳng định lý thuyết này.</s>
 <s id="58">Thực ra là một ý tưởng thế thôi.</s>
 <s id="59">Kết luận bài diễn thuyết của tôi là, âm thanh chuyển động muôn hướng, và ý tưởng cũng thế.</s>
 <s id="60">Xin cảm ơn. (vỗ tay)</s>
</text>
