<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn đến khám bác sĩ và làm một số xét nghiệm.</s>
 <s id="2">Bác sĩ kết luận rằng bạn bị mỡ máu (cholesterol) cao và sẽ cần dùng thuốc để điều trị.</s>
 <s id="3">Vậy nên bạn mua một hộp thuốc.</s>
 <s id="4">Bạn tin vào nó, bác sĩ của bạn cũng tin rằng loại thuốc này sẽ có tác dụng</s>
 <s id="5">Công ty sáng chế ra loại thuốc đó đã làm nhiều nghiên cứu, nộp lên FDA</s>
 <s id="6">FDA xem xét nó rất kỹ càng và rồi phê chuẩn.</s>
 <s id="7">Họ nắm sơ sơ về công dụng của nó, cũng như tác dụng phụ</s>
 <s id="8">Mọi thứ chắc là ổn.</s>
 <s id="9">Bạn nói chuyện thêm với bác sĩ của mình và bác sĩ của bạn hơi lo lắng khi thấy bạn có vẻ buồn chán, bạn cảm thấy như không còn là chính mình, và không thể tận hưởng niềm vui cuộc sống như trước.</s>
 <s id="10">Bác sĩ của bạn nói: "Tôi nghĩ bạn đang bị trầm cảm."</s>
 <s id="11">Tôi sẽ phải kê cho bạn một loại thuốc khác.</s>
 <s id="12">Vậy là tổng cộng bạn sẽ dùng hai loại thuốc.</s>
 <s id="13">Loại thuốc này -- hàng triệu người đã dùng, công ty đã tiến hành nhiều nghiên cứu, FDA đã xem xét nó -- tất cả đều ổn.</s>
 <s id="14">Hãy yên tâm rằng mọi thứ sẽ ổn.</s>
 <s id="15">Hãy yên tâm rằng mọi thứ sẽ ổn.</s>
 <s id="16">Dừng lại một chút,</s>
 <s id="17">Chúng ta đã nghiên cứu việc kết hợp hai loại thuốc này với nhau?</s>
 <s id="18">Để làm điều đó rất khó</s>
 <s id="19">Thực ra, trước giờ người ta ít làm điều này</s>
 <s id="20">Chúng ta hoàn toàn dựa vào cái gọi là "giám sát sau tiếp thị," sau khi thuốc được đưa ra thị trường.</s>
 <s id="21">Làm sao để biết sẽ có điều tồi tệ xảy ra khi kết hợp hai loại thuốc?</s>
 <s id="22">Hay thậm chí là ba? năm? bảy loại?</s>
 <s id="23">Hãy hỏi một người bạn đang có nhiều chẩn đoán bệnh khác nhau xem họ dùng bao nhiêu loại thuốc.</s>
 <s id="24">Tại sao tôi lại quan tâm vấn đề này?</s>
 <s id="25">Tôi quan tâm sâu sắc đến nó.</s>
 <s id="26">Là dân tin học và khoa học dữ liệu, theo tôi, hy vọng duy nhất -- thực sự duy nhất -- để hiểu được những mối tương tác này là tận dụng tối đa các nguồn dữ liệu khác nhau để có thể tìm ra các loại thuốc nào khi được kết hợp với nhau là an toàn và khi nào không an toàn.</s>
 <s id="27">Cho phép tôi kể một câu chuyện trong ngành khoa học dữ liệu.</s>
 <s id="28">Câu chuyện bắt đầu với một sinh viên của tôi, Nick.</s>
 <s id="29">Hãy gọi cậu ấy là "Nick," vì đó là tên cậu ấy.</s>
 <s id="30">(Tiếng cười) Nick là một sinh viên trẻ.</s>
 <s id="31">Tôi nói, " Nick, chúng ta phải hiểu tác dụng của các loại thuốc, việc chúng hoạt đông như thế nào và sẽ ra sao khi chúng kết hợp với nhau mà chúng ta lại chưa hiểu kĩ được nó</s>
 <s id="32">Nhưng FDA đã tạo ra một cơ sở dữ liệu tuyệt vời.</s>
 <s id="33">Cơ sở dữ liệu bao gồm những trường hợp "có phản ứng xấu".</s>
 <s id="34">Họ đưa lên mạng -- có sẵn cho công chúng, bạn có thể tải nó xuống ngay lúc này -- hàng trăm ngàn báo cáo về các trường hợp phản ứng xấu với thuốc từ bệnh nhân, bác sĩ, công ty, dược sĩ.</s>
 <s id="35">Các báo cáo này thường khá ngắn gọn: nó bao gồm toàn bộ bệnh lý của bệnh nhân toàn bộ thuốc họ đang dùng, và toàn bộ phản ứng có hại, hoặc tác dụng phụ, mà họ gặp phải.</s>
 <s id="36">Tuy đó chưa phải tất cả trường hợp phản ứng xấu với thuốc xảy ra tại Mỹ hiện nay, nhưng cũng là hàng trăm ngàn loại thuốc.</s>
 <s id="37">Vậy nên tôi đã nói với Nick, "Hãy nghĩ về đường (glucose)</s>
 <s id="38">Glucose rất quan trọng, và chúng ta biết nó liên hệ đến tiểu đường.</s>
 <s id="39">Hãy xem liệu chúng ta có thể hiểu được phản ứng của glucose hay không.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Tôi đã cử Nick đi.</s>
  <s id="40.2">Nick đã quay lại.</s>
 </p>
 <s id="41">"Thầy Russ," cậu ấy nói, "Tôi đã làm ra máy phân loại có thể tìm ra tác dụng phụ của một loại thuốc dựa vào việc xem xét cơ sở dữ liệu này, và có thể cho ông biết liệu loại thuốc đó có thay đổi glucose hay không."</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Cậu ấy đã thành công.</s>
  <s id="42.2">Nó rất đơn giản, trong chừng mực nào đó</s>
 </p>
 <s id="43">Cậu ta lấy toàn bộ thuốc được biết là có thể thay đổi glucose và một vài loại thuốc không thay đổi glucose, và nói, "Sự khác biệt trong tác dụng phụ của chúng là gì?</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Khác biệt ở sự mệt mỏi?</s>
  <s id="44.2">Thèm ăn?</s>
  <s id="44.3">Hay thói quen về tiểu tiện?"</s>
 </p>
 <s id="45">Kết hợp những điều đó đưa đến một phỏng đoán thực sự ấn tượng.</s>
 <s id="46">Cậu ta nói, "Thầy ạ, em có thể dự đoán chính xác đến 93% việc một loại thuốc có thay đổi glucose hay không."</s>
 <s id="47">Tôi bảo, "Nick, điều đó thật tuyệt."</s>
 <s id="48">Cậu ấy là một sinh viên trẻ, bạn cần gây dựng sự tự tin cho cậu ấy.</s>
 <s id="49">"Nhưng Nick à, có một vấn đề.</s>
 <s id="50">Là mọi bác sĩ trên thế giới đều biết tất cả loại thuốc làm thay đổi glucose, bởi đó là cái cốt lõi trong công việc của chúng ta.</s>
 <s id="51">Vậy, cậu đã làm được một điều tuyệt vời nhưng không thật sự thú vị lắm. chắc chắn chưa thể công bố được.</s>
 <s id="52">(Tiếng cười) Cậu ấy nói, "Em biết, thưa thầy. em cũng đoán là thầy sẽ nói vậy."</s>
 <s id="53">Nick rất thông minh.</s>
 <s id="54">"Em đoán thầy sẽ nói vậy, nên em đã làm một thí nghiệm khác.</s>
 <s id="55">Em xem trong cơ sở dữ liệu thông tin những người đang dùng hai loại thuốc, và em tìm những dấu hiệu giống nhau, dấu hiệu về sự thay đổi glucose, đối với những người đang dùng hai loại thuốc, mà nếu dùng riêng lẻ sẽ không thay đổi glucose nhưng khi kết hợp với nhau thì xuất hiện một dấu hiệu mạnh."</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Và tôi nói, "Ồ!</s>
  <s id="56.2">Cậu rất thông minh.</s>
  <s id="56.3">Ý hay đó.</s>
 </p>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Đưa tôi xem danh sách."</s>
  <s id="57.2">Và có hàng tá loại thuốc trong đó, không mấy thú vị.</s>
 </p>
 <s id="58">Nhưng điều làm tôi chú ý là trong danh sách đó, có hai loại thuốc: paroxetine, hay còn gọi là Paxil, một loại thuốc chữa trầm cảm; và pravastatin, hay Pravachol, một loại thuốc điều trị mỡ máu cao.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Và tôi nói, "Ừm.</s>
  <s id="59.2">Có hàng triệu người Mỹ đang dùng hai loại thuốc này."</s>
 </p>
 <s id="60">Trên thực tế, sau đó chúng tôi biết rằng, 15 triệu người Mỹ hiện dùng paroxetin, 15 triệu người dùng pravastatin, và theo chúng tôi ước tính, 1 triệu người đang sử dụng cả hai loại.</s>
 <s id="61">Nó có nghĩa rằng có tới 1 triệu người sẽ gặp phải một vài vấn đề với chỉ số đường huyết (glucose) của mình nếu như cái mớ kết quả khó đọc mà cậu ấy làm với cơ sở dữ liệu FDA này thật sự đúng.</s>
 <s id="62">Nhưng tôi nói, "Nó vẫn không thể được công bố, bởi tôi thích những gì cậu làm với cái mớ bòng bong, với máy móc, nhưng đó chưa thật sự là một chứng cứ đủ thuyết phục."</s>
 <s id="63">Vậy nên, chúng ta phải thực hiện một vài nghiên cứu khác.</s>
 <s id="64">Hãy xem xét hồ sơ bệnh án điện tử của Stanford.</s>
 <s id="65">Chúng ta có một bản sao đủ để nghiên cứu, chúng ta bỏ qua những thông tin cá nhân.</s>
 <s id="66">Và tôi nói, "Hãy xem thử xem liệu những người đang dùng hai loại thuốc có gặp vấn đề với chỉ số đường huyết của họ không."</s>
 <s id="67">Có hàng ngàn người trong hồ sơ y tế điện tử Stanford dùng thuốc paroxetine và pravastin.</s>
 <s id="68">Nhưng chúng ta cần những bệnh nhân đặc biệt.</s>
 <s id="69">Chúng ta cần 1 người đã dùng 1 loại thuốc và được kiểm tra glucose, sau đó dùng thêm loại thuốc còn lại, rồi được kiểm tra glucose, 2 quá trình diễn ra trong một khoảng thời gian hợp lý - cỡ hai tháng.</s>
 <s id="70">Và chúng tôi tìm được 10 bệnh nhân như vậy.</s>
 <s id="71">Tuy nhiên, 8/10 người có sự bất ổn trong chỉ số đường huyết của mình khi họ uống P thứ hai -- chúng tôi gọi hai loại thuốc là P và P -- khi họ uống loại P thứ hai.</s>
 <s id="72">Loại nào cũng có thể dùng trước, cái thứ hai là cái còn lại, glucose tăng lên 20 mg/dL.</s>
 <s id="73">Nhắc 1 chút là nếu bạn không bị tiểu đường, lượng glucose vào khoảng 90.</s>
 <s id="74">Và nếu như nó lên tới 120, 125, bác sĩ của bạn bắt đầu nghĩ về nguy cơ tiểu đường.</s>
 <s id="75">Vậy giờ tăng lên thêm 20 -- khá đáng kể.</s>
 <s id="76">Tôi nói, "Nick, điều này hay đó.</s>
 <s id="77">Nhưng, tôi rất tiếc, vẫn chưa làm thành bài báo khoa học được vì vừa rồi chỉ là 10 bệnh nhân- số bệnh nhân đó là quá ít.</s>
 <s id="78">Nên chúng tôi tự hỏi, chúng ta có thể làm gì?</s>
 <s id="79">À đúng rồi, hãy tham khảo bạn bè của chúng ta tại Harvard và Vanderbilt, -- Harvard ở Boston, Vanderbilt ở Nashville, họ cũng có hồ sơ bệnh án điện tử tương tự như của chúng ta.</s>
 <s id="80">Hãy xem thử liệu họ có thể tìm được những bệnh nhân tương tự với một loại P, và loại P còn lại, đo lượng glucose trong phạm vi chúng ta cần.</s>
 <s id="81">Ơn Chúa, trong một tuần, Vanderbilt đã tìm được 40 bệnh nhân như vậy, cùng chiều hướng.</s>
 <s id="82">Harvard tìm ra 100 bệnh nhân, cùng chiều hướng.</s>
 <s id="83">Nên cuối cùng, chúng tôi có 150 bệnh nhân từ 3 trung tâm y tế khác nhau giúp chúng tôi biết rằng các bệnh nhân, khi sử dụng hai loại thuốc này, bị gia tăng đáng kể lượng đường glucose.</s>
 <s id="84">Thú vị hơn, chúng tôi loại ra những người mắc bệnh tiểu đường, vì chỉ số glucose của họ đã có vấn đề rồi.</s>
 <s id="85">Khi chúng tôi nghiên cứu chỉ số đường glucose của các bệnh nhân tiểu đường nó gia tăng tới 60 mg/dl, không phải chỉ là 20</s>
 <s id="86">Đây là vấn đề đáng quan ngại, "Chúng ta phải công bố điều này" chúng tôi nói.</s>
 <s id="87">Chúng tôi nộp báo cáo khoa học.</s>
 <s id="88">Tất cả dữ liệu, chứng cứ, từ FDA, từ Stanford, từ Vanderbilt, từ Harvard.</s>
 <s id="89">Chúng tôi chưa làm thí nghiệm nào cả.</s>
 <s id="90">Nhưng chúng tôi không thật an tâm.</s>
 <s id="91">Cho nên, Nick, trong quá trình thu thập tài liệu, đi tới phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="92">Chúng ta phải nhờ ai đó quen sử dụng các thiết bị trong phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="93">Chứ tôi không quen với việc đó.</s>
 <s id="94">Tôi chăm sóc người bệnh nhưng tôi không biết làm thí nghiệm.</s>
 <s id="95">Họ chỉ cho chúng tôi cách làm thí nghiệm thuốc trên chuột.</s>
 <s id="96">Chúng tôi bắt những con chuột, cho chúng dùng một loại P, paxil.</s>
 <s id="97">Chúng tôi cho một vài con khác dùng pravastatin.</s>
 <s id="98">Và chúng tôi cho một vài con khác nữa dùng cả hai loại thuốc.</s>
 <s id="99">Quan sát và nhận ra, glucose tăng từ 20 lên đến 60 ml/dl với lũ chuột.</s>
 <s id="100">Cuối cùng, bản báo cáo được chuẩn nhận dựa trên các dữ liệu có được, nhưng chúng tôi có thêm vào một lưu ý nhỏ vào lúc cuối, rằng, nếu bạn cho lũ chuột dùng những thứ này, glucose sẽ tăng.</s>
 <s id="101">Điều đó thật tuyệt, và câu chuyện đáng lẽ có thể kết thúc ở đó</s>
 <s id="102">Nhưng dù gì tôi vẫn còn 6 phút rưỡi nữa.</s>
 <s id="103">(Tiếng cười) Vì thế, chúng tôi ngồi lại với nhau, cùng bàn luận về những gì đang diễn ra Tôi không nhớ rõ ai nói điều này, nhưng có ai đó phát biểu, "Tôi băn khoăn liệu các bệnh nhân đang dùng 2 loại thuốc này có biết về các tác dụng phụ của hyperglycemia (một dạng tiểu đường)</s>
 <s id="104">Họ có thể và họ nên lưu tâm.</s>
 <s id="105">Làm thế nào chúng ta xác định được điều đó?"</s>
 <s id="106">Ồ, ý kiến hay quá, bạn sẽ làm gì nào?</s>
 <s id="107">Bạn đang sử dụng thuốc tây, một hay hai loại mới, và bạn có cảm giác là lạ.</s>
 <s id="108">Bạn sẽ làm gì?</s>
 <s id="109">Bạn truy cập Google gõ tên 2 loại hay 1 loại thuốc mà bạn đang dùng sau đó gõ thêm dòng "tác dụng phụ."</s>
 <s id="110">Bạn sẽ có được những gì?</s>
 <s id="111">Vì thế, chúng tôi nói: được rồi, Hỏi Google xem họ có chia sẻ lịch sử tìm kiếm của họ cho chúng ta, để chúng ta nhìn vào kết quả tìm kiếm và xem liệu các bệnh nhân có tìm kiếm những thông tin này không.</s>
 <s id="112">Rất tiếc, Google từ chối yêu cầu của chúng tôi.</s>
 <s id="113">Điều đó làm tôi choáng.</s>
 <s id="114">Tôi dùng bữa tối với một đồng nghiệp đang làm việc cho Microsolf Research Tôi nói, "Chúng tôi muốn nghiên cứu, Google từ chối, thật là khó chịu."</s>
 <s id="115">Anh ta nói: "Ồ, chúng tôi có Bing này."</s>
 <s id="116">(Tiếng cười) Đúng rồi.</s>
 <s id="117">Tuyệt vời.</s>
 <s id="118">Khi đó, tôi cảm giác như thể tôi -- (Tiếng cười) như thể tôi đang nói chuyện lại với Nick.</s>
 <s id="119">Anh này làm cho một trong những công ty lớn nhất thế giới, và tôi đã cố làm cho anh ta cảm thấy tốt hơn.</s>
 <s id="120">Nhưng anh ấy nói, "Không, Russ -- có lẽ anh chưa hiểu.</s>
 <s id="121">Chúng ta đâu chỉ có Bing, nhưng nếu anh dùng IE để tìm kiếm với Google, Yahoo, Bing, hay bất cứ công cụ tìm kiếm nào ....</s>
 <s id="122">Thì trong vòng 18 tháng, chúng tôi lưu trữ các dữ liệu đó cho mục đích nghiên cứu."</s>
 <s id="123">Tôi vui mừng nói, "Phải thế chứ."</s>
 <s id="124">Đó là Eric Horvitz, một người bạn của tôi ở Microsolf.</s>
 <s id="125">Chúng tôi thực hiện một nghiên cứu qua đó, chúng tôi xác định 50 từ mà một người thường dùng khi họ có vấn đề về chỉ số glucose trong máu cao (hyperglycemia) như là "mệt mỏi", "chán ăn," "hay đi vệ sinh","tiểu rất nhiều" thứ lỗi cho tôi, nhưng đó là những thứ mà bạn có thể sẽ gõ.</s>
 <s id="126">Thế là chúng tôi đúc kết 50 cụm từ mà chúng tôi gọi là "từ khóa tiểu đường."</s>
 <s id="127">Rồi chúng tôi tạo ra mốc tối thiểu.</s>
 <s id="128">Hóa ra là khoảng 0.5 - 1% trong số các tìm kiếm trên Internet có một trong những từ khóa đó.</s>
 <s id="129">Vậy nên đó sẽ là mốc tối thiểu của chúng tôi.</s>
 <s id="130">Nếu người ta gõ "paroxetine" hay "Paxi" -- thì xem như một từ -- và tương ứng với 1 từ trong nhóm từ khóa của chúng tôi tỉ lệ sẽ là khoảng 2% trong số các từ khóa về bệnh tiểu đường. nếu bạn đã biết có từ "paroxetine" đó.</s>
 <s id="131">Nếu đó là "pravastatin," tỉ lệ sẽ là khoảng 3% so với mốc tối thiểu.</s>
 <s id="132">Nếu cả "paroxetine" và "pravastatin" cùng được sử dụng, tỉ lệ đó sẽ là 10%, tăng lên khoảng 3-4 lần với những tìm kiếm liên quan tới 2 loại thuốc mà chúng ta quan tâm, và các từ khóa về tiểu đường hay hyperglycemia.</s>
 <s id="133">Chúng tôi công bố điều này, và thu hút ít nhiều quan tâm.</s>
 <s id="134">Lí do nó thu hút sự quan tâm đó là các bệnh nhân vô tình cho chúng tôi biết các tác dụng phụ của họ khi họ tìm kiếm.</s>
 <s id="135">Chúng tôi thông báo điều đó cho FDA.</s>
 <s id="136">Họ rất quan tâm.</s>
 <s id="137">Họ xúc tiến chương trình giám sát truyền thông xã hội để cộng tác với Microsoft, nơi có cở sở hạ tầng tốt để thực hiện điều này, và vài thứ khác, để theo dõi các thông tin từ Twitter, theo dõi các thông tin từ Facebook, để nhìn vào các lịch sử tìm kiếm nhằm phát hiện sớm các dấu hiệu mà thuốc, được dùng độc lập hay kết hợp, đang gây ra vấn đề cho bệnh nhân.</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Tôi có được gì từ điều này?</s>
  <s id="138.2">Sao tôi lại kể câu chuyện này?</s>
 </p>
 <s id="139">Ồ, trước nhất, Đây là triển vọng về việc khai thác các cơ sở dữ liệu lớn và trung để hiểu các tương tác giữa các loại thuốc với nhau, và tác dụng của thuốc một cách chính xác nhất</s>
 <s id="140">Các loại thuốc hoạt động như thế nào?</s>
 <s id="141">Điều này đang và sẽ tạo ra một hệ sinh thái mới để nắm rõ cách thế hoạt động của thuốc, và tối ưu hóa công dụng của thuốc.</s>
 <s id="142">Nick ngày càng thăng tiến; cậu ấy giờ là giáo sư tại Columbia.</s>
 <s id="143">Cậu ấy thực hiện công trình này cho luận án tiến sĩ trên hàng trăm cặp thuốc.</s>
 <s id="144">Cậu ấy phát hiện một vài tương tác rất quan trọng, do đó, chúng tôi lặp lại nó. và chỉ rõ đây mới là phương pháp hiệu quả để tìm ra tương tác giữa thuốc với thuốc.</s>
 <s id="145">Tuy nhiên, còn đó một vài vấn đề.</s>
 <s id="146">Chúng tôi không hoàn toàn chỉ dùng 2 loại thuốc một lần.</s>
 <s id="147">Như tôi đã đề cập, có nhiều bệnh nhân dùng 3, 5, 7, hay 9 loại thuốc.</s>
 <s id="148">Đã có nghiên cứu nghiêm túc nào trên tương tác của 9 loại thuốc chưa?</s>
 <s id="149">Vâng, chúng ta có thể theo cặp, A và B, A và C, A và D nhưng còn kết hợp cả A, B, C, D, E, F, G mà bệnh nhân đó dùng thì sao? và có lẽ dùng kết hợp các loại thuốc này theo cái cách mà có thể dẫn đến hiệu quả hơn hay giảm hiệu quả đi hay thậm chí đưa đến các tác dụng phụ không lường trước?</s>
 <s id="150">Thực sự, chúng tôi chưa trả lời được.</s>
 <s id="151">Đó là cả một bầu trời xanh thẳm trước mặt, chờ đợi chúng ta sử dụng các dữ liệu để hiểu tương tác giữa các loại thuốc với nhau.</s>
 <s id="152">2 bài học nữa: Tôi muốn nghĩ về sức mạnh mà chúng ta có thể tạo ra với dữ liệu từ những người sẵn sàng cho biết các phản ửng thuốc có hại của họ qua dược sĩ của họ, qua chính họ, qua bác sĩ của họ, những người góp phần của mình vào dữ liệu của Stanford, Harvard, Vanderbilt, vào việc nghiên cứu.</s>
 <s id="153">Người ta đang quan ngại về dữ liệu.</s>
 <s id="154">Họ lo về quyền riêng tư và sự an toàn của họ -- họ lo là đúng.</s>
 <s id="155">Chúng ta cần các hệ thống bảo mật.</s>
 <s id="156">Chứ không phải một hệ thống ngăn chặn dữ liệu, bởi vì đây là một nguồn vô cùng quý giá khơi nguồn hứng khởi, sáng tạo và tìm tòi cho các phát kiến mới trong ngành y.</s>
 <s id="157">Điều cuối cùng tôi muốn nói là Trong trường hợp này, chúng ta tìm ra 2 loại thuốc và thật đáng buồn là</s>
 <s id="158">2 loại thuốc đó gây ra nhiều vấn đề.</s>
 <s id="159">Chúng làm tăng lượng glucose.</s>
 <s id="160">Chúng có thể khiến người ta bị tiểu đường mà nếu không uống chúng người ta đã không bị, vì thế, bạn cần hết sức cẩn thận khi sử dụng 2 loại thuốc này có lẽ đừng nên uống cùng lúc, hoặc tìm loại thuốc khác khi kê toa</s>
 <s id="161">Nhưng có một khả năng khác.</s>
 <s id="162">Chúng ta có thể tìm 2 hay 3 loại thuốc bổ trợ tốt cho nhau.</s>
 <s id="163">Chúng ta có thể tìm các tác dụng mới của thuốc mà nếu dùng độc lập sẽ không có, nhưng cùng nhau, sẽ sinh ra các tác dụng phụ đó có thể là một cách điều trị mới và tuyệt vời cho những căn bệnh nan y không có thuốc chữa hay những căn bệnh chưa có thuốc chữa chưa hiệu quả.</s>
 <s id="164">Khi suy nghĩ về thuốc trị bệnh ngày nay, tất cả những đột phá -- bất kể là điều trị HIV, lao phổi, trầm cảm, hay tiểu đường nó luôn đòi hỏi phải kết hợp nhiều loại thuốc.</s>
 <s id="165">Một mặt tốt nữa, và cũng là chủ đề cho một bài nói chuyện khác ở TED, là làm thế nào chúng ta sử dụng các nguồn dữ liệu giống nhau để tìm ra các tác dụng tốt khi dùng kết hợp thuốc qua đó, giúp chúng ta tìm ra những cách điều trị mới cũng như sự am tường về tác dụng của thuốc từ đó, giúp chúng ta chăm sóc bệnh nhân của chúng ta tốt hơn?</s>
 <s id="166">Cảm ơn mọi người.</s>
 <s id="167">(Vỗ tay)</s>
</text>
