<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vậy là... ta đang trong một cuộc chiến thực sự, và đó là trận chiến mà ta sắp thua trước mắt.</s>
 <s id="2">Một cuộc chiến chống lại siêu khuẩn.</s>
 <s id="3">Vậy bạn có thể tự hỏi, nếu tôi đang chuẩn bị nói về siêu khuẩn, vậy tại sao tôi lại cho bạn xem tấm hình có các fan bóng đá-- Fan của Liverpool đang mừng một chiến thắng nổi danh ở Istanbul, một thập kỉ trước.</s>
 <s id="4">Phía xa xa bức hình, người mang áo thun đỏ, vâng, tôi đấy, và bạn tôi Paul Rice, người đứng cạnh tôi và mang nón đỏ</s>
 <s id="5">Vài năm sau khi tấm hình này được chụp, Paul nhập viện để tiến hành vài cuộc phẫu thuật nho nhỏ, và phát triển một loại nhiễm trùng siêu khuẩn, và ông ấy qua đời.</s>
 <s id="6">Tôi thưc sự sốc.</s>
 <s id="7">Ông ấy là một người khỏe mạnh suốt thời trai trẻ.</s>
 <s id="8">Và rồi, thực sự với rất nhiều lời động viên từ một vài TEDsters, Tôi tuyên bố cuộc chiến của mình với đám siêu khuẩn.</s>
 <s id="9">Giờ ta hãy nói đôi chút về siêu khuẩn.</s>
 <s id="10">Câu chuyện đã bắt đầu từ thập niên 40 rồi cơ với sự ra đời của kháng sinh</s>
 <s id="11">Và kể từ đó, vi khuẩn kháng thuốc tiếp tục phát triển, và ta bắt buộc phải phát triển nhiều loại thuốc mới hơn nữa để chống lại vi khuẩn mới sinh sôi này.</s>
 <s id="12">Và cái vòng oan nghiệt này chính là căn nguyên cho ra đời siêu khuẩn, là loại vi trùng đơn giản ta không có thuốc kháng hiệu quả.</s>
 <s id="13">Tôi chắc rằng bạn có thể nhận ra ít nhất vài con siêu trùng này.</s>
 <s id="14">Đây là những con phổ biến trên thế giới hiện nay.</s>
 <s id="15">Năm rồi, khoảng 70 vạn người chết liên quan đến siêu khuẩn.</s>
 <s id="16">Nhìn đến tương lai, nếu ta cứ tiếp tục lối mòn hiện tại, với cách tiếp cận vấn đề cơ bản dựa trên thuốc, thì ước lượng chuẩn xác nhất là khoảng giữa thế kỉ này trên thế giới siêu khuẩn sẽ gây ra 10 triệu cái chết.</s>
 <s id="17">10 triệu.</s>
 <s id="18">Đặt vô bối cảnh, thực sự thì nó còn hơn số người chết vì ung thư trên toàn thế giới vào năm ngoái.</s>
 <s id="19">Vậy hẳn rõ là ta đang đi sai đường, và cách giải quyết vấn đề dựa trên thuốc thì không khả thi</s>
 <s id="20">Tôi là một nhà vật lý, và tôi tự hỏi, ta có thể phát triển dựa trên vật lý-- Một cách tiếp cận khác với vấn để này</s>
 <s id="21">Và nếu là như vậy điều đầu tiên ta biết chắc chính là ta biết cách giết mọi loại vi khuẩn, từng loại một, từng loại một.</s>
 <s id="22">Cùng với tia cực tím.</s>
 <s id="23">thực ra chúng ta biết điều này cả 100 năm trước rồi.</s>
 <s id="24">tôi nghĩ ai cũng biết tia cực tím là gì.</s>
 <s id="25">Nó là một phần của quang phổ bao gồm tia hồng ngoại, có những tia sáng thấy được, và phần sóng ngắn của nhóm này là tia cực tím.</s>
 <s id="26">Điểm mấu chốt với cách ta nhìn nhận đó là tia cực tím giết vi khuẩn bằng một cơ chế khác hoàn toàn so với cách thuốc diệt vi khuẩn.</s>
 <s id="27">Vậy tia cực tím có khả năng diệt vi khuẩn kháng thuốc như bao vi khuẩn khác, và bởi vì tia cực tím diệt mọi loại trùng rất tốt, nó bây giờ thực sự được dùng rất nhiều để khử trùng phòng ốc, bề mặt làm việc.</s>
 <s id="28">Cái bạn thấy đây là một căn phòng phẫu thuật được khử trùng bằng tia cực tím.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Nhưng cái bạn chưa thấy trong hình, thực ra, là không có ai trong đó cả.</s>
  <s id="29.2">Có lý do đấy.</s>
 </p>
 <s id="30">Tia cực tím thực ra nguy hại cho sức khỏe, nó gây tổn thương tế bào da, gây ung thư da, gây hại cho các tế bào mắt, gây ra bệnh lý về mắt như đục thủy tinh thể.</s>
 <s id="31">Nên ta không thể nào sử dụng ánh sáng cực tím nguyên thủy để khử trùng khi có con người xung quanh.</s>
 <s id="32">và tất nhiên, ta lại muốn khử trùng nhất khi có con người xung quanh.</s>
 <s id="33">Vậy ánh sáng lý tưởng sẽ thực sự diệt được mọi vi khuẩn, gồm cả siêu khuẩn, và sẽ an toàn hơn khi phơi nhiễm trên con người.</s>
 <s id="34">và đây chính là đoạn mà tôi tham gia với tư cách là nhà vật lý học.</s>
 <s id="35">Cùng với các bạn đồng nghiệp, chúng tôi nhận ra có một bước sóng cụ thể của tia cực tím mà có thể diệt mọi vi khuẩn, nhưng an toàn hơn cho con người.</s>
 <s id="36">Bước sóng đó gọi là ánh sáng UVC xa. và nó chỉ là một phần của bước sóng ngắn trong quang phổ cực tím.</s>
 <s id="37">Vậy ta xem xem nó hoạt động ra sao.</s>
 <s id="38">cái bạn thấy đây là bề mặt da của ta. và tôi sẽ chồng lên vài con khuẩn tại khoảng không phía trên da.</s>
 <s id="39">giờ ta xem chuyện gì xảy ra nhé khi tia cực tím nguyên thủy chạm vô ,</s>
 <s id="40">cái bạn thấy là, như ta biết, ánh sáng nguyên thủy diệt vi khuẩn rất tốt, nhưng bạn cũng thấy nó thấm vô lớp da trên cùng, và gây tổn thương các tế bào chính của da. sau cùng, dẫn tới ung thư da</s>
 <s id="41">giờ hãy cùng so sánh với ánh sánh UVC xa-- cùng bối cảnh, da và vài vi khuẩn trên da,</s>
 <s id="42">Vậy bạn thấy đó một lần nữa ánh sáng UVC xa diệt vi khuẩn hoàn hảo, nhưng cái nó không làm là thâm nhập vô da ta.</s>
 <s id="43">Và có cách lý giải vật lý thỏa đáng: UVC xa bị hấp thụ cực mạnh bởi mọi chất liệu sinh học, nên đơn giản nó không thể đi xa như vậy.</s>
 <s id="44">Giờ nhé, vi rút và vi khuẩn vô cùng, vô cùng, vô cùng bé, nên UVC xa có thể thâm nhập và xử đẹp hết chúng nó, nhưng cái nó sẽ không làm là thâm nhập vô da, và thậm chí là vùng da chết ngay tại bề mặt da ta.</s>
 <s id="45">vậy UVC xa có thể giết vi khuẩn, nhưng diệt một cách an toàn.</s>
 <s id="46">Đó là lý thuyết.</s>
 <s id="47">Nó hoạt động được và an toàn.</s>
 <s id="48">Thế còn trong thực tiễn?</s>
 <s id="49">Nó có hiệu quả không?</s>
 <s id="50">Nó có thực sự an toàn?</s>
 <s id="51">Đó chính là những gì phòng tôi đang nghiên cứu 5, 6 năm qua, tôi hết sức phấn khởi nói rẳng có đáp án cho cả 2 câu hỏi. một từ vâng to bự.</s>
 <s id="52">Vâng, nó hiệu quả đó. và vâng, nó an toàn luôn đó.</s>
 <s id="53">nên tôi vui mừng khi nói vậy, nhưng thực ra không quá ngạc nhiên để nói thế, vì nó hoàn toàn là quy luật vật lý mà thôi.</s>
 <s id="54">vậy ta hãy cùng nhìn về tương lai,</s>
 <s id="55">tôi kinh ngạc khi ta có một vũ khí hoàn toàn mới và một vũ khí đắt giá trong công cuộc chống lại siêu khuẩn.</s>
 <s id="56">ví dụ, tôi thấy UVC xa trong phòng phẫu thuật.</s>
 <s id="57">tôi thấy nó trong khu chuẩn bị thực phẩm.</s>
 <s id="58">và trong cuộc phòng ngừa lây lan virus tôi thấy UVC tại trường học, ngăn chặn sự lây lan của cúm, mề đay, tôi thấy UVC tại sân bay hay trên máy bay ngăn chặn sự lây lan quốc tế của cúm H!N1.</s>
 <s id="59">vậy quay trở về bạn tôi, Paul Rice.</s>
 <s id="60">Ông ấy là một chính trị gia nổi tiếng và được yêu mến tại địa phương ở thành phố của tôi và ông ấy tại Liverpool, và người dân đặt 1 bức tượng tưởng niệm giữa trung tâm thành phố, đây, nó đây.</s>
 <s id="61">Nhưng tôi, Tôi mong di sản của Paul sẽ thành bước đột phá lớn trong cuộc chiến này,</s>
 <s id="62">Trang bị bởi sức mạnh ánh sáng, điều đó hoàn toàn trong tầm với của ta.</s>
 <s id="63">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="64">( Applause) David à, tôi có một câu hỏi muốn dành cho ông.</s>
 <s id="65">( Applause) David, hãy cho chúng tôi biết động lực của ông cũng như những khó khăn tồn đọng khi đưa ra và nhận ra giấc mơ này?</s>
 <s id="66">Vâng, tôi nghĩ giờ chúng tôi đã biết nó có thể diệt mọi vi khuẩn, chúng tôi đã phần nào biết về điều đó khi chưa bắt đầu. nhưng chúng tôi đã thí nghiệm chắc chắn rồi.</s>
 <s id="67">Ta phải tiến hành nhiều thử nghiệm an toàn nữa. và an toàn thì quan trọng hơn hiệu quả.</s>
 <s id="68">và chúng tôi cũng làm thử nghiệm ngắn hạn, và dài hạn để đảm bảo bạn không phát triển u ác tính nhiều năm sau đó.</s>
 <s id="69">Những nghiên cứu này đã thỏa mãn yêu cầu trên.</s>
 <s id="70">tất nhiên FDA là thứ gì đó ta phải giải quyết (US Food and Drugs Administration) và đúng là vậy, bởi chúng tôi không thể sự dụng nó thực tiễn mà không có chứng nhận từ FDA.</s>
 <s id="71">Ông có dự định bắt đầu thử nghiệm ở Mỹ không, hay ở nơi nào khác?</s>
 <s id="72">Thực ra sẽ là một vài nước.</s>
 <s id="73">Nhật bản và Mỹ, cả hai.</s>
 <s id="74">Ông có bao giờ thuyết phục được các nhà sinh vật, bác sĩ, rằng đây là liệu pháp an toàn chưa?</s>
 <s id="75">vâng, các bạn có thể thấy, sẽ có sự hoài nghi nhất định bởi ai cũng đều biết tia UV không an toàn</s>
 <s id="76">Nên khi một ai tới và nói, '' Ừm, tia UV đặc biệt này an toàn,'' Có những chướng ngại phải được vượt qua, nhưng các thông tin đó tôi nghĩ đó là cái chúng tôi tin vào.</s>
 <s id="77">Vâng, chúng tôi chúc ông sức khỏe.</s>
 <s id="78">Đây thực là một công cuộc quan trọng tiềm năng.</s>
 <s id="79">cảm ơn Ông vì đã chia sẻ với chúng tôi.</s>
 <s id="80">cảm ơn, David.</s>
 <s id="81">( Applause)</s>
</text>
