<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">28 năm trước, tôi là một người đàn ông đau khổ.</s>
 <s id="2">Và bạn có lẽ không cho là như vậy khi bạn gặp tôi.</s>
 <s id="3">Tôi có một công việc tốt ở một tổ chức giáo dục uy tín.</s>
 <s id="4">Tôi luôn ăn mặc đẹp, tất nhiên.</s>
 <s id="5">Nhưng bên trong tôi đang bị bào mòn.</s>
 <s id="6">Bạn thấy đấy, tôi lớn lên trong một gia đình nghiện ngập, khi còn bé, tôi đã bị bế tắc với sự cam chịu bản năng giới tính của mình.</s>
 <s id="7">Và mặc dù không thể gọi tên, lớn lên như một đứa trẻ đồng tính chỉ làm hoàn cảnh bị cô lập và sự bất an của tôi tệ hơn.</s>
 <s id="8">Nhưng cơn say khiến tôi quên đi.</s>
 <s id="9">Như rất nhiều người, tôi nghiện rượu khi còn rất trẻ.</s>
 <s id="10">Tôi tiếp tục uống kể cả khi vào cao đẳng.</s>
 <s id="11">Và khi tôi đã tiết lộ giới tính vào đầu những năm 1980, tại một địa điểm duy nhất gặp những người đồng giới khác để giao lưu, để là chính mình, đó là 'gay' ba.</s>
 <s id="12">Và bạn làm gì ở 'gay' ba?</s>
 <s id="13">Uống rượu.</s>
 <s id="14">Và tôi đã uống -- rất nhiều.</s>
 <s id="15">Câu chuyện của tôi không độc nhất.</s>
 <s id="16">Như hàng triệu người dân Mỹ, tiến triển căn bệnh của tôi không được chuẩn đoán.</s>
 <s id="17">Tôi gặp những người, địa điểm và những thứ tôi sẽ chẳng bao giờ lựa chọn.</s>
 <s id="18">Đã không cho đến khi đối mặt với luật pháp đã cho tôi "cơ hội" được quan tâm, từ đó tôi bắt đầu cuộc hành trình phục hồi của mình.</s>
 <s id="19">Cuộc hành trình đó tràn ngập tình yêu và sự vui sướng. nhưng cũng có cả những nỗi đau.</s>
 <s id="20">Như rất nhiều người, tôi mất quá nhiều, bạn bè và gia đình.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">vì căn bệnh này.</s>
  <s id="21.2">Tôi đã nghe quá nhiều chuyện đau lòng. của những người đã mất người yêu thương vì nghiện ngập.</s>
 </p>
 <s id="22">Và tôi cũng đã mất vô số người bạn chỉ vì HIV/AIDS.</s>
 <s id="23">Dịch opioid và dịch AIDS đáng buồn thay, trở nên phổ biến.</s>
 <s id="24">Chúng ta đang ở giữa cuộc khủng hoảng sức khỏe trầm trọng nhất hiện nay.</s>
 <s id="25">Chỉ trong năm 2014, 28,000 người chết vì dùng thuốc quá liều liên quan đến thuốc theo toa và heroin.</s>
 <s id="26">Trong những năm 1980, rất nhiều người đã chết vì HIV/AIDS.</s>
 <s id="27">Chính quyền đã cố tình lờ đi.</s>
 <s id="28">Một vài người còn không nói một lời.</s>
 <s id="29">Họ không muốn chữa bệnh.</s>
 <s id="30">Và thật bi thảm, có nhiều sự tương đồng với căn bệnh hiện tại.</s>
 <s id="31">Một vài còn gọi đó là bệnh dịch đồng tính.</s>
 <s id="32">Họ đòi hỏi có sự kiểm dịch.</s>
 <s id="33">Họ muốn tách những nạn nhân vô tội khỏi số còn lại.</s>
 <s id="34">Tôi e rằng chúng ta đã thua trong trận chiến này. bởi vì họ đổ lỗi cho chúng ta vì đã bị bệnh.</s>
 <s id="35">Chính sách công bị kìm giữ bởi sự kỳ thị và sợ hãi và cũng kìm giữ những thứ là lòng từ bi, sự quan tâm, nghiên cứu, phục hồi và chữa trị.</s>
 <s id="36">Nhưng chúng tôi đã thay đổi điều đó.</s>
 <s id="37">Bởi vì ngoài nỗi đau mất mát, chúng ta nhìn thấy sự thay đổi của xã hội và chính trị.</s>
 <s id="38">AIDS buộc chúng ta phải hành động; để đứng lên, để lên tiếng và để hành động.</s>
 <s id="39">Nó cũng buộc cộng đồng LGBT thay đổi.</s>
 <s id="40">Chúng ta chiến đấu vì cuộc sống của mình bởi im lặng cũng có nghĩa là chết, nhưng chúng ta đã thay đổi, và chúng ta đã làm điều đó.</s>
 <s id="41">Và bây giờ, chúng ta có cơ hội được nhìn thấy sự kết thúc của HIV/AIDS trong cuộc sống của chúng ta.</s>
 <s id="42">Những thay đổi này được tiếp nhận rộng rãi bằng sự can đảm, những quyết định không hề dễ dàng của những người muốn tiết lộ giới tính cho hàng xóm, bạn bè và gia đình họ và cho cả đồng nghiệp của họ.</s>
 <s id="43">Những năm trước, tôi là một tình nguyện viên cho dự án Names.</s>
 <s id="44">Một sự cố gắng bắt đầu bởi Cleve Jones tại San Francisco để chỉ rằng những người chết vì bệnh AIDS cũng có tên và gương mặt và gia đình và những người yêu thương họ.</s>
 <s id="45">Tôi vẫn nhớ những ký ức được hé mở về căn bệnh AIDS tại National Mall, vào một ngày đẹp trời tháng 10, năm 1988.</s>
 <s id="46">Rất nhanh sau đó đến năm 2015</s>
 <s id="47">Quyết định của Tòa án tối cao xóa bỏ lệnh cấm hôn nhân đồng giới.</s>
 <s id="48">Tôi và chồng mình, Dave đã đi trên những bậc thang Tòa án tối cao để chào mừng quyết định đó với rất nhiều người khác, và tôi nghĩ đến chúng tôi đã tiến xa như thế nào để giành quyền lợi cho LGBT và chúng tôi cần phải đi bao xa nữa cho những vấn nạn nghiện ngập.</s>
 <s id="49">Khi tôi được đề cử bởi tổng thống Obama trở thành Trưởng ban Chính sách về thuốc, Tôi đã rất cởi mở về sự phục hồi của mình và về sự thật tôi là người đồng giới.</s>
 <s id="50">và không có lúc nào, trong quá trình xác nhận -- ít nhất đó là điều tôi biết -- sự thật tôi là người đồng giới tự ứng cử hoặc là tôi sinh ra để làm công việc này.</s>
 <s id="51">Nhưng bệnh nghiện của tôi đã làm.</s>
 <s id="52">Có thời điểm, một nhân viên Quốc hội đã nói rằng, không thể nào rằng tôi được xác nhận bởi Thượng viện Hoa Kỳ vì quá khứ của tôi, thay vì sự thật là tôi đã khôi phục từ hơn 20 năm trước, và thay vì sự thật công việc này cần một chút kiến thức về nghiện ngập.</s>
 <s id="53">(cười) Vì vậy, bạn biết đấy, đây là sự kỳ thị rằng những người rối loạn sử dụng thuốc phải đối mặt từng ngày, và bạn biết, tôi phải kể rằng lý do tại sao tôi thoải mái công bố tôi là người đồng tính hơn là tôi là một người với tiền sử bị nghiện.</s>
 <s id="54">Gần như mỗi gia đình Mỹ đều bị ảnh hưởng bởi nghiện ngập.</s>
 <s id="55">Tuy nhiên, không may, việc đó thường không được nói ra 1 cách cởi mở và chân thành.</s>
 <s id="56">Họ thì thầm về nó.</s>
 <s id="57">Việc đó bị nhạo báng và khinh miệt.</s>
 <s id="58">Chúng ta nghe những câu chuyện đó, lần này qua lần khác, trên TV, trên mạng, chúng ta nghe từ chính quyền, từ gia đình và bạn bè.</s>
 <s id="59">Và những người nghiện trong chúng ta, chúng ta nghe từ họ và bằng cách nào đó chúng ta tin mình không xứng đáng được chăm sóc và điều trị.</s>
 <s id="60">Hiện nay, ở Mỹ, chỉ có 1 trên 9 người được chăm sóc và điều trị chứng rối loạn.</s>
 <s id="61">1 trên 9</s>
 <s id="62">Hãy nghĩ về nó.</s>
 <s id="63">Nói chung, những chứng bệnh khác được chăm sóc và điều trị.</s>
 <s id="64">Nếu bạn bị ung thư, bạn được điều trị, nếu bạn bị tiểu đường, bạn được điều trị.</s>
 <s id="65">Nếu bạn bị bệnh tim, bạn được điều trị khẩn cấp, và được yêu cầu chăm sóc.</s>
 <s id="66">Nhưng bằng cách nào đó, người nghiện họ phải đợi để được chữa trị hoặc thường không được chữa trị kịp thời.</s>
 <s id="67">Và khi không được chữa trị, họ phải chịu những hậu quả nghiêm trọng.</s>
 <s id="68">Và với rất nhiều người đó có nghĩa là chết hoặc giam giữ.</s>
 <s id="69">Chúng ta đã từng đi con đường đó.</s>
 <s id="70">Đã rất lâu, đất nước chúng ta từng tin rằng bắt giữ có thể giải quyết vấn đề.</s>
 <s id="71">Nhưng chúng ta không thể.</s>
 <s id="72">Hàng thế kỷ qua, khoa học đã chứng minh đó là vấn đề về thuốc -- đó là căn bệnh mãn tính và mọi người thừa hưởng điều đó và phát triển nó.</s>
 <s id="73">Vậy, chính quyền của ông Obama đã có thay đổi trong chính sách về thuốc.</s>
 <s id="74">Chúng tôi đã phát triển và triển khai một kế hoạch toàn diện mở rộng dịch vụ phòng ngừa, dịch vụ khám chữa bệnh, sớm can thiệp và hỗ trợ phục hồi.</s>
 <s id="75">Cải cách tư pháp hình sự.</s>
 <s id="76">Xóa bỏ rào cản, tạo cơ hội cho người bệnh.</s>
 <s id="77">Y tế công cộng an toàn công cộng song song làm việc ở cấp cộng đồng.</s>
 <s id="78">Cảnh sát là lực lượng chính hướng dẫn họ đi điều trị thay vì bỏ tù và giam giữ.</s>
 <s id="79">Người tuân thủ luật pháp, những người phản ứng đầu tiên khác dùng quá liều naloxone sẽ có cơ hội được chăm sóc.</s>
 <s id="80">Đaọ luật chăm sóc giá cả hợp lý là sự mở rộng lớn nhất của việc chữa trị chứng rối loạn cho một thế hệ, và kêu gọi lồng ghép dịch vụ chữa trị với chăm sóc ban đầu.</s>
 <s id="81">Nhưng về cơ bản, các công tác trên là chưa đủ.</s>
 <s id="82">Trừ khi chúng ta thay đổi nhận thức về người nghiện tại Mỹ.</s>
 <s id="83">Nhiều năm trước, khi cuối cùng tôi cũng hiểu rằng tôi có vấn đề và tôi biết mình cần được giúp đỡ, nhưng tôi quá sợ hãi để yêu cầu.</s>
 <s id="84">Tôi cảm thấy mọi người sẽ nghĩ tôi ngu ngốc, và bạc nhược, nghĩ tôi vi phạm đạo đức.</s>
 <s id="85">Nhưng tôi nói đến sự hồi phục bởi vì tôi muốn làm nên sự thay đổi.</s>
 <s id="86">Tôi muốn chúng ta thấy được mình cần phải cởi mở và thẳng thắn về bản thân việc chúng ta có thể làm.</s>
 <s id="87">Tôi công bố sự hồi phục của mình không phải để chúc mừng bản thân.</s>
 <s id="88">Tôi công bố vì muốn thay đổi quan niệm cộng đồng, thay đổi chính sách cộng đồng và thay đổi sự phát triển của dịch bệnh và trao quyền cho hàng triệu người Mỹ những người vẫn còn bế tắc cởi mở và thẳng thắn thừa nhận bản thân.</s>
 <s id="89">Con người không chỉ là bệnh tật.</s>
 <s id="90">Tất cả chúng ta có cơ hội thay đổi quan niệm của cộng đồng và thay đổi chính sách cộng đồng.</s>
 <s id="91">Tất cả chúng ta đều biết ai đó họ bị nghiện, và chúng ta có thể góp phần của mình để thay đổi cái nhìn về những người nghiện tại Mỹ.</s>
 <s id="92">Vậy khi chúng ta thấy một người nghiện, đừng nghĩ họ là kẻ say rượu, nghiện ngập, ma túy hoặc bạo lực -- nhìn vào con người họ; giúp đỡ họ; trao lòng tốt và lòng nhân từ.</s>
 <s id="93">Cùng nhau, chúng ta là một phần của một phong trào đang phát triển tại Mỹ để thay đổi cái nhìn về người nghiện.</s>
 <s id="94">Cùng nhau thay đổi chính sách công cộng.</s>
 <s id="95">Chúng ta đảm bảo cho việc người nghiện sẽ được quan tâm khi họ cần, như mọi loại bệnh khác.</s>
 <s id="96">Chúng ta có thể là một phần của phong trào phát triển, không ngừng để cho hàng triệu người Mỹ tiếp cận quá trình phục hồi và đặt dấu chấm hết cho dịch bệnh này.</s>
 <s id="97">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="98">(tiếng vỗ tay)</s>
</text>
