<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nhìn bề ngoài, Troy chính là kiểu người thế hệ Y mà các bài quan điểm hay mô tả.</s>
 <s id="2">Cậu ta kiêu ngạo, luôn tự cho mình là trung tâm</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">tự cho thông minh hơn người khen cậu.</s>
  <s id="3.2">Chủ đề bàn luận ưa thích của cậu ta là các cô nàng, giày thể thao và xe hơi-- không có gì ngạc nhiên với một thiếu niên của vài năm trước.</s>
 </p>
 <s id="4">Nhưng thói quen hành xử của Troy -- chúng cho thấy những dấu hiệu của một người đang lo sợ, bế tắc, và không chắc chắn với tương lai.</s>
 <s id="5">Thực tế Troy cũng sở hữu nhiều phẩm chất tích cực đặc trưng của thế hệ này.</s>
 <s id="6">Tinh thần kinh doanh, tính cách độc lập, và biết chăm lo cho cha mẹ.</s>
 <s id="7">Cậu ấy tin vào làm việc chăm chỉ và đã thử sức ở cả các hoạt động kinh tế hợp pháp và bất hợp pháp, nhưng cậu ấy chưa gặp may và vẫn đang cố gắng tìm ra hướng đi vẫn loay hoay giữa hai thế giới.</s>
 <s id="8">Vài năm trước khi tôi gặp Troy, cậu ta được thuê làm golf caddy ở một câu lạc bộ địa phương, chuyên xách túi cho các quý ông, quý bà giàu có những người thường chẳng để tâm tới sự tồn tại của cậu ta.</s>
 <s id="9">Trước đó, cậu ta từng bán giày thể thao trên Facebook.</s>
 <s id="10">Cậu ta thậm chí đã thử bán kẹo và nước, nhưng vẫn không có đủ tiền để giúp đỡ bố mẹ, hay đủ để mua một chiếc xe hơi.</s>
 <s id="11">Troy chứng kiến người mẹ nhập cư tới từ Jamaica của cậu vất vả thế nào và bà ấy thu lại được ít ỏi ra sao, và cậu ấy đã thề-- Cậu ấy thề phải đi một con đường khác.</s>
 <s id="12">Cuối cùng cậu ấy chọn bán ma túy.</s>
 <s id="13">Sau đó cậu ấy bị bắt, và hiện giờ, cậu ấy đang cố gắng tìm ra hướng đi tiếp theo.</s>
 <s id="14">Ở một đất nước mà đồng tiền đồng nghĩa với quyền lực, thì các chàng trai, cô gái trẻ cho rằng việc kiếm tiền nhanh, trong chốc lại đang kiểm soát cuộc sống của họ. dù cậu ta nói rằng mình làm thế chủ yếu vì cuộc sống ổn định.</s>
 <s id="15">"Tôi muốn 1 cuộc sống tốt đẹp hơn", cậu ấy nói</s>
 <s id="16">"Tôi đã tham lam và cũng đã bị tóm."</s>
 <s id="17">Một điều đáng ngạc nhiên ở Troy là cậu ấy vẫn giữ niềm tin vào Giấc mơ Mỹ.</s>
 <s id="18">Cậu ấy vẫn tin nếu làm việc chăm chỉ, dù cho bị bắt, cậu ấy vẫn có thể tiến lên.</s>
 <s id="19">Đến giờ, tôi không biết liệu giấc mơ của cậu ấy đã thành sự thật.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Cậu ấy rút khỏi chương trình dành cho những người trẻ khó khăn mà cậu từng tham gia và bị phớt lờ, nhưng hôm đó khi chúng tôi trò chuyện tôi đã có thể chia sẻ nhiều hơn bao giờ hết.</s>
  <s id="20.2">Troy hạnh phúc khi có ai đó lắng nghe những ước mơ của cậu và hỏi cậu về tương lai.</s>
 </p>
 <s id="21">Tôi nghĩ đến Troy và tính cách lạc quan của cậu ấy mỗi khi nhìn lại thực tế mà thế hệ millennial da đen phải đối mặt khi họ nhận ra những ước mơ của mình.</s>
 <s id="22">Tôi nghĩ đến tất cả thách thức mà những người millennial da đen phải cố bám trụ ở một thế giới luôn hứa hẹn họ có thể trở thành bất cứ thứ gì họ muốn chỉ cần họ chăm chỉ nhưng thật ra chưa từng ngồi lại để lắng nghe những ước mơ hay câu chuyện về những khó khăn của họ.</s>
 <s id="23">Chúng ta thật sự cần phải lắng nghe thế hệ này nếu chúng ta hi vọng vào một xã hội phía trước lành mạnh và văn minh, bởi những millennial da màu, họ đóng góp một phần công bằng vào dân số Hoa Kỳ và cả thế giới</s>
 <s id="24">Giờ đây khi bàn về millennial, những người thường bị gán mác thích hưởng thụ, lười biếng, học cao quá mức, thiếu chính kiến và yêu bản thân thái quá, các cuộc hội thoại thường chỉ xoay quanh bánh mì nướng bơ những cốc latte đắt đỏ hay công việc rực rỡ ở nước ngoài có lẽ các bạn đều từng nghe được những điều này</s>
 <s id="25">Nhưng thế hệ millennial không giống nhau.</s>
 <s id="26">Nữ diễn viên Lena Dunham có thể là đại diện truyền thông cho thế hệ này, nhưng Troy và những tiếng nói khác như cậu ấy cũng là những phần của câu chuyện.</s>
 <s id="27">Trên thực tế, millennial là nhóm người trưởng thành đông đảo và đa dạng nhất trên đất nước này.</s>
 <s id="28">44 phần trăm trong toàn bộ millenial của nước Mỹ là da màu, nhưng chúng ta thường không biết đến điều này.</s>
 <s id="29">Chắc chắn rằng có những điểm tương đồng trong nhóm dân số sinh ra trong khoảng từ 1981 đến 1996.</s>
 <s id="30">Có lẽ nhiều người trong chúng ta yêu bánh mì nướng bơ và latte -- Tôi cũng vậy, đúng không nào?</s>
 <s id="31">Nhưng cũng có những sự khác biệt tuyệt đối thường là giữa millennial da màu với da trắng.</s>
 <s id="32">Thực tế, sự khác biệt quá thường xuyên, cảm tưởng chúng ta gần như đang sống ở những thế giới khác nhau.</s>
 <s id="33">Những millennial da đen, nhóm người mà gần đây tôi đã nghiên cứu để viết một cuốn sách, là ví dụ hoàn hảo cho điểm mù mà ta mắc phải khi nói về nhóm này.</s>
 <s id="34">Ví dụ, chúng tôi có tỷ lệ sở hữu nhà thấp hơn, nhưng lại có khoản vay sinh viên cao hơn, chúng tôi lấy nhiều thẻ ID hơn ở các khu đăng kí cử tri, chúng tôi có số phạm nhân ở mức cao hơn...</s>
 <s id="35">chúng tôi kiếm được ít tiền hơn, chúng tôi có tỷ lệ thất nghiệp cao hơn -- ngay cả khi được học đại học, -- và chúng tôi có tỷ lệ kết hôn thấp hơn.</s>
 <s id="36">Và sự thật, đây mới chỉ là khởi đầu.</s>
 <s id="37">Rõ ràng không vấn đề nào trong số này là mới mẻ, phải không?</s>
 <s id="38">Hàng thế kỉ qua những thanh niên da đen ở Mỹ đã và đang chiến đấu, chiến đấu thật sự nỗ lực để kể những câu chuyện của mình.</s>
 <s id="39">Sau Nội Chiến những năm 1800 Công cuộc tái thiết đã thất bại trong việc duy trì bình đẳng được kì vọng khi chế độ nô lệ chấm dứt, nên những người trẻ đã chuyển đến miền Bắc và miền Tây để thoát khỏi các chính sách bất công của Jim Crow.</s>
 <s id="40">Sau đó, khi phân chia chủng tộc hoành hành khắp đất nước, thanh niên da đen cùng lãnh đạo các chiến dịch dân quyền trong những năm 1950 và 1960.</s>
 <s id="41">Thời gian sau, một số người nắm sức mạnh đen và gia nhập đảng Black Panther rồi đến thế hệ kế cận, họ chuyển sang hip-hop với hi vọng tiếng nói được lắng nghe.</s>
 <s id="42">Và rồi đến Barack Obama, tiếp tục kì vọng, ông sẽ mang lại thay đổi</s>
 <s id="43">Và khi tất cả thất bại, khi chúng tôi nhận ra mình vẫn bị đối xử tàn bạo, chúng tôi phải cho cả thế giới biết những vấn đề trong cuộc sống của mình.</s>
 <s id="44">Giờ đây, khi công nghệ cho phép những video về nỗi đau và khó khăn của chúng tôi được phát đi trên toàn thế giới, chúng tôi tự hỏi, rồi điều gì tiếp theo?</s>
 <s id="45">Đất nước này đang cảm nhận sự phân chia rõ hơn bao giờ hết, chúng tôi vẫn bị yêu cầu kéo những chiếc quần chùng cao lên, cư xử đáng tôn trọng, ít nổi giận hơn, mỉm cười nhiều hơn và làm việc chăm chỉ hơn.</s>
 <s id="46">Thậm chí thái độ millennial còn bị cho là quá trễ để cải thiện.</s>
 <s id="47">Nghiên cứu của Washington Post vào năm 2015 về nhóm được cho là "đánh thức" này đã chỉ ra 31% millennial da trắng nghĩ người da đen lười biếng hơn da trắng, và 23% nói rằng họ không thông minh.</s>
 <s id="48">Những điều này thật sự khiến tôi ngạc nhiên và sững sờ.</s>
 <s id="49">Và những phản hồi này không khác biệt nhiều so với các thế hệ trước đây, và nó cho thấy thật không may, thế hệ ngày nay đang lặp lại những định kiến y hệt và những khuôn mẫu của quá khứ.</s>
 <s id="50">Một nghiên cứu thực hiện bởi David Binder Research và MTV vào năm 2014 -- chỉ ra 84% thanh niên millennial được gia đình giáo dục rằng mọi người đều bình đẳng.</s>
 <s id="51">Đây thực sự là một điều tuyệt vời, một bước tiến tích cực.</s>
 <s id="52">Nhưng chỉ 37% trong số đó từng trò chuyện cùng gia đình về chủng tộc.</s>
 <s id="53">Nên tôi có thể hiểu vì sao một số người lại cảm thấy băn khoăn.</s>
 <s id="54">Chắc chắn có những người millennial da đen đang thành công.</s>
 <s id="55">Bộ phim "Black Panther" của Marvel được đạo diễn bởi Ryan Coogler, 1 millennial da đen và công chiếu nhiều nơi, đã phá vỡ nhiều mức kỉ lục.</s>
 <s id="56">Còn hàng loạt chương trình truyền hình của các nhà sáng tạo như Donald Glover Lena Waithe và Issa Rae.</s>
 <s id="57">hay như Beyoncé, một nữ hoàng.</s>
 <s id="58">Cô ấy thật hoàn hảo.</s>
 <s id="59">Các tác giả trẻ da đen đang đạt thành tựu Serena Williams vẫn thống trị trên sân đấu quần vợt bất chấp tất cả sự ganh ghét, và có hàng loạt những nhà chính trị, nhà hoạt động xã hội đứng ra tranh cử</s>
 <s id="60">Tôi không muốn giết chết niềm hân hoan này của người da đen mà tôi cũng đang chìm đắm, nhưng tôi muốn chỉ ra rằng những chiến thắng này là quá ít ỏi và thưa thớt với một cộng đồng người đã ở đây được 400 năm.</s>
 <s id="61">Thật khó chấp nhận, phải không?</s>
 <s id="62">Và hầu hết mọi người vẫn không thật sự nhìn thấu toàn bộ bức tranh.</s>
 <s id="63">Những câu chuyện của chúng tôi vẫn bị hiểu sai, thân thể chúng tôi vẫn bị lạm dụng, và còn những tiếng nói?</s>
 <s id="64">Chúng vẫn bị làm thinh ở 1 thế giới vẫn còn quá ít sự quan tâm những khó khăn hàng ngày của chúng tôi.</s>
 <s id="65">Nên câu chuyện của chúng tôi cần được kể theo thật nhiều cách qua thật nhiều người đề cập đến thật đa dạng các chủ đề, và chúng cần thật sự được lắng nghe.</s>
 <s id="66">Và không chỉ ở đây, trên nước Mỹ này, đúng không?</s>
 <s id="67">Nó phải tới được khắp thế giới</s>
 <s id="68">Millennial chiếm tới 27% dân số thế giới.</s>
 <s id="69">Tức vào khoảng 2 tỉ người.</s>
 <s id="70">Và với các quốc gia như Ấn Độ, Trung Quốc, Indonesia và Brazil, cùng với Hoa Kỳ, đang chiếm tới 50% trong toàn bộ millennial của thế giới, rõ ràng rằng những millennial da trắng, nam giới, dị tính luyến ái chỉ đang kể một nửa của câu chuyện.</s>
 <s id="71">Nhiều người đang nỗ lực mở rộng bảng màu cho bức tranh.</s>
 <s id="72">Họ đấu tranh để kể câu chuyện của mình và phá vỡ mọi khuôn mẫu về millennial.</s>
 <s id="73">Đó là các sinh viên Nam Phi biểu tình yêu cầu phá bỏ bức tượng Cecil Rhodes, là Michaela Coel, cô gái đến từ Anh, luôn làm chúng ta cười, hay Uche Eze, người đang tạo dựng những góc nhìn về lối sống ở Nigeria.</s>
 <s id="74">Nhưng tôi muốn làm rõ rằng -- Tôi muốn mọi người thấy thật rõ điều này rằng chỉ vì mọi thứ hiện tại bình đẳng hơn so với ở thế kỷ 20, không đồng nghĩa sự công bằng hoàn toàn.</s>
 <s id="75">Không có nghĩa tất cả được trải nghiệm công bằng và chắc chắn không có nghĩa rằng một xã hội phi sắc tộc, - một khái niệm ta đã bàn đến quá nhiều - đang tiến gần hơn tới hiện thực.</s>
 <s id="76">Tôi nghĩ đến Jolie, một người thuộc tầng lớp trung lưu và luôn làm mọi thứ "đúng cách" nhưng cô ấy không thể vào được ngôi trường mơ ước,đơn giản vì học phí quá cao.</s>
 <s id="77">Hay Jalessa, cô ấy biết rằng không thể làm một nhân viên bình thường giống những đồng nghiệp da trắng của cô.</s>
 <s id="78">Hay Trina, cô biết mọi người sẽ phán xét những chọn lựa gia đình phi truyền thống theo cách khác nếu cô là một phụ nữ da trắng.</s>
 <s id="79">Hay diễn viên AB, người nhận thức được ở Holywood các vai diễn anh được giao thường khác biệt bởi màu da của anh.</s>
 <s id="80">Và còn có Simon.</s>
 <s id="81">Simon chắc chắn là một ví dụ về một người thành đạt.</s>
 <s id="82">Anh ấy là CFO cho một công ti công nghệ ở San Francisco, anh ấy được nhận bằng của trường MIT và từng làm việc cho một vài công ti công nghệ nổi nhất thế giới.</s>
 <s id="83">Nhưng khi tôi hỏi Simon rằng anh ấy đã đạt được Giấc mơ Mỹ chưa, anh ấy phải mất một lúc mới trả lời.</s>
 <s id="84">Dù biết rằng bản thân đang có một cuộc sống vô cùng thoải mái, anh ấy đã thừa nhận nếu ở những hoàn cảnh khác, anh ấy có lẽ sẽ chọn một con đường khác.</s>
 <s id="85">Simon rất yêu nhiếp ảnh, nhưng đó không bao giờ là phương án cho anh ấy.</s>
 <s id="86">"Bố mẹ tôi không đời nào trợ cấp cho tôi để làm những công việc như vậy."</s>
 <s id="87">Simon nói "Có lẽ đó là điều các con tôi có thể làm."</s>
 <s id="88">Có những câu chuyện như thế -- những điều sâu sắc nhưng ít được biết đến -- giúp tiết lộ những câu chuyện độc đáo và thầm kín về millennial da đen giúp chỉ ra rằng những ước mơ khác nhau thế nào giữa các cộng đồng.</s>
 <s id="89">Nên ta thật sự cần lắng nghe và thấu hiểu những câu chuyện của thế hệ này nhiều hơn bao giờ hết, khi thế hệ baby boomer và millennial đang dần được chú ý.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Chúng ta có thể chia sẻ mọi điều mình muốn về kinh doanh dưa chua ở Brooklyn hay bánh mì nướng bơ, nhưng lại bỏ qua những câu chuyện của những millennial da đen, những người chiếm lượng lớn dân số.</s>
  <s id="90.2">Điều này chỉ gia tăng sự chia tách.</s>
 </p>
 <s id="91">Những câu chuyện về millennial da đen, da nâu và tất cả millennial da màu rất cần được kể, và cũng cần được lắng nghe.</s>
 <s id="92">Chúng ta sẽ cùng tạo ra một đất nước, một thế giới tươi đẹp hơn.</s>
 <s id="93">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="94">(Vỗ tay)</s>
</text>
