<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong vài năm qua, Tôi đã sản xuất cái mà tôi gọi là series "Những trung tâm thương mại chết", 32 phim ngắn và các tính toán về những trung tâm mua sắm chết"</s>
 <s id="2">Bây giờ, cho những bạn không biết "trung tâm thương mại chết" là gì, nó cơ bản là một trung tâm mua sắm bị rơi vào những khoảng thời gian khó khăn,</s>
 <s id="3">Cho nên nó có rất ít cửa hàng và khách hàng hoặc bị bỏ hoang và bị đập phá thành đống đổ nát.</s>
 <s id="4">Không có giảm giá tại trung tâm thương mại Penny.</s>
 <s id="5">(Cười) Tôi bắt đầu sản xuất series này vào đầu năm 2015 sau khi vượt qua khoảng thời gian khó khăn trong cuộc đời tôi lúc mà tôi đã chẳng muốn làm phim nữa</s>
 <s id="6">Tôi quăng cái camera đi và dừng lại.</s>
 <s id="7">Thế nên, trong năm 2015, tôi quyết định làm một phim ngắn về trung tâm Owings Mills.</s>
 <s id="8">Trung tâm thương mại này mở cửa vào năm 1986.</s>
 <s id="9">Tôi biết điều đó vì tôi đã ở đó vào ngày khai trương.</s>
 <s id="10">Tôi đã ở đó với gia đình của mình, cùng với mọi gia đình khác tại Baltimore, và bạn phải lái xe lòng vòng trong 45 phút chỉ để tìm một chỗ đậu xe.</s>
 <s id="11">Nếu bạn có thể tưởng tượng ra được, khung cảnh ấy không xảy ra tại các trung tâm thương mại ngày nay.</s>
 <s id="12">Công việc tại trung tâm mua sắm đầu tiên mà tôi có khi còn là một thiếu niên là tại một cửa hàng bán đồ thể thao tên là Herman's World of Sports.</s>
 <s id="13">Có thể bạn sẽ nhớ điều này.</s>
 <s id="14">(Hát) Herman's World of Sports.</s>
 <s id="15">Các bạn nhớ nó này chứ?</s>
 <s id="16">(Cười) Vâng, tôi đã làm việc tại một cửa hàng bán giày dành cho phụ nữ.</s>
 <s id="17">Tôi làm việc tại cửa hàng bán đồ da, và tôi cũng làm việc tại cửa hàng bán đĩa, và không trở thành người mà hứng thú với nghệ thuật bán lẻ (Cười) Tôi bị đuổi sau mỗi công việc.</s>
 <s id="18">(Cười) Ở giữa những công việc bán lẻ lương thấp này, tôi đã làm việc mà mọi thiếu niên bình thường đều làm trong những năm 90.</s>
 <s id="19">Tôi đã ăn cắp ở các cửa hàng.</s>
 <s id="20">Tôi chỉ đùa thôi.</s>
 <s id="21">Tôi đi chơi với các bạn của mình tại trung tâm thương mại.</s>
 <s id="22">(Cười) Mọi người đều kiểu như "Ôi chúa ơi, đây là cái loại nói chuyện nào vậy?"</s>
 <s id="23">(Cười) Đi chơi ở trung tâm thương mại có thể vui, nhưng nó cũng có thể trở nên rất nhàm chán như là chia sẻ một điếu thuốc với một con chuột thất nghiệp trong TTTM người mà son môi màu đen vào buổi tối khi bạn đang nghỉ ngơi sau công việc lương thấp chết tiệt.</s>
 <s id="24">Khi tôi đứng đây ngày hôm nay, Owings Mills đã bị phá hủy, và nó sẵn sàng cho việc phá bỏ.</s>
 <s id="25">Lần cuối cùng tôi đến đó, đó là vào buổi tối, khoảng 3 ngày trước khi họ đóng cửa TTTM.</s>
 <s id="26">Và bạn cảm thấy như là-- họ chưa bao giờ thông báo rằng TTTM sẽ đóng cửa, nhưng bạn có cảm giác này, cảm giác như điềm gở, rằng một việc lớn nào đó sẽ xảy ra, như là ở cuối con đường.</s>
 <s id="27">Nó là một cuộc đi dạo ghê rợn trong TTTM.</s>
 <s id="28">Để tôi cho bạn thấy.</s>
 <s id="29">(Nhạc) Khi tôi sản xuất series "Những trung tâm thương mại chết", tôi đăng những video lên YouTube, và khi tôi nghĩ mọi người đang thích thú, một cách thẳng thắn tôi không nghĩ là mọi người sẽ chia sẻ nhiệt tình như vậy cho một chủ đề hết sức buồn tẻ và nhàm chán như thế.</s>
 <s id="30">Nhưng có vẻ như tôi đã lầm, vì rất nhiều người bắt đầu bình luận.</s>
 <s id="31">Và lúc đầu những bình luận kiểu như là-- cơ bản như là,"Ôi chúa ơi, đó là cái TTTM trong tuổi thơ của tôi.</s>
 <s id="32">Chuyện gì đã xảy ra thế này?"</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Và rồi tôi nhận được những bình luận từ những người như là, "Có một TTTM chết trong thành phố của tôi.</s>
  <s id="33.2">Bạn nên đến và quay phim nó."</s>
 </p>
 <s id="34">Nên tôi bắt đầu đi đến các tiểu bang Trung-Đại Tây Dương quay phim những TTTM chết ở đó.</s>
 <s id="35">Một vài cái thì mở.</s>
 <s id="36">Một vài cái thì bị bỏ hoang.</s>
 <s id="37">Lúc nào cũng khó để vào những TTTM bị bỏ hoang nhưng bằng cách nào đó tôi luôn tìm được một đường đi vào.</s>
 <s id="38">(Cười) Những TTTM còn mở cửa, Họ luôn làm những việc kì quặc - như những TTTM chết.</s>
 <s id="39">Họ chỉ còn 3 cửa hàng thôi, nhưng họ vẫn cố cho chúng "ăn mặc diêm dúa" để xuất hiện như thể mọi thứ vẫn đang tiến phát.</s>
 <s id="40">Ví dụ, bạn có một cửa hàng trống trơn và họ mang cái cổng xuống.</s>
 <s id="41">Cho nên tại Owings Mills, họ treo vải bạt lên cổng.</s>
 <s id="42">Đúng chứ?</s>
 <s id="43">Và nó có một bức hình cũ được dán lên của một người phụ nữ trông rất vui vẻ và cô ấy cầm một chiếc áo choàng và cô ấy như thể-- (Cười) Và có một chàng trai đứng cạnh cô ấy, với một ly espresso, và anh ấy như thể-- (Cười) Và nó nói rằng "Điều gì mang bạn đến đây hôm nay?''</s>
 <s id="44">(Cười) Tôi muốn bị làm cho sợ hãi và buồn chán.</s>
 <s id="45">Cảm ơn.</s>
 <s id="46">Những bình luận như thế cứ tiếp tục trên các video, từ mọi đất nước, rồi đến cả thế giới.</s>
 <s id="47">Và tôi bắt đầu nghĩ, đây có thể là, một điều gì đó nhưng tôi cần phải có sự sáng tạo, vì tôi như thể, mọi người sẽ ngồi và xem tôi đi lạch bạch trong một TTTM trống trơn trong bao lâu?</s>
 <s id="48">(Cười) Những phần đầu tiên, tôi quay phim bằng Iphone.</s>
 <s id="49">Tôi đi vào trong TTTM với một cái Ipone, và bạn biết đấy.</s>
 <s id="50">Như thế.</s>
 <s id="51">(Cười) Và đội bảo vệ, vì những TTTM, họ không thích bị chụp hình cho nên bảo vệ đã đến và hành xử như, "Bỏ thứ đó ra", và tôi như thể,"OK".</s>
 <s id="52">Cho nên tôi cần phải có sáng tạo và lén lút, tôi bắt đầu sử dụng một chiếc camera ẩn và những kĩ thuật khác nhau để có được đoạn phim mà tôi muốn, và cơ bản những gì tôi muốn làm là làm một video như là người đầu tiên trải nghiệm, như thể các bạn ngồi đó, đeo headphone lên và nhìn vào màn hình-- như thể bạn đã ở trong video đó vậy, giống như một video game, cơ bản là thế.</s>
 <s id="53">Tôi cũng bắt đầu sử dụng âm nhạc, hợp tác với các nghệ sĩ sáng tạo ra vaporwave.</s>
 <s id="54">Và vaporwave là một thể loại nhạc nổi lên vào đầu năm 2010, giữa các cộng đồng mạng.</s>
 <s id="55">Đây là một ví dụ.</s>
 <s id="56">(Nhạc) Đó là từ một nghệ sĩ tên là Disconscious từ album "Hologram Plaza" của anh ấy.</s>
 <s id="57">Nếu bạn tìm kiếm nó, bạn sẽ nghe nhiều hơn những nốt nhạc này.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Vaporwave hơn cả một hình thức nhạc.</s>
  <s id="58.2">Nó giống như là sự chuyển động</s>
 </p>
 <s id="59">Nó hư vô, nó lo lắng, Nhưng cũng thoải mái một cách nào đó.</s>
 <s id="60">Cả một cảm giác đó là cách mà bạn đối mặt với những thứ bạn không thể làm gì chúng, như là thất nghiệp, hoặc ngồi trong tầng hầm của ba mẹ bạn ăn mì ramen.</s>
 <s id="61">Vaporwave xuất hiện tại thế hệ này để bộc lộ sự vô vọng của họ giống như cái cách mà thế hệ Internet lúc trước đã làm ngồi quanh các khu ăn uống.</s>
 <s id="62">Một trong những TTTM yêu thích nhất mà tôi đã từng đến là ở Corpus Christi, nó gọi là TTTM Sunrise.</s>
 <s id="63">Khi tôi còn là một đứa trẻ, việc mà tôi thích làm nhất là xem phim, và tôi đã xem các bộ phim nhiều lần, lặp đi lặp lại.</s>
 <s id="64">Một trong những bộ phim tôi thích nhất là "Huyền thoại Billie Jean".</s>
 <s id="65">Trong các bạn ai đã từng xem bộ phim đó rồi, bạn sẽ biết rằng đó là một bộ phim hay.</s>
 <s id="66">Tôi yêu nó.</s>
 <s id="67">Và Helen Slater và Christian Slater-- nếu bạn không biết, thật ra họ không có quan hệ máu mủ.</s>
 <s id="68">Nhiều người nghĩ rằng họ là anh em.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Nhưng họ không phải.</s>
  <s id="69.2">Dù sao thì, TTTM Sunrise đã được sử dụng như là địa điểm quay phim của bộ phim đó.</s>
 </p>
 <s id="70">TTTM bây giờ giống y hệt nó vào 1984.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Chúng ta đang nói về 32 năm sau đó.</s>
  <s id="71.2">Để tôi cho các bạn thấy.</s>
 </p>
 <s id="72">(Video) Dan Bell : đây là Billie Jean chạy qua cái vòi phun nước, bị đuổi bởi bạn của Hubie Pyatt.</s>
 <s id="73">Và cô ấy nhảy qua đây.</s>
 <s id="74">Và bạn có thể thấy cảnh phim ngay đây là cái mà nó trông như ngày hôm nay.</s>
 <s id="75">Điều đó khá là tuyệt vời.</s>
 <s id="76">Ý tôi là, thật sự, rất giống nhau.</s>
 <s id="77">Ở đó họ rơi xuống vòi phun nước, và cô ấy chạy lên lầu.</s>
 <s id="78">Một cảnh phim đẹp của mọi thứ ở đây</s>
 <s id="79">Dan Bell : Tôi yêu nó vô cùng.</s>
 <s id="80">(Cười) Tôi luôn nghĩ trong đầu, nếu tôi sở hữu một TTTM chết -- tại sao họ không đón nhận vẻ ngoài cổ điển của nó?</s>
 <s id="81">Đặt một quán bar, cho đồ ăn chay vào quầy và mời những người hoài cổ và mê nhạc jazz đến để ăn và uống, và tôi đảm bảo rằng trong vòng 3 tuần H&amp;amp;M là Levi's sẽ đập cửa cố lấy một chỗ trong TTTM.</s>
 <s id="82">Tôi không hiểu sao họ không làm điều này, nhưng hình như, nó không chỉ trong tâm trí tôi, nó cứ xuất hiện cả ngày</s>
 <s id="83">(Cười) Dù sao, để kết thúc -- (Cười) Lần đầu họ muốn tôi làm buổi nói chuyện này, Tôi đã nói rằng, "Bạn có chắc đây là người thích hợp?"</s>
 <s id="84">(Cười) Những buổi trò chuyện này được cho là một loại cảm hứng và -- (Cười) Tôi nhớ một vài điều, mặc dù.</s>
 <s id="85">Tôi bỏ máy quay xuống 3 hay 4 năm về trước, và nó dẫn lối cho tôi đến những TTTM này để tôi có được cảm hứng một lần nữa.</s>
 <s id="86">Và để tôi thấy được những thính giả của tôi và mọi người trên thế giới viết về tôi và nói rằng, "Chúa ơi, tôi yêu những video của bạn," thật sự tuyệt vời.</s>
 <s id="87">Tôi thậm chí không biết làm sao để diễn tả điều này, nhưng là một nghệ sĩ, nó thật thỏa mãn.</s>
 <s id="88">Nếu các bạn bảo tôi 1 năm trước, rằng tôi sẽ đứng trên sân khấu này nói chuyện với tất cả những người tuyệt vời như các bạn Tôi sẽ không bao giờ tin vào điều đó</s>
 <s id="89">Tôi khiêm tốn, và rất biết ơn.</s>
 <s id="90">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="91">(Vỗ tay)</s>
</text>
