<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hai trăm năm là tuổi của nền khoa học hiện đại.</s>
 <s id="2">Phải nói ra rằng thành tích của chúng ta không tốt lắm.</s>
 <s id="3">Máy móc của chúng ta vẫn bị hỏng hóc.</s>
 <s id="4">Nhà của chúng ta không trụ được qua các trận động đất lớn.</s>
 <s id="5">Nhưng chúng ta không nên trách các nhà khoa học vì đơn giản rằng: họ chưa có nhiều thời gian.</s>
 <s id="6">200 năm không phải là thời gian quá dài, trong khi thiên nhiên đã có 3 tỷ tuổi để làm ra được một vài chất liệu tuyệt vời nhất, mà chúng ta mơ ước sở hữu.</s>
 <s id="7">Hãy nhớ, những vật liệu này đã được kiểm tra chất lượng qua 3 tỷ năm.</s>
 <s id="8">Ví dụ về cây củ tùng.</s>
 <s id="9">Chúng mang nặng cả trăm tấn trong thời gian hàng trăm năm ở mọi thời tiết lạnh, nóng, dưới tia tử ngoại.</s>
 <s id="10">Còn nữa, nếu nhìn cấu trúc dưới kính hiển vi điện tử có độ phân giải cao và bạn tự hỏi, nó được làm từ thứ gì, thật ngạc nhiên, nó được làm từ đường.</s>
 <s id="11">Không giống loại đường ta uống trà.</s>
 <s id="12">Nó là một dạng sợi nano được gọi là cellulose nanocrystalline .</s>
 <s id="13">Cellulose Nanocrystalline này rất cứng, nếu lấy cùng khối lượng, nó cứng gấp 10 lần thép.</s>
 <s id="14">Và nó được làm từ đường.</s>
 <s id="15">Thế là các nhà khoa học trên toàn thế giới tin rằng nanocenlluose sẽ trở thành vật liệu quan trọng nhất cho toàn bộ ngành công nghiệp.</s>
 <s id="16">Nhưng đây là vấn đề: hãy nói bạn muốn mua nửa tấn nanocellulose để làm thuyền hay máy bay.</s>
 <s id="17">Bạn có thể lên Google, eBay, thậm chí trên Alibaba.</s>
 <s id="18">Bạn sẽ không tìm thấy.</s>
 <s id="19">Đương nhiên, bạn sẽ tìm thấy hàng nghìn bài báo khoa học -- những tạp chí danh tiếng, các nhà khoa học nói đó là một vật liệu tuyệt vời, với nó, ta có thể làm được nhiều thứ.</s>
 <s id="20">Nhưng không có nguồn hàng.</s>
 <s id="21">Vậy ở Đại học Hebrew, cùng với đối tác tại Thụy Điển, chúng tôi đã quyết định tập trung vào sự phát triển quy trình quy mô công nghiệp để sản xuất nanocellulose.</s>
 <s id="22">Và đương nhiên, chúng tôi không muốn chặt cây.</s>
 <s id="23">Thế là chúng tôi tìm kiếm một nguồn khác từ vật liệu thô, và chúng tôi đã tìm được một nguồn -- đó chính là bùn của công nghiệp giấy.</s>
 <s id="24">Lý do: loại bùn này có rất nhiều.</s>
 <s id="25">Riêng châu Âu tạo ra 11 triệu tấn chất này mỗi năm.</s>
 <s id="26">Nó tương đương với một quả núi cao 3 km, với diện tích bằng một sân bóng đá.</s>
 <s id="27">Chúng ta tạo ra quả núi này mỗi năm.</s>
 <s id="28">Vậy đối với mọi người, đó là một vấn đề môi trường, và đối với chúng tôi, đó là mỏ vàng.</s>
 <s id="29">Vậy bây giờ ở Israel, chúng tôi đang sản xuất trên quy mô công nghiệp chất nanocellulose, và sắp tới đây sẽ sản xuất ở Thụy Điển.</s>
 <s id="30">Chúng tôi có thể làm nhiều thứ với vật liệu này.</s>
 <s id="31">Ví dụ, chúng tôi đã chỉ ra rằng bằng cách thêm một lượng nhỏ nanocellulose vào sợi coton giống như sợi trên áo sơ mi của tôi, nó làm tăng độ bền lên gấp bội.</s>
 <s id="32">Vậy chất này có thể dùng để làm những thứ thật tuyệt vời, như vải đệm trong công nghiệp và ứng dụng y khoa.</s>
 <s id="33">Nhưng không chỉ có thế.</s>
 <s id="34">Ví dụ, cấu trúc kiến trúc tiền chế, khung chịu lực, như nhà lều mà bạn thấy đây, chúng đang được trưng bày tại khu kiến trúc của Venice Biennale.</s>
 <s id="35">Thiên nhiên không dừng lại ở phần tuyệt vời trong thế giới thực vật.</s>
 <s id="36">Hãy nghĩ về côn trùng.</s>
 <s id="37">Ví dụ, bọ chét mèo có khả năng nhảy cao gấp 100 lần chiều cao cơ thể của chúng.</s>
 <s id="38">Thật tuyệt vời.</s>
 <s id="39">Có nghĩa là tương đương với 1 người đứng giữa đảo Liberty ở bến cảng New York, rồi tung người, bay qua đầu tượng Nữ Thần Tự Do.</s>
 <s id="40">Tôi chắc chắn mọi người đều thích làm được như vậy.</s>
 <s id="41">Vậy câu hỏi được đặt ra là: Làm sao loài bọ chét đó làm được?</s>
 <s id="42">Hóa ra cơ thể chúng tạo ra được chất liệu tuyệt vời này, được gọi là resilin.</s>
 <s id="43">Nói cách đơn giản, reslin, một loại protein, là cao su đàn hồi nhất trên Trái Đất.</s>
 <s id="44">Bạn có thể kéo căng nó bạn có thể bóp méo nó, và hầu như nó không mất một tí năng lượng nào ra ngoài môi trường.</s>
 <s id="45">Khi bạn thả tay ra -- bụp một phát!</s>
 <s id="46">Nó trả lại tất cả năng lượng bạn vừa truyền vào.</s>
 <s id="47">Vậy tôi nghĩ mỗi người sẽ thích có được chất liệu này.</s>
 <s id="48">Nhưng có 1 vấn đề: bắt một con bọ chét mèo rất khó.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">(Cười) Tại sao?</s>
  <s id="49.2">Vì nó nhảy giỏi quá.</s>
 </p>
 <s id="50">(Cười) Rồi bạn cũng bắt được một con thật.</s>
 <s id="51">Chúng ta trích lấy ADN của nó và xem thử làm thế nào bọ chét mèo tạo ra resilin, rồi bạn cấy ADN đó vào một tổ chức sống không quá đặc biệt như một loài cây cỏ.</s>
 <s id="52">Đó là điều chúng tôi đã làm.</s>
 <s id="53">Bây giờ chúng tôi có khả năng tạo ra nhiều resilin.</s>
 <s id="54">Đội của tôi quyết định làm điều gì đó thật hay tại trường đại học.</s>
 <s id="55">Chúng tôi quyết định ghép chất liệu mạnh mẽ nhất được tạo ra từ thực vật với chất đàn hồi nhất được tạo ra từ côn trùng -- tức là nonocellulose và resinlin.</s>
 <s id="56">Kết quả thật tuyệt vời.</s>
 <s id="57">Chất được tạo ra rất cứng, đàn hồi và trong suốt.</s>
 <s id="58">Thế là có nhiều thứ có thể làm với chất liệu này.</s>
 <s id="59">Ví dụ giày thể thao thế hệ tiếp theo, với loại giày này ta có thể nhảy cao hơn, chạy nhanh hơn.</s>
 <s id="60">Thậm chí để làm màn hình cảm ứng cho máy tính hay điện thoại thông minh, Nó sẽ không bị vỡ.</s>
 <s id="61">Còn vấn đề với việc cấy ghép, chúng ta cần đưa những bộ phận nhân tạo vào trong cơ thể, phải dán keo và bắt ốc vít những bộ phận đó vào cơ thể ta.</s>
 <s id="62">Tôi sẽ nói rằng đó không phải là một ý hay.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Tại sao?</s>
  <s id="63.2">Vì không thành công được.</s>
 </p>
 <s id="64">Chất tổng hợp sẽ không làm gì được, giống như chiếc nĩa nhựa này, nó không đủ cứng để chịu được lực ép vào.</s>
 <s id="65">Nhưng đôi khi chúng cứng quá, vì thế thuộc tính cơ học của chúng không phù hợp với các mô bao xung quanh.</s>
 <s id="66">Nhưng thật ra, còn có lý do cơ bản hơn nữa.</s>
 <s id="67">Lý do là trong tự nhiên, không ai lấy đầu tôi đặt lên cổ tôi rồi bắt vít, hoặc lấy da tôi rồi dán lên cơ thể tôi.</s>
 <s id="68">Trong tự nhiên, mọi thứ phải tự lắp ráp.</s>
 <s id="69">Vậy mỗi tế bào sống, ở thực vật, côn trùng hay ở người, có một gen được mã hóa cho một khối cấu tạo sinh học nano.</s>
 <s id="70">Nhiều lúc chúng là protein.</s>
 <s id="71">Lúc khác, chúng là enzyme tạo ra những chất liệu khác, như polysaccharides, axit béo.</s>
 <s id="72">Đặc tính phổ biến của tất cả các chất này là chúng không kết hợp với bất kỳ chất nào khác.</s>
 <s id="73">Chúng tự nhận ra nhau và tự kết hợp thành kết cấu -- tạo thành khung ở đó các tế bào sinh sôi và tạo ra mô.</s>
 <s id="74">Chúng phát triển thành cơ quan và kết hợp lại để tạo thành sự sống.</s>
 <s id="75">Tại Đại Học Hebrew, cách đây 10 năm, chúng tôi đã quyết định tập trung vào chất liệu sinh học quan trọng nhất cho người, đó là collagen.</s>
 <s id="76">Tại sao lại là collagen?</s>
 <s id="77">Vì collagen chiếm 25% trọng lượng khô của cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="78">Trong cơ thể, chúng ta không có gì nhiều hơn collagen, ngoài nước.</s>
 <s id="79">Cho nên tôi hay nói, bất kỳ chất gì thay thế các bộ phận của cơ thể người đều có chứa collagen.</s>
 <s id="80">Phải thừa nhận rằng trước khi chúng tôi bắt đầu dự án, đã có trên 1000 loại cấy ghép được làm từ collagen.</s>
 <s id="81">Bạn biết không, nó đơn giản như chất độn da để xóa nếp nhăn, làm căng môi, và nhiều thứ cấy ghép phức tạp khác như van tim.</s>
 <s id="82">Vậy vấn đề ở đâu?</s>
 <s id="83">Vấn đề là nguồn chất liệu.</s>
 <s id="84">Nguồn cung cấp collagen đến từ cơ thể chết: heo chết, bò chết và xác người.</s>
 <s id="85">Vậy an toàn là vấn đề lớn.</s>
 <s id="86">Nhưng không phải là vấn đề duy nhất.</s>
 <s id="87">Chất lượng cũng là vấn đề nan giải.</s>
 <s id="88">Ở đây, tôi có một quan tâm cá nhân.</s>
 <s id="89">Đây là cha tôi, Zvi, đang ở cơ sở làm rượu ở Israel.</s>
 <s id="90">Một van tim, giống như hình tôi chỉ lúc nảy, được cấy ghép trong người ông cách đây 7 năm.</s>
 <s id="91">Bây giờ, các tài liệu khoa học nói rằng những van tim này sẽ hư hỏng sau 10 năm cấy ghép.</s>
 <s id="92">Đúng vậy: chúng được làm từ những mô cũ, đã sử dụng, như bức tường gạch này đang rơi rụng từng mảng.</s>
 <s id="93">Dĩ nhiên, tôi có thể lấy những viên gạch lại và xây thành bức tường mới.</s>
 <s id="94">Nhưng nó không giống trường hợp cấy ghép.</s>
 <s id="95">Vì thế Cục Quản lý Dược phẩm và Thực phẩm Hoa Kỳ đã có thông báo vào năm 2007, đề nghị các công ty tìm kiếm lựa chọn tốt hơn.</s>
 <s id="96">Đó là điều chúng tôi đã làm.</s>
 <s id="97">Chúng tôi quyết định ghép tất cả 5 gen người có liên quan đến việc tạo loại collagen type 1 trong cơ thể người vào cây thuốc lá chuyển gen.</s>
 <s id="98">Thế là hôm nay loại cây đó đã có khả năng tạo dòng collagen mới cho người, hoàn toàn mới.</s>
 <s id="99">Thật tuyệt vời.</s>
 <s id="100">Mọi thứ đang xảy ra.</s>
 <s id="101">Ngày nay ở Israel, chúng tôi trồng 25000 m2 loại cây này trong những nhà kính trên khắp cả nước.</s>
 <s id="102">Những nông dân nhận cây con.</s>
 <s id="103">Chúng giống như cây thuốc là bình thường, chỉ khác là chúng có 5 gen người.</s>
 <s id="104">Chúng được dùng để chế tạo collagen type 1.</s>
 <s id="105">Chúng tôi trồng từ 50 đến 70 ngày, thu hoạch lá, rồi chuyển trên những xe tải lạnh đến nhà máy.</s>
 <s id="106">Ở đó, quy trình chiết xuất collagen bắt đầu.</s>
 <s id="107">Bây giờ, nếu bạn làm món pesto -- cơ bản cũng giống vậy thôi.</s>
 <s id="108">(Cười) Bạn nghiền lá, lấy nước cốt có chứa collagen.</s>
 <s id="109">Chúng tôi cô đặc protein, chuyển protein sang phòng làm sạch để lọc sau cùng, và kết quả là collagen tương đồng với collagen trong cơ thể chúng ta -- dòng sản phẩm hoàn toàn mới với chất này chúng tôi sẽ làm cấy ghép y khoa: như độn xương rỗng cho những vết gãy nghiêm trọng, cứng khớp đốt sống.</s>
 <s id="110">Và gần đây thậm chí chúng tôi còn đưa vào thị trường châu Âu một loại thuốc mỡ được dùng cho người bị loét chân do tiểu đường, nó được đánh giá tốt ở mức lâm sàng.</s>
 <s id="111">Đây không phải là khoa học giả tưởng.</s>
 <s id="112">Mà là người thật, việc thật.</s>
 <s id="113">Chúng tôi đang dùng thực vật để tạo bộ phận cấy ghép y khoa thay thế các phần trong cơ thể người.</s>
 <s id="114">Gần đây nữa, chúng tôi có thể chế tạo sợi collagen còn dai hơn cả gân mắt cá chân gấp 6 lần.</s>
 <s id="115">Thật tuyệt vời.</s>
 <s id="116">Cùng với các đối tác từ Ireland, chúng tôi nghĩ về điều này: thêm resilin vào những sợi này.</s>
 <s id="117">Bằng cách đó, chúng tôi có thể làm ra siêu sợi với độ chịu lực gấp 3,8 lần, độ dẻo gấp 3 so với ban đầu.</s>
 <s id="118">Thế thì, trong tương lai, khi bệnh nhân được cấy ghép gân hay dây chằng nhân tạo làm từ loại sợi này, thì sau khi phẫu thuật, họ cử động còn tốt hơn trước khi bị tổn thương.</s>
 <s id="119">Vậy tương lai sẽ thế nào?</s>
 <s id="120">Trong tương lai, chúng ta tin tưởng sẽ có thể làm nhiều chất liệu sinh học nano từ tự nhiên như collagen, nanocellulose, resilin và nhiều thứ nữa.</s>
 <s id="121">Như thế chúng ta sẽ chế tạo được những bộ phận cấy ghép hoạt động tốt hơn, thậm chí tạo được tim.</s>
 <s id="122">Ngày nay, quả tim nhân tạo này không giống tim từ người hiến tặng.</s>
 <s id="123">Nó sẽ tốt hơn.</s>
 <s id="124">Nó hoạt động tốt hơn và tuổi thọ dài hơn.</s>
 <s id="125">Một lần bạn Zion Suliman của tôi nói với tôi một câu rất hay.</s>
 <s id="126">Anh ấy nói: "Nếu bạn muốn có một ý tưởng hay, bạn nên mở một quyển sách cũ."</s>
 <s id="127">Và tôi nghĩ sách đã được viết rồi.</s>
 <s id="128">Nó được viết từ 3 tỷ năm về tiến hóa.</s>
 <s id="129">Và văn bản của nó chính là ADN của sự sống.</s>
 <s id="130">Tất cả những gì chúng ta cần làm là đọc văn bản này, nhận lấy món quà của thiên nhiên gửi cho chúng ta và tiến bộ từ đó.</s>
 <s id="131">Cảm ơn.</s>
 <s id="132">(Vỗ tay)</s>
</text>
