<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Phim hoạt hình thường là những câu truyện ngắn.</s>
 <s id="2">Tôi cố tránh không tìm 1 truyện toàn chữ là chữ.</s>
 <s id="3">Và không phải tất cả đều kết thúc có hậu.</s>
 <s id="4">Tôi bắt đầu làm phim hoạt hình như nào nhỉ?</s>
 <s id="5">Tôi thường hay vẽ rất nhiều khi còn nhỏ Và khi tôi..nếu bạn đã dành đủ thời gian cho nghệ thuật sớm hay muộn, điều gì đó rồi sẽ tới Mọi sự lựa chọn công việc của bạn đều không còn nữa</s>
 <s id="6">Và bạn phải sống với nghiệp hoạt hình</s>
 <s id="7">Thật ra tôi rất yêu biển cả, từ khi còn là một cậu bé khi tôi chỉ khoảng tám, chín tuổi gì đó</s>
 <s id="8">và tôi thực sự rất thích cá mập</s>
 <s id="9">đây là một trong số những tác phẩm đầu tay của tôi</s>
 <s id="10">Ngay cả khi mẹ lấy lại cây sáp đỏ thì tôi đã kịp hoàn thành nó rồi</s>
 <s id="11">Nhưng điều tôi muốn chia sẻ với các bạn là một trải nghiệm tuổi thơ điều đó đã hướng tôi nhìn đại dương theo một cách khác Và nó thực sự đã mở ra trang đầu cho sự nghiệp của tôi bởi tôi cảm thấy rằng, nếu trong một ngày, tôi có thể nhìn biển cả bằng cái nhìn khác thì tôi cũng có thể tương tự nhìn mọi vật thay đổi theo một cách mới, đặc biệt khi là trẻ con.</s>
 <s id="12">Trước ngày hôm ấy, tôi đã từng nhìn biển cả như</s>
 <s id="13">nó chỉ là một bề mặt xanh rộng lớn</s>
 <s id="14">Và đó là cách nhận thức của tất cả chúng ta về biển ngay khi mới chào đời.</s>
 <s id="15">Biển là một bí ần</s>
 <s id="16">Có rất nhiều câu chuyện được dệt nên về cách mà biển được tạo thành đa phần là những câu chuyện có chiều không tích cực</s>
 <s id="17">và nó mặc định cho chúng ta tạo ra bản đổ như thế này với tất cả những kỳ quan tạo hóa tuyệt đẹp trên đất liền, nhưng khi đến rìa ranh giới với mặt nước đại dương trông như thể một vũng nước khổng lồ được phết xanh</s>
 <s id="18">đây cũng là cách tôi được nhìn nhận về biển khi còn đi học có thể nói: "Tất cả các bài học địa lý và khoa học đều dừng lại ở mép nước"</s>
 <s id="19">đây sẽ là phần không có trong đề thi".</s>
 <s id="20">Nhưng rồi cái ngày tôi được dịp bay lượn qua những hòn đảo trong một chuyến đi du lịch gia đình đến Caribê và tôi được ngồi trên một máy bay nhỏ bay tầm thấp.</s>
 <s id="21">đây là những gì tôi được thấy, tôi đã thấy những dải đồi và thung lũng.</s>
 <s id="22">Những cánh rừng và đồng cỏ</s>
 <s id="23">thậm chí có cả những hang động và khu vườn bí mật là những nơi trốn tìm thật lý tưởng khi tôi còn nhỏ, nếu tôi có thể thở được dưới mặt nước.</s>
 <s id="24">Và tuyệt vời hơn cả, tôi đã thấy các loài sinh vật biển.</s>
 <s id="25">Tôi nhìn thấy một con cá đuối to bằng cả chiếc máy bay đang chở tôi.</s>
 <s id="26">Tôi bay lướt qua một cái đầm nơi ở của một con cá mập, và đó là ngày truyện tranh biếm họa vui về cá mập của tôi ra đời.</s>
 <s id="27">Thế là từ đó ngày hôm đó, tôi vẫn là một cậu bé rất đỗi bình thường đi lại dạo quanh trên đất liền nhưng những suy nghĩ của tôi đã lặn xuống kia, với biển cả</s>
 <s id="28">Trước đó đây là những động vật gần gũi nhất với cuộc sống của tôi.</s>
 <s id="29">Cùng một đặc điểm mà tôi thích vẽ... tất cả đều là chủng loài có lông và bốn chân.</s>
 <s id="30">Nhưng khi bạn đã biết đến đại dương trí tưởng tượng của tôi không thể cạnh tranh lại với thiên nhiên.</s>
 <s id="31">Mỗi lần tôi có một ý tưởng điên rồ nào đó cho nhân vật của mình trên bảng vẽ, Tôi lại tìm thấy một sinh vật ở đại dương còn kỳ lạ và độc đáo hơn.</s>
 <s id="32">Và sự khác biệt về tỷ lệ giữa một con hải long nhỏ và một con cá voi lưng gù khổng lồ là một điều gì đó vượt xa tầm kiểm soát với cả thể loại phim khoa học giả tưởng</s>
 <s id="33">Bất cứ khi nào tôi trò chuyện với lũ trẻ, tôi luôn khẳng định rằng, sinh vật to lớn nhất vẫn còn tồn tại.</s>
 <s id="34">Không phải là loài khủng long, mà là cá voi, nó lớn như những tòa nhà cao tầng vẫn bơi lội ngoài kia trong đại dương xanh của chúng ta.</s>
 <s id="35">Nói về khủng long, cá mập hiện nay cũng cơ bản giống với hình hài của chúng từ 300 triệu năm về trước.</s>
 <s id="36">Vì vậy nếu bạn mơ ước được du hành ngược thời gian để xem hình dáng thật sự của một con khủng long như thế nào, thì chúng cũng tương tự như thế đó.</s>
 <s id="37">Thế nên bạn sở hữu được một con khủng long còn sống và sinh vật ngoài vũ trụ, loài vật đã tiến hóa ngoài không gian trong điều kiện khắc nghiệt.</s>
 <s id="38">điều đó thật phi thường mà không một nhà thiết kế phim bom tấn nào từ Hollywood có thể sáng tạo ra được những điều thú vị hơn thế</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Hay như con cá răng nanh này.</s>
  <s id="39.2">Những đốm nhỏ trong nước làm ta có cảm giác nó đang bơi trôi nổi ngoài không gian.</s>
 </p>
 <s id="40">Liệu bạn có thể tưởng tượng nếu chúng ta quan sát qua kính thiên văn và nhìn thấy điều đó?</s>
 <s id="41">Nó có thể sẽ trở thành một chủng loài ngoài không gian mới.</s>
 <s id="42">Nhưng thay vào đó, chúng ta tự đưa máy ảnh vào đại dương, chúng ta nhìn thấy một con cá, nó sẽ không thể bắt được hình ảnh như trong trí tưởng tượng của chúng ta giống như trên mạng xã hội.</s>
 <s id="43">Và chúng ta tự nhủ rằng, " Có thể chúng ta nên đem nó đi lăn bột hay đại loại vậy" .</s>
 <s id="44">Vì thế, điều mà tôi muốn làm ngay lúc này là cố gắng vẽ một bức tranh nhỏ.</s>
 <s id="45">Tôi đang cố vẽ lại con cá răng nanh ở đây.</s>
 <s id="46">Tôi thực sự thích vẽ những loài cá nơi tận cùng biển sâu, bởi vì chúng thật kì dị, nhưng đẹp theo cách riêng của chúng.</s>
 <s id="47">Chúng ta sẽ vẽ một chút phát quang ở đây, trên chùm đèn sáng ở đầu nó, như một cái đèn pha phát tín hiệu.</s>
 <s id="48">Thật không khó để hiểu rằng tại sao loài vật lại là những hình tượng hoạt hình lý tưởng, cả hình dáng và kích cỡ của chúng.</s>
 <s id="49">Chúng ta có thể thấy một số trong chúng như có sức mạnh của những siêu anh hùng trong truyện tranh.</s>
 <s id="50">Trong ví dụ khác, những con rùa biển.</s>
 <s id="51">Nó là một loài có giác quan thứ sáu như tia x quang của Superman</s>
 <s id="52">Chúng có thể cảm nhận được từ trường của Trái đất.</s>
 <s id="53">Và sử dụng giác quan đó để xác định phương hướng xa hàng trăm dặm nơi biển cả.</s>
 <s id="54">Tôi vẽ thêm cho chú rùa của tôi hai đôi tay để làm chúng trông sinh động hơn.</s>
 <s id="55">Hay lấy ví dụ về con hải sâm này.</s>
 <s id="56">Nó không hẳn là một loài động vật được vẽ hoạt hình hay vẽ hình mẫu,</s>
 <s id="57">Nó giống như một Spiderman dưới nước vậy.</s>
 <s id="58">Nó sẽ bắn ra những cái bẫy dính để trói buộc con mồi.</s>
 <s id="59">Tất nhiên, hải sâm bắn chúng từ đằng sau, mà theo tôi nghĩ, đã làm cho chúng trở nên còn thú vị hơn là một vị anh hùng.</s>
 <s id="60">(Cười lớn hơn ) Nó không thể tạo ra bẫy bất cứ lúc nào, nó phải cởi quần xuống trước.</s>
 <s id="61">( cười lớn hơn) Hoặc những con cá nóc.</s>
 <s id="62">Chúng giống như Hulk khổng lồ xanh- một trong số các siêu anh hùng</s>
 <s id="63">Có thể biến đổi cơ thể thành một con cá to lớn và đáng sợ chỉ trong vài giây.</s>
 <s id="64">Tôi sẽ vẽ con cá nó này khi nó chưa biến hình.</s>
 <s id="65">Sau đó tôi cố gắng tạo ra một chuỗi ảnh động.</s>
 <s id="66">để xem.</s>
 <s id="67">Làm phồng nó lên.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">(cười lớn ) " Các bạn thấy những gì tôi nói chứ?</s>
  <s id="68.2">Xem này, nó có thể tự bơm phồng mình lên bất cứ khi nào nó muốn cảnh báo các sinh vật khác.</s>
 </p>
 <s id="69">Hay như con cá kiếm này.</s>
 <s id="70">Bạn có thể tưởng tượng được khi sinh ra với môt cái mũi là một công cụ thì sẽ như thế nào không?</s>
 <s id="71">Bạn có nghĩ khi nó thức dậy vào buổi sáng, nhìn vào gương và thốt lên, " Ai đó sẽ phải bị đâm ngày hôm nay"</s>
 <s id="72">Hoặc với con cá mao tiên này.</s>
 <s id="73">đang cố gắng kết bạn nhưng lại bị cô lập bởi những cái gai nhọn có độc.</s>
 <s id="74">Nó không hẳn là điều gì đó mà bạn muốn đăng tải lên Facebook của mình, đúng không?</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Các nhân vật của tôi...</s>
  <s id="75.2">Nhân vật chủ đạo của tôi là một con cá mập tên Sherman.</s>
 </p>
 <s id="76">Nó là một con cá mập trắng to lớn.</s>
 <s id="77">Tôi phá vỡ các quy luật với Sherman.</s>
 <s id="78">Tôi không muốn vẽ nó với hình tượng loài động vật ăn thịt độc ác</s>
 <s id="79">Nó chỉ đang bơi đây đó ở ngoài đại dương</s>
 <s id="80">Nó trông như Homer Simpson có thêm vây cá.</s>
 <s id="81">Và nó có thêm một bạn đồng hành bên cạnh chính là con rùa biển tôi đã vẽ trước đó, tên là Filmore.</s>
 <s id="82">Nó sử dụng khả năng tuyệt với của mình vào việc điều hướng khi ngao du khắp nơi, và tìm bạn đời cho mình.</s>
 <s id="83">Mặc dù có chuẩn bị kế hoạch để tìm kiếm, khả năng định vị tốt, nhưng lại không có kinh nghiệm mấy trong việc cưa cẩm.</s>
 <s id="84">Nên dường như anh ta chẳng thể tiếp cận được bất cứ cô gái nào.</s>
 <s id="85">Tôi có một con cua ẩn sĩ Hawthore, nó chẳng mấy tự hào là một con cua ẩn sĩ, thay vào đó, nó ước nó nên sinh ra là một con cá mập trằng thì hơn.</s>
 <s id="86">Và tôi sẽ giới thiệu với bạn thêm một nhân vật nữa, anh chàng này là Ernest, là một trẻ phạm tội vị thành niên trong thân xác một con cá.</s>
 <s id="87">Với những nhân vật trên, bạn hoàn toàn có thể tạo dựng nhiều câu chuyện.</s>
 <s id="88">đôi khi viết một kịch bản rất đơn giản như là đưa các cặp nhân vật vào mỗi căn phòng và để mọi chuyện diễn ra thật tự nhiên.</s>
 <s id="89">Giả như con cá mập trắng và con mực ống đang ở chung trong nhà vệ sinh.</s>
 <s id="90">( cười lớn ) Hay, đôi khi tôi đưa chúng vào một nơi mà mọi người chưa bao giờ nghe đến bởi vì nó nằm ở dưới đáy đại dương.</s>
 <s id="91">Hoặc tôi cho chúng lướt nước ở sống núi giữa Đại Tây Dương , nơi ranh giới của Đại Tây Dương và dãy núi cao nhất thế giới.</s>
 <s id="92">Tôi có thể đưa chúng qua vùng biển Nhật Bản, nơi chúng có thể gặp những con sứa biển khổng lồ.</s>
 <s id="93">Hay đi cắm trại trong những khu rừng xanh rậm rạp ở California.</s>
 <s id="94">Cái tiếp theo ở đây, tôi đã viết một câu chuyện về việc điều tra dân số dưới đáy biển</s>
 <s id="95">Và nó có rất nhiều điều vui nhộn bởi, như chúng ta đều biết, đó là một dự án thực tế trong cuộc sống mà chúng ta có thể đã nghe nói đến.</s>
 <s id="96">Nhưng đó cũng là cơ hội để tôi giới thiệu đến người đọc đến với hàng loạt những nhân vật hoạt hình điên rồ khác.</s>
 <s id="97">Nào, chúng ta hãy bắt đầu với Ernest, người đã tình nguyện làm nhà điều tra viên dân số .</s>
 <s id="98">Anh ta lặn xuống và gặp con cá Hoàng đế nổi tiếng này.</s>
 <s id="99">Sau đó anh ta hẹn gặp một con cua Tuyết gai, một con mực ống hút máu- loại hiếm có khó tìm. và một con bạch tuộc đầu voi, với phiên bản hoạt hình giống y như ngoài đời thật, không có gì để biến tấu khi tôi vẽ nó.</s>
 <s id="100">Tôi tạo ra một câu chuyện nữa về rác thải ở biển.</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Tôi đã nói chuyện tham khảo với rất nhiều bạn bè trong những buổi thảo luận về công việc, và họ...</s>
  <s id="101.2">Tôi hỏi họ, "Thế vấn nạn nào hiện nay mà bạn muốn mọi người phải hiểu biết rõ hơn về nó?"</s>
 </p>
 <s id="102">Và họ đáp---một trong số người bạn của tôi trả lời rằng, "Tôi chỉ có một chữ : nhựa dẻo"</s>
 <s id="103">Và tôi đã nói với anh ta rằng," Tôi cần một cái gì đó có vẻ thú vị hơn một chút.</s>
 <s id="104">Nhựa dẻo không phải là điều mà tôi đang tìm kiếm".</s>
 <s id="105">Chúng tôi đã ngồi làm việc cùng nhau</s>
 <s id="106">Anh ấy muốn tôi sử dụng những từ chuyên ngành đại loại như PVC, nó thậm chí còn nghe không được hay khi tôi thử nói bằng giọng được bơm hơi bong bóng vào.</s>
 <s id="107">Tôi không thể làm nó trở nên ấn tượng.</s>
 <s id="108">Thế là tôi đã tự dệt nên một chuyến phiêu lưu.</s>
 <s id="109">ý tưởng là cuộc hành trình dài của cái chai này.</s>
 <s id="110">điều mà tôi muốn truyền tải đến người đọc rằng nhựa dẻo không thât sự bị phân hủy hay biến mất. nó chỉ tiếp tục trôi theo dòng nước xuống những nơi thấp hơn.</s>
 <s id="111">Và nhiều trong số chúng đã trôi chảy ra tận đại dương, sẽ là một câu chuyện khá hay nếu bạn thêm vào một vài nhân vật vào kịch bản, và đặc biệt là họ không thể hòa hợp nhau, như thế này.</s>
 <s id="112">Thế là tôi cho họ đến thành phố Boise, bang Idaho, nơi họ đi theo một chai nhựa xuống hệ thống ống nước của Boise.</s>
 <s id="113">Và chai nhựa bắt đầu trôi ra sông Boise lại qua thêm những con sông, vượt qua các dãy núi ở Columbia và ra tận vùng biển Thái Bình Dương và sau đó nó dừng lại ở một nơi gọi là" Bãi rác lớn trên biển Thái Bình Dương- nằm trong dòng hải lưu khổng lồ ở phía Bắc Thái Bình Dương, nơi có rất rất nhiều những đồ vật bằng nhựa dẻo trôi nổi xung quanh--- và kết thúc chuyến hành trình..nó trở về trong cái đầm.</s>
 <s id="114">đây là một câu chuyện về tình bạn với một cái chai nhựa trôi nổi theo suốt chuyến đi.</s>
 <s id="115">Sẽ có nhiều người sẽ nhớ được đến cái chai đó nhưng chúng ta nhấn mạnh một hàm ý lớn hơn trong đó về rác thải ở biển và nhựa dẻo thông qua câu chuyện đó.</s>
 <s id="116">Câu chuyện thứ ba tôi đã viết vào khoảng một năm rưỡi trước đó có thể là lần vẽ khó nhất của tôi.</s>
 <s id="117">Nó đề cập đến việc lấy vây cá mập, và tôi có cảm xúc mãnh liệt về vấn đề này.</s>
 <s id="118">Và tôi như thể, từ khi tôi quan tâm sâu sắc đến cá mập, những trang truyện là một phương tiện hưu ích tuyệt vời để truyền đạt đến công chúng về điều này.</s>
 <s id="119">Lấy vây cá mập là một hành động bắt cá mập và sau đó cắt vây của chúng đi, thứ được xem là có giá trị và sau đó họ bỏ lại con vật xuống biển.</s>
 <s id="120">điều này thật độc ác và vô ích.</s>
 <s id="121">Chẳng có gì vui thú hay mang tính giải trí về nó nhưng tôi thực sự muốn khơi gợi vấn đề này lên.</s>
 <s id="122">Tôi đã phải giết đi hình mẫu nhân vật chính của tôi, loài cá mập.</s>
 <s id="123">Chúng ta sẽ bắt đầu mở bối cảnh Sherman ở một nhà hàng Trung Hoa, nó nhận được một thông điệp từ trong bánh may mắn rằng nó sẽ bị bắt bởi thuyền đánh bắt, rồi nó bị bắt ngay sau đó</s>
 <s id="124">và bị giết chết.</s>
 <s id="125">Nó bị cắt vây và ném ra khỏi boong tàu.</s>
 <s id="126">Rõ ràng là nó không thể sống nổi.</s>
 <s id="127">Và đó là lần tôi phải giết một nhân vật đã xuất hiện trên mặt báo suốt 15 năm qua.</s>
 <s id="128">Tôi đã nhật được nhiều phản hồi của bạn đọc về nó.</s>
 <s id="129">Trong khi đó, các nhân vật khác vẫn đang nói với nhau về món súp vi cá mập.</s>
 <s id="130">Tôi đã viết ba hay bốn trang truyện sau đó về nơi ta có thể tìm thấy ngư dân vẫn đánh bắt lấy vây cá mập và bán cả món súp vi cá.</s>
 <s id="131">Sherman được lên thiên đường của cá mập.</s>
 <s id="132">Bạn biết đấy, đây là điều tôi thích ở những trang truyện.</s>
 <s id="133">Bạn không cần phải lo lắng khán giả sẽ phản đối tính phi lý trong câu chuyện. bởi vì, khi bạn bắt đầu bằng một con cá mập biết nói, người đọc nên bỏ lại sự hoài nghi của mình sang một bên</s>
 <s id="134">Bạn có thể sáng tạo mọi thứ.</s>
 <s id="135">Nó trở thành một trải nghiệm suýt chết của Sherman</s>
 <s id="136">Trong thời gian đó, Ernest đã tìm thấy vây của Sherman trên mạng.</s>
 <s id="137">đó là một trang web có thật ở Trung Quốc và rao bán vây của những con cá mập, tôi tình cờ khám phá ra nó.</s>
 <s id="138">Và Ernest nhấn nút "Mua".</s>
 <s id="139">Và đây rồi, linh hàng đã được vận chuyển đến vào hôm sau, và họ đã thực hiện một ca phẫu thuật nối lại vây.</s>
 <s id="140">Tôi kết thúc chuỗi truyện bằng một bức thư điện tử trong đơn khởi kiện khuyến khích Viện hải dương học của chúng tôi nên buộc các nước khác có những biện pháp mạnh mẽ hơn trong việc bảo vệ và kiểm soát cá mập.</s>
 <s id="141">( Vỗ tay ) Xin cảm ơn.</s>
 <s id="142">Tôi muốn kết thúc với một chút ý ẩn dụ ở đây.</s>
 <s id="143">Tôi đã cố gắng nghĩ đến một ẩn dụ gì đó đại diện cho Nhiệm vụ Xanh, Và đây là điều tôi nghĩ đến.</s>
 <s id="144">Thử tưởng tượng bạn đang ở trong một căn phòng khổng lồ, nó tối tăm như trong một hang động.</s>
 <s id="145">Và bạn có thể có tất cả mọi thứ trong căn phòng đó, mọi thứ bạn muốn, nhưng bạn chẳng thể nhìn thấy gì cả.</s>
 <s id="146">Bạn chỉ có trong tay một công cụ duy nhất, cây búa.</s>
 <s id="147">Thế là bạn lang thang khắp phòng trong bóng tối, và bạn đụng phải một cái gì đó, dường như nó được làm bằng đá.</s>
 <s id="148">Nó rất to và nặng, bạn không thể di chuyển nó được, thế là bạn bắt đầu đập nó vỡ ra từng mảnh bằng cây búa</s>
 <s id="149">Và khi bạn mang mảnh vỡ ra ngoài ánh sáng.</s>
 <s id="150">Bạn nhận ra bạn đang cầm trên tay một mảnh thạch cao trắng tuyệt đẹp .</s>
 <s id="151">Bạn tự nhủ rằng, " Có lẽ nó có giá trị gì dó".</s>
 <s id="152">Và bạn quay trở lại căn phòng, Cứ bạn đập vỡ hết các mảnh, bạn bán chúng đi.</s>
 <s id="153">Bạn tìm thấy những thứ khác, bạn cũng đập vỡ rồi bán đi.</s>
 <s id="154">Và bạn nhận lại được rất nhiều vật dụng hữu ích.</s>
 <s id="155">Rồi bạn nghe được rằng những người khác cũng đang làm tương tự giống bạn.</s>
 <s id="156">Bạn cảm giác mình cần phải nhanh chóng khai thác hết những gì bạn đang có đi, như thể bạn cần tìm nhiều đồ giá trị nhiều nhất có thể.</s>
 <s id="157">Và rồi bạn nghe nhiều tiếng hét, "Dừng lại!"</s>
 <s id="158">Căn phòng bật sáng.</s>
 <s id="159">Và bạn nhận ra nơi bạn đang đứng, bạn đang ở trong một viện bảo tàng</s>
 <s id="160">Bạn đã đập vỡ hết những tuyệt tác công phu và đẹp đẽ, và biến chúng thành những thứ phế liệu rẻ tiền.</s>
 <s id="161">Và đó chính xác là những gì chúng ta đang làm với đại dương.</s>
 <s id="162">Một phần của Nhiệm vụ Xanh là về việc hét lên, "Dừng lại!"</s>
 <s id="163">để mỗi chúng ta-- người khám phá, nhà khoa học, họa sĩ, ca sĩ, đầu bếp có thể soi rọi ánh sáng trên con đường của họ.</s>
 <s id="164">đó là điều mà tôi hy vọng những trang truyện của tôi có thể truyền tải một phần nhỏ.</s>
 <s id="165">đó là lý do tôi yêu những gì tôi đang làm.</s>
 <s id="166">Cảm ơn các bạn vì đã chú ý lắng nghe.</s>
</text>
