<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôn giáo còn hơn cả đức tin.</s>
 <s id="2">Tôn giáo có sức mạnh, và ảnh hưởng.</s>
 <s id="3">Và sức ảnh hưởng này lan tỏa đến tất cả chúng ta, mỗi ngày, bất kể đức tin của bạn là gì.</s>
 <s id="4">Mặc cho sự ảnh hưởng to lớn của tôn giáo lên thế giới ngày nay, chúng ta xem nó như là tiêu chuẩn về suy xét và trách nhiệm. hơn bất cứ lĩnh vực nào của xã hội.</s>
 <s id="5">Ví dụ, nếu có một tổ chức đa quốc gia, chính phủ và các liên đoàn ngày nay nói rằng phụ nữ không được làm lãnh đạo không được đưa ra quyền quyết định trong chính quyền, không được giải quyết các vấn đề tài chính, chúng ta sẽ bị coi thường.</s>
 <s id="6">Sẽ có chế tài.</s>
 <s id="7">Đây là thực tiễn chung trong hầu hết tôn giáo ngày nay.</s>
 <s id="8">Ta chấp nhận mọi điều trong đời sống tôn giáo mà không chấp nhận trong cuộc sống thường nhật, tôi biết được vì tôi đã làm điều này trong 3 thập kỉ</s>
 <s id="9">Tôi là 1 cô gái chống đối việc phân biệt giới tính đang dần lớn lên</s>
 <s id="10">tôi chơi bóng rổ với bọn con trai</s>
 <s id="11">Tôi từng nói mình sẽ là nữ tổng thống đầu tiên của Hoa Kỳ</s>
 <s id="12">Tôi đã đấu tranh cho việc Sửa đổi quyền bình đẳng, đã chìm nghỉm trong 40 năm</s>
 <s id="13">Tôi là người phụ nữ đầu tiền trong cả hai phía của gia đình vừa làm việc xa nhà vừa hoàn thành cao học,</s>
 <s id="14">Tôi chưa từng chấp nhận bị loại trừ khỏi mọi việc vì mình là phụ nữ ngoại trừ tôn giáo của tôi.</s>
 <s id="15">Trong thời gian qua tôi là thành phần gia trưởng ở tôn giáo Mormon</s>
 <s id="16">Tôi được dưỡng dục ở 1 gia đình truyền thống</s>
 <s id="17">tôi có 8 anh chị em và người mẹ nội trợ.</s>
 <s id="18">bố tôi thường là người lãnh đạo tôn giáo trong cộng đồng</s>
 <s id="19">Và tôi lớn lên ở một nơi tin rằng giá trị và địa vị của bản thân luôn được giữ trong các quy tắc mà tôi đã biết trong suốt cuộc đời.</s>
 <s id="20">Phải cưới người phụ nữ trinh nguyên, không uống rượu Không hút thuốc, tự phục vụ bản thân Là 1 đứa con ngoan</s>
 <s id="21">Có 1 vài quy tắc "khó nhằn" mà bạn phải tuân theo nhưng bạn sẽ làm vì mọi người bởi bạn tin và yêu nơi bạn sinh ra</s>
 <s id="22">Tôn giáo Mormon quyết định mọi thứ người bạn hẹn hò, người bạn đời của ban</s>
 <s id="23">thậm chí cả đồ lót của bạn.</s>
 <s id="24">Tôi là cô gái theo tôn giáo mà mọi người tôi biết luôn gửi 10% đồ đến nhà thờ bao gồm cả tôi.</s>
 <s id="25">Từ những người đưa báo tới giữ trẻ, Tôi dành tặng 10% những gì mình có</s>
 <s id="26">Tôi là dạng tôn giáo mà tại đó tôi nghe cha mẹ khuyên con cái rằng khi chùng thực hiện nhiệm vụ cải đạo trong 2 năm thì chúng nên giết họ hơn là trở về nhà mà mất hết danh dự, nang tội lỗi trên mình.</s>
 <s id="27">Tôi là dạng tôn giáo nơi mà trẻ em giết nhau mỗi năm bởi chúng bị khủng hoảng khi bước ra trước công chúng như là người đồng tính.</s>
 <s id="28">Nhưng tôi cũng là dạng tôn giáo Nơi mà không cần biết thế nào nơi mà tôi sống, Tôi có bạn bè đễ hỗ trợ lẫn nhau ngay tức thì.</s>
 <s id="29">là nơi tôi an toàn và giúp tôi sáng suốt</s>
 <s id="30">Tôi đã được giúp đỡ trong việc nuôi con.</s>
 <s id="31">Đây là lý do tôi chấp nhận hoàn toàn rằng chỉ có đàn ông có thể dẫn đầu, và tôi cũng ủng hộ hoàn toàn rằng phụ nữ không thể có quyền thiêng liêng của Chúa trên trái đất, mà chúng ta thường gọi là thầy tu.</s>
 <s id="32">Và tôi cho phép sự khác nhau giữa nam và nữ trong việc phân bố ngân sách, hội đồng công giáo, trong quyền quyết định, và tôi tin tôn giáo mình một cách mù quáng chỉ bởi vì tôi yêu thích nó.</s>
 <s id="33">Cho đến khi tôi dừng lại, và tôi nhận ra tôi đã cho phép bản thân mình bị đối xử như là nhân viên hỗ trợ trong thế giới của đàn ông.</s>
 <s id="34">Và tôi đối mặt với sự mâu thuẩn trong chính bản thân mình, và tôi tham gia vào các hoạt động xã hội trong cộng đồng.</s>
 <s id="35">Chúng tôi đã làm việc cật lực trong 10 năm gần đây và hơn thế nữa.</s>
 <s id="36">Điều đầu tiên chúng tôi làm là nâng cao ý thức thức.</s>
 <s id="37">Bạn không thể thay đổi thứ bạn không thấy.</s>
 <s id="38">Chúng tôi bắt đầu viết blog, các bài báo.</s>
 <s id="39">Tôi tạo ra danh sách các điều thể hiện sự bất bình đẳng nam nữ trong xã hội</s>
 <s id="40">Điều tiếp theo chúng tôi làm là xây dựng tổ chức luật sư.</s>
 <s id="41">Chúng tôi cố gắng làm các việc để gây chú ý, như là mặc quần dài tới nhà thờ và tham gia các buổi họp mặt của phụ nữ.</s>
 <s id="42">Điều này thoat nhìn có vẻ đơn giản, Nhưng với chúng tôi - ban tổ chức, nó phải trả một cái giá rất lớn.</s>
 <s id="43">Chúng tôi mất các mối quan hệ, công việc.</s>
 <s id="44">nhận các thư đe dọa</s>
 <s id="45">bị tân công trên các phương tiện truyền thông và đám đông</s>
 <s id="46">bị dọa giết.</s>
 <s id="47">chúng tôi mất địa vị trong cộng đồng. một vài người bị đuổi khỏi tôn giáo.</s>
 <s id="48">Phần lớn chúng tôi bị đưa ra hội đồng công giáo, và bị chối bỏ khỏi cộng đồng bởi vì chúng tôi muốn họ tốt hơn, bởi vì chúng tôi tin rằng chúng tôi có thể.</s>
 <s id="49">Và tôi bắt đầu mong đợi phản ứng này từ mọi người.</s>
 <s id="50">Tôi biết cảm giác ra sao khi một người cố gắng thay đổi hay chỉ trích bạn.</s>
 <s id="51">Nhưng điều đặc biệt khiến tôi bị shock là sau những việc làm của mình, tôi nhận được những lời nói cay độc từ nhà dòng, cũng dữ dội như quyền tôn giáo.</s>
 <s id="52">Và những người bạn từ nhà dòng của tôi không nhận ra đây là sự thù địch tôn giáo, Những cụm từ, " Ô, những người theo tôn giáo thường điên loạn và ngu ngốc".</s>
 <s id="53">"Đừng chú ý đến tôn giáo'.</s>
 <s id="54">"Họ sẽ trở nên phân biệt giới tính".</s>
 <s id="55">Cái mà họ không hiểu được chính là kiểu thù địch đó không đấu tranh chống lại chủ nghĩa cực đoan tôn giáo, mà nó sinh ra chủ nghĩa cực đoan tôn giáo.</s>
 <s id="56">Những tranh luận trên không có kết quả, và tôi biết điều đó bởi tôi nhớ ra rằng một người nào đó nói rằng tôi thật ngu ngốc khi trở thành hội viên hội Mormon.</s>
 <s id="57">Và nó khiến tôi phải bảo vệ chính bản thân mình và những người xung quanh và mọi thứ chúng tôi tin tưởng, bởi vì chúng tôi không ngu ngốc.</s>
 <s id="58">Vì vậy chỉ trích và chống đối không hiệu quả, và tôi không nghe theo những tranh luận này.</s>
 <s id="59">Khi tôi nghe những điều này, tôi vẫn tiếp tục đứng vững, bởi vì tôi có gia đình và bạn bè,</s>
 <s id="60">đó là những người, mà tôi phải bảo vệ đầu tiên, nhưng cuộc chiến đấu là sự thật.</s>
 <s id="61">Sao chúng ta có thể tôn trọng niềm tin tôn giáo của một người trong khi vẫn cho họ chịu trách nhiệm về nỗi nguy hại và tổn thương mà niềm tin của họ có thể gây ra cho người khác?</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Đây là câu hỏi khó.</s>
  <s id="62.2">Tôi hiện tại vẫn chưa có câu trả lời hoàn hảo.</s>
 </p>
 <s id="63">Cha mẹ và tôi vẫn đang trong tình thế chênh vênh này trong 10 năm vừa qua.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Họ là những người thông minh.</s>
  <s id="64.2">Họ là những người tốt bụng.</s>
 </p>
 <s id="65">Và để tôi giúp bạn hiểu được tầm nhìn của họ.</s>
 <s id="66">Trong giáo hội Mormohn, chúng tôi tin rằng sau khi chết, nếu bạn theo đúng luật lệ và các lễ nghi, bạn có thể đoàn tụ với gia đình lần nữa.</s>
 <s id="67">và theo như cha mẹ mình, khi tôi làm một việc đơn giản như không ngủ một đêm, mặc áo hở vai, sẽ khiến tôi không xứng đáng nữa.</s>
 <s id="68">Tôi sẽ không được đoàn tụ với gia đình vĩnh viễn.</s>
 <s id="69">Hơn thế nữa, tôi có người anh trai chết trong một tai nạn lúc 15 tuổi, và những việc đơn giản như vậy sẽ khiến gia đình chúng tôi không đươc đoàn tụ.</s>
 <s id="70">Với cha mẹ tôi, họ không thể hiểu được tại sao những thứ đơn giản như thời trang hoặc quyền phụ nữ có thể quan trọng hơn việc gặp anh của mình.</s>
 <s id="71">Và đó là quan niệm sống mà chúng tôi đang cố giải quyết và sự chỉ trích không thay đổi được điều đó.</s>
 <s id="72">Vì vậ tôi và cha mẹ đang đi giải quyết tình thế chênh vênh này giải thích lý lẽ của mình, tôn trọng lẩn nhau, nhưng không xóa bỏ những đức tin cơ bản của người khác bằng cách sống của chính mình, và nó rất khó để thực hiện.</s>
 <s id="73">Cách mà chúng tôi có thể thực hiện là vượt qua lớp vỏ phòng thủ cho đến khi thấy được sự mỏng manh giữa niềm tin và sự hoài nghi và cố gắng tôn trọng lẫn nhau trong trong khi vẫn giữ được ranh giới này.</s>
 <s id="74">Những điều khác mà những người tu sỹ, người theo thuyết vô thần và những luật giáo, những điều mà họ không hiểu là tại sao không quan tâm đến hoạt động tôn giáo?</s>
 <s id="75">Tôi không thể nhớ biết bao nhiêu người đã nói, "Nếu bạn không thích tôn giáo, cứ bỏ nó."</s>
 <s id="76">Tại sao bạn không cố gắng thay đổi nó?</s>
 <s id="77">Bởi vì những điều đã được dạy trong ngày Sabbath xâm nhập vào nền chính trị, vào chế độ chăm sóc sức khỏe, sự bạo lực trên toàn thế giới.</s>
 <s id="78">Nó xâm nhập vào nên giáo dục, quân sự, quyết định tài chính.</s>
 <s id="79">Những luật lệ này được hợp pháp và sửa đổi văn hóa.</s>
 <s id="80">Trong thực tế, tôn giáo của tôi có ảnh hưởng rất to lớn tới đất nước.</s>
 <s id="81">Chẳng hạn, trong suốt Prop 8, nhà thờ của chúng tôi quyên góp hơn 22 triệu đô để chống lại hôn nhân đồng tính ở California.</s>
 <s id="82">40 năm trước, các nhà sử học chính trị sẽ nói rằng, rằng nếu không phải giáo hội Mormon chống lại quyền bình đẳng giới, chúng ta đã có thể có quyền bình đẳng giới trong hiến pháp ngày nay.</s>
 <s id="83">Bao nhiêu cuộc đời có thể được thay đổi?</s>
 <s id="84">Và chúng ta có thể dành thời gian đấu tranh cho từng điều của những luật lệ nhỏ này, hoặc chúng ta có thể hỏi bản thân mình, phải chăng sự bất bình đẳng đã được măc định trên toàn thế giới?</s>
 <s id="85">Tại sao lại có giả định này?</s>
 <s id="86">Bởi vì tôn giáo không chỉ tạo ra nguồn gốc của đạo đức, nó còn tạo ra các tiêu chuẩn khac.</s>
 <s id="87">Tôn giáo có thể giải phóng hoặc chinh phúc Nó có thể trao quyền hoặc bóc lột, Nó có thể an ủi hoặc hủy diệt, và những người đẩy cán cân cân bằng vượt khỏi các giới hạn đạo đức thường không phải là những người chịu trách nhiệm.</s>
 <s id="88">Tôn giáo không thể bị giải tán hoặc phớt lờ.</s>
 <s id="89">Chúng ta phải xem xét chúng một cách nghiêm túc.</s>
 <s id="90">Nhưng thật khó để gây ảnh hưởng đến tôn giáo, như chúng tôi vừa đề cập.</s>
 <s id="91">Nhưng tôi sẽ nói với bạn những điều mà chúng tôi đã làm được.</s>
 <s id="92">Chúng tôi chỉ là một nhóm nhỏ, khoảng vài trăm người, Nhưng chúng tôi có ảnh hưởng to lớn.</s>
 <s id="93">Ngay lúc này, những tấm hình phụ nữ được treo trên tiền sảnh kế bên đàn ông lần đầu tiên.</s>
 <s id="94">Phụ nữ bây giờ đã được cho phép để cầu nguyện trong các buổi họp lớn, và họ chưa bao giờ được quyền như vậy trước đây trong các buổi họp chung.</s>
 <s id="95">Trong tuần trươc, trong một bước đi lịch sử, 3 người phụ nữ đã được mời vào ban lãnh đạo quản lý cả nhà thờ.</s>
 <s id="96">Chúng tôi đã thấy được sự thay đổi nhận thức trong cộng đồng Mormon trong việc cho phép nói chuyện về bất bình đẳng giới.</s>
 <s id="97">Chúng tôi đả mở ra không gian, không sợ bị xem thường cho những người phụ nữ bảo thủ tham gia và làm nên sự thay đổi thực sự, và những từ 'Phụ nữ' hay 'thầy tu' bây giờ có thể hoàn toàn được dùng trong 1 câu.</s>
 <s id="98">Chúng ta chưa bao giờ có điều đó.</s>
 <s id="99">Con tôi va cháu tôi được kế thừa tôn giáo mà tôi chưa bao giờ được hưởng, đó là công bằng hơn - chúng tôi đã tạo ra ảnh hưởng.</s>
 <s id="100">Thật sự là không dể để nói những điều này trong các buổi gặp gỡ của phụ nữ.</s>
 <s id="101">Có hàng trăm người như chúng tôi, và từng người một, khi chúng tôi đến trước cửa, luôn có câu nói," Tôi xin lỗi buổi họp này chỉ dành cho đàn ông," và chúng tôi phải lùi lại và xem những người đàn ông bước vào buổi họp ngay khi chúng tôi mới 12 tuổi, bước qua chúng tôi mặc dù chúng tôi vẫn đứng trong hàng.</s>
 <s id="102">Nhưng không một người phụ nữ nào trong hàng quên ngày đó, cũng như không một cậu bé nào bước qua chúng tôi mà quên nó.</s>
 <s id="103">Nếu chúng tôi là một tổ chức đa quốc gia hoặc chính phủ, và điều đó xảy ra, đó sẽ là sự xúc phạm, nhưng chúng tôi chỉ là một tôn giáo.</s>
 <s id="104">Tất cả chúng tôi chỉ là một phần của tôn giáo.</s>
 <s id="105">Chúng tôi không thể cứ nhìn tôn giáo tiếp diễn theo cách đó, bởi vì nó không chỉ ảnh hưởng đến tôi, mà còn có con tôi và co của bạn và những cơ hội mà chúng có thể có, quần áo của chúng, người yêu và vợ chồng chúng, nếu chúng có thể tiếp cận đến sự chăm sóc sức khỏe sinh sản.</s>
 <s id="106">Chúng ta phải đòi lại công bằng trong bối cảnh đời thường mà sẽ tạo ra sự giám sát đạo đức và trách nhiệm cho tất cả tôn giáo trên thế giới, nhưng chúng ta phải làm điều đó bằng một cách thận trọng để tạo ra sự hợp tác và không cực đoan.</s>
 <s id="107">Và chúng ta có thể làm nó thông qua hành động dũng cảm, đứng lên vì bình đẳng giới.</s>
 <s id="108">Đây là thời điểm mà một nửa dân số thế giới có tiếng nói và quyền bình đẳng trong các tôn giáo, nhà thờ, giáo đường, nhà thờ Hồi giáo và đền thờ trên toàn thế giới.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Tôi đang làm việc với người của tôi.</s>
  <s id="109.2">Các bạn đã làm gì cho chính mình?</s>
 </p>
 <s id="110">(Vỗ tay)</s>
</text>
