<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Điều gì xảy ra nếu tôi kể câu chuyện mà bạn ghi nhớ bằng toàn bộ giác quan chứ không chỉ bằng trí óc?</s>
 <s id="2">Trong cả cuộc đời làm phóng viên của mình, tôi luôn bị thôi thúc phải truyền tải được những câu chuyện có thể mang đến sự thay đổi và truyền cảm hứng cho người khác.</s>
 <s id="3">Tôi đã từng làm việc ở nhà xuất bản Cũng từng làm phim tài liệu</s>
 <s id="4">Tôi còn làm ở đài phát thanh</s>
 <s id="5">Nhưng mãi cho đến khi tôi thực sự tiếp xúc với công nghệ thực tế ảo lúc đó tôi mới cảm nhận được những phản ứng mãnh liệt, chân thực từ người khác và chúng thật sự làm tôi kinh ngạc.</s>
 <s id="6">Vấn đề với VR, công nghệ thực tế ảo, là tôi có thể đưa bạn vào ngay phần giữa của câu chuyện</s>
 <s id="7">Bằng việc dùng những kính thực tế ảo để theo dõi bất cứ nơi nào bạn nhìn bạn cảm nhận cảm giác chân thực toàn cơ thể như là bạn thực sự ở đó vậy.</s>
 <s id="8">Năm năm trước là thời điểm tôi thực sự bắt đầu vượt ra vùng an toàn của chính mình bằng việc đồng thời sử dụng công cụ thực tế ảo và báo chí.</s>
 <s id="9">Và tôi muốn làm một phóng sự về nạn đói.</s>
 <s id="10">Các gia đình Mỹ đang gặp nạn đói, ngân hàng thực phẩm quá tải, và họ thường hết sạch thực phẩm.</s>
 <s id="11">Và, tôi biết tôi không thể làm con người có cảm giác đói, nhưng có thể tôi sẽ tìm ra cách để cho họ có cảm giác đó về mặt thể chất.</s>
 <s id="12">Vì vậy - 1 lần nữa, đó là năm năm trước đây việc làm báo và công cụ thực tế ảo cùng với nhau được coi là tệ hơn một ý tưởng nửa vời, và tôi thì không có tiền.</s>
 <s id="13">Tin tôi đi, có rất nhiều đồng nghiệp nhìn vào tôi mà cười.</s>
 <s id="14">Mặc dù vậy, tôi có một thực tập sinh tuyệt vời, một phụ nữ tên là Michaela Kobsa-Mar.</s>
 <s id="15">Và cùng nhau chúng tôi đi tới các ngân hàng thực phẩm và bất đầu ghi âm cũng như chụp ảnh.</s>
 <s id="16">Cho đến một ngày cô ấy trở về văn phòng làm việc và cô ấy nói, như chực khóc.</s>
 <s id="17">Cô ấy đã ở trong một hàng dài người nơi mà người phụ nữ quản lí việc xếp hàng cực kì mệt mỏi và cô ấy đã la lên, " Có quá nhiều người !"</s>
 <s id="18">"Có quá nhiều người !"</s>
 <s id="19">Và một người đàn ông bị bệnh tiểu đường không có thức ăn kịp thời Nồng độ đường trong máu xuống rất thấp, và ông ấy rơi vào hôn mê.</s>
 <s id="20">Ngay sau khi tôi nghe đoạn ghi âm đó, tôi biết rằng nó sẽ mang một ý nghĩa gợi mở nào đó rằng có thể thực sự lột tả điều gì đang diễn ra ở ngân hàng thực phẩm.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Vì vậy, có một dòng người thực.</s>
  <s id="21.2">Bạn có thể nhìn thấy nó dài như thế nào, đúng không?</s>
 </p>
 <s id="22">Và một lần nữa, như tôi đã nói, chúng tôi không có nhiều ngân quỹ. vì vậy tôi phải tái sản sinh nó với những người quyên góp ảo, và mọi người bày tỏ thiện chí giúp tôi xây dựng các hình mẫu tạo ra những thứ chính xác như tôi muốn.</s>
 <s id="23">Và sau đó tôi cố gắng truyền tải những thứ xảy ra vào ngày hôm đó chính xác nhất có thể.</s>
 <s id="24">(Đoạn phim) Giọng nói: Có quá nhiều người!</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Có quá nhiều người!</s>
  <s id="25.2">Giọng nói: Anh kia đang lên cơn co giật.</s>
 </p>
 <s id="26">Chúng ta cần xe cứu thương.</s>
 <s id="27">Nonny de la Pena: Người đàn ông ở bên phải anh ta đi xung quanh mọi người</s>
 <s id="28">Anh ta ở cùng chỗ với người kia.</s>
 <s id="29">Như là, anh ta bị thu hút vào đó vậy.</s>
 <s id="30">Và thậm chí, bằng tầm nhìn ngoại vi, anh ta biết rằng mình đang ở trong phòng thí nghiệm anh ta biết rằng anh ta không ở trên đường phố, nhưng anh ta có cảm giác anh ta thực sự ở đó với những người khác.</s>
 <s id="31">Anh ta rất cẩn thận để không dẫm đạp lên người này người mà thực sự không ở đó, có đúng không ạ?</s>
 <s id="32">Vì vậy mảng phóng sự kết thúc ở Sundance vào năm 2012, một vấn đề rất thú vị, và về cơ bản đó là phim thực tế ảo đầu tiên.</s>
 <s id="33">Và khi chúng tôi phát hành, tôi cảm thấy thực sự lo lắng.</s>
 <s id="34">Tôi không biết mọi người sẽ phản ứng như thế nào và điều gì sẽ xảy ra.</s>
 <s id="35">Và tôi nghĩ ngay đến cái kính thực tế ảo vô cùng chắc chắn này.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">(Đoạn phim) Bạn đang khóc.</s>
  <s id="36.2">Bạn đang khóc.</s>
 </p>
 <s id="37">Gina, bạn đang khóc Bạn có thể nghe thấy sự ngạc nhiên trong giọng nói của tôi, đúng không ạ?</s>
 <s id="38">Và loại phản ứng này dẫn đến phản ứng mà chúng ta đã thấy và cứ như thế, cứ như thế: mọi người cúi xuống cố gắng sơ cứu cho nạn nhân co giật cố gắng thì thầm điều gì đó với nạn nhân hoặc các cách giúp đỡ khác, mặc dù họ biết là không thể.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Và tôi biết rất nhiều người sau khi ra khỏi phóng sự nói rằng "Chúa ơi, tôi thật vô dụng.</s>
  <s id="39.2">Tôi không thể cứu được anh ấy." và họ luôn cảm thấy áy náy.</s>
 </p>
 <s id="40">Vì vậy sau khi làm phóng sự này, viện trưởng viện phim của USC, đại học Nam California, mang nó tới Diễn đàn kinh tế thế giới về "Nạn đói", sau khi ông ấy tháo kính ra, ngay lập tức ông ấy yêu cầu một phóng sự về Syria</s>
 <s id="41">Và tôi thực sự muốn làm điều gì đó về trẻ em tị nạn người Syria, bởi vì trẻ em chịu ảnh hưởng tồi tệ nhất từ nội chiến Syria.</s>
 <s id="42">Tôi đã cử một nhóm tới biên giới Iraq để ghi lại tư liệu ở trại tị nạn, một khu vực mà giờ đây tôi sẽ không gửi thêm một nhóm nữa. bởi vì đó là nơi mà ISIS đang đóng quân.</s>
 <s id="43">Và sau đó tôi tái hiện một cảnh đường phố nơi mà một em gái nhỏ đang hát và bom nổ.</s>
 <s id="44">Giờ đây, khi bạn đang ở trong hoàn cảnh đó bạn nghe thấy những âm thanh này, và thấy những người bị thương xung quanh nó thực sự là nỗi sợ hãi tột cùng và đó là cảm giác thật.</s>
 <s id="45">Tôi gặp gỡ những người đã chứng kiến trận nổ bom thực sự và tôi biết nó tạo ra cùng một loại sợ hãi.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">[Nội chiến ở Syria có thể ở rất xa] [cho đến khi chính bạn trải qua nó.]</s>
  <s id="46.2">[Em gái hát] [Tiếng nổ] [Dự án Syria] [Một trải nghiệm đoạn phim thực tế ảo] NP: Chúng tôi sau đó được mời để tái hiện với nữ hoàng Victoria và Viện bảo tàng Albert ở London</s>
 </p>
 <s id="47">Và nó không được quảng cáo.</s>
 <s id="48">Và chúng tôi làm việc trong phòng dệt.</s>
 <s id="49">Báo chí không công bố về việc này. vì vậy bất cứ ai đi dạo trong viện bảo tàng thời điểm đó có thể nhìn thấy chúng tôi với những ngọn đèn kì dị.</s>
 <s id="50">Họ có thể sẽ muốn nghe câu chuyện cũ về những tấm thảm.</s>
 <s id="51">Họ sẽ chạm trán với những máy ảnh thực tế ảo</s>
 <s id="52">Nhưng có rất nhiều người thử nó, và sau 5 ngày hoạt động chúng tôi có được 54 trang giấy bình luận của khách Và người quản lí ở đó nói rằng chưa bao giờ họ nhìn thấy cảnh tượng đông đúc như thế này</s>
 <s id="53">Kiểu như là "Ôi nó là có thật", "Hoàn toàn đáng tin cậy," hoặc là, tất nhiên, điều mà tôi cảm thấy hứng thú nhất, "Một cảm giác chân thực như là bạn đang ở trong một hoành cảnh mà bạn vẫn thường thấy ở tin tức thời sự vậy.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Vì vậy, nó hiệu quả, đúng không ạ?</s>
  <s id="54.2">Công cụ đó, nó hoạt động.</s>
 </p>
 <s id="55">Và vấn đề không phải là bạn đến từ đâu hay bạn bao nhiêu tuổi nó thật sự mang tính gợi mở.</s>
 <s id="56">Đừng hiểu nhầm ý tôi --tôi không nói các bạn đang trong một phóng sự các bạn hãy quên là các bạn đang ở đây.</s>
 <s id="57">Nhưng mà hoá ra chúng ta có thể cảm nhận như là chúng ta ở hai nơi cùng lúc</s>
 <s id="58">Chúng ta có cái mà tôi gọi là tính hai mặt của sự hiện diện, và tôi nghĩ rằng nó cho phép tôi khai thác vào cảm xúc của sự đồng cảm.</s>
 <s id="59">Đúng không ạ?</s>
 <s id="60">Vậy, hiển nhiên là tôi phải rất cẩn thận khi làm ra những đoạn phóng sự này.</s>
 <s id="61">Tôi phải tuân thủ những nguyên tắc báo chí tối cao và đảm bảo rằng những câu chuyện mang lại sức ảnh hưởng lớn được xây dựng với sự chính trực.</s>
 <s id="62">Nếu chúng ta không tự nắm bắt được nội dung cốt lõi, chúng ta phải đảm bảo chính xác tuyệt đối về việc tìm ra lai lịch và nguồn gốc của tư liệu này và nó có chân thực không</s>
 <s id="63">Tôi sẽ lấy một ví dụ.</s>
 <s id="64">Với trường hợp của Trayvon Martin, đó là một đứa trẻ mười bảy tuổi và cậu ta vừa mua một lon soda và kẹo và trên đường về nhà cậu ta bị theo dõi bởi một người bảo vệ khu phố tên là George Zimmerman người đã bắn và giết chết cậu bé.</s>
 <s id="65">Để làm phóng sự này, chúng tôi có những bản vẽ kĩ thuật của toàn bộ khu nhà, chúng tôi xây dựng lại toàn bộ khung cảnh bên trong và bên ngoài dựa trên bản vẽ</s>
 <s id="66">Tất cả mọi hành động đều được thông báo bởi cuộc ghi âm điện thoại 911 báo cảnh sát.</s>
 <s id="67">Và thật thú vị là, chúng tôi công bố tin tức với câu chuyện này.</s>
 <s id="68">Những người đã tái hiện lại đoạn ghi âm, Primeau Productions, họ nói rằng họ sẽ xác nhận rằng George Zimmerman, khi ông ta chui ra khỏi xe ô tô ông ta nắm cò súng trước khi đuổi theo Martin.</s>
 <s id="69">Vì vậy bạn có thể thấy rằng nguyên lí cơ bản của báo chí đã không bị bóp méo, đúng không ạ?</s>
 <s id="70">Chúng tôi vẫn tuân thủ những nguyên tắc như chúng tôi vẫn làm.</s>
 <s id="71">Điều khác biệt là quang cảnh khi lên hình khi mà bạn đang theo dõi một người gục ngã vì đói hoặc là cảm thấy bạn đang ở giữa một cảnh nổ bom.</s>
 <s id="72">và đó là điều đã dẫn tôi tới những phóng sự này, và nghĩ về việc làm thế nào để làm ra những phóng sự đó.</s>
 <s id="73">Chúng tôi cố gắng làm những phóng sự này trở nên có giá trị.</s>
 <s id="74">Chúng tôi đang làm những phóng sự lưu động như phóng sự về Trayvon Martin.</s>
 <s id="75">Và những phóng sự này đều có sức ảnh hưởng</s>
 <s id="76">Có những người Mỹ đã kể với tôi rằng họ đã quyên góp, trực tiếp trừ vào tài khoản ngân hàng và tiền đó tới những trẻ em tị nạn Syria</s>
 <s id="77">Và "Nạn đói ở LA," là một khởi đầu có ích một dạng làm báo mới và tôi nghĩ rằng tôi sẽ tham gia tất cả những bài diễn thuyết khác trong tương lai.</s>
 <s id="78">(Cám ơn các bạn).</s>
 <s id="79">(Vỗ tay)</s>
</text>
