<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Quay lại thập niên 1980, lúc tôi thực sự đã thuyết trình lần đầu tại TED, và tôi mang đến vài buổi trình diễn trước công chúng rất, rất sớm của thực tế ảo trên sân khấu TED.</s>
 <s id="2">Và vào lúc đó, chúng tôi biết mình đang đối diện với một tương lai đầy khó khăn nơi mà công nghệ chúng ta cần, công nghệ chúng ta yêu thích, cũng có thể là điểm yếu của chúng ta.</s>
 <s id="3">Chúng ta biết rằng nếu chúng ta nghĩ công nghệ là một phương tiện sở hữu nhiều quyền lực hơn nữa, nếu nó chỉ là một cách thể hiện quyền lực, cuối cùng chúng ta sẽ huỷ hoại mình.</s>
 <s id="4">Đó là những gì sẽ xảy ra nếu bạn đi phô trương quyền lực và không làm gì khác.</s>
 <s id="5">Vì thế cái lý tưởng của văn hoá kỹ thuật số thời đó luôn xoay quanh việc bắt đầu với sự nhận thức về bóng tối có thể ập đến và cố gắng tưởng tượng một cách để vượt qua nó với vẻ đẹp và sự sáng tạo.</s>
 <s id="6">Tôi từng luôn kết thúc những Buổi toạ đàm ở TED với câu nói khá đáng sợ rằng, "Chúng ta có một thử thách.</s>
 <s id="7">Chúng ta phải tạo ra một nền văn hoá xoay quanh công nghệ mà rất đẹp, rất ý nghĩa, rất sâu sắc và sáng tạo không ngừng, lấp đấy bởi tiềm năng vô hạn kéo chúng ta ra khỏi việc thực hiện tự sát hàng loạt."</s>
 <s id="8">Vì thế chúng ta nói về sự tuyệt chủng là khái niệm tương đương với yêu cầu tạo ra một tương lai hấp dẫn, sáng tạo vô hạn.</s>
 <s id="9">Và tôi vẫn tin là sự thay thế của tính sáng tạo làm sự thay thế cho cái chết là rất thực và chính xác, có lẽ là thứ chính xác nhất ngoài kia.</s>
 <s id="10">Trong trường hợp thực tế ảo -- nói chung là cách tôi từng nói về nó là nó sẽ là một thứ giống như những gì xảy ra khi con người phát hiện ra ngôn ngữ.</s>
 <s id="11">Ngôn ngữ mới đi kèm những hành trình mới, chiều sâu mới, ý nghĩa mới, những mối liên kết và cách hợp tác mới, những cách tưởng tượng mới, những cách nuôi con mới, và tôi tưởng tượng, với thực tế ảo, chúng ta sẽ có một trải nghiệm mới giống như một cuộc hội thoại nhưng cũng giống như cố ý mơ mộng trong trạng thái tỉnh táo.</s>
 <s id="12">Chúng tôi gọi nó là giao tiếp hậu ký hiệu, vì nó sẽ giống như làm rõ trực tiếp những gì bạn đã trải qua thay vì tạo ra ký hiệu gián tiếp để ám chỉ sự vật.</s>
 <s id="13">Đó là một giấc mộng tuyệt đẹp và cũng là giấc mộng tôi vẫn tin tưởng, và dù vậy, ám ảnh giấc mộng đẹp đẽ đó là mặt tối của thứ mà nó sẽ biến thành trong tương lai.</s>
 <s id="14">Và tôi giả sử có thể liên hệ bản thân với một trong những nhà khoa học máy tính đầu tiên, có tên là Norbert Wiener, và ông ấy viết một cuốn sách từ thập niên 1950, trước cả khi tôi ra đời, gọi là "Cách sử dụng con người của loài người."</s>
 <s id="15">Và trong cuốn sách, ông ấy mô tả tiềm năng tạo ra một hệ thống máy tính thu thập dữ liệu từ con người và cung cấp phản hồi cho họ theo thời gian thực để đặt họ trong một cái hộp Skinner một phần theo số liệu, trong một hệ thống hành vi, và ông ấy đã viết một dòng rất ấn tượng nói rằng, một người có thể tưởng tượng, một thử nghiệm tiềm thức -- và tôi đang diễn giải lại, nó không phải trích dẫn - một người có thể tưởng tượng một hệ thống máy tính toàn cầu nơi mọi người luôn mang theo thiết bị bên mình, và các thiết bị cho họ phản hồi dựa trên hành động của họ, và toàn bộ dân số phải chịu một mức độ điều chỉnh hành vi nhất định.</s>
 <s id="16">Và một xã hội như vậy sẽ thật điên rồ, không thể sinh tồn, không thể đối diện với các vấn đề.</s>
 <s id="17">Và rồi ông ấy nói, đây chỉ là một thử nghiệm tiềm thức, và một tương lai như vậy sẽ không xảy ra về mặt kỹ thuật.</s>
 <s id="18">(Cười) Và dù vậy, tất nhiên, đó là thứ chúng ta đã tạo ra, và đó là thứ chúng ta phải huỷ bỏ nếu muốn tồn tại.</s>
 <s id="19">Vì thế -- (Vỗ tay) tôi tin rằng nếu chúng ta mắc phải một sai lầm cụ thể nào đó, và nó diễn ra từ sớm, và bằng cách hiểu sai lầm mà ta đã gây ra, chúng ta có thể loại bỏ nó.</s>
 <s id="20">Nó diễn ra trong thập niên 90, và tiếp diễn tới bước ngoặt thế kỷ, và đây là những gì đã xảy ra.</s>
 <s id="21">Văn hoá kỹ thuật số sơ khai, và chắc chắn là cả văn hoá kỹ thuật số hiện đại, có cảm giác của, theo tôi là, một nhiệm vụ về xã hội chủ nghĩa và sự tự do, khác với những thứ khác đã được thực hiện, như phát minh về sách, mọi thứ trên internet phải thuần tuý là dành cho cộng đồng, phải được cung cấp miễn phí, vì nếu ngay cả một người cũng không mua được nó, thì điều đó sẽ gây ra sự bất bình đẳng tồi tệ,</s>
 <s id="22">Bây giờ tất nhiên, có những cách khác để giải quyết.</s>
 <s id="23">Nếu sách báo tốn quá nhiều tiền, bạn có các thư viện công cộng.</s>
 <s id="24">Và cứ như vậy.</s>
 <s id="25">Nhưng chúng tôi nghĩ, không, không, đó là một ngoại lệ.</s>
 <s id="26">Đây phải là thuần tài nguyên công cộng, đó là thứ chúng tôi muốn.</s>
 <s id="27">Và tinh thần đó vẫn tiếp diễn.</s>
 <s id="28">Bạn có thể trải nghiệm nó trong những thiết kế như, ví dụ, Wikipedia, và nhiều nơi khác.</s>
 <s id="29">Nhưng cùng lúc đó, chúng ta cũng tin rằng, với cùng một lòng nhiệt huyết, vào thứ hoàn toàn khác này, một thứ hoàn toàn không tương thích, đó là tình yêu mến dành cho các doanh nhân công nghệ.</s>
 <s id="30">Chúng ta yêu mến Steve Jobs; chúng ta yêu mến thần thoại quyền lực của một chuyên gia công nghệ có thể bẻ cong cả vũ trụ.</s>
 <s id="31">Phải không?</s>
 <s id="32">Và thứ năng lực huyền bí đó vẫn bám lấy chúng ta như thế.</s>
 <s id="33">Vậy là bạn có hai niềm đam mê khác nhau, một là biến mọi thứ thành miễn phí và hai là thứ quyền lực gần như siêu nhiên của các doanh nhân công nghệ.</s>
 <s id="34">Bạn sẽ ăn mừng tinh thần kinh doanh ra sao khi mọi thứ là miễn phí?</s>
 <s id="35">Nói chung, thời trước đây chỉ có một giải pháp, đó là mô hình quảng cáo.</s>
 <s id="36">Và rồi do đó, Google được hình thành miễn phí với các quảng cáo, Facebook được hình thành miễn phí, với các quảng cáo.</s>
 <s id="37">Lúc đầu chúng rất dễ thương giống với Google ngày đầu khai sinh vậy.</s>
 <s id="38">(Cười) Những quảng cáo ấy cũng khá giống quảng cáo đấy.</s>
 <s id="39">Chúng tương tự nha sĩ địa phương hay một thứ gì đó.</s>
 <s id="40">Nhưng có một vấn đề là Định luật Moore giúp máy tính ngày càng hiệu quả và rẻ tiền hơn.</s>
 <s id="41">Các thuật toán của họ trở nên tốt hơn.</s>
 <s id="42">Chúng tôi thực ra có các trường đại học tìm hiểu chúng, và chúng lại ngày càng tốt lên.</s>
 <s id="43">Và các khách hàng và cơ quan sử dụng những hệ thống này trở nên càng kinh nghiệm hơn và càng thông minh hơn.</s>
 <s id="44">Rồi thứ khởi điểm là quảng cáo thực sự không thể gọi là quảng cáo được nữa.</s>
 <s id="45">Nó biến thành công cụ điều chỉnh hành vi, giống như Norbert Wiener đã từng lo lắng.</s>
 <s id="46">Và tôi không gọi những thứ này là mạng xã hội nữa.</s>
 <s id="47">Tôi gọi chúng là các đế chế điều chỉnh hành vi.</s>
 <s id="48">(Vỗ tay) Và tôi từ chối không gièm pha các cá nhân.</s>
 <s id="49">Tôi có vài người bạn thân ở những công ty này, bán một công ty cho Google, dù tôi nghĩ đây là một trong những đế chế đó.</s>
 <s id="50">Tôi không nghĩ đây là vấn đề người xấu làm điều xấu.</s>
 <s id="51">Tôi nghĩ đây là vấn đề của sai lầm nực cười đến đáng ngạc nhiên, mà lại bi thảm trên toàn cầu, thay vì là làn sóng tội ác.</s>
 <s id="52">Để tôi cho các bạn thêm một lớp chi tiết khác về cách sai lầm cụ thể này hoạt động như thế nào.</s>
 <s id="53">Vì thế với chủ nghĩa hành vi, bạn cho sinh vật này, có thể là chuột, là chó hay là người, một chút niềm vui và một chút hình phạt như là phản hồi về những gì chúng làm.</s>
 <s id="54">Nên nếu bạn nhốt một vật nuôi trong lồng, nó có thể là kẹo hay chút luồng điện giật.</s>
 <s id="55">Nhưng nếu bạn có một chiếc điện thoại thông minh, nó không phải những thứ trên mà là hình phạt và phần thưởng tượng trưng</s>
 <s id="56">Pavlov, một trong những nhà hành vi học đầu tiên, đã trình bày một nguyên tắc nổi tiếng.</s>
 <s id="57">Bạn có thể dạy một con chó tiết nước bọt chỉ với cái chuông hay một dấu hiệu.</s>
 <s id="58">Tương tự với mạng xã hội, hình phạt xã hội và phần thưởng xã hội có chức năng là hình phạt và phần thưởng.</s>
 <s id="59">Và chúng ta đều biết cảm giác của chúng.</s>
 <s id="60">Bạn cảm nhận chút vui mừng -- "Ai đó thích vài điều về tôi và nó đang lặp lại."</s>
 <s id="61">Hoặc là sự trừng phạt: "Ôi Chúa ơi, họ ghét tôi, có lẽ ai đó còn nổi tiếng hơn, ôi Chúa ơi."</s>
 <s id="62">Vậy bạn cảm nhận hai cảm xúc rất phổ biến ấy, và chúng được biểu hiện ra theo cách khiến bạn rơi vào vòng lặp này.</s>
 <s id="63">Như đã được nhiều nhà sáng lập hệ thống thừa nhận công khai, mọi người biết đây là những gì đã diễn ra.</s>
 <s id="64">Nhưng đây là vấn đề: theo truyền thống, trong nghiên cứu học thuật về phương pháp hành vi, các kích thích tích cực và tiêu cực đã được đem ra so sánh.</s>
 <s id="65">Trong bối cảnh này, một bối cảnh thương mại, có một loại khác biệt mới có lẽ đã xâm nhập thế giới học thuật được một thời gian, và có sự khác biệt rằng dù kích thích tích cực có hiệu quả hơn kích thích tiêu cực ở một vài tình huống khác, kích thích tiêu cực vẫn rẻ hơn.</s>
 <s id="66">Chúng là tác nhân kích thích mặc cả.</s>
 <s id="67">Cho nên ý của tôi là sẽ dễ hơn nhiều để gây mất niềm tin thay vì xây dựng nó.</s>
 <s id="68">Để xây đắp tình yêu mất một thời gian dài.</s>
 <s id="69">Để phá huỷ tình yêu chỉ cần một thời gian ngắn.</s>
 <s id="70">Bây giờ khách hàng của những đế chế điều chỉnh hành vi này đang chạy vòng lặp rất nhanh.</s>
 <s id="71">Họ gần giống như con buôn tần số cao.</s>
 <s id="72">Họ nhận lại phản hồi từ việc chi tiêu hoặc bất cứ hoạt động nào khi họ không chi tiêu, và họ xem xét cái nào có tác dụng để tăng cường thực hiện nó.</s>
 <s id="73">Và rồi họ nhận những phản hồi nhanh, có nghĩa là họ phản ứng nhiều hơn trước cảm xúc tiêu cực vì đó là những thứ tăng trưởng nhanh hơn đúng không?</s>
 <s id="74">Và do đó, ngay cả những người chơi với ý tốt nghĩ rằng tất cả những gì họ làm là quảng cáo kem đánh răng cuối cùng lại thúc đẩy mục đích của những kẻ tiêu cực, những cảm xúc tiêu cực, những kẻ quái gở, những kẻ hoảng tưởng, những kẻ đầy hoài nghi và ngờ vực.</s>
 <s id="75">Đó là những kẻ bị hệ thống này phóng đại lên.</s>
 <s id="76">Và bạn không thể trả cho một trong những công ty này để làm thế giới bỗng tốt lên và cải thiện dân chủ gần như dễ dàng như bạn trả tiền để phá huỷ chúng.</s>
 <s id="77">Và đây là mâu thuẫn mà chúng ta đang bị vướng vào.</s>
 <s id="78">Cách thay thế là vặn lại đồng hồ, nhiệm vụ rất khó khăn, và thay đổi quyết định đó.</s>
 <s id="79">Thay đổi quyết định đồng nghĩa với hai việc.</s>
 <s id="80">Đầu tiên là nhiều người giàu có thực sự sẽ trả tiền cho những thứ đó.</s>
 <s id="81">Bạn sẽ trả tiền cho công cụ tìm kiếm, trả tiền cho mạng xã hội.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Bạn sẽ trả tiền như thế nào?</s>
  <s id="82.2">Có lẽ với một mức phí tham gia, có thể thực hiện vi thanh toán.</s>
 </p>
 <s id="83">Có rất nhiều lựa chọn.</s>
 <s id="84">Nếu có vài bạn đang chùn chân, và bạn nghĩ, "Ôi Chúa ơi, tôi sẽ không bao giờ mua chúng.</s>
 <s id="85">Sao anh thuyết phục người ta bỏ tiền được?"</s>
 <s id="86">Tôi muốn nhắc bạn về một chuyện vừa xảy ra.</s>
 <s id="87">Vào cùng thời điểm này những tập đoàn như Google và Facebook đang xây dựng ý tưởng miễn phí của họ, rất nhiều nền văn hoá mạng cũng cho rằng trong tương lai, truyền hình và phim ảnh cũng được tạo ra theo cách tương tự, khá giống với Wikipedia.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Nhưng sau đó, các công ty như Netflix, Amazon, HBO, nói rằng, "Thực ra, bạn biết đấy, cứ đăng ký đi.</s>
  <s id="88.2">Bạn sẽ được xem vài chương trình hay."</s>
 </p>
 <s id="89">Và nó có hiệu quả đấy!</s>
 <s id="90">Chúng ta hiện giờ đang trong quá trình gọi là "truyền hình cao điểm" phải không?</s>
 <s id="91">Nên đôi khi nếu bạn trả tiền, mọi thứ sẽ trở nên tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="92">Chúng ta có thể tưởng tượng một giả định - (Vỗ tay) Chúng ta có thể tưởng tượng một thế giới giả định là "mạng xã hội cao điểm."</s>
 <s id="93">Nó sẽ trông như thế nào?</s>
 <s id="94">Nó có nghĩa là khi bạn có quan hệ tốt, bạn sẽ nhận được những lời khuyên y tế hữu ích, đáng tin thay vì vài lời kỳ quặc.</s>
 <s id="95">Nó có nghĩa là khi bạn muốn nhận thông tin thực tế, sẽ không có vài thuyết âm mưu kỳ quái, hoang đường.</s>
 <s id="96">Chúng ta có thể tưởng tưởng tượng nhiều tiềm năng phi thường khác.</s>
 <s id="97">À.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Tôi đã mơ về nó.</s>
  <s id="98.2">Tôi tin nó có thể xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="99">Tôi chắc chắn nó có thể xảy ra.</s>
 <s id="100">Và tôi chắc chắn những tập đoàn như Google và Facebook, sẽ làm được những điều tốt đẹp cho thế giới.</s>
 <s id="101">Tôi không tin chúng ta cần trừng phạt Thung lũng Silicon.</s>
 <s id="102">Chúng ta chỉ cần đưa ra quyết định khác.</s>
 <s id="103">Trong các tập đoàn công nghệ lớn, thực sự chỉ có hai tập đoàn phụ thuộc vào việc gián điệp và điều chỉnh hành vi làm kế hoạch kinh doanh.</s>
 <s id="104">Đó là Google và Facebook.</s>
 <s id="105">(Cười) Và tôi yêu các bạn.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Thực sự đấy.</s>
  <s id="106.2">Mọi người ở đây rất tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="107">Tôi muốn chỉ ra, nếu có thể, nếu bạn nhìn vào Google, họ có thể tuyên truyền không ngớt về các trung tâm chi phí với tất cả các công ty, nhưng không truyền bá trung tâm lợi nhuận.</s>
 <s id="108">Họ không thể đa dạng hoá, vì họ đã bị cố định.</s>
 <s id="109">Họ đã bị khoá chặt vào mô hình này như người dùng vậy.</s>
 <s id="110">Họ rơi vào cùng một bẫy như người dùng của họ, và bạn không thể vận hành một tập đoàn lớn như vậy.</s>
 <s id="111">Vì thế đây cuối cùng hoàn toàn là vì lợi ích của các nhà đầu tư và những người nắm cổ phiếu của các công ty này.</s>
 <s id="112">Đây là tình huống đôi bên cùng có lợi.</s>
 <s id="113">Chỉ là nó sẽ mất một chút thời gian để xử lý.</s>
 <s id="114">Rất nhiều chi tiết cần giải quyết, nhưng có thể xử lý hoàn toàn.</s>
 <s id="115">(Cười) Tôi không tin giống loài chúng ta có thể tồn tại trừ khi ta giải quyết nó.</s>
 <s id="116">Chúng ta không thể có một xã hội trong đó nếu hai người muốn giao tiếp, cách duy nhất có thể xảy ra là khi nó được hỗ trợ bởi bên thứ ba mong muốn kiểm soát họ.</s>
 <s id="117">(Vỗ tay) (Ngưng vỗ tay) Trong thời gian sắp tới, nếu các công ty không chịu thay đổi, hãy xoá tài khoản của các bạn nhé!</s>
 <s id="118">(Cười) (Vỗ tay) Vậy là đủ cho hôm nay rồi.</s>
 <s id="119">Rất cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="120">(Vỗ tay)</s>
</text>
