<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong thế giới của J.R.R, Gandalf là một trong năm pháp sư được Valar gửi đến để chỉ dẫn cư dân vùng Trung Địa đấu tranh chống lại thế lực bóng tối của Sauron.</s>
 <s id="2">Cơ thể của Gandalf đã chết, tuân theo các quy luật vật lý của khu vực Trung Địa, nhưng linh hồn của ông là bất tử, như đã thấy, khi chết ông là Gandalf Xám và sống lại là Gandalf Trắng.</s>
 <s id="3">Theo kịch bản của đạo diễn Wachowski, một con người tỉnh táo chỉ phải kết nối và xâm nhập vào mã nhị phân của ma trận để học cách lái trực thăng trong vài giây.</s>
 <s id="4">Hoặc nếu là người đó, hoặc một trong những người đó, bạn thậm chí không cần một chiếc trực thăng, bạn chỉ cần một cặp kính râm đẹp</s>
 <s id="5">Mèo Cheshire có thể tung hứng cái đầu của chính chúng.</s>
 <s id="6">Những chiếc iPads rất thô sơ.</s>
 <s id="7">Trận Quidditch sẽ không kết thúc cho đến khi trái Golden Snitch bị bắt.</s>
 <s id="8">Và đáp án cho bài toán cuối cùng của cuộc sống, vũ trụ, và tất cả mọi thứ gần như chắc chắn là 42.</s>
 <s id="9">Cũng giống như cuộc sống thực, thế giới hư cấu hoạt động một cách nhất quán trong một dãy những quy tắc vật lý và xã hội.</s>
 <s id="10">Đó là những gì làm cho những thế giới phức tạp này trở nên đáng tin cậy, dễ hiểu, và đáng để khám phá.</s>
 <s id="11">Trong cuộc sống thực, Định luật hấp dẫn giữ bảy cuốn sách của bộ "Harry Potter" nằm gọn trên hàng triệu chiếc kệ sách trên toàn thế giới.</s>
 <s id="12">Chúng ta biết điều này là đúng, nhưng chúng ta cũng biết kể từ khi J.K. gõ các từ: phù thuỷ, đũa phép, và "Wingardium Leviosa", định luật hấp dẫn đã không còn tồn tại trên tỷ tỷ trang sách nằm giữa hai chiếc bìa.</s>
 <s id="13">Các tác giả truyện khoa học viễn tưởng và thần thoại xây dựng nên thế giới theo đúng nghĩa đen.</s>
 <s id="14">Họ tạo quy tắc, bản đồ, dòng dõi, ngôn ngữ, nền văn hóa, vũ trụ, Các vũ trụ khác trong vũ trụ, và từ những thế giới đó mọc lên câu chuyện này nối tiếp câu chuyện khác</s>
 <s id="15">Khi họ làm tốt nó, độc giả có thể hiểu được thế giới hư cấu và quy tắc chỉ cũng như các nhân vật sống trong đó và đôi khi, tốt ngang ngửa, thậm chí tốt hơn điều mà họ hiểu về thế giới bên ngoài cuốn sách.</s>
 <s id="16">Nhưng làm thế nào?</s>
 <s id="17">Làm thế nào những chữ nguệch ngoạc trên giấy lại có thể phản chiếu những tia lấp lánh nơi mắt gửi tín hiệu đến bộ não và rồi chúng ta giải mã nó một cách hợp lý và tình cảm như một câu chuyện phức tạp khiến chúng ta chiến đấu, khóc lóc, hát hò, và suy nghĩ, nó không chỉ đủ mạnh để dựng nên một thế giới hoàn toàn được sáng tạo bởi tác giả, mà còn đủ mạnh để thay đổi quan điểm của người đọc về thế giới thực khi đọc đến trang sách cuối cùng?</s>
 <s id="18">Tôi không chắc chắn ai đó biết được câu trả lời cho câu hỏi này, thế nhưng, thế giới giả tưởng, hư cấu được tạo ra mỗi ngày trong tâm trí chúng ta, trên máy tính, ngay cả trên khăn ăn tại nhà hàng ngoài con phố kia.</s>
 <s id="19">Sự thật là trí tưởng tượng của bạn và sự sẵn lòng, qua ngôn ngữ hình tượng, sống trong thế giới của riêng mình là tất cả những gì bạn cần để bắt đầu viết nên một cuốn tiểu thuyết.</s>
 <s id="20">Tôi không mơ ước lập trường Hogwarts hay Star Wars Cantina, nhưng tôi đã viết một số truyện kinh dị khoa học</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">dành cho người lớn và trẻ em.</s>
  <s id="21.2">Dưới đây là một số câu hỏi và phương pháp mà tôi đã sử dụng để xây dựng những thế giới trong trang sách.</s>
 </p>
 <s id="22">Tôi bắt đầu với một địa điểm và thời gian cơ bản .</s>
 <s id="23">Cho dù đó là một thế giới tưởng tượng hoặc một thiết lập tương lai trong thế giới thực, quan trọng là phải biết bạn ở đâu và cho dù bạn đang làm việc trong quá khứ, hiện tại, hay tương lai.</s>
 <s id="24">Tôi muốn tạo ra một dòng thời gian hiển thị việc thế giới sẽ trở nên như thế nào.</s>
 <s id="25">Những sự kiện nào trong quá khứ cấu thành thực trạng của nó ngày hôm nay?</s>
 <s id="26">Sau đó tôi suy nghĩ câu trả lời cho những câu hỏi đó từ đó rút ra các chi tiết cho thế giới hư cấu của mình.</s>
 <s id="27">Những quy tắc nào được đưa ra ở đây?</s>
 <s id="28">Điều này bao gồm tất cả mọi thứ từ định luật hấp dẫn (hoặc không) đến các quy tắc xã hội và hình phạt dành cho các cá nhân vi phạm.</s>
 <s id="29">Những loại chính phủ nào hiện diện trong thế giới này?</s>
 <s id="30">Ai là người có quyền lực, và ai không?</s>
 <s id="31">Mọi người ở đây tin vào điều gì?</s>
 <s id="32">Và xã hội tại đây tôn vinh giá trị nào nhất?</s>
 <s id="33">Sau đó, là thời gian để suy nghĩ về cuộc sống ngày qua ngày.</s>
 <s id="34">Thời tiết sẽ thế nào trong thế giới này?</s>
 <s id="35">Người dân sống và làm việc</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">và đi học ở đâu?</s>
  <s id="36.2">Họ ăn những gì và chơi giỡn như thế nào?</s>
 </p>
 <s id="37">họ đối xử với trẻ con và người già ra sao?</s>
 <s id="38">Họ có những mối quan hệ như thế nào với động vật và thực vật trên thế giới?</s>
 <s id="39">Động vật và thực vật ở đây trông như thế nào?</s>
 <s id="40">Những loại công nghệ nào tồn tại?</s>
 <s id="41">Giao thông vận tải?</s>
 <s id="42">Thông tin liên lạc?</s>
 <s id="43">Truy cập thông tin?</s>
 <s id="44">Có rất nhiều thứ để suy nghĩ!</s>
 <s id="45">Vì vậy, dành một số thời gian sống trong những băn khoăn này và tìm câu trả lời cho những câu hỏi, là bạn đang đi đúng hướng trên con đường xây dựng nên thế giới hư cấu của riêng mình.</s>
 <s id="46">Một khi bạn biết rõ về thế giới của mình bạn hy vọng độc giả của bạn cũng sẽ như vậy, hãy để những nhân vật của bạn tự do trong đó và xem những gì sẽ xảy ra.</s>
 <s id="47">Và hãy tự hỏi, "Thế giới mà mình tạo ra này ảnh hưởng thế nào đến việc hình thành các cá nhân sống trong nó?</s>
 <s id="48">"Và những loại xung đột nào có thể nổ ra?"</s>
 <s id="49">Trả lời những câu hỏi đó, và bạn sẽ có câu chuyện của riêng mình.</s>
 <s id="50">Chúc may mắn những nhà kiến tạo thế giới tương lai!</s>
</text>
