<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cám ơn tất cả mọi người ở TED, đặc biệt là Chris và Amy.</s>
 <s id="2">Tôi chẳng thể tin rằng tôi được đứng ở đây.</s>
 <s id="3">Mấy tuần nay tôi không ngủ được.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Neil và tôi đã ngồi so sánh xem ai ngủ ít hơn để chuẩn bị cho hôm nay.</s>
  <s id="4.2">Tôi chưa từng căng thẳng vậy và tôi mới vừa phát hiện, khi tôi căng thẳng tôi thường chà tay thế này.</s>
  <s id="4.3">Tôi sẽ nói về những gì chúng tôi đã làm ở một tổ chức gọi là 826 Valencia, và rồi tôi sẽ nói về cách ta có thể cùng tham gia và làm những việc tương tự.</s>
 </p>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Vào khoảng năm 2000, tôi đang sống ở Brooklyn, và đang cố gắng hoàn thành cuốn sách đầu tiên của mình.</s>
  <s id="5.2">Mỗi ngày tôi thường thơ thẩn mê mụ do tôi thường viết từ 12h đêm đến 5h sáng.</s>
 </p>
 <s id="6">Vậy nên tôi cứ thơ thẩn suốt ngày.</s>
 <s id="7">Mỗi ngày, tôi chẳng thể tập trung tinh thần, nhưng khá thoải mái về thời gian.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Khu phố tôi sống ở Brooklyn có tên là Park Slope.</s>
  <s id="8.2">Nơi đó có rất nhiều nhà văn Có một tỉ lệ rất cao giữa số nhà văn và người thường.</s>
 </p>
 <s id="9">Khi ấy, tôi đã được lớn lên giữa rất nhiều nhà giáo.</s>
 <s id="10">Mẹ tôi là giáo viên, chị tôi làm giáo viên và sau khi tốt nghiệp, rất nhiều bạn bè tôi đi dạy học.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Tôi luôn lắng nghe họ kể về cuộc đời giáo viên của họ và cách họ truyền cảm hứng cho người khác.</s>
  <s id="11.2">Họ là những người chăm chỉ và kiên trì truyền cảm hứng nhất mà tôi biết.</s>
 </p>
 <s id="12">Nhưng tôi cũng biết họ gặp rất nhiều khó khăn, rất nhiều nan đề phải giải quyết.</s>
 <s id="13">Một trong số đó mà rất nhiều bạn của tôi đang dạy ở những trường thành thị gặp phải là học sinh của họ gặp khó khăn đặc biệt trong hai phần Đọc-hiểu và Viết.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Hiện nay, có rất nhiều học sinh đến từ những hộ gia đình không nói tiếng anh, có những nhu cầu khác nhau, và rất nhiều em không có khả năng học tập.</s>
  <s id="14.2">Và tất nhiên họ dạy ở những trường thường xuyên không được cấp đủ vốn.</s>
 </p>
 <s id="15">Thế là, họ kể tôi nghe chuyện này và nói: "Những gì bọn tớ cần chỉ là thêm người thêm nhiều cá nhân, thêm sự quan tâm tới từng cá nhân, thêm giờ học, thêm chuyên môn của những người chuyên về tiếng Anh và có thể dạy riêng cho những học trò này."</s>
 <s id="16">Rồi tôi chỉ nói lại: "Vậy sao bạn không dạy riêng bọn chúng?"</s>
 <s id="17">Và họ sẽ nói: "Bọn tớ có đên 5 lớp và mỗi lớp có đến 30-40 học sinh.</s>
 <s id="18">Có nghĩa là một ngày có đến hơn 150,180, 200 học sinh.</s>
 <s id="19">Thế thì ngay cả 1 giờ mỗi tuần cho mỗi học sinh học một kèm một còn không được ấy chứ!"</s>
 <s id="20">Bạn phải nhân số tuần lên và nhân bản mấy giáo viên mới làm được điều ấy.</s>
 <s id="21">Vây nên chúng tôi đã nói về điều này.</s>
 <s id="22">Cùng lúc ấy, tôi đã nghĩ về những người mà tôi biết: những nhà văn, chủ bút, nhà báo, những sinh viên đã tốt nghiệp những trợ lý giáo sư v.v.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Tất cả những người có thể linh hoạt về thời gian mỗi ngày và có đam mê về từ vựng tiếng Anh -- Tôi mong rằng tôi có thể giúp giảng dạy nhưng thậm chí lúc này tôi nói tiếng Anh còn chẳng tốt lắm.</s>
  <s id="23.2">Tôi đang cố gắng nói tốt.</s>
  <s id="23.3">Cái đồng hồ đó làm tôi cuống.</s>
 </p>
 <s id="24">Những ai tôi biết đều yêu thích viết lách hơn nói chuyện Viết về nuôi dưỡng nền dân chủ, về việc nuôi dưỡng một cuộc đời giác ngộ.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Và bọn họ có thời gian và sở thích.</s>
  <s id="25.2">Nhưng đồng thời, quanh tôi, chẳng có gì có thể kết nối hai cộng đồng này với nhau.</s>
 </p>
 <s id="26">Khi tôi quay về San Francisco, chúng tôi đã thuê căn nhà này.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Mục đích là để làm văn phòng cho tạp chí McSweeney's, tạp chí theo quý McSweeney's ra 2, 3 kỳ/năm và một vài tạp chí khác.</s>
  <s id="27.2">Lần đầu tiên chúng tôi chuyển vào văn phòng.</s>
 </p>
 <s id="28">Lúc ở Brooklyn, nhà bếp của tôi chính là văn phòng.</s>
 <s id="29">Chúng tôi sẽ chuyển vào một văn phòng, và sẽ dùng chung không gian với một trung tâm gia sư.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Và chúng tôi đã nghĩ: " Mình sẽ đón chào những nhà văn, biên tập và mọi người trong ngành viết lách đến đây mỗi ngày.</s>
  <s id="30.2">Thế sao ta không mở cửa trước cho học sinh đến đây sau khi tan học và giúp các em làm những bài tập làm văn, để có thể đồng thời hoà hợp hai cộng đồng vào cùng một lúc?"</s>
 </p>
 <s id="31">Nghĩa là chúng tôi tiếp tục làm công việc của mình và đến 2 rưỡi chiều học sinh ồ ạt tới, chúng tôi ngừng mọi việc, hay giao dịch, hay làm muộn hơn chút.</s>
 <s id="32">Rồi dành khoảng thời gian buổi chiều này cho những học sinh trong khu phố.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Vậy là, chúng tôi thuê nhà này, chủ nhà cũng ủng hộ.</s>
  <s id="33.2">Chúng tôi làm bức tranh tường này, bức họa kiểu Chris Ware, kể lại lịch sử ngành in ấn qua bao năm tháng, bạn cũng cần kha khá thời gian và đứng khá xa mới hiểu được bức họa.</s>
 </p>
 <s id="34">Vậy là chúng tôi thuê nơi này.</s>
 <s id="35">Mọi thứ đều thuận lợi, trừ việc chủ nhà nói với bọn tôi: "Nơi này chuyên dùng để buôn bán đó.</s>
 <s id="36">Cậu phải bán thứ gì đó, chứ chẳng thể chỉ</s>
 <s id="37">dùng làm Trung tâm gia sư đâu."</s>
 <s id="38">Bọn tôi đã nghĩ: "Thật vậy ư?"</s>
 <s id="39">Bọn tôi chẳng biết nên bán thứ gì, nhưng cũng nghiên cứu đủ thứ.</s>
 <s id="40">Nơi này từng là phòng gym, cho nên vẫn được lót thảm cao su, trần nhà cách âm và bóng đèn huỳnh quang.</s>
 <s id="41">Chúng tôi gỡ hết chúng xuống và phát hiện sàn bằng gỗ rất đẹp, xà nhà quét vôi trắng trang nhã và, khi tân trang lại nơi này, có người đã nói, “Nhìn nơi này giống như phần thân tàu ấy.”</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Chúng tôi lại nhìn quanh và có người khác nói, “Hay các anh bán đồ cướp biển đi!”</s>
  <s id="42.2">(Khán phòng cười) Và chúng tôi làm vậy.</s>
  <s id="42.3">Ý tưởng đó khiến mọi người cười, và chúng tôi nói: ’’Ý kiến hay đó.</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Vậy bán đồ cho cướp biển đi.”</s>
  <s id="43.2">Và đây là cửa hàng cung cấp đồ cho cướp biển.</s>
 </p>
 <s id="44">Đây là một bản thảo tôi đã vẽ trên khăn.</s>
 <s id="45">Một người thợ mộc đầy tài năng đã làm hết mấy thứ này, Và chúng tôi đã biến nó trông giống cửa hàng bán đồ cướp biển.</s>
 <s id="46">Đây là nẹp gỗ bán bởi những bàn chân Và còn có những món cung cấp vitamin C.</s>
 <s id="47">Chúng tôi còn có những cái chân giả thủ công vừa với mọi người.</s>
 <s id="48">Ở trên cùng chúng tôi trưng những miếng che mắt cướp biển, loại màu đen có thể dùng hằng ngày, còn loại có màu pastel, hay vài màu khác có thể dùng khi ra ngoài ban đêm vào những dịp đặc biệt, lễ trưởng thành, hay đại loại thế.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Chúng tôi đã mở tiệm.</s>
  <s id="49.2">Và đây là cái thùng lớn chúng tôi đặt những báu vật mà mấy em học sinh có thể đến lục lọi.</s>
 </p>
 <s id="50">Đây là mắt giả phòng trường hợp bạn mất một mắt.</s>
 <s id="51">Chúng tôi đặt một vài biển báo khắp mọi nơi: “Chuyện cười có thật với cướp biển”</s>
 <s id="52">Khi bạn đang đọc biển báo, bọn tôi vòng dây ra sau và thả xuống đầu bạn 8 đống bùi nhùi.</s>
 <s id="53">Đó chỉ là một trong các trò của chúng tôi -- tôi nói là phải có gì đó thả xuống</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">đầu mọi người.</s>
  <s id="54.2">Bọn tôi chọn mấy đống giẻ bùi nhùi.</s>
  <s id="54.3">Và đây là rạp cá cảnh, nơi chỉ có mỗi bể nước muối và 3 chỗ ngồi.</s>
  <s id="54.4">Và đằng sau chỗ này, bọn tôi dựng không gian này làm trung tâm gia sư.</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Vậy là trung tâm gia sư đặt ở đây.</s>
  <s id="55.2">Và sau tấm màn là văn phòng của McSweeney's nơi chúng tôi cùng nhau làm tạp chí và biên tập sách và đại loại vậy.</s>
 </p>
 <s id="56">Mấy đứa nhóc sẽ đến hoặc có thể sẽ đến và tôi sẽ ngừng mọi việc.</s>
 <s id="57">Chúng tôi đã dựng nên nơi này, đã mở cửa và tân trang lại nó trong bao tháng trời.</s>
 <s id="58">Bọn tôi có bàn, ghế, máy vi tính, mọi thứ.</s>
 <s id="59">Tôi tham gia vào một cuộc bán đấu giá trên mạng ở khách sạn Holiday Inn ở Palo Alto và dễ dàng mua được 11 cái máy tính.</s>
 <s id="60">Nói chung là chúng tôi đều chuẩn bị tốt và bắt đầu chờ đợi.</s>
 <s id="61">Hôm đầu tiên có 12 người bạn của tôi ở đó, những nhà văn láng giềng mà tôi đã quen biết mấy năm.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Chúng tôi ngồi đợi.</s>
  <s id="62.2">Vào lúc 2:30, bọn tôi treo tấm bảng ngay bên đường: “Dạy miễn phí những gì liên quan đến tiếng Anh và viết lách cho ai có nhu cầu, tất cả đều miễn phí.</s>
 </p>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Chào mừng các bạn nhỏ.”</s>
  <s id="63.2">Và chúng tôi đã nghĩ: “Ôi, bọn nhỏ sẽ tông sập cửa mất.</s>
  <s id="63.3">Chúng sẽ rất thích mấy điều này.”</s>
  <s id="63.4">Nhưng không.</s>
 </p>
 <s id="64">Chúng tôi tiếp tục đợi tại bàn, nhưng chẳng thấy ai.</s>
 <s id="65">Mọi người dần thấy thất vọng vì chúng tôi ngồi đợi mấy tuần liền nhưng chẳng ai vào cả.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Rồi có người nói lí do cho bọn tôi.</s>
  <s id="66.2">Có lẽ là do họ không tin tưởng vì nào có trung tâm gia sư nào lại nằm sau chỗ bán đồ cướp biển (Cười) Mà hai thứ đó căn bản chẳng liên quan gì đến nhau.</s>
 </p>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Lúc đó, tôi thuyết phục được một nhà giáo dục lão làng tên là Nineveh Caligari đang giảng dạy ở Mexico City.</s>
  <s id="67.2">Cô ấy có đủ kinh nghiệm, kiến thức cần thiết trong việc giảng dạy, quen biết mọi giáo viên, mọi người quanh đây.</s>
  <s id="67.3">Tôi thuyết phục cô ấy chuyển về đây</s>
 </p>
 <s id="68">và đảm nhận chức giám đốc điều hành.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Ngay lập tức, cô ấy đã hòa mình vào với các giáo viên, phụ huynh, học sinh và mọi người.</s>
  <s id="69.2">Rồi tự nhiên mỗi ngày có đầy người tới.</s>
 </p>
 <s id="70">Điều chúng tôi cố gắng đem đến mỗi ngày là việc tập trung một kèm một.</s>
 <s id="71">Mục tiêu là kèm riêng tất cả các học sinh.</s>
 <s id="72">Người ta đã chứng minh được nếu mỗi năm mỗi học sinh được kèm riêng 35-40 giờ mỗi năm, kết quả của học sinh sẽ được nâng cao.</s>
 <s id="73">Đa phần các em học sinh này đều không dùng tiếng Anh ở nhà.</s>
 <s id="74">Khi các em đến đây, đôi khi phụ huynh sẽ ngồi ở băng ghế tôi mua được ở một buổi đấu giá ở Berkeley theo dõi con em học.</s>
 <s id="75">Điều cơ bản là tập trung học kèm một thầy một trò.</s>
 <s id="76">Mỗi ngày bọn trẻ đều vây quanh bọn tôi.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Nếu bạn đi trên đường Valencia quanh khúc này tầm 2 giờ tới 2:30 chiều Bạn sẽ thường xuyên bắt gặp mấy đứa nhóc vác cặp chạy đến đây.</s>
  <s id="77.2">Điều này hơi kì quái do chỗ này tựa như trường học,</s>
 </p>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">nhưng đối với bọn trẻ việc đến đây còn mang chút ý nghĩa tình cảm.</s>
  <s id="78.2">Đó là nét độc đáo khác biệt của nơi này.</s>
 </p>
 <s id="79">Không có gì là nhục nhã hay đáng xấu hổ cả.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Bởi bọn trẻ chẳng đến ”Trung tâm cho trẻ em yếu kém cần giúp đỡ” hay những gì tương tự thế.</s>
  <s id="80.2">Mà chỉ là đến số 826 đường Valencia.</s>
 </p>
 <s id="81">Đầu tiên nó là chỗ bán đồ cướp biển hơi điên rồ.</s>
 <s id="82">Và thứ hai, đằng sau nó là một nhà xuất bản.</s>
 <s id="83">Các thực tập sinh làm việc ở đó trên cùng những cái bàn, vai kề vai, máy tính kề máy tính với mấy em học sinh.</s>
 <s id="84">Và như thế nó trở thành trung tâm gia sư, nhà xuất bản, rồi trung tâm viết lách.</s>
 <s id="85">Mọi người đến, cùng các em viết nên những quyển tiểu thuyết, bởi chúng ta có rất nhiều tài năng nhí.</s>
 <s id="86">Do đó chẳng có gì đáng xấu hổ cả</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Họ ngồi làm cạnh nhau.</s>
  <s id="87.2">Tất cả đều nỗ lực sáng tạo.</s>
 </p>
 <s id="88">Bọn nhỏ thấy người lớn làm việc cũng</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">bắt chước học tập theo.</s>
  <s id="89.2">Mấy người lớn thì ngồi làm việc của họ.</s>
 </p>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Mấy em nhỏ có thể quay sang hỏi người lớn vài vấn đề.</s>
  <s id="90.2">Và việc này giúp ích cho cả đôi bên.</s>
 </p>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Mọi người truyền cảm hứng cho nhau Vấn đề duy nhất, đặc biệt đối với những người làm ở McSweeney’s, những người không biết trước mọi thứ sẽ thế này khi ký hợp đồng là ở đây chỉ có một nhà vệ sinh.</s>
  <s id="91.2">(Khán phòng cười) Đó thật sự là một vấn đề khi có hơn 60 học sinh mỗi ngày.</s>
 </p>
 <s id="92">Nhưng khi nhìn các em hoàn thành bài tập mỗi ngày, học một thầy một trò, được quan tâm đầy đủ, rồi, khi về nhà, các em không cần bận tâm về bài tập của mình.</s>
 <s id="93">Các em không vừa coi TV vừa làm bài tập.</s>
 <s id="94">Các em về nhà lúc 5:30 và ở bên gia đình, làm những gì các em thích, đi ra ngoài chơi.</s>
 <s id="95">Điều đó làm nên một gia đình hạnh phúc.</s>
 <s id="96">Nhiều gia đinh hạnh phúc hợp lại, ta có một cộng đồng hạnh phúc.</s>
 <s id="97">Nhiều cộng đồng hạnh phúc hợp lại, ta có một thế giới hạnh phúc.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Vậy để hạnh phúc, ta cần làm xong bài tập.</s>
  <s id="98.2">Ở đó các em được phụ đạo một thây một trò.</s>
 </p>
 <s id="99">Ban đầu bọn tôi chỉ có 12 tình nguyện viên, rồi lên đến 50 người, rồi đến vài trăm người.</s>
 <s id="100">Bây giờ có đến 1400 người tình nguyện gia nhập.</s>
 <s id="101">Bọn tôi làm cho việc tìm tình nguyện viên thật dễ dàng.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Mấu chốt là, dù bạn chỉ có hai giờ đồng hồ rảnh mỗi tháng, thì dùng hai tiếng này ngồi cạnh tập trung chỉ dẫn một học sinh là đủ, chiếu rọi tư tưởng, truyền cảm hứng rồi khai rộng tư tưởng và để em ấy tự biểu hiện bản thân.</s>
  <s id="102.2">Như thế đối với một đứa trẻ là đủ để thay đổi rồi, vì có rất nhiều em chưa từng được chỉ dẫn như thế bao giờ.</s>
 </p>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Nên chúng tôi nói: “Dù cả nửa năm bạn chỉ rảnh 2 tiếng đồng hồ vào Chủ nhật thì chẳng sao cả, bởi thế là đủ.”</s>
  <s id="103.2">Một phần</s>
 </p>
 <s id="104">nhờ đó đội ngũ chúng tôi mở rộng rất nhanh.</s>
 <s id="105">Sau đó chúng tôi lại nghĩ: “Liệu có nên dùng luôn nơi này làm gi đó trước khi bọn nhỏ đến lúc 2:30 không?”</s>
 <s id="106">Vậy là bọn tôi mở thêm lớp ban ngày.</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Mỗi ngày có mấy bạn nhỏ đến và được hướng dẫn viết sách.</s>
  <s id="107.2">Trên màn hình là thành phẩm của các em.</s>
 </p>
 <s id="108">Lớp này luôn có hứng thú điên cuồng trong việc viết lách.</s>
 <s id="109">Bạn chỉ cần cầm máy đến quay lớp này thì nó sẽ luôn trông thế này.</s>
 <s id="110">Đây là một trong những quyển sách do mấy em viết.</s>
 <s id="111">Hãy để ý tựa sách: "Quyển Sách Chưa Từng Được Đọc: Titanic”</s>
 <s id="112">Và câu mở đầu của quyển sách là: “Ngày xưa, có một quyển sách tên là Cindy kể về tàu Titanic.”</s>
 <s id="113">Trong lúc đó, có người lớn ngồi gõ lại câu chuyện này, nghiêm túc bàn luận về nó làm cho em nhỏ ấy vui sướng.</s>
 <s id="114">Bọn tôi còn rất nhiều gia sư tình nguyện.</s>
 <s id="115">Đây là bức ảnh chụp một vài gia sư tình nguyện trong một sự kiện.</s>
 <s id="116">Các giáo viên hợp tác với bọn tôi, dù chưa quen với mấy việc này, chỉ cho bọn tôi cần phải làm những gì.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Chúng tôi nghĩ: "Chúng tôi rất linh hoạt.</s>
  <s id="117.2">Bạn, láng giềng, phụ huynh</s>
 </p>
 <s id="118">sẽ nói cho bọn tôi biết phải làm gì.</s>
 <s id="119">Các giáo viên sẽ chỉ cho bọn tôi cách làm hữu ích nhất.”</s>
 <s id="120">Rồi họ hỏi :”Vậy sao không vào trường học?</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Bởi nếu có học sinh không thể đến thì phải làm sao, hay là phụ huynh không đưa con em đến, hay quá xa thì sao?”</s>
  <s id="121.2">Bọn tôi sẽ nói rằng “Chúng tôi có 1400 tình nguyện viên.</s>
 </p>
 <s id="122">Ví dụ, giáo viên liên hệ với chúng tôi: "Tôi cần 12 tình nguyện viên vào 5 chủ nhật tới.</s>
 <s id="123">Cần để hoàn thành luận văn, nên mấy cậu kêu người đến đây đi.”</s>
 <s id="124">Chúng tôi sẽ thông báo: Cần 1400 tình nguyện viên</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Ai có thể đến thì đăng ký.</s>
  <s id="125.2">Họ đến trước nửa tiếng.</s>
 </p>
 <s id="126">Giáo viên sẽ chỉ cho họ cần làm những gì, làm thế nào, nội dung gì, dự án gì.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Họ sẽ làm dưới hướng dẫn của giáo viên.</s>
  <s id="127.2">Tất cả được thực hiện ở một phòng học lớn.</s>
 </p>
 <s id="128">Sức mạnh của việc chúng tôi làm là: Mọi người đi thẳng từ nơi làm, từ nhà đến lớp học và có thể làm việc trực tiếp với các em học sinh.</s>
 <s id="129">Và như vậy chúng tôi có thể giúp càng nhiều học sinh hơn nữa.</s>
 <s id="130">Một trường khác hỏi bọn tôi: Nếu chúng tôi cho các bạn một phòng học để các bạn dùng cả ngày thì sao?”</s>
 <s id="131">Đây là phòng viết lách ở trường trung học Everett được bọn tôi thiết kế theo phong cách cướp biển.</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Nó nằm kế bên thư viện.</s>
  <s id="132.2">Ở đó chúng tôi dạy viết cho tất cả 529 học sinh.</s>
 </p>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Đây là tờ báo do mấy em học sinh làm, tờ “Straight-Up News”.</s>
  <s id="133.2">Có cả chuyên mục do thị trưởng Gavin Newsom viết bằng song ngữ tiếng Anh và Tây Ban Nha.</s>
 </p>
 <s id="134">Rồi một ngày, Isabel Allende gửi thư cho chúng tôi, hỏi “Sao ta không giao cho bọn trẻ viết một quyển sách nhỉ?</s>
 <s id="135">Tôi rất muốn mấy em viết về cách đem lại hòa bình trong xã hội hỗn độn.”</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Nên chúng tôi đến trường Thurgood Marshall, nơi bọn tôi cũng đã từng hợp tác vài lần.</s>
  <s id="136.2">Chúng tôi giao cho mấy em làm việc đó</s>
 </p>
 <s id="137">và nói: “Mỗi bài văn các em viết, cô Isabel Allende đều đọc,</s>
 <s id="138">và đóng chúng thành sách.</s>
 <s id="139">Cô ấy còn giúp đỡ mấy em in và xuất bản nữa.</s>
 <s id="140">Rồi sẽ được bán ở những nhà sách quanh vịnh và bán qua Amazon tới mọi nơi trên thế giới v.v.”</s>
 <s id="141">Thế là mấy đứa nhỏ làm việc chăm chỉ hơn trước đây, bởi các em biết còn độc giả ngoài kia, và còn cô Isabel Allende đọc sách của các em.</s>
 <s id="142">Có khoảng 170 tình nguyện viên cùng các em làm nên quyển sách này và vì thế mọi thứ đều rất thuận lợi.</s>
 <s id="143">Cuối cùng chúng tôi tổ chức bữa tiệc lớn.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Bạn có thể thấy quyển này khắp nơi.</s>
  <s id="144.2">Từ đó có cả một bộ sách.</s>
 </p>
 <s id="145">Amy Tan tài trợ xuất bản cuốn sau có tựa là “Tôi có thể đến nơi nào đó”.</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">Và điêu này cứ tiếp diễn.</s>
  <s id="146.2">Ngày càng có nhiều sách hơn.</s>
 </p>
 <s id="147">Giờ bọn tôi cũng “nghiện” xuất bản sách.</s>
 <s id="148">Bọn trẻ vì xuất bản sách cũng cố gắng hơn trước nhiều bởi chúng biết rằng sách sẽ trường tồn, rằng sách của chúng sẽ được trưng trên kệ, và chẳng ai có thể làm phai mờ ý và lời của chúng, rằng ta trân trọng từng câu chữ từng suy nghĩ của chúng với cả trăm tiếng đông hồ sửa bản thảo, bọn trẻ thấy bọn tôi quan tâm tới suy nghĩ của chúng.</s>
 <s id="149">Một khi bọn nhỏ đạt được đến trình độ nhất định, Thì thường sẽ không giảm đi phong độ.</s>
 <s id="150">Đó là sự thay đổi triệt để.</s>
 <s id="151">Mấy quyển sách của bọn nhỏ được bày bán ở</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">của hàng, cạnh nẹp gỗ.</s>
  <s id="152.2">Toàn bộ sách của học sinh đều bán.</s>
 </p>
 <s id="153">Còn nơi nào tốt hơn để bán đâu?</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Chúng tôi bán chúng và có chuyện ki quái xảy ra ở cửa hàng.</s>
  <s id="154.2">Thật ra mà nói, lúc đầu việc mở cửa hiệu cũng chỉ cho vui, nhưng giờ nó thật sự đem lại lợi nhuận.</s>
 </p>
 <s id="155">Chúng tôi dùng tiền này để trả tiền thuê.</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">Có lẽ chỉ ở San Francisco mới xảy ra việc này thôi.</s>
  <s id="156.2">Tôi cũng không rõ.</s>
 </p>
 <s id="157">Nhưng mọi người đã vào đây -- khi đó hải tặc vẫn chưa phải là mốt gì --</s>
 <s id="158">mang đến nơi đây lợi nhuận tuy không nhiều nhưng đủ để trả tiền thuê nhà, trả lương cho nhân viên.</s>
 <s id="159">Phía bên trái là bản đồ đại dương.</s>
 <s id="160">Nó trở thành cổng trao đổi của cộng đồng.</s>
 <s id="161">Mọi người thường đi vào và hỏi: “ Cái qu-?</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Cái gì đây?”</s>
  <s id="162.2">Tôi không muốn nói bậy trên này đâu.</s>
  <s id="162.3">(Khán phòng cười) Có được nói hay không tôi cũng không rõ nữa.</s>
 </p>
 <s id="163">Họ sẽ hỏi: “Đây là cái gì?”</s>
 <s id="164">Mọi người sẽ đến tìm hiểu nó.</s>
 <s id="165">Rồi mọi người nhìn sang bên cạnh và sẽ thấy bọn nhỏ đang học ở đó.</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Bọn họ đang đi thực tế nên sẽ tiếp tục mua sắm.</s>
  <s id="166.2">Họ thường thích mua đồ ăn cho chú vẹt ở nhà, hay mua móc câu, hay hộp bảo vệ móc câu ban đêm, mấy thứ bọn tôi bán.</s>
 </p>
 <s id="167">Cửa hàng buôn bán rất thuận lợi.</s>
 <s id="168">Nhưng lại có quá nhiều người, giáo viên, mạnh thường quân, tình nguyện viên v.v. vì ở mặt tiền đường và mở cửa công cộng.</s>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Không phải như 1 tổ chức từ thiện ở tầng 30 của tòa nhà nào đó ở trung tâm.</s>
  <s id="169.2">Nó nằm ngay khu dân cư mà nó phục vụ, mở cửa mọi lúc cho mọi người.</s>
 </p>
 <s id="170">Nên mới dẫn đến những việc kì lạ, vui vẻ như thế này.</s>
 <s id="171">Mấy người quen ở Brooklyn hỏi tôi: “Sao ta không mở chỗ như vậy ở đây nhỉ?”</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">Trong đó có nhiều người từng là nhà giáo hay sắp thành nhà giáo, họ hợp tác với vài nhà thiết kế, nhà văn xung quanh.</s>
  <s id="172.2">Họ tự nảy ra ý tưởng đó và tự làm mọi việc của mình.</s>
 </p>
 <s id="173">Họ không muốn bán đồ cướp biển.</s>
 <s id="174">Họ cũng chẳng nghĩ việc bán đồ cướp biển có tác dụng gì ở đó.</s>
 <s id="175">Họ nghĩ đến tình hình tội phạm ở New York nên họ quyết định mở công ty bán đồ siêu anh hùng ở Brooklyn.</s>
 <s id="176">Đây là thiết kế tuyệt vời của Sam Pott.</s>
 <p id="p177">
  <s id="177.1">Họ cố tình thiết kế để giống với mấy tiệm bán chìa khóa nhưng lại có đủ mọi dịch vụ họ cung cấp, hết thảy luôn.</s>
  <s id="177.2">Nên họ đã khai trương chỗ này,</s>
 </p>
 <s id="178">bên trong nhìn như siêu thị bán đồ cho những siêu anh hùng, mọi vật dụng đều ở dạng đơn giản.</s>
 <s id="179">Tất cả đều là đồ thủ công.</s>
 <s id="180">Phần lớn đều làm từ những thứ bỏ đi.</s>
 <s id="181">Sam Potts đóng gói mọi thứ.</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Đây là buồng giam kẻ xấu, nơi mấy đứa nhỏ có thể giam ba mẹ lại.</s>
  <s id="182.2">Còn có văn phòng.</s>
 </p>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Đây là tầng hầm, nơi bạn đem đặt sản phẩm, và chuyển chúng lên bằng thang máy và có người sau quầy hàng sẽ nhắc bạn rằng bạn phải đọc lời tuyên thệ anh hùng nếu bạn muốn mua bất cứ thứ gì.</s>
  <s id="183.2">Và điều đó làm hạn chế doanh thu của họ</s>
 </p>
 <s id="184">Cá nhân tôi nghĩ đó là một vấn đề.</s>
 <s id="185">Vì họ dồn tâm tư để làm nên mấy món này.</s>
 <s id="186">Mấy món đồ này chúng đều là thủ công.</s>
 <s id="187">Đây là bộ đồ nghề điều tra thân phận mật.</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Nếu bạn muốn điều tra Sharon Boone, một nữ Giám đốc Tiếp thị người Mỹ đến từ Hoboken, New Jersey.</s>
  <s id="188.2">Đây là hồ sơ đầy đủ mọi thứ về Sharon Boone.</s>
 </p>
 <s id="189">Còn đây là nơi thử áo choàng khoác ngoài, khoác lên rồi bạn bước lên 3 bậc thép này rồi bọn tôi sẽ mở 3 cái quạt thổi từ mọi phía, rồi áo choàng sẽ bay phấp phới cho bạn xem.</s>
 <s id="190">Chẳng có gì tệ hơn việc lên đó và áo choàng bay rối thành một cục hay đại loại vậy.</s>
 <s id="191">Rồi có một cánh cửa bí mật, lúc mới vào bạn không thấy được nó đâu, nhưng rồi từ từ nó sẽ hé ra.</s>
 <s id="192">Cánh cửa này nằm giữa tiệm, cạnh đống móc.</s>
 <p id="p193">
  <s id="193.1">Mở ra và ngay sau đó là trung tâm gia sư.</s>
  <s id="193.2">Bạn có thể thấy toàn cảnh.</s>
  <s id="193.3">(Khán phòng vỗ tay)</s>
 </p>
 <s id="194">Có vài thứ tôi muốn nhấn mạnh một chút, mọi thứ do dân bản địa gom góp, dựng nên.</s>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Mấy tay thiết kế, mấy kiến trúc sư đều là dân địa phương.</s>
  <s id="195.2">Họ không bao giờ toan tính.</s>
 </p>
 <p id="p196">
  <s id="196.1">Tôi tới thăm và nói: ”Mấy anh làm tốt lắm!”</s>
  <s id="196.2">Vậy là đủ.</s>
  <s id="196.3">Bạn có thể thấy trên tường treo múi giờ 5 quận của thành phố New York.</s>
  <s id="196.4">Đây là thời gian trống giữa lúc phụ đạo.</s>
 </p>
 <p id="p197">
  <s id="197.1">Mọi ngày đều rất bận rộn.</s>
  <s id="197.2">Vẫn mấy nguyên tắc ấy: một kèm một, tận tâm hoàn toàn với bài tập của bọn nhỏ và tràn đầy lạc quan và đầy khả năng sáng tạo và ý tưởng.</s>
 </p>
 <s id="198">Ý tưởng bật lên trong đầu họ như công tắc khi đi vòng vòng cái cửa hàng kỳ cục rộng 5 mét rưỡi này.</s>
 <s id="199">Vậy, đó là trường nhưng không phải trường.</s>
 <s id="200">Đó rõ ràng không phải là trường học nhưng có giáo viên và học sinh kề vai học tập.</s>
 <s id="201">Đây là em Khaled Hamdan.</s>
 <s id="202">Bạn hãy đọc dòng tâm sự này:</s>
 <s id="203">Từng nghiện game và TV, không thể tập trung ở nhà.</s>
 <s id="204">Rồi đến đây, được thầy cô chiếu cố.</s>
 <s id="205">Và rồi chẳng muốn rời xa nơi đây.</s>
 <p id="p206">
  <s id="206.1">Không lâu sau, anh bạn nhỏ ấy bắt đầu viết.</s>
  <s id="206.2">Em ấy hoàn thành bài tập sớm và nghiện việc xong bài sớm.</s>
 </p>
 <s id="207">Làm bài tập sớm cũng có thể gây nghiện, rồi còn để giáo viên sửa lại bài và làm bài kế tiếp và chuẩn bị bài học cho hôm sau.</s>
 <s id="208">Ngoài ra em ấy còn làm vài việc khác</s>
 <s id="209">Em đã đóng góp trong 5 quyển sách xuất bản.</s>
 <s id="210">Từng hợp tác viết truyện cười về những anh hùng thất bại gọi là “Siêu anh hùng ngày hôm qua”.</s>
 <s id="211">Em ấy còn viết bộ sách về “chim cánh cụt Balboa”, kể về một chú chim cánh cụt biết đấm bốc.</s>
 <s id="212">Vài tuần trước em đã đọc truyện đó trước 500 người ở Symphony Space, trong một buổi gây quỹ cho 826 New York.</s>
 <p id="p213">
  <s id="213.1">Em đến đó mỗi ngày.</s>
  <s id="213.2">Em rất nhiệt tình với dự án này, còn dẫn cả anh chị em họ đến.</s>
 </p>
 <s id="214">Mỗi ngày, gia đình họ đều có 4 người đến.</s>
 <s id="215">Tôi sẽ nói ngắn gọn.</s>
 <p id="p216">
  <s id="216.1">Đây là Echo Park Time Travel Mart, ở Los Angeles.</s>
  <s id="216.2">“Bất cứ khi nào bạn tới, bọn tôi cũng ở đó” Giống cửa hàng tiện lợi 7-Eleven cho các nhà du hành thời gian.</s>
 </p>
 <s id="217">Mọi thứ đều được bày bán, giống như 7-Eleven.</s>
 <p id="p218">
  <s id="218.1">Có Leeches, Mammoth Chunks, có cả máy bán nước ghi: “Hết hàng.</s>
  <s id="218.2">Hôm qua hãy quay lại nhé.”</s>
  <s id="218.3">(Khán giả cười và vỗ tay) Mà tôi sẽ lướt qua.</s>
 </p>
 <s id="219">Mấy nơi này đều liên kết với chúng tôi, làm cùng một việc như: Word St. ở Pittsfield, Massachusetts, Ink Spot ở Cincinnati, Youth Speaks ở San Francisco, California truyền cảm hứng cho bọn tôi; Studio St. Louis ở St. Louis, Austin Bat Cave ở Austin, Fighting Words ở Dublin, Ireland, do Roddy Doyle khởi xướng sẽ mở cửa vào tháng 4 tới.</s>
 <s id="220">Giờ tôi nói tới phần Điều Ước, được không?</s>
 <p id="p221">
  <s id="221.1">Được rồi, còn một phút nữa.</s>
  <s id="221.2">Ước mong của tôi là: Tôi mong bạn, cá nhân bạn và mọi người giàu ý tưởng hay tổ chức nào bạn biết, tìm cách trực tiếp kết nối với trường học ở địa phương bạn rồi bạn kể cho chúng tôi nghe câu chuyện của bạn, tôi mong trong 1 năm, có thể nghe được cả ngàn câu chuyện, ngàn câu chuyện về việc thay đổi các em.</s>
 </p>
 <s id="222">Giúp các em ấy tiến bộ sâu sắc.</s>
 <s id="223">Đó có thể là những việc bạn đã và đang làm</s>
 <s id="224">Tôi biết ở đây có rất nhiều người đã hoặc đang làm được bao điều ý nghĩa.</s>
 <s id="225">Và tôi biết chắc điều đó, do đó hãy kể và truyền cảm hứng cho người khác</s>
 <s id="226">trên trang web của chúng tôi.</s>
 <s id="227">Giờ tôi sẽ nói về ước mong của "chúng tôi" thay vì của "tôi": Chúng tôi mong rằng những người tham dự hôm nay sẽ mở ra một kỷ nguyên mới của việc liên kết với trường học.</s>
 <s id="228">Chúng tôi mong bạn sẽ là người dẫn đầu việc liên kết tinh thần sáng tạo và kiến thức chuyên môn của bạn với những nhà giáo dục trong vùng.</s>
 <s id="229">Hãy luôn để những nhà giáo dẫn lối.</s>
 <s id="230">Họ sẽ cho bạn biết làm thế nào mới là tốt nhất.</s>
 <p id="p231">
  <s id="231.1">Tôi mong bạn cùng chung tay.</s>
  <s id="231.2">Có thể làm bằng cả ngàn cách khác nhau.</s>
 </p>
 <p id="p232">
  <s id="232.1">Bạn có thể đến trường và trao đổi với giáo viên.</s>
  <s id="232.2">Họ sẽ nói cho bạn bạn cần làm gì.</s>
 </p>
 <p id="p233">
  <s id="233.1">Đây là thứ do Hot Studio ở San Francisco làm.</s>
  <s id="233.2">Họ làm việc phi thường này.</s>
 </p>
 <p id="p234">
  <s id="234.1">Website này đã hoạt động và đã có rất nhiều câu chuyện, rất nhiều ý tưởng.</s>
  <s id="234.2">Tên website là: ”Từ nay có một mái trường”, một tựa đề rất hay.</s>
 </p>
 <p id="p235">
  <s id="235.1">Trang này thu thập mỗi câu chuyện mỗi dự án đã được kể ra nơi đây hay mọi nơi trên thế giới.</s>
  <s id="235.2">Khi bạn mở trang web này lên, bạn sẽ thấy 1 loạt ý tưởng truyền cảm hứng và khi bạn quyết định làm, hãy thêm dự án của bạn.</s>
 </p>
 <s id="236">Hot Studio đã làm được một việc rất tuyệt trong thời gian hạn chế.</s>
 <p id="p237">
  <s id="237.1">Mời bạn vào xem.</s>
  <s id="237.2">Nếu bạn có bất kì câu hỏi nào, bạn có thể hỏi anh bạn này.</s>
  <s id="237.3">Anh là giám đốc chương trình quốc gia.</s>
 </p>
 <p id="p238">
  <s id="238.1">Anh sẽ trực điện thoại.</s>
  <s id="238.2">Anh ấy sẽ trả lời tất cả câu hỏi của bạn.</s>
 </p>
 <s id="239">Và anh ấy sẽ truyền cảm hứng cho bạn và hướng dẫn bạn nên làm thế nào và để bạn có thể tạo nên sự thay đổi.</s>
 <s id="240">Trọng tâm tôi muốn nhấn mạnh là: nó có thể rất vui, không cần quá khô khan, chẳng cần là một ý tưởng quan liêu khó duy trì.</s>
 <s id="241">Bạn có thể làm với những kĩ năng bạn biết.</s>
 <s id="242">Trường học cần bạn, các giáo viên cần bạn.</s>
 <p id="p243">
  <s id="243.1">Học sinh và phụ huynh cần bạn.</s>
  <s id="243.2">Họ cần con người thật của bạn, cần bạn mở rộng lòng mình, mở rộng đôi tai và lòng từ bi bao la, ngồi cạnh các em ấy, lắng nghe và tán thành rồi mỗi lần lại đặt câu hỏi hàng giờ liền cho các em.</s>
 </p>
 <s id="244">Có vài em không biết được thế mạnh của mình, cũng không biết mình thông minh hay có nhiều ý tưởng ra sao.</s>
 <p id="p245">
  <s id="245.1">Bạn có thể dẫn dắt các em ấy.</s>
  <s id="245.2">Bạn có thể soi rọi ánh sáng đó lên các em mỗi khi tiếp xúc.</s>
  <s id="245.3">Chúng tôi mong bạn sẽ chung tay.</s>
 </p>
 <s id="246">Cảm ơn các bạn đã lắng nghe.</s>
</text>
