<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tất cả mọi người đều từng đi bar, phải không?</s>
 <s id="2">(Tiếng cười) Nhưng đã khi nào các bạn vào quán bar và đi ra với một vụ làm ăn 200 triệu đô chưa?</s>
 <s id="3">Đó là điều đã xảy ra với chúng tôi khoảng mười năm trước.</s>
 <s id="4">Đó là một ngày tồi tệ.</s>
 <s id="5">Một khách hàng lớn khiến chúng tôi rất đau đầu.</s>
 <s id="6">Là một công ty tư vấn phần mềm, nhưng chúng tôi không tìm được giải pháp lập trình nào phù hợp giúp khách hàng triển khai hệ thống điện toán đám mây tiên tiến.</s>
 <s id="7">Chúng tôi có rất nhiều kĩ sư, nhưng không ai có thể làm hài lòng khách hàng này.</s>
 <s id="8">Và chúng tôi sắp bị hủy hợp đồng.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Nên chúng tôi đi bar, trò chuyện Jeff, một nhân viên pha chế rượu chúng tôi quen.</s>
  <s id="9.2">Như tất cả người pha chế rượu tử tế khác, thông cảm với chúng tôi, giúp chúng tôi cảm thấy tốt hơn, chia sẻ nỗi buồn với chúng tôi, và nói: "Khách hàng của các anh nghiêm trọng hóa vấn đề rồi.</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Đừng lo lắng."</s>
  <s id="10.2">Cuối cùng, anh ấy thản nhiên đề nghị:</s>
 </p>
 <s id="11">"Các anh có muốn tôi thử gặp họ không?</s>
 <s id="12">tôi sẽ tìm được cách."</s>
 <s id="13">Sáng hôm sau, chúng tôi có buổi họp nhóm, và tất cả mọi người đều chếnh choáng say..</s>
 <s id="14">(Tiếng cười) và tôi, nửa đùa nửa thật nói rằng:</s>
 <s id="15">"Này, chúng ta thật sự sắp bị hủy hợp đồng đấy."</s>
 <s id="16">Tôi nói tiếp: "Hay ta cứ đưa Jeff đến đi, chàng pha rượu ấy?"</s>
 <s id="17">(Tiếng cười) Một vài giây im lặng, một vài ánh mắt nghi ngờ.</s>
 <s id="18">Cuối cùng, đội trưởng nói rằng: " Ý hay đấy."</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">(Tiếng cười) " Jeff rất lanh lợi.</s>
  <s id="19.2">Anh ấy rất thông minh.</s>
 </p>
 <s id="20">Anh ấy sẽ tìm ra cách.</s>
 <s id="21">Hãy đưa anh đến đó."</s>
 <s id="22">Jeff không phải là lập trình viên.</s>
 <s id="23">Trên thực tế, anh học Triết tại Đại học Pennsylvania, nhưng đã bỏ học.</s>
 <s id="24">Nhưng anh ấy rất giỏi, và có thể đào sâu vào vấn đề, và chúng tôi thì sắp bị hủy hợp đồng.</s>
 <s id="25">Nên chúng tôi đã đưa anh đến đó.</s>
 <s id="26">Sau một vài ngày đầu chờ đợi, anh ấy vẫn ở đó.</s>
 <s id="27">Họ vẫn chưa bắt anh ấy nghỉ việc.</s>
 <s id="28">Tôi không thể tin được.</s>
 <s id="29">Anh ấy đã làm gì?</s>
 <s id="30">Đây là điều tôi học được.</s>
 <s id="31">Anh đã xóa bỏ định kiến của khách hàng trong kỹ thuật lập trình.</s>
 <s id="32">Thay đổi cuộc trò chuyện, thậm chí, cả những thứ chúng tôi đang xây dựng.</s>
 <s id="33">Cuộc trò chuyện giờ đây là về chúng ta muốn tạo ra thứ gì và tại sao.</s>
 <s id="34">Vâng, Jeff đã tìm ra giải pháp, và khách hàng đó trở thành người giới thiệu tốt nhất của chúng tôi.</s>
 <s id="35">Khi ấy, công ty tôi mới có 200 người, và nửa số nhân viên thuộc ngành công nghệ thông tin và kĩ sư, nhưng bài học từ Jeff đã khiến chúng tôi tự hỏi: "Việc này có nên tiếp tục?"</s>
 <s id="36">Vì thế, chúng tôi thay đổi cách tuyển dụng và đào tạo.</s>
 <s id="37">Và dù chúng tôi vẫn săn đón kĩ sư máy tính và công nghệ thông tin, chúng tôi tuyển mộ xen lẫn các nghệ sĩ, nhạc sĩ, nhà văn..</s>
 <s id="38">Và những câu chuyện tương tự như của Jeff đã xuất hiện nhiều hơn.</s>
 <s id="39">Trưởng phòng công nghệ của chúng tôi tốt nghiệp ngành ngôn ngữ Anh, và ông từng là người giao hàng ở Manhattan.</s>
 <s id="40">Hiện tại, chúng tôi có hàng ngàn nhân viên, nhưng chưa đến một trăm người có bằng kĩ sư hay công nghệ thông tin.</s>
 <s id="41">Và chúng tôi vẫn là công ty tư vấn phần mềm.</s>
 <s id="42">Chúng tôi là công ty đầu ngành.</s>
 <s id="43">Chúng tôi làm việc với các gói phần mềm tăng trưởng cao và đạt được doanh thu mười tỷ đô mỗi năm.</s>
 <s id="44">Như vậy, sự thay đổi đó có hiệu quả.</s>
 <s id="45">Đồng thời, thúc đẩy giáo dục theo hướng khoa học kĩ thuật ( STEM-based) ở nước ta, chú trọng vào: khoa học, công nghệ, kĩ thuật, toán học, rất quyết liệt.</s>
 <s id="46">Việc này rất đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="47">Và đây là một sai lầm lớn.</s>
 <s id="48">Từ năm 2009 đến nay, số sinh viên theo học các ngành khoa học kỹ thuật ở Mỹ tăng 43 phần trăm, trong khi các ngành khoa học xã hội vẫn không thay đổi.</s>
 <s id="49">Cựu tổng thống của chúng ta đầu tư hơn một tỉ đô la vào các ngành khoa học kĩ thuật, mà thiếu quan tâm đến những ngành học khác, và tổng thống đương thời của chúng ta vừa chuyển 200 triệu đô từ quỹ Giáo dục đầu tư vào ngành công nghệ thông tin.</s>
 <s id="50">Và các tổng giám đốc luôn than phiền về việc thiếu kĩ sư.</s>
 <s id="51">Những hành động này, cùng với thành công không thể phủ nhận của nền kinh tế công nghệ -- hãy đối mặt với thực tế, bảy trên mười công ty có giá trị nhất trên thế giới là những công ty về công nghệ- những điều này tạo nên một lối suy nghĩ rằng tương lai các ngành khoa học kĩ thuật sẽ chiếm ưu thế.</s>
 <s id="52">Tôi hiểu điều đó.</s>
 <s id="53">Về lý thuyết, điều này là hợp lý,</s>
 <s id="54">Và rất hấp dẫn.</s>
 <s id="55">Nhưng nó đã bị thổi phồng.</s>
 <s id="56">Giống như toàn bộ đội bóng đuổi theo trái bóng vào một góc, chỉ vì nó ở đó.</s>
 <s id="57">Chúng ta không nên quá đề cao khoa học kỹ thuật.</s>
 <s id="58">Chúng ta không nên coi trọng khoa học tự nhiên hơn khoa học xã hội.</s>
 <s id="59">Có một vài lý do cho điều này.</s>
 <s id="60">Thứ nhất, công nghệ ngày nay rất dễ tiếp cận.</s>
 <s id="61">Lí do khiến chúng ta có thể tuyển dụng nhân lực từ nhiều ngành và có chuyên môn hóa cao vì xã hội hiện đại có thể hoạt động mà không cần viết mã.</s>
 <s id="62">Chúng như LEGO: dễ lắp ráp, dễ học, dễ thao tác, luôn có sẵn một lượng thông tin khổng lồ phục vụ cho việc học.</s>
 <s id="63">Đồng ý rằng, lực lượng lao động cần có kỹ năng chuyên sâu, nhưng những kĩ năng đó ngày càng ít phụ thuộc vào một nền giáo dục cứng nhắc và quy cũ như nó đã từng.</s>
 <s id="64">Thứ hai, kỹ năng buộc phải có trong thế giới công nghệ dễ dàng tiếp cận này, là kỹ năng giúp ta làm việc cùng nhau, nơi khó khăn nằm ở việc hình dung ra sản phẩm cuối cùng và những công dụng tuyệt vời của nó, đòi hỏi kinh nghiệm thực tế, sự phán đoán và bối cảnh lịch sử.</s>
 <s id="65">Câu chuyện của Jeff dạy chúng ta rằng khách hàng đặt trọng tâm vào sai chỗ.</s>
 <s id="66">Đây là một điều thường gặp: Kỹ thuật viên gặp khó khăn trong giao tiếp với doanh nghiệp và người dùng, doanh nghiệp thất bại trong việc nói rõ nhu cầu của mình.</s>
 <s id="67">Tôi thấy điều này mỗi ngày.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Chúng ta chỉ sử dụng được một phần khả năng của mình để trao đổi và sáng tạo cùng nhau.</s>
  <s id="68.2">Khoa học tự nhiện dạy chúng ta cách tạo nên một vật, khoa học xã hội lại giúp ta định hướng và tìm ra ý nghĩa của chúng.</s>
 </p>
 <s id="69">Cả hai đều quan trọng như nhau, và đều khó như nhau.</s>
 <s id="70">Tôi cảm thấy rất khó chịu</s>
 <s id="71">khi thấy mọi người xem thường khoa học xã hội, như những điều dễ dàng.</s>
 <s id="72">Thôi nào!</s>
 <s id="73">Khoa học xã hội cho ta thấy bối cảnh xã hội.</s>
 <s id="74">Chúng dạy ta cách tư duy phản biện.</s>
 <s id="75">Chúng được thiết kế không theo hệ thống, còn các môn khoa học tự nhiên lại có một hệ thống rõ ràng.</s>
 <s id="76">Chúng dạy ta cách thuyết phục, cung cấp ngôn ngữ, để chúng ta truyền tải cảm xúc, rồi từ đó suy nghĩ và hành động.</s>
 <s id="77">Và chúng cần được xem trọng như các môn khoa học tự nhiên.</s>
 <s id="78">Các bạn có thể thuê nhiều nghệ sĩ để xây một công ty công nghệ và đạt được nguồn lợi khủng.</s>
 <s id="79">Tôi đến đây không phải để chê bai khoa học kỹ thuật.</s>
 <s id="80">Tôi không đến đây để nói rằng các bé gái không nên học lập trình.</s>
 <s id="81">(Tiếng cười) Làm ơn.</s>
 <s id="82">Những cây cầu mà ta sẽ đi qua, hay những cái thang máy ta sẽ sử dụng-- nhất định phải có bàn tay kỹ sư đằng sau chúng.</s>
 <s id="83">(Tiếng cười) Nhưng để bản thân bị cuốn vào hoang tưởng các công việc tương lai sẽ tập trung ở nhóm ngành khoa học kỹ thuật là một điều hết sức nực cười.</s>
 <s id="84">Nếu các bạn có bạn bè, con cái, họ hàng, cháu trai, cháu gái..</s>
 <s id="85">hãy khuyến khích họ trở thành bất cứ gì họ muốn.</s>
 <s id="86">(Vỗ tay) Việc làm sẽ vẫn còn đó.</s>
 <s id="87">Những giám đốc công nghệ đang hô hào đòi các sinh viên ngành khoa học kỹ thuật, bạn có biết họ đang tuyển dụng những ai không?</s>
 <s id="88">Google, Apple, Facebook.</s>
 <s id="89">65% công việc của những công ty này không liên quan gì đến kĩ thuật: Nhân viên tiếp thị, thiết kế, quản lý dự án, quản lý chương trình, quản lý sản phẩm, luật sư, quản lý nhân sự, huấn luyện viên, nhân viên mua hàng, nhân viên bán hàng, vân vân.</s>
 <s id="90">Đây là những công việc họ tuyển.</s>
 <s id="91">Và còn một điều nữa lực lao động tương lai của chúng ta cần-- và tôi nghĩ chúng ta đều nhất trí-- đó là sự đa dạng.</s>
 <s id="92">Nhưng sự đa dạng không chỉ dừng lại ở phạm vi giới tính hay chủng tộc.</s>
 <s id="93">Chúng ta cần sự đa dạng trong chuyên ngành và kĩ năng, với những người hướng nội và hướng ngoại, các lãnh đạo và những người làm theo.</s>
 <s id="94">Đó là lực lượng lao động tương lai của chúng ta.</s>
 <s id="95">Sự thật là công nghệ đang ngày càng dễ sử dụng và truy cập giải phóng lực lượng lao động để làm mọi điều họ muốn.</s>
 <s id="96">Cảm ơn.</s>
 <s id="97">(Vỗ tay)</s>
</text>
