<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Từ thưở hồng hoang, con người đã luôn bị cuốn hút bởi cái chết và sự phục sinh.</s>
 <s id="2">Hầy như mọi tôn giáo trên thế giới đều có lý giải riêng về chúng, từ những thần thoại ban đầu cho đến những bộ phim bom tấn mới nhất, đề tài này chưa bao giờ cũ.</s>
 <s id="3">Nhưng liệu hồi sinh là có thực?</s>
 <s id="4">Và khác biệt giữa một sinh vật sống và cơ thể chết là gì?</s>
 <s id="5">Để hiểu được cái chết, cần phải hiểu cuộc sống là gì.</s>
 <s id="6">Một học thuyết cổ xưa đặt giả thuyết được gọi là thuyết sức sống cho rằng các sinh vật sống là duy nhất bởi vì chúng được bơm đầy vật chất và năng lượng đặc biệt rất cần thiết cho sự sống.</s>
 <s id="7">Cho dù đó là khí huyết mạch, hay thể dịch, niềm tin vào một vật chất như vậy từng phổ biến khắp thế giới, và vẫn còn tồn tại trong các câu chuyện mà sinh vật bằng cách nào đó bòn rút sức sống từ người khác, hoặc tự tiếp thêm sức sống bằng một số dạng ma thuật.</s>
 <s id="8">Học thuyết sức sống dần biến mất trong thế giới phương Tây sau cuộc cách mạng khoa học thế kỉ 17.</s>
 <s id="9">René Descartes đưa ra nhận xét rằng cơ thể người về bản chất không khác những cỗ máy là bao, sống nhờ vào ý thức kì diệu được tạo ra bởi tuyến yên thùy não.</s>
 <s id="10">Năm 1907, bác sỹ Duncan McDougall thậm chí cho rằng linh hồn có trọng lượng, ông so sánh trọng lượng bệnh nhân trước và sau khi chết để chứng minh điều đó.</s>
 <s id="11">Mặc dù những thí nghiệm của ông mất dần uy tín như học thuyết sức sống dấu vết của chúng vẫn còn được lưu lại trong văn hóa ngày nay.</s>
 <s id="12">Khi nào những học thuyết đầy nghi hoặc này rời bỏ chúng ta?</s>
 <s id="13">Những gì ta biết hiện nay là cuộc sống không được chứa trong các hợp chất hay tia lửa ma thuật, mà là trong các quá trình sinh học tự sinh diễn ra liên tục.</s>
 <s id="14">Và để hiểu được quá trình này, cần đi sâu vào mức độ của các tế bào riêng biệt.</s>
 <s id="15">Bên trong mỗi tế bào, các phản ứng hóa học liên tục xảy ra, dưới tác động của đường glucose và oxy, mà cơ thể chuyển đổi thành các phân tử mang năng lượng gọi là ATP.</s>
 <s id="16">Tế bào sử dụng nguồn năng lượng này cho mọi việc từ sửa chữa đến phát triển và tái bản.</s>
 <s id="17">Mất rất nhiều năng lượng để tạo ra các phân tử cần thiết, và còn mất nhiều hơn nữa để đưa chúng đến nơi cần thiết.</s>
 <s id="18">Hiện tượng entropy phổ biến nghĩa là các phân tử có xu hướng khuếch tán ngẫu nhiên, di chuyển từ khu vực có nồng độ cao đến nơi có nồng độ thấp, thậm chí phá vỡ các phân tử và nguyên tử nhỏ hơn.</s>
 <s id="19">Thế nên, các tế bào phải duy trì hằng số entropy bằng cách dùng năng lượng để duy trì phân tử có cấu tạo phức tạp cần thiết để thúc đẩy những chức năng sinh học.</s>
 <s id="20">Khi các tế bào không chống đỡ nổi entropy, sắp xếp đổ vỡ dẫn đến kết quả cuối cùng là cái chết.</s>
 <s id="21">Đây là lý do tại sao sinh vật không thể hồi sinh một khi đã chết.</s>
 <s id="22">Ta có thể bơm không khí vào phổi, nhưng điều đó không mấy hiệu quả nếu nhiều quá trình khác tham gia vào chu trình hô hấp không còn hoạt động.</s>
 <s id="23">Tương tự, những cú sốc điện từ máy khử rung tim tuy không làm một trái tim vô thức đập lại nhưng có thể tái đồng bộ các tế bào cơ trong một trái tim đập bất thường.</s>
 <s id="24">Điều này có thể cứu sống con người nhưng không thể hồi sinh xác chết, hay một quái vật được khâu vá từ nhiều xác chết.</s>
 <s id="25">Vì vậy, có vẻ như là các phép màu y tế của ta tuy có thể trì hoãn hoặc ngăn cản cái chết nhưng không thể đảo nghịch nó.</s>
 <s id="26">Điều đó cũng không hẳn là không thể khi mà các nghiên cứu về công nghệ và y học đã đạt được thành tựu trong chẩn đoán ví dụ như hôn mê, trường hợp mà trước đây xem như đã chết. đã có thể được đảo ngược.</s>
 <s id="27">Tương lai có thể phát triển xa hơn thế.</s>
 <s id="28">Một vài động vật có khả năng kéo dài tuổi thọ hoặc sống trong điều kiện khắc nghiệt bằng cách làm chậm các quá trình sinh học đến mức gần như là tạm ngừng.</s>
 <s id="29">Các nghiên cứu về nhiệt độ thấp cũng hi vọng đạt được thành tựu tương tự trong việc đóng bằng người chết và phục hồi lại sau này khi mà các công nghệ mới nhất cho phép điều đó.</s>
 <s id="30">Thấy đó, khi bị đóng băng, có rất ít sự di chuyển phân tử trong tế bào, và sự khuếch tán thường dừng lại.</s>
 <s id="31">Ngay cả khi tất cả các quá trình tế bào bị phá vỡ, chúng vẫn có thể bị đảo ngược bởi các nanobot việc di chuyển các phân tử về đúng vị trí đồng thời tiêm ATP vào các tế bào, có lẽ sẽ giúp cơ thể khởi động lại sau khi ngắt nghỉ.</s>
 <s id="32">Nếu cho rằng cuộc sống không phải là tia lửa huyền bí mà là một trạng thái vô cùng phức tạp, với các cơ quan tự dưỡng, cái chết chỉ như là một quá trình gia tăng entropy dẫn đến phá hủy sự cân bằng mong manh này.</s>
 <s id="33">Và thời điểm một người chết thực hóa ra không phải là một hằng số mà chỉ đơn giản là có bao nhiêu entropy mà ta có thể đảo ngược.</s>
</text>
