<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào 1 ngày nhà viết báo Los Angeles Times Steve Lopez đang đi dọc trên con đường trong khu phố ở Lost Angeles thì nghe 1 bản nhạc tuyệt vời.</s>
 <s id="2">Và bắt nguồn là từ một người đàn ông, một người Mỹ gốc Phi, thu hút, vạm vỡ, vô gia cư, đang chơi vĩ cầm chỉ với 2 sợi dây.</s>
 <s id="3">Và câu chuyện này nhiều người ở đây đều biết, vì các bài báo của Steve trở thành điều cơ bản của 1 cuốn sách, mà được chuyển thể thành phim với Robert Downey Jr đóng vai Steve Lopez, và Jamie Foxx đóng Nathaniel Anthony Ayers, Juilliard - được đào tạo để chơi bass khi mà nghề nghiệp bị gián đoạn bởi một bệnh trạng đau xót với tâm thần phân liệt hoang tưởng.</s>
 <s id="4">Nathaniel bỏ Juilliard, ông bị suy nhược hoàn toàn, và 30 năm sau ông sống không nhà trên những con đường dọc Skid Row ở trung tâm thành phố Los Angeles.</s>
 <s id="5">Tôi khuyến khích các bạn đọc sách của Steve, hay hãy coi phim để không chỉ hiểu được sự gắn kết đẹp đẽ hình thành giữa 2 người đàn ông mà còn làm thế nào âm nhạc định hướng nó, và cơ bản là giai điệu, nếu bạn bỏ qua sự chơi chữ, đã giúp Nathaniel không đi theo con đường đó.</s>
 <s id="6">Tôi gặp Ayers vào 2008, cách đây 2 năm, tại hội trường Walt Disney.</s>
 <s id="7">Ông vừa nghe màn biểu diễn bản giao hưởng số 1 và 4 của Beethoven, và ra sau sân khấu và giới thiệu bản thân mình.</s>
 <s id="8">Ông ta nói chuyện vui vẻ và thích đàm tiếu về Yo-Yo Ma và Hillary Clinton, và tại sao Dodgers không bao giờ có thể làm được cả một series, tất cả là vì sự rắc rối của đoạn vĩ cầm đầu tiên trong khúc cuối của bản giao hưởng số 4 .</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Và chúng tôi nói về âm nhạc.</s>
  <s id="9.2">Tôi nhận được email của Steve vài ngày sau nói rằng Nathaniel rất thích thú học vĩ cầm với tôi.</s>
 </p>
 <s id="10">Bây giờ, tôi cần đề cập rằng Nathaniel từ chối trị liệu bởi vì anh ta đã từng phải đối mặt với liệu pháp sốc và Thorazine và những cái còng tay, và vết thương lòng đó đã theo anh ấy suốt cuộc đời.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Tuy nhiên,cuối cùng anh ta đã gần như hoàn toàn bị tâm thần phân liệt.</s>
  <s id="11.2">Điều tồi tệ nhất có thể xảy ra ra anh ta như nổ tung, và biến mất trong vài ngày, đi lang thang trên con đường Skid Row, phơi bày sự sợ hãi cùng với sự đâu khổ trong lý trí có trong anh ta.</s>
 </p>
 <s id="12">Và Nathaniel đang ở trong tâm trạng lo âu khi anh ta bắt đầu tiết học đầu tiên tại hội turờng Walt Disney đôi mắt anh ấy không rõ vui hay buồn, anh ta lạc lối</s>
 <s id="13">Và anh ấy nói về những con quỷ tàn hình và những làn khói, và những ai cho anh ấy thuốc độc khi anh ấy đang ngủ</s>
 <s id="14">Và tôi đã sợ hãi, không phải cho bản thân, mà tôi sợ rằng tôi sẽ mất anh ấy, rằng anh ấy sẽ chìm trong thế giới của anh ấy và rằng tôi sẽ phá hoại tình cảm giữa anh ấy và violin nếu tôi bắt đầu nói về những thang âm, những hợp âm và những dạng tồn tại khác của khóa học về violin.</s>
 <s id="15">(Tiếng cười) Vậy nên tôi bắt đầu chơi</s>
 <s id="16">và tôi chơi phần đầu của một bản côngxectô của Beethoven.</s>
 <s id="17">Và khi tôi chơi tôi thấy có 1 sự thay đổi sâu sắc trong ánh mắt của Nathaniel.</s>
 <s id="18">Giống như thể anh ta đang trong quá trình điều chế một chất tàn hình một phản ứng hóa học, mà việc tôi chơi đàn là chất xúc tác.</s>
 <s id="19">Và sự đam mê thất thường của Nathaniel đã trở thành sự thấu hiểu, sự tò mò im lặng, và đáng yêu.</s>
 <s id="20">Và như một phép màu,anh ta nâng chiếc violin, và bắt đầu chơi, bằng tai, một số trích đoạn của côngxertô violin khi anh ta nhờ tôi hoàn thành bản của Mendelssohn, Tchaikovsky, Sibelius.</s>
 <s id="21">Và chúng ta bắt đầu nói về âm nhạc, về Bach đến Beethoven, Brahmns, Bruckner, tất cả những người tên B đó, từ Bartok, và kể cả về Esa Pekka Salonen.</s>
 <s id="22">Và tôi hiểu là anh ấy không chỉ có kiến thức rộng về âm nhạc, mà anh còn giữ âm nhạc ở mức độ cá nhân.</s>
 <s id="23">Anh nói về nó như một niềm đam mê và sự thấu hiểu mà tôi đã chia sẻ với đồng nghiệp tại Los Angeles Philharmonic.</s>
 <s id="24">Và qua việc chơi nhạc và nói về âm nhạc anh ấy đã biến đổi từ một người hoang tưởng, gây phiền phức đến từ những con phố ở trung tâm Los Angeles trở thành một nhạc sĩ quyến rũ, uyên bác, thông minh, được đào tạo từ Juilliard.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Âm nhạc là thuốc.</s>
  <s id="25.2">Âm nhạc thay đổi chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="26">Và về Nathaniel, âm nhạc là sự tỉnh táo.</s>
 <s id="27">Bởi vì âm nhạc cho phép anh ta dùng suy nghĩ và ảo giác và rồi gọt dũa nó bằng trí tưởng tượng và sự sáng tạo, để thành hiện thực.</s>
 <s id="28">Và một cách để trốn thoát khỏi trạng thái đau đớn đó.</s>
 <s id="29">Và tôi hiểu đây chính là bản chất của nghệ thuật.</s>
 <s id="30">Đây là lý do chúng ta tạo ra âm nhạc, là để có một chút gì đó tồn tại trong bản thân mỗi người, tại điểm quan trọng nhất, cảm xúc của chúng ta và qua lăng kính nghệ thuật, qua sự sáng tạo, chúng ta có thể biến những cảm xúc thành sự thật.</s>
 <s id="31">và tính thực tế của sự biểu hiện đó đã chạm đến chúng ta, đã gây xúc động, truyền cảm hứng và hợp nhất ta lại.</s>
 <s id="32">Và cho Nathaniel, âm nhạc đã mang anh ta trở lại cùng với bạn bè</s>
 <s id="33">sức mạnh cứu rỗi của âm nhạc mang anh tra trở lại với gia đình cũa những nhạc sĩ hiểu anh ta, nhận ra tài năng anh ta và tôn trọng anh ta.</s>
 <s id="34">Và tôi sẽ luôn làm nhạc cùng Nathaniel, dù rằng chúng tôi ở hội trường Walt Disney, hay trên đường Skid Row, vì anh ấy gợi tôi nhớ về lý do tôi trở thành một nhạc sĩ.</s>
 <s id="35">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="36">(Vỗ tay) Bruno Giussani: Cám ơn, cám ơn.</s>
 <s id="37">Robert Gupta.</s>
 <s id="38">(Vỗ tay) Robert Gupta: Tôi muốn chơi một bài mà tôi đã trộm từ một người chơi viôlông</s>
 <s id="39">Vì vậy, tha thứ cho tôi.</s>
 <s id="40">(Tiếng cười) (Nhạc) (Vỗ tay)</s>
</text>
