<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tháng sáu, 2010</s>
 <s id="2">Lần đầu tiên tôi đặt chân đến Rome, Ý</s>
 <s id="3">Tôi không đến để ngắm cảnh</s>
 <s id="4">Tôi đến để giải quyết nạn đói của thế giới.</s>
 <s id="5">(Cười) Đúng vậy.</s>
 <s id="6">Tôi là một nghiên cứu sinh 25 tuổi với vũ khí là công cụ thử nghiệm được phát triển tại trường tôi, tôi sẽ giúp Chương trình Lương thực Thế giới giải quyết nạn đói</s>
 <s id="7">Vì thế tôi sải bước đến tòa nhà trụ sở và liếc mắt qua hàng cờ của Liên hợp quốc và tôi mỉm cười khi thầm nghĩ "Đây chính là kĩ sư".</s>
 <s id="8">(Cười) Đưa tôi dữ liệu của bạn</s>
 <s id="9">Tôi sẽ tối ưu hóa mọi thứ</s>
 <s id="10">(Cười) Cho tôi biết loại thức ăn bạn đã mua địa điểm và thời gian bạn muốn và tôi sẽ cho bạn biết cách để lấy thức ăn tốt nhất, rẻ nhất và nhanh nhất</s>
 <s id="11">Chúng ta sẽ tiết kiệm được tiền, sẽ tránh được sự trì trệ và gián đoạn, và điều quan trọng là chúng ta sẽ cứu được nhiều người.</s>
 <s id="12">Không có chi.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">(Cười).</s>
  <s id="13.2">Tôi đã nghĩ điều này sẽ mất khoảng 12 tháng, Thậm chí có thể 13.</s>
 </p>
 <s id="14">Đây không phải là cách nó thành công</s>
 <s id="15">Sau vài tháng làm dự án, sếp người Pháp của tôi nói với tôi rắng, "Cô biết không, Mallory", "Đây là một ý tưởng tốt", nhưng dữ liệu mà cô cần cho những thuật toán của cô lại không có sẵn.</s>
 <s id="16">Ý tưởng thì đúng nhưng không đúng lúc, mà ý tưởng đúng vào không đúng thời điểm là một ý tưởng sai lầm".</s>
 <s id="17">(Cười) Dự án kết thúc.</s>
 <s id="18">Tôi đã rất đau khổ.</s>
 <s id="19">Giờ đây khi tôi nhớ lại mùa hè đầu tiên của mình ở Rome, tôi thấy có nhiều thứ thay đổi trong vòng sáu năm qua, và đó là một sự biến đổi hoàn toàn.</s>
 <s id="20">Đã đến lúc đưa dữ liệu vào thế giới nhân đạo.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Điều đó thật thú vị.</s>
  <s id="21.2">Thật có cảm hứng.</s>
 </p>
 <s id="22">Nhưng ta vẫn chưa xong.</s>
 <s id="23">Và hãy chuẩn bị, các giám đốc vì tôi sẽ đưa các công ty lên ghế nóng để hành động và đóng vai mà tôi biết họ có thể</s>
 <s id="24">Những trải nghiệm của tôi tại Rome chứng minh sử dụng dữ liệu là cứu người.</s>
 <s id="25">Vâng, không phải ở lần thử đầu tiên, nhưng cuối cùng chúng ta cũng thành công.</s>
 <s id="26">Để tôi cho các bạn thấy tình huống sau.</s>
 <s id="27">Hãy tưởng tượng bạn phải chuẩn bị bữa sáng, trưa và tối cho 500.000 người và bạn chỉ có một số tiền để làm việc đó, 6,5 triệu đô một tháng chẳng hạn.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Vâng, bạn sẽ làm gì?</s>
  <s id="28.2">Cách tốt nhất để giải quyết là gì?</s>
 </p>
 <s id="29">Bạn có nên mua gạo, lúa mì, đậu gà, dầu ăn không?</s>
 <s id="30">Tốn bao nhiêu tiền?</s>
 <s id="31">Nghe có vẻ đơn giản nhưng thực tế thì không.</s>
 <s id="32">Bạn có khoảng 30 loại thức ăn và bạn phải chọn 5 loại trong số đó.</s>
 <s id="33">Đó đã là hơn 140.000 sự kết hợp khác nhau.</s>
 <s id="34">Sau đó với mỗi loại thực phẩm mà bạn chọn, bạn cần cân nhắc về số lượng, chỗ mua, chỗ dự trữ, thời gian để đến đó,</s>
 <s id="35">Bạn cũng cần phải tìm hiểu về đường xá và phương tiện để đến đó.</s>
 <s id="36">Và cũng đã có hơn 900 triệu sự lựa chọn.</s>
 <s id="37">Nếu bạn cân nhắc từng phương án trong vòng 1 giây, bạn sẽ mất hơn 28 năm để xem xét hết</s>
 <s id="38">tất cả 900 triệu chọn lựa.</s>
 <s id="39">Nên chúng tôi làm công cụ giúp người quyết định có thể lướt qua tất cả 900 triệu lựa chọn chỉ trong vài ngày.</s>
 <s id="40">Điều này trở nên thành công ngoài mong đợi</s>
 <s id="41">Khi thực hiện ở Iraq, chúng tôi đã tiết kiệm được 17% chi phí và điều này có nghĩa là bạn có thể cung cấp thức ăn cho 80.000 người nữa.</s>
 <s id="42">Tất cả là nhờ việc sử dụng dữ liệu và các hệ thống phức tạp</s>
 <s id="43">Nhưng chúng tôi không đơn độc.</s>
 <s id="44">Đơn vị mà chúng tôi hợp tác ở Rome rất đặc biệt.</s>
 <s id="45">Họ tin tưởng vào sự cộng tác.</s>
 <s id="46">Họ mời những nhà khoa học.</s>
 <s id="47">Họ mời những công ty.</s>
 <s id="48">Và nếu ta thực sự muốn thay đổi lớn trong vấn đề lớn như nạn đói toàn cầu, Chúng ta cần thảo luận với mọi người.</s>
 <s id="49">Chúng ta cần những người tìm dữ liệu từ các tổ chức nhân đạo dẫn đường, và dàn xếp những sự hợp tác phù hợp với các nhà khoa học, chính phủ.</s>
 <s id="50">Và có một nhóm mà đáng lẽ ra nên đóng vai trò làm đòn bảy.</s>
 <s id="51">Bạn có đoán được đó là ai không?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Công ty.</s>
  <s id="52.2">Những công ty đóng vai trò chính trong việc giải quyết những vấn đề lớn.</s>
 </p>
 <s id="53">Tôi đã tham gia khu vực tư nhân khoảng 2 năm</s>
 <s id="54">Tôi đã thấy những gì công ty có thể làm và những gì họ không làm, và tôi nghĩ có 3 cách mà chúng ta có thể bù đắp, đó là: quyên góp dữ liệu, những nhà khoa học quyết định và công nghệ để thu thập những dữ liệu mới.</s>
 <s id="55">Đây là quyên góp dữ liệu, là trách nhiệm xã hội của doanh nghiệp trong tương lai.</s>
 <s id="56">Hơn nữa, nó cũng giúp các doanh nghiệp thành công hơn.</s>
 <s id="57">Ngày nay, những công ty thu thập rất nhiều dữ liệu, nên điều đầu tiên họ có thể làm là quyên góp dữ liệu đó.</s>
 <s id="58">Một số công ty đã và đang làm điều đó.</s>
 <s id="59">Ví dụ như, một công ty viễn thông lớn.</s>
 <s id="60">Họ chia sẻ dữ liệu của họ ở Sê nê gan và Bờ biển Ngà. và các nhà nghiên cứu phát hiện ra rằng nếu bạn quan sát dãy ping được gửi đến những tháp viễn thông bạn có thể biết nơi mọi người thăm quan.</s>
 <s id="61">Và bạn cũng có thể biết được nơi bùng phát dịch sốt rét và bạn có thể tiến hành các dự báo.</s>
 <s id="62">Hay lấy ví dụ như một công ty vệ tinh tân tiến.</s>
 <s id="63">Với dữ liệu do họ chia sẻ và quyên góp, bạn có thể theo dõi được ảnh hưởng hạn hán đến sản xuất lương thực.</s>
 <s id="64">Do đó bạn có thể tiến hành các biện pháp cứu trợ trước khi quá muộn.</s>
 <s id="65">Đây là một khởi đầu tốt.</s>
 <s id="66">Dữ liệu của các công ty cũng có chứa những tài liệu mật.</s>
 <s id="67">Vì thế, bạn phải cẩn thận.</s>
 <s id="68">Bạn phải tôn trọng việc bảo mật thông tin, ví dụ như ẩn thông tin dữ liệu.</s>
 <s id="69">Nhưng ngay cả khi lượng dữ liệu quá nhiều, và tất cả cả công ty đều quyên góp dữ liệu của họ cho nhà khoa học, tổ chức phi chính phủ, các tổ chức nhân đạo, chúng ta cũng không thể khai thác toàn bộ lợi ích của dữ liệu cho mục đích nhân đạo.</s>
 <s id="70">Tại sao lại thế?</s>
 <s id="71">Để khai thác triệt để dữ liệu, bạn cần các nhà khoa học quyết định.</s>
 <s id="72">Những người như tôi.</s>
 <s id="73">Họ tiếp nhận dữ liệu, sắp xếp, biến đổi thành những thuật toán hữu dụng đó là giải pháp nhanh nhất đáp ứng nhu cầu của doanh nghiệp.</s>
 <s id="74">Chỉ có một vài nhà khoa học làm việc cho các tổ chức nhân đạo,</s>
 <s id="75">đa phần họ làm cho các công ty.</s>
 <s id="76">Và đó cũng là điều thứ hai mà các công ty cần làm.</s>
 <s id="77">Ngoài việc đóng góp dữ liệu ra, họ cần cung cấp các nhà khoa học của họ.</s>
 <s id="78">Các công ty sẽ phản ứng ngay: "Đừng hòng lấy đi các nhà khoa học của tôi"</s>
 <s id="79">Tôi cần từng phút giây quý giá của họ".</s>
 <s id="80">Nhưng có một giải pháp.</s>
 <s id="81">Nếu một công ty quyên góp thời gian của một nhà khoa học, thì khoảng thời gian đó sẽ được nhân lên trong dài hạn, khoảng 5 năm chẳng hạn.</s>
 <s id="82">Tuy chỉ là vài tiếng mỗi tháng, một khoảng thời gian rất ngắn không ảnh hưởng lắm đến công ty, nhưng điều quan trọng hơn là: việc hợp tác lâu dài.</s>
 <s id="83">Việc hợp tác này giúp bạn xây dựng các mối quan hệ, tìm hiểu và nghiên cứu nguồn dữ liệu, biết được nhu cầu và thách thức mà các tổ chức nhân đạo đang gặp phải.</s>
 <s id="84">Chúng tôi đã mất 5 năm tại Rome để triển khai ý tưởng này, 5 năm.</s>
 <s id="85">3 năm đầu thật là vất vả, dự án vẫn chưa có tiến triển gì cả.</s>
 <s id="86">Phải mất 2 năm sau đó, sau khi tinh chỉnh và triển khai công cụ, như khi tiến hành ở Iraq và các quốc gia khác.</s>
 <s id="87">Tôi không nghĩ đó là mốc thời gian vô nghĩa. khi chúng ta dùng dữ liệu để thay đổi cách thức hoạt động.</s>
 <s id="88">Đó là một khoản đầu tư đòi hỏi sự nhẫn nại</s>
 <s id="89">Nhưng các kết quả cho thấy một sự thật không thể chối cãi.</s>
 <s id="90">Ý tưởng này có thể cung cấp thức ăn cho hàng chục ngàn người nữa.</s>
 <s id="91">Nên khi chúng tôi có được dữ liệu và các nhà khoa học, sẽ có cách thứ ba mà các công ty có thể trợ giúp: cung cấp công nghệ để thu thập những nguồn dữ liệu mới.</s>
 <s id="92">Bạn thấy đấy, có nhiều điều chúng ta không hề có dữ liệu.</s>
 <s id="93">Như việc dòng người tị nạn từ Syri đang tràn vào Hi Lạp, và ủy ban tị nạn của LHQ không thể giải quyết được.</s>
 <s id="94">Hệ thống quản lí dân số hiện tại chỉ là giấy và bút và điều đó có nghĩa là khi một bà mẹ và 5 đứa con bước vào trại, thì cơ bản là trụ sở không thấy được khoảnh khắc này.</s>
 <s id="95">Tất cả mọi thứ sẽ thay đổi trong vài tuần tới, nhờ sự hợp tác trong khu vực tư nhân.</s>
 <s id="96">Sẽ có một hệ thống mới được trang bị công nghệ quản lí dựa trên nguồn dữ liệu từ công ty logistics nơi tôi đang làm việc.</s>
 <s id="97">Với hệ thống mới này, bạn có thể dò nguồn dữ liệu biết chính xác được thời điểm khi người mẹ đó và những đứa con tiến vào trại.</s>
 <s id="98">Ngoài ra, bạn cũng biết được cô ấy có được nhận tiếp tế tháng này và sau đó không.</s>
 <s id="99">Thông tin minh bạch làm tính hiệu quả.</s>
 <s id="100">Đối với các công ty, sử dụng công nghệ để thu thập dữ liệu quan trọng như một phần tất yếu.</s>
 <s id="101">Họ đã tiến hành nhiều năm qua, do đó đã có những cải tiến về tính hiệu quả hoạt động.</s>
 <s id="102">Hình dung công ty nước giải khát ưa thích của bạn đang cố gắng kiểm kê hàng hóa và không biết là có bao nhiêu chai ở trên kệ.</s>
 <s id="103">Điều đó thật ngớ ngẩn.</s>
 <s id="104">Dữ liệu giúp ra quyết định đúng.</s>
 <s id="105">Nếu bạn đang đại diện cho một công ty và bạn là người thực tế, không viển vông, bạn sẽ tự nhủ: "Phải, điều này thật tuyệt, Mallory à, nhưng tại sao tôi lại muốn tham gia?"</s>
 <s id="106">Vâng có một lý do là, ngoài việc PR tốt, viện trợ nhân đạo là một lĩnh vực trị giá 24 tỷ đô, có hơn 5 tỷ người và có thể khách hàng tiếp theo của bạn, sống ở những nước đang phát triển.</s>
 <s id="107">Hơn nữa, những công ty đang tham gia quyên góp dữ liệu, họ có thể khai thác triệt để nguồn dữ liệu đó.</s>
 <s id="108">ví dụ như, một công ty thẻ tín dụng đã mở cửa một trung tâm như một điểm đến cho các nhà khoa học, các tổ chức và chính phủ cùng nhau hợp tác.</s>
 <s id="109">Họ quan sát thông tin từ những lần quẹt thẻ tín dụng và sử dụng để nghiên cứu cách mà các hộ dân ở Ấn Độ sống, làm việc, kiếm và tiêu tiền.</s>
 <s id="110">Đối với thế giới nhân đạo, điều này cung cấp thông tin về cách bạn giúp mọi người thoát khỏi nghèo đói</s>
 <s id="111">Nhưng đối với các công ty, họ sẽ nhận được thông tin chi tiết về các khách hàng tiềm năng ở Ấn Độ.</s>
 <s id="112">Vậy là ai cũng có lợi.</s>
 <s id="113">Còn đối với tôi, điều tôi thấy hứng thú với việc quyên góp dữ liệu, các nhà khoa học quyết định và công nghệ là ý nghĩa của nó đối với những người trẻ như tôi, những người muốn làm ở các công ty.</s>
 <s id="114">Các nghiên cứu cho thấy lực lượng lao động ở thế hệ trẻ quan tâm nhiều hơn về tầm ảnh hưởng công việc họ làm.</s>
 <s id="115">Chúng tôi muốn tạo nên sự khác biệt, và thông qua việc quyên góp dữ liệu, các công ty có thể tăng khả năng giữ chân các nhà khoa học quyết định.</s>
 <s id="116">Và đó là điều quan trọng đối với công việc có nhu cầu cao.</s>
 <s id="117">Quyên góp dữ liệu cũng giúp doanh nghiệp của bạn thành công hơn, và cũng góp phần cách mạng hóa thế giới nhân đạo.</s>
 <s id="118">Nếu chúng ta phối hợp kế hoạch và logistics trên tất cả các phương diện của hoạt động nhân đạo, chúng ta có thể cung cấp thức ăn, quần áo, chỗ ở cho hàng trăm người nữa, và các công ty cần hành động và đóng vai trò mà tôi biết họ có thể trong việc kiến tạo cuộc cách mạng này.</s>
 <s id="119">Các bạn có lẽ cũng đã nghe câu "đáng để suy nghĩ".</s>
 <s id="120">Vâng, đúng hơn thì là suy nghĩ tạo nên thức ăn.</s>
 <s id="121">Cuối cùng đó cũng là một ý tưởng đúng vào đúng thời điểm.</s>
 <s id="122">(Cười) Tuyệt vời.</s>
 <s id="123">Cám ơn.</s>
 <s id="124">(Vỗ tay)</s>
</text>
