<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vài năm trở lại đây, chúng ta đã tham gia tranh luận về nạn xâm hại tình dục tại các trường đại học.</s>
 <s id="2">Không nghi ngờ gì nữa--- về tầm quan trọng khi để thế hệ trẻ hiểu được nguyên tắc cơ bản của sự tự nguyện, nhưng đó là lúc cuộc đối thoại về tình dục dừng lại.</s>
 <s id="3">Và trong cái sự thiếu sót thông tin đó, truyền thông và mạng internet-- ngã rẽ mới của kĩ thuật số đang thay chúng ta giáo dục bọn trẻ.</s>
 <s id="4">Nếu chúng ta thực sự mong muốn thế hệ trẻ sinh hoạt tình dục an toàn, có đạo đức, và tất nhiên, một cách tận hưởng, Đây là lúc ta bàn luận cởi mở chân thành về điều gì sẽ xảy ra sau câu "Đồng ý" Điều này bao gồm việc vượt qua rào cản lớn nhất và trò chuyện với thế hệ trẻ về tư cách phụ nữ với quyền được tận hưởng khoái cảm.</s>
 <s id="5">Đúng vậy.</s>
 <s id="6">(Vỗ tay) Tiến lên, các quý bà.</s>
 <s id="7">(Vỗ tay) Tôi đã dành ba năm để đối thoại với những cô gái tuổi từ 15 đến 20 về thái độ và trải nghiệm tình dục của họ.</s>
 <s id="8">Và tôi nhận thấy rằng trong số các cô gái trẻ cảm thấy mình được quyền quan hệ tình dục, họ không cảm thấy quyền hưởng thụ nó một cách cần thiết.</s>
 <s id="9">Có một bạn năm 2 trường cao đẳng Ivy League chia sẻ với tôi rằng, "Em xuất thân từ gia đình với những người phụ nữ thông minh, mạnh mẽ.</s>
 <s id="10">Bà ngoại thì thẳng thắn, chính trực, mẹ em là một chuyên gia, em gái và em thì huyên náo đó là kiểu mẫu của nữ quyền trong nhà."</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Và em miêu tả về đời sống tình dục của em cho tôi nghe: một tuyển tập những mối quan hệ một lần, bắt đầu từ năm em 13 tuổi.</s>
  <s id="11.2">Tất cả...</s>
 </p>
 <s id="12">đều rất vô trách nhiệm, đều không rõ ràng, và không có cảm giác tận hưởng.</s>
 <s id="13">Và cô nhún vai.</s>
 <s id="14">"Có lẽ phụ nữ chúng ta đều bị xã hội "dạy" thành những sinh vật "dễ bảo", những người không thể hiện ý muốn và nhu cầu của mình"</s>
 <s id="15">"Chờ đã ", tôi đáp.</s>
 <s id="16">"Chẳng phải em vừa nói em là một phụ nữ thông minh, mạnh mẽ à?"</s>
 <s id="17">Và cô gái có chút ngần ngừ.</s>
 <s id="18">Cuối cùng em nói, "Em đoán thế" Chưa có ai nói em rằng thông minh và mạnh mẽ áp dụng được trong tình dục."</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Tôi cũng muốn nói luôn rằng, sự thật đang bị cường điệu hoá.</s>
  <s id="19.2">Thế hệ trẻ hiện nay không giao cấu thường xuyên hơn hay sớm hơn so với thế hệ trẻ của 25 năm trước.</s>
 </p>
 <s id="20">Tuy nhiên, những người trẻ hiện nay có những hành vi tình dục khác.</s>
 <s id="21">Bỏ qua những hành vi đó, khi chúng ta coi chúng "không phải là tình dục", nó mở ra cánh cửa cho hành vi có tính rủi ro và không tôn trọng.</s>
 <s id="22">Điều này đặc biệt đúng với việc quan hệ bằng miệng, hành vi mà giới trẻ cho là ít "thân mật" hơn giao cấu.</s>
 <s id="23">Các cô gái đều nói, "Có gì to tát đâu." như thể tất cả họ đọc cùng cuốn sách hướng dẫn -- ít ra thì các cậu con trai là những người được hưởng thụ</s>
 <s id="24">Con gái có nhiều lý do để tham gia.</s>
 <s id="25">Điều đó khiến họ khao khát; Đó là cách để nâng tầm địa vị xã hội.</s>
 <s id="26">Nhiều khi, đây là cách để thoát khỏi những tình huống khó xử.</s>
 <s id="27">Một sinh viên năm I tại Cao đẳng West Coast nói với tôi, "Cô gái sẽ thổi kèn cho bạn trai vào cuối đêm bởi cô ấy không muốn giao cấu với anh ấy còn anh ấy thì mong muốn được thoả mãn.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Nên, nếu tôi muốn anh ấy ra đi và không muốn điều gì xảy ra..."</s>
  <s id="28.2">Tôi đã nghe nhiều câu chuyện về các cô gái phải đơn phương quan hệ bằng miệng Và tôi bắt đầu thắc mắc, "Nếu mỗi lần bạn ở riêng với một chàng trai, anh ấy bảo bạn lấy ly nước ở trong bếp cho anh ấy, và anh ấy chưa bao giờ lấy nước cho bạn hoặc nếu anh ấy làm vậy, thì nó kiểu...</s>
 </p>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">'em muốn thì anh chiều..?</s>
  <s id="29.2">Bạn biết đấy, vẫn là sự bất đăt dĩ.</s>
 </p>
 <s id="30">Bạn sẽ không chịu nổi điều đó đâu</s>
 <s id="31">Nhưng không có nghĩa là các chàng trai luôn không muốn.</s>
 <s id="32">Nhiều cô gái cũng không thích làm điều đó</s>
 <s id="33">Con gái thể hiện nỗi xấu hổ xung quanh bộ phận sinh dục</s>
 <s id="34">cảm giác như vừa ẩm ướt vừa linh thiêng.</s>
 <s id="35">Cảm xúc của phụ nữ về vùng kín ảnh hưởng trực tiếp đến việc hưởng thụ trong khi quan hệ</s>
 <s id="36">Đúng, Debby Herbenick, nhà khảo sát tại trường Đại học Indiana tin rằng sự tưởng tượng về vùng kín chịu sự bao vây, với nhiều áp lực hơn bao giờ hết họ cho rằng không chấp nhận được khi để nó trong trạng thái tự nhiên</s>
 <s id="37">Theo kết quả khảo sát, khoảng 3/4 nữ sinh viên tẩy lông vùng kín ít nhất là trong vài dịp đặc biệt, và hơn một nữa làm điều đó thường xuyên</s>
 <s id="38">Họ nói với tôi rằng việc tẩy lông khiến họ cảm thấy sạch hơn đây là lựa chọn cá nhân.</s>
 <s id="39">Tuy nhiên, tôi thắc mắc nếu bị bỏ lại trên đảo hoang một mình đó là cách họ chọn để giết thời gian?</s>
 <s id="40">(Cười) Và khi tôi đi xa hơn một động lực tối tăm hơn xuất hiện: để tránh sự xấu hổ.</s>
 <s id="41">"Đàn ông tỏ vẻ ghê tởm với nó" một phụ nữ trẻ kể với tôi</s>
 <s id="42">"Không ai muốn bị nói như thế"</s>
 <s id="43">Việc tẩy lông quanh vùng kín gợi tôi nhớ về những năm 20, khi phụ nữ bắt đầu thường xuyên cạo lông nách và chân.</s>
 <s id="44">Thời đó nổi tiếng với chiếc đầm flapper, và chân tay phụ nữ bỗng lộ ra dưới ánh nhìn của cộng đồng.</s>
 <s id="45">Theo hướng đó tôi nghĩ đó là dấu hiệu quá rõ ràng.</s>
 <s id="46">Rằng phần nhạy cảm nhất của phụ nữ được lộ ra dưới ánh nhìn cộng đồng lộ ra để bị bình luận, coi trọng nó trông thế nào trước người khác hơn là cảm nhận của cô ấy như thế nào</s>
 <s id="47">Xu hướng cạo lông đã dẫn đến việc gia tăng hình thức phẩu thuật tạo hình</s>
 <s id="48">Nó là hình thức sắp đặt lại trong và ngoài môi âm đạo là hình thức phẩu thuật thẩm mỹ phát triển nhanh nhất ở các thiếu nữ</s>
 <s id="49">Nó tăng 80 % trong khoảng 2014 và 2015, Thiếu nữ dưới 18 tuổi chiếm 2% trong các ca phẫu thuật thẩm mỹ, trong đó có 5% là phẩu thuật môi âm đạo</s>
 <s id="50">Lạ thay, thứ được săn lùng nhiều nhất, Trong đó môi ngoài xuất hiện hợp nhất giống như một vỏ sò, được gọi là..</s>
 <s id="51">chờ chút nhé...</s>
 <s id="52">"Cô Búp Bê"</s>
 <s id="53">(Xì xào) Tôi tin mình không cần kể rằng Cô búp bê a) làm từ nhựa b) không có bộ phận sinh dục</s>
 <s id="54">(Cười) Xu hướng phẫu thuật môi âm đạo đã trở nên đáng lo ngại Trường Cao đẳng Hoa Kỳ khoa bác sĩ sản phụ khoa đã tuyên bố rằng trong quá trình giải phẩu, nó ít khi được kiểm nghiệm y tế, chưa được chứng minh an toàn và tác dụng phụ bao gồm để lại sẹo, tê liệt, đau đớn và làm giảm khoái cảm.</s>
 <s id="55">Con số đã được thống kê và thật may, con số các bạn gái tham gia phẫu thuật vẫn còn ít, nhưng bạn vẫn biết tới nó, rõ như ban ngày, nó đang chỉ cho ta tầm quan trọng về cách nữ giới nhìn nhận cơ thể của họ</s>
 <s id="56">Sara McClelland, nhà tâm lý học tại Đại học Michigan, Cụm từ tôi thích để nói về các vấn đề trên là: "Sự thân mật công bằng"</s>
 <s id="57">Ý tường đó về tình dục có quy chế, như ám chỉ về đời sống cá nhân, giống như, ai là người nấu ăn trong nhà bạn, hay ai là người hút bụi.</s>
 <s id="58">Và nó cũng dấy lên các vấn đề về bất bình đẳng, về chênh lệch kinh tế, bạo lực, sức khoẻ thể chất, tinh thần</s>
 <s id="59">Sự thân mật công bằng đòi hỏi ta phải cân nhắc Ai được phép tham gia trong một trải nghiệm.</s>
 <s id="60">Ai được phép tận hưởng nó?</s>
 <s id="61">Ai là người thụ hưởng chính?</s>
 <s id="62">Và thế nào để mỗi đối tác được " vừa đủ"?</s>
 <s id="63">Thành thật, tôi nghĩ những câu hỏi trên khó trả lời và đôi khi gây tổn thương đối với phụ nữ khi gặp phải, nhưng khi chúng ta nói về các cô gái, Tôi tiếp tục quay lại ý kiến mà những kinh nghiệm tình dục trước đó của họ không nên là có điều gì họ phải vượt qua.</s>
 <s id="64">Khi làm việc, McClelland phát hiện rằng phụ nữ trẻ có xu hướng nhiều hơn các chàng trai trẻ khi dùng sự khoái cảm của đối tác như là thước đo cho sự thoả mãn bản thân.</s>
 <s id="65">Và họ nói những điều như là, "Nếu anh ấy được thoả mãn tình dục, thì tôi cũng được như vậy."</s>
 <s id="66">Các chàng trai trẻ thì có xu hướng đo sự thoả mãn bằng khoái cảm của chính họ.</s>
 <s id="67">Phụ nữ trẻ định nghĩa một cách khác về tình dục xấu.</s>
 <s id="68">Trong một bài khảo sát lớn nhất đã được tiến hành về hành vi tình dục của người Mỹ, Họ đã thuật về cơn đau trong những lần giao cấu 30% trong những lần ấy</s>
 <s id="69">Họ dùng những từ như "căng thẳng" "nhục nhã" "cảm thấy thấp kém"</s>
 <s id="70">Chàng trai trẻ không bao giờ sử dụng các từ đó.</s>
 <s id="71">Vì vậy khi phụ nữ trẻ thuật về mức độ thoả mãn tình dục ở mức bằng hoặc tuyệt hơn của các chàng trai-- và họ nghiên cứu ra rằng-- đó có thể là sự lừa dối.</s>
 <s id="72">Nếu một cô gái đến một cuộc yêu, hy vọng nó sẽ không đau, mong muốn cảm thấy gần gũi với đối tác và đặc biệt anh ấy đạt cực khoái, cô ấy sẽ được thoả mãn khi tiêu chí được đáp ứng.</s>
 <s id="73">Và không có gì sai khi muốn cảm thấy gần gủi với đối tác, hay muốn anh ấy được vui vẻ, cực khoái không là thước đo duy nhất của trải nghiệm</s>
 <s id="74">nhưng nếu không có nỗi đau đó là thanh rất thấp cho sự trọn vẹn tình dục của chính bạn.</s>
 <s id="75">Hãy lắng nghe tất cả điều này và ngẫm nghĩ nó, Tôi bắt đầu nhận ra chúng ta đã thực hiện một loại cắt âm vật tâm lý trên các cô gái Mỹ.</s>
 <s id="76">Bắt đầu từ thời thơ ấu, cha mẹ của những bé trai có xu hướng đặt tên cho các bộ phận cơ thể chúng, ít nhất họ sẽ nói, "đây là chỗ pee-pee của con."</s>
 <s id="77">(pee: đi tiểu) Cha mẹ của những bé gái chọn từ rốn tới đầu gối, và họ không đặt tên cho toàn bộ khu vực đó</s>
 <s id="78">(Cười) Không có cách nào tốt hơn để diễn tả điều gì đó khó nói hơn là không đặt tên nó.</s>
 <s id="79">Khi đó các đứa trẻ đến lớp giáo dục tuổi dậy thì và chúng học các cậu con trai có cương cứng và xuất tinh, và các cô gái có...</s>
 <s id="80">thời kỳ và mang thai ngoài ý muốn.</s>
 <s id="81">Và chúng thấy sơ đồ bên trong hệ thống sinh sản ở phụ nữ-- bạn biết đấy, cái mà trông như đầu bò ấy--- (Cười) Và nó luôn màu xám nằm giữa hai chân.</s>
 <s id="82">Và chúng ta không bao giờ gọi là âm hộ, chúng tôi chắc chắc không bao giờ gọi là âm vật.</s>
 <s id="83">Không bất ngờ gì, ít hơn một nữa số thiếu nữ từ 14 đến 17 đã từng thủ dâm.</s>
 <s id="84">Và khi chúng bắt đầu có đối tác để trải nghiệm và chúng tôi mong đợi rằng chúng sẽ nghĩ tình dục là dành cho chúng, rằng chúng sẽ có thể nói ra cái cần, khao khát, giới hạn của chúng.</s>
 <s id="85">Nó không thực tế.</s>
 <s id="86">Đây là vài điều, dù cho,</s>
 <s id="87">Sự đầu tư của cô gái vào sự thoả mãn của đối tác còn tồn tại bất kể giới tính của đối tác là gì.</s>
 <s id="88">Vậy trong quan hệ tình dục cùng giới, khoảng cách cực khoái biến mất.</s>
 <s id="89">Và cô gái trẻ đạt cực khoái cùng mức với nam giới.</s>
 <s id="90">Đồng tính và lưỡng tính nữ đã kể với tôi rằng họ thấy được giải phóng thoát khỏi kịch bản-- tự do sáng tạo trong cuộc yêu mà nó hiệu quả với họ.</s>
 <s id="91">Cô gái đồng tính cũng bị thử thách về ý tưởng trong lần đầu giao hợp như là định nghĩa về sự trong trắng.</s>
 <s id="92">Không bởi vì giao hợp không phải vấn đề gì lớn, nhưng nó đáng để tự hỏi tại sao chúng ta quan tâm hành động này, mà hầu như các cô gái có sự khó chịu và đau đớn, để thành điểm tới hạn của sự trưởng thành giới tính-- mang ý nghĩa to lớn hơn, nhiều biến đổi hơn bất cứ điều gì.</s>
 <s id="93">Và nó đáng để xem xét điều này phục vụ các cô gái như thế nào; Liệu nó có giúp cho chúng an toàn hơn từ các căn bệnh, cưỡng bức, phản bội, tấn công.</s>
 <s id="94">Liệu nó có khuyến khích sự tương hỗ và chăm sóc; Nó mang ý nghĩa gì về cách mà chúng nhìn các hành vi tình dục khác; Liệu nó sẽ cho chúng nhiều sự kiểm soát hơn và vui sướng trong trải nghiệm, và nó mang ý nghĩa gì về đồng tính thiếu niên, người có thể có nhiều bạn tình cùng giới.</s>
 <s id="95">Và tôi đã hỏi một đồng tính nữ, "Làm sao bạn biết mình không còn trinh nữa?"</s>
 <s id="96">Cô ấy nói cô phải tra google.</s>
 <s id="97">(Cười) Và Google đã không chắc lắm.</s>
 <s id="98">(Cười) Cuối cùng cô ấy quyết định mình không còn trinh nữa sau khi cô ấy đạt cực khoái lần đầu với đối tác.</s>
 <s id="99">Và tôi từng nghĩ Khoan đã.</s>
 <s id="100">Điều gì sẽ xảy ra nếu chúng ta hình dung đó là sự định nghĩa?</s>
 <s id="101">Lần nữa, giao hợp là vấn đề lớn-- Tất nhiên là thế--- nhưng nó không chỉ là vấn đề duy nhất, thay vì thế hãy nghĩ về tình dục như đường đua đến đích, điều này giúp ta định nghĩa lại nó như là tập hợp trải nghiệm bao gồm sự ấm áp, tình cảm, kích động, ham muốn, đụng chạm, thân mật.</s>
 <s id="102">Và thật đáng để hỏi những người trẻ: Ai thật sự có nhiều kinh nghiệm về tình dục hơn?</s>
 <s id="103">Người mà quan hệ với một đối tác trong ba giờ liền và cuộc thực nghiệm với sự kích thích, gợi cảm và giao tiếp, hay một ai đó quá chán về bữa tiệc và kiếm bừa ai đó để giao hợp để mất "trinh tiết" trước khi chúng vào đại học?</s>
 <s id="104">Cách duy nhất để thay đổi cách suy nghĩ là nếu chúng ta nói với giới trẻ nhiều hơn về tình dục-- Nếu chúng ta bình thường hoá cuộc thảo luận đó, tích hợp chúng vào đời sống hàng ngày, nói về những cử chỉ thân mật đó theo một cách khác-- như cách mà chúng ta đã và đang thay đổi cách nói về phụ nữ ở nơi công cộng.</s>
 <s id="105">Xem xét một bài khảo sát của 300 cô gái bất kỳ từ một trường Đại học ở Hà Lan và Mỹ 2 trường đại học tương đồng, kể về kinh nghiệm tình dục của họ trước đó.</s>
 <s id="106">Cô gái Hà Lan thể hiện mọi thứ chúng tôi nói, muốn từ các cô gái.</s>
 <s id="107">Họ ít có hậu quả tiêu cực hơn, như bệnh tật, mang thai, hối hận-- nhiều kết quả tích cực hơn như có thể trao đổi với đối tác, người mà họ nói là họ biết rất rõ; chuẩn bị cho trải nghiệm một cách có trách nhiệm; họ tận hưởng chính mình.</s>
 <s id="108">Bí mật của họ là gì?</s>
 <s id="109">Cô gái Hà Lan nói rằng bác sỹ, giáo viên và ba mẹ họ đã trò chuyện một cách thẳng thắn, từ khi còn nhỏ, về tình dục, sự thoả mãn và tầm quan trọng của lòng tin tương hỗ.</s>
 <s id="110">Hơn nữa, trong khi ba mẹ Mỹ ít thoải mái nói về tình dục một cách cần thiết, họ có xu hướng rập khuôn những cuộc trao đổi đó như là cái gì đó đầy nguy hiểm thì phụ huynh Hà Lan nói về sự cân bằng giữa trách nhiệm và vui sướng.</s>
 <s id="111">Tôi phải nói với bạn là, như cương vị của bậc phụ huynh, điều đó làm tôi thức tỉnh, bởi vì tôi biết, Nếu tôi không đào sâu nghiên cứu nó, Tôi sẽ nói với con mình về ngừa thai, về phòng tránh bệnh truyền nhiễm, về sự bằng lòng bởi vì tôi là phụ huynh hiện đại và tôi từng nghĩ...</s>
 <s id="112">mình đã làm việc tốt.</s>
 <s id="113">Giờ thì tôi biết điều đó chưa đủ.</s>
 <s id="114">Tôi cũng biết tôi hy vọng điều gì cho con gái chúng tôi,</s>
 <s id="115">Tôi muốn họ nhận thấy tình dục như là nguồn kiến thức của bản thân, sự sáng tạo và giao tiếp, dù cho nó ẩn chứa rủi ro.</s>
 <s id="116">Tôi muốn họ có thể vui chơi trong cảm giác thăng hoa của cơ thể mà không bị phá hoại.</s>
 <s id="117">Tôi muốn họ có thể đòi hỏi những gì họ muốn trên giường, và chạm lấy nó.</s>
 <s id="118">Tôi muốn họ không bị mang thai ngoài ý muốn, bệnh truyền nhiễm sự tàn ác, sự mất nhân tính, sự bạo lực,</s>
 <s id="119">Nếu họ bị cưỡng bức, Tôi muốn họ có sự cầu cứu từ nhà trường, sếp của họ các toà án.</s>
 <s id="120">Có rất nhiều điều để hỏi, nhưng không quá nhiều.</s>
 <s id="121">Là phụ huynh, giáo viên, luật sư và các nhà hoạt động xã hội chúng ta phải nuôi dạy thế hệ nữ giới có tiếng nói, để mong đợi sự đối xử bình đẳng trong gia đình, trong lớp học, ở nơi làm việc.</s>
 <s id="122">Giờ là thời điểm để yêu cầu sự thân mật công bằng cũng như trong đời sống cá nhân.</s>
 <s id="123">Xin cám ơn</s>
 <s id="124">(Vỗ tay)</s>
</text>
