<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Guatemala đang hồi phục sau cuộc xung đột vũ trang suốt 36 năm</s>
 <s id="2">có từ thời Chiến Tranh Lạnh</s>
 <s id="3">khi lực lượng cánh tả nổi dậy và gặp phải sự đáp trả thảm khốc từ chính phủ.</s>
 <s id="4">Kết quả cuối cùng là 200.000 người bị nạn, trong đó có 160.000 người chết có cả trẻ em, đàn ông, phụ nữ, và người già</s>
 <s id="5">40.000 người khác mất tích và vẫn đang được tìm kiếm đến tận ngày nay.</s>
 <s id="6">Họ là những người mất tích do chiến tranh.</s>
 <s id="7">Hiện nay, 83% số nạn nhân này là người Maya, con cháu của những cư dân đầu tiên của Trung Mỹ.</s>
 <s id="8">Chỉ có 17% trong số này có gốc gác Châu Âu.</s>
 <s id="9">Nhưng điều quan trọng ở đây là những con người đáng lẽ phải bảo vệ chúng ta, như cảnh sát, quân đội lại là những người gây ra hầu hết mọi tội ác.</s>
 <s id="10">Những gia đình này, họ muốn có thông tin.</s>
 <s id="11">Họ muốn biết điều gì đã xảy ra.</s>
 <s id="12">Họ muốn tìm ra xác người thân của mình.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Và trên hết, họ cần chính các bạn.</s>
  <s id="13.2">Họ muốn thế giới biết rằng người thân họ là vô tội.</s>
 </p>
 <s id="14">Bố của tôi từng bị dọa sát hại vào năm 1980.</s>
 <s id="15">Chúng tôi đã bỏ đi.</s>
 <s id="16">Bỏ Guatemala và đến đây.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tôi lớn lên ở New York.</s>
  <s id="17.2">Tôi lớn lên ở Brooklyn, và theo học Trung học New Utrecht và tốt nghiệp đại học Brooklyn.</s>
 </p>
 <s id="18">Chỉ có điều tôi không hề biết những gì đã xảy ra tại Guatemala.</s>
 <s id="19">Tôi không quan tâm; sự thật quá đau thương.</s>
 <s id="20">Nhưng vào năm 1995, tôi đã thay đổi.</s>
 <s id="21">Tôi trở về.</s>
 <s id="22">Trở về Guatemala để tìm những nạn nhân này để hiểu chuyện đã xảy ra và cũng là tìm lại một phần trong chính tôi</s>
 <s id="23">Cách chúng tôi làm là cho các gia đình này thông tin</s>
 <s id="24">trò chuyện với họ và cho họ chọn lựa.</s>
 <s id="25">Chọn lựa xem liệu có nên kể cho chúng tôi về những gì họ đã thấy, về những người thân yêu,</s>
 <s id="26">và quan trọng hơn, là cho chúng tôi một phần cơ thể.</s>
 <s id="27">Phần cơ thể để biết họ là ai.</s>
 <s id="28">Chúng tôi so sánh DNA của họ với DNA của những bộ xương được tìm thấy.</s>
 <s id="29">Bằng cách này, chúng tôi tin sẽ tìm ra được thi thể.</s>
 <s id="30">Và đây là những bộ xương, những tội ác này đã diễn ra 32 năm về trước.</s>
 <s id="31">Khi tìm thấy hầm mộ, chúng tôi bỏ bớt đất đá và làm sạch thi hài, ghi chú và khai quật.</s>
 <s id="32">Chúng tôi đưa những thi hài này ra khỏi lòng đất,</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">đem đến phòng thí nghiệm trong thành phố và bắt đầu tìm hiểu 2 điều.</s>
  <s id="33.2">Thứ nhất, họ đã chết như thế nào.</s>
 </p>
 <s id="34">Như ở đây là một vết thương do bị bắn vào sau đầu hay vết thương gây ra bởi dao.</s>
 <s id="35">Một điều khác chúng tôi muốn tìm hiểu là họ là ai.</s>
 <s id="36">Liệu đó là một đứa bé, hay người lớn.</s>
 <s id="37">Là nam hay nữ.</s>
 <s id="38">Khi hoàn thành việc phân tích, chúng tôi lấy một phần xương và phân tích DNA.</s>
 <s id="39">Sau đó, lấy mẫu DNA này so với DNA của các gia đình nạn nhân.</s>
 <s id="40">Xin phép được đưa ra cho các bạn hai ví dụ.</s>
 <s id="41">Đầu tiên là một quyển nhật ký quân sự,</s>
 <s id="42">đã bị buôn lậu vào năm 1999.</s>
 <s id="43">Trong quyển sổ ghi lại những người bị chính phủ theo dõi, họ là những người muốn đổi mới đất nước, và họ được ghi chú lại trong sổ.</s>
 <s id="44">Một trong những điều được ghi nhận là thời gian họ bị hành quyết.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Bên trong hình chữ nhật màu vàng, các bạn sẽ thấy một mật mã.</s>
  <s id="45.2">Mật mã bí mật: 300.</s>
 </p>
 <s id="46">Và các bạn cũng thấy đề ngày.</s>
 <s id="47">300 có nghĩa là "hành quyết" và ngày tháng là thời gian họ bị hành quyết.</s>
 <s id="48">Các bạn sẽ được thấy ngay bây giờ.</s>
 <s id="49">Trong một cuộc khai quật năm 2003, chúng tôi tìm được 220 thi thể nằm trong 53 khu mộ trong 1 căn cứ quân sự</s>
 <s id="50">Trong khu mộ số 9, phù hợp với gia đình Sergio Saul Linares.</s>
 <s id="51">Lúc bấy giờ, Sergio là giáo sư đại học.</s>
 <s id="52">Cậu ấy tốt nghiệp đại học bang Iowa và trở về Guatemala để thay đổi đất nước.</s>
 <s id="53">Cậu ấy bị bắt vào ngày 23 tháng 2 năm 1984.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Và như các bạn thấy, cậu ấy đã bị giết vào ngày 29 tháng 3 năm 1984.</s>
  <s id="54.2">Thật khủng khiếp!</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Chúng tôi có thi thể, thông tin của gia đình và DNA.</s>
  <s id="55.2">Và chúng tôi còn có tài liệu ghi lại chính xác những gì đã xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="56">Nhưng quan trọng nhất là, hai tuần sau đó, chúng tôi lại có một cặp phù hợp cũng từ hầm mộ này với nhà Amancio Villatoro.</s>
 <s id="57">DNA của thi thể cũng trùng khớp với DNA của gia đình này.</s>
 <s id="58">Và chúng tôi cũng thấy tên cậu ấy trong tài liệu.</s>
 <s id="59">Cậu ấy cũng bị hành quyết vào ngày 29 tháng 3 năm 1984.</s>
 <s id="60">Vậy nên chúng tôi tự hỏi, liệu có bao nhiêu người trong hầm mộ này?</s>
 <s id="61">Câu trả lời là 6.</s>
 <s id="62">Có bao nhiêu người bị giết vào ngày 29/03/1984?</s>
 <s id="63">Cũng là 6.</s>
 <s id="64">Và chúng ta có thêm Juan de Dios, Hugo, Moises và Zoilo.</s>
 <s id="65">Bị bắt giữ ở nhiều nơi khác nhau, tất cả họ đều bị giết vào cùng một ngày, cùng một thời điểm.</s>
 <s id="66">và chôn cùng một hầm mộ.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Thứ chúng tôi cần là DNA của 4 gia đình này.</s>
  <s id="67.2">Chúng tôi đã tìm gặp họ</s>
 </p>
 <s id="68">và trao trả 6 thi hài này về với gia đình.</s>
 <s id="69">Một trường hợp khác tôi muốn chia sẻ là trường hợp tại căn cứ quân sự mang tên CREOMPAZ.</s>
 <s id="70">Từ này có nghĩa là "sống trong hòa bình" nhưng nó là viết tắt của "Trung tâm chỉ huy khu vực về hoạt động gìn giữ hòa bình".</s>
 <s id="71">Đây là nơi quân sĩ Guatemala đào tạo những nhà hoạt động hòa bình từ nơi khác, những người làm việc cho Liên Hiệp Quốc</s>
 <s id="72">đến những quốc gia như Haiti và Congo.</s>
 <s id="73">Chúng tôi được biết trong căn cứ quân sự này có thi thể, có những hầm mộ.</s>
 <s id="74">Chúng tôi vào đó với giấy khám xét và sau 2 giờ đồng hồ, tìm được 84 hầm mộ với 533 thi thể.</s>
 <s id="75">Vâng, các bạn nghĩ rằng những nhà hoạt động hòa bình được đào tạo trên những xác người.</s>
 <s id="76">Thật nực cười.</s>
 <s id="77">Những thi thể này -- hầu hết đều mặt úp xuống, tay bị trói sau lưng, bịt mắt, mọi thể loại tra tấn. họ là những người yếu đuối bị hành quyết.</s>
 <s id="78">Những người mà 533 gia đình đang tìm kiếm.</s>
 <s id="79">Chúng tôi tập trung vào hầm mộ số 15.</s>
 <s id="80">Một hầm mộ đầy thi thể của phụ nữ và trẻ em, có 63 người tất cả.</s>
 <s id="81">Điều này làm chúng tôi tự hỏi, sao lại có chuyện thế này?</s>
 <s id="82">Khi trở về Guatemala vào năm 1995, tôi từng nghe kế về một vụ thảm sát xảy ra ngày 14/5/1982, khi quân lính ập vào giết toàn bộ đàn ông, rồi đem phụ nữ và trẻ em lên trực thăng chở đi đâu đó.</s>
 <s id="83">Các bạn biết không?</s>
 <s id="84">Quần áo trong hầm mộ này trùng khớp với loại vải từ vùng đất nơi họ bị bắt, nơi phụ nữ và trẻ em bị bắt đi.</s>
 <s id="85">Chúng tôi tiến hành phân tích DNA,</s>
 <s id="86">và tìm ra Martina Rojas và Manuel Chen.</s>
 <s id="87">Giả thuyết đã được khẳng định.</s>
 <s id="88">Chúng tôi có căn cứ xác thực về những gì xảy ra và những người đó đã được đưa đến đây.</s>
 <s id="89">Khi đó, Manuel Chen được 3 tuổi.</s>
 <s id="90">Mẹ cậu bé ra sông giặt đồ, để cậu ấy bên nhà hàng xóm.</s>
 <s id="91">Quân đội kéo đến, cậu bé bị bắt đi và không ai còn nhìn thấy cậu ấy cho đến khi được tìm thấy tại hầm mộ 15.</s>
 <s id="92">Ngày nay, với khoa học, khảo cổ, nhân chủng học, di truyền học, chúng tôi mang tiếng nói đến cho những linh hồn.</s>
 <s id="93">Và hơn thế nữa.</s>
 <s id="94">Chúng tôi cung cấp bằng chứng về nạn diệt chủng ở Guatemala, khi đại tướng Ríos Montt bị kết tội diệt chủng và bị tù 80 năm.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Tôi đến đây để kể cho các bạn rằng điều này đang xảy ra ở khắp nơi, ngay trước mắt chúng ta ở Mexico.</s>
  <s id="95.2">Không thể nó tiếp diễn.</s>
 </p>
 <s id="96">Chúng ta phải đoàn kết và kiên quyết không để thêm một ai trở thành nạn nhân của nó.</s>
 <s id="97">Không ai bị mất tích.</s>
 <s id="98">Không một ai nữa.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Được chứ?</s>
  <s id="99.2">Cảm ơn quý vị.</s>
 </p>
 <s id="100">(Vỗ tay)</s>
</text>
