<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy tưởng tượng bạn được yêu cầu để tạo ra một cái gì đó mới.</s>
 <s id="2">Đó có thể là bất cứ thứ gì bạn muốn được làm từ bất cứ thứ gì bạn chọn với mọi hình dạng hoặc kích thước.</s>
 <s id="3">Kiểu sáng tạo tự do đó nghe thật thoáng phải không ?</s>
 <s id="4">Nhưng có thật sự như vậy ?</s>
 <s id="5">Nếu như phần lớn mọi người, có lẽ bạn sẽ bị tê liệt trước nhiệm vụ này.</s>
 <s id="6">Nếu không có thêm chỉ dẫn, bạn sẽ bắt đầu từ đâu ?</s>
 <s id="7">Hóa ra, tự do không giới hạn lại không phải lúc nào cũng tốt.</s>
 <s id="8">Thực tế, bất cứ dự án nào cũng bị giới hạn bởi nhiều các yếu tố khác nhau. như là giá cả, hay là vật liệu nào mà bạn được phép sử dụng và những định luật vật lý không thể phá vỡ.</s>
 <s id="9">Có những yếu tố được gọi là sự kìm hãm sáng tạo và chúng là những yêu cầu và giới hạn mà chúng ta phải giải quyết nhằm đạt được mục đích.</s>
 <s id="10">Sự kìm hãm sáng tạo được áp dụng với tất cả các ngành nghề, từ các kiến trúc sư và nghệ sĩ, đến các nhà văn, kĩ sư, và các nhà khoa học.</s>
 <s id="11">Trong nhiều lĩnh vực, sự kìm hãm đóng một vai trò đặc biệt, như là kim chỉ nam cho các khám phá và phát minh.</s>
 <s id="12">Trong lĩnh vực nghiên cứu khoa học, sự kìm hãm đóng vai trò quan trọng trong thiết kế thực nghiệm</s>
 <s id="13">Ví dụ, một nhà khoa học nghiên cứu về một loại vi rút mới sẽ tự hỏi, "Làm sao để sử dụng những công cụ và kĩ thuật hiện có để tạo ra thí nghiệm giúp tôi biết cách mà loại vi rút này ảnh hưởng tới các tế bào?</s>
 <s id="14">Và các giới hạn kiến thức nào của tôi ngăn tôi hiểu được về hướng đi của loại vi rút mới này?"</s>
 <s id="15">Trong khoa học kĩ thuật, sự kìm hãm được áp dụng nhiều trong khám phá khoa học để tạo ra nhiều thứ mới và hữu ích.</s>
 <s id="16">Lấy sự hạ cánh của Viking 1 và 2 làm ví dụ chúng sử dụng động cơ đấy để hạ cánh an toàn xuống bề mặt Sao Hỏa.</s>
 <s id="17">Vấn đề là gì?</s>
 <s id="18">Động cơ này để lại những hóa chất ngoại lai xuống bề mặt, và làm ô nhiễm mẫu đất.</s>
 <s id="19">Vì vậy một sự kìm hãm mới được sinh ra.</s>
 <s id="20">Làm sao để hạ robot xuống Sao Hỏa mà không để lây nhiễm hóa chất ngoại lai từ Trái Đất?</s>
 <s id="21">Sứ mệnh Pathfinder sau đó đã dùng một hệ thống túi khí cho phép thiết bị do thám nảy và lăn xuống mà không đốt loại nhiên liệu gây ô nhiễm.</s>
 <s id="22">Nhiều năm sau, chúng ta muốn gửi một thiết bị do thám lớn hơn - Curiosity.</s>
 <s id="23">Tuy nhiên, nó quá lớn để sử dụng hệ thống túi khí vậy nên một sự kìm hãm khác lại ra đời.</s>
 <s id="24">Làm sao để hạ cánh một thiết bị do thám cỡ lớn mà không để nhiên liệu tàu tiếp xúc với bề mặt Sao Hỏa?</s>
 <s id="25">Để đáp lại, các kĩ sư đã nghĩ ra một ý tưởng điên rồ.</s>
 <s id="26">Họ thiết kế một chiếc cần trục có thể bay.</s>
 <s id="27">Tương tự với máy gắp trong các cửa hàng đồ chơi nó sẽ hạ thấp tàu con thoi từ trên cao bề mặt.</s>
 <s id="28">Với mỗi phát minh, các kĩ sư đưa ra bằng chứng cho một thói quen quan trọng của việc suy nghĩ khoa học - giải pháp phải nhận thấy được giới hạn của công nghệ hiện thời nhằm phát triển nó.</s>
 <s id="29">Đôi khi, quá trình này được lắp đi lặp lại như, "Làm sao để tạo một chiếc dù tốt hơn để hạ cánh tàu con thoi?"</s>
 <s id="30">Và đôi khi, chúng có tính chất đổi mới như làm sao để đạt được mục đích khi chiếc dù có lẽ là tốt nhất, lại không thực hiện nhiệm vụ của nó.</s>
 <s id="31">Trong cả hai trường hợp,sự kìm hãm dẫn ta đến với việc lựa chọn để đảm bảo đạt được mục đích đôi bên.</s>
 <s id="32">Đây là một vấn đề về Sao Hỏa khác mà vẫn chưa giải đáp được.</s>
 <s id="33">Chúng ta muốn gửi các phi hành gia, những người cần nước.</s>
 <s id="34">Họ sẽ dùng một hệ thống lọc giữ cho nước sạch và cho phép hồi phục 100%.</s>
 <s id="35">Đó là một sự kìm hãm khó khăn, và chúng ta vẫn chưa có công nghệ nào có thể giải quyết nó.</s>
 <s id="36">Nhưng trong quá trình cố gắng đạt đươc những mục tiêu này, chúng ta có thể sẽ khám phá ra những ứng dụng cho các phát minh khác.</s>
 <s id="37">Xây dựng một hệ thống lọc nước tiên tiến có thể sẽ đưa ra giải pháp cho những nông dân ở các khu vực bị hạn hán, hoặc như là một cách để làm sạch nước sinh hoạt ở các thành phố ô nhiễm.</s>
 <s id="38">Thực tế, nhiều tiến bộ khoa học sinh ra nhờ những thất bại tình cờ trong một lĩnh vực lại là giải pháp cho sự kìm hãm của lĩnh vực khác.</s>
 <s id="39">Khi nhà khoa học Alexander Fleming vô tình làm nhiễm bẩn một đĩa Petri trong phòng thí nghiệm, nó dẫn đến sự phát hiện của kháng sinh đầu tiên, Penicillin.</s>
 <s id="40">Điều tương tự xảy ra với nhuộm tổng hợp, nhựa, và thuốc súng.</s>
 <s id="41">Tất cả đều được vô tình được tạo ra, nhưng lại là giải pháp để giải quyết vấn đề cho những vấn đề khác.</s>
 <s id="42">Hiểu rõ về sự kìm hãm sẽ hỉ dẫn cho các quá trình nghiên cứu khoa học, và điều gì đúng trong khoa học cũng đúng trong các lĩnh vực khác.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Sự kìm hãm không phải là biên giới của sự sáng tạo mà là nền tảng cho nó.</s>
  <s id="43.2">Bài học bởi Brandon Rodriguez.</s>
  <s id="43.3">Dẫn chuyện bởi Addison Anderson.</s>
  <s id="43.4">Âm nhạc bởi James Wood.</s>
  <s id="43.5">Hoạt hình bởi CUB Animation.</s>
 </p>
</text>
