<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bản chất của những điều ta chưa thấy được.</s>
 <s id="2">Những thành phố, quá khứ và tương lai.</s>
 <s id="3">Ở Oxford, có lẽ ta có thể dùng Lewis Carroll và nhìn vào tấm gương soi là thành phố New York để nhìn thấy con người thật của mình, hay có thể đi đến một thế giới khác.</s>
 <s id="4">Hay như F.scott Fitzgerald từng có câu, "Khi mặt trăng lên cao hơn, những ngôi nhà ảo ảnh bắt đầu tan biến đến khi tôi dần nhận ra hòn đảo già nơi từng nở ra trước mắt những người thủy thủ Hà Lan, một bầu sữa tươi mát của thế giới mới."</s>
 <s id="5">Tôi và những người đồng nghiệp đã làm việc 10 năm để tìm lại thế giới đã mất này trong dự án tên là "Dự án Mannahatta"</s>
 <s id="6">Chúng tôi đang cố gắng tìm hiểu điều Henry Hudson đã thấy vào buổi chiều ngày 12 tháng 9 năm 1609, khi anh ấy cập bến ở cảng New York.</s>
 <s id="7">Và tôi muốn chia câu chuyện thành 3 phần, và nếu có thời gian thì cả phần kết nữa.</s>
 <s id="8">Phần 1: Một tấm bản đồ được tìm thấy.</s>
 <s id="9">Tôi không lớn lên ở New York.</s>
 <s id="10">Tôi lớn lên ở phía Tây ở dãy núi Sierra Nevada, như bạn thấy đấy, ở hẻm núi Red Rock.</s>
 <s id="11">Và từ những trải nghiệm tuổi thơ này tôi đã học cách yêu phong cảnh.</s>
 <s id="12">Vì vậy, khi làm đồ án tốt nghiệp, tôi đã nghiên cứu lĩnh vực sinh thái cảnh quan.</s>
 <s id="13">Sinh thái cảnh quan bao gồm cách mà dòng suối, đồng cỏ, rừng cây và các vách núi tạo ra môi trường sống cho động thực vật.</s>
 <s id="14">Kinh nghiệm và việc học tập đào tạo này đưa tôi đến với công việc tuyệt vời ở Hội Bảo Vệ Động Vật, bảo vệ các loài sinh vật và môi trường hoang dã trên khắp thế giới.</s>
 <s id="15">Trong suốt thập kỉ vừa qua, tôi đã đến 40 quốc gia để thấy những con báo, gấu voi hổ và hà mã.</s>
 <s id="16">Nhưng sau mỗi chuyến đi tôi lại trở về New York.</s>
 <s id="17">Và vào dịp cuối tuần tôi thường leo, như bao du khách khác, lên đỉnh của tòa nhà Empire State, nhìn xuống cảnh quan và các hệ sinh thái nơi đây, và tôi tự hỏi:"Làm thế nào mà cảnh quan này tạo ra môi trường sống cho động thực vật?</s>
 <s id="18">Làm thế nào nó tạo ra môi trường sống cho những động vật như mình?"</s>
 <s id="19">Tôi thường đến Quảng trường Thời Đại và ngắm nhìn những quý cô tuyệt vời trên bức tường, và tự hỏi tại sao không ai ngắm nhìn những nhân vật lịch sử ngay đằng sau họ.</s>
 <s id="20">Tôi thường đi đến Công viên trung tâm và nhìn cách địa hình uốn lượn của nơi này tương phản với địa hình dốc đứng của khu vực trung tâm Manhattan.</s>
 <s id="21">Tôi bắt đầu đọc về lịch sử và địa lý của New York</s>
 <s id="22">Tôi đọc thấy rằng New York là siêu thành phố đầu tiên, với dân số năm 1950 là 10 triệu người trở lên.</s>
 <s id="23">Tôi bắt đầu bắt gặp những bức tranh thế này.</s>
 <s id="24">Đối với những người đến từ New York, đây là phố thứ 125 dưới đường quốc lộ phía Tây</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">(Cười) Nơi đây đã từng là bãi biển.</s>
  <s id="25.2">Và bức tranh này vẽ cảnh John James Audubon, tác giả, đang ngồi trên đá.</s>
 </p>
 <s id="26">Và nó hướng lên những rừng cây cao của khu Washington Heights về phía Jeffrey's Hook, nơi cầu George Washington bắc qua ngày nay.</s>
 <s id="27">Hay như bức tranh này, từ những năm 1740, ở làng Greenwich.</s>
 <s id="28">Đó là 2 học sinh của trường đại học King's, sau này là đại học Columbia, đang ngồi trên 1 ngọn đồi, hướng về 1 thung lũng.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Khi đến làng Greenwich và tìm ngọn đồi này, tôi không thể tìm thấy nó.</s>
  <s id="29.2">Và tôi cũng không thể tìm thấy cây cọ đó.</s>
 </p>
 <s id="30">Cây cọ đó làm gì ở đấy vậy?</s>
 <s id="31">(Cười) Trong lúc đang nghiên cứu tôi bắt gặp 1 tấm bản đồ.</s>
 <s id="32">Và đó là tấm bản đồ bạn thấy ở đây.</s>
 <s id="33">Hệ thống thông tin địa lý của nó cho phép tôi có thể phóng to.</s>
 <s id="34">Tấm bản đồ này không phải từ thời Hudson mà từ thời Cách mạng Mỹ, 170 năm sau, do những nhà bản đồ quân sự người Anh tạo ra trong thời kì chiếm đóng New York.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Bản đồ này rất ấn tượng.</s>
  <s id="35.2">Nó nằm trong văn khố quốc gia ở đây tại Kew.</s>
 </p>
 <s id="36">Nó dài 10 feet và rộng 3 feet rưỡi.</s>
 <s id="37">Nếu tôi phóng to vào Hạ Manhattan bạn có thể thấy ranh giới của New York trước đây, ngay trước khi cuộc Cách mạng My kết thúc.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Đây là Bowling Green.</s>
  <s id="38.2">Và đây là Broadway.</s>
 </p>
 <s id="39">Và đây là công viên hội trường thành phố.</s>
 <s id="40">Về cơ bản, thành phố trải dài tới công viên này.</s>
 <s id="41">Ngay ra khỏi ranh giới ấy bạn có thể thấy những thứ đã lụi tàn, biến mất.</s>
 <s id="42">Đây là hồ Collect Pond, nơi từng là nguồn nước sạch của New York trong 200 năm đầu, và trong hàng ngàn năm trước đó của người thổ dân Mỹ</s>
 <s id="43">Bạn có thể thấy những đồng cỏ Lispenard chạy qua đây, nơi đang là TriBeCa hiện nay, và những bãi biển chạy từ Battery tới tận phố số 42.</s>
 <s id="44">Bản đồ này được tạo ra cho mục đích quân sự.</s>
 <s id="45">Họ đánh dâu những con đường, tòa nhà, pháo đài mà họ đã xây dựng.</s>
 <s id="46">Nhưng họ cũng đánh dấu những nơi có ý nghĩa về mặt sinh thái cũng như quân sự: những ngọn đồi, đầm lầy, con suối.</s>
 <s id="47">Đây là đồi Richmond và suối Minetta từng chạy ngang qua làng Greenwich.</s>
 <s id="48">Hay đầm lầy ở công viên Gramercy, ngay đây.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Hay đồi Murray.</s>
  <s id="49.2">Và đây là nhà của Murray trên đồi Murray, 200 năm trước.</s>
 </p>
 <s id="50">Đây là Quảng trường Thời Đại, 2 con suối gặp nhau tạo thành vùng đầm lầy ở Quảng trường Thời Đại, vào thời cuối Cách mạng Mỹ.</s>
 <s id="51">Tôi thấy tấm bản đồ tuyệt diệu này trong một cuốn sách,</s>
 <s id="52">và tôi tự nói với bản thân:"Ngươi biết đấy, nếu ta có thể liên hệ tấm bản đồ này với thực tế, nếu ta có thể đặt tấm bản đồ này theo những ô của bản đồ thành phố ngày nay, ta có thể tìm thấy những thứ đã mất ấy của thành phố, ngay giữa cái cấu trúc hình khối mà mọi người thường biết, cái cấu trúc nơi mọi người đi làm, sinh sống và ăn uống."</s>
 <s id="53">Vì vậy, sau một thời gian chúng tôi đã có thể liên hệ thực tế, xác định những con phố hiện đại của thành phố và những tòa nhà và khoảng không, từ đó xác định vị trí của hồ Collect Pond.</s>
 <s id="54">Chúng tôi có thể số hóa hồ Collect Pond và các con suối, và xem xem chúng thực sự ở đâu trên tấm bản đồ hiện đại.</s>
 <s id="55">Vì vậy nó rất vui khi tìm xem mọi thứ ở đâu dựa trên địa hình trước đây.</s>
 <s id="56">Nhưng tôi có 1 ý tưởng khác về tấm bản đồ này.</s>
 <s id="57">Nếu ta bỏ đi những con phố, những tòa nhà và những khoảng không, thì ta có thể tạo ra tấm bản đồ này.</s>
 <s id="58">Nếu ta bỏ đi những chi tiết của thế kỉ 18 ta có thể đưa nó về ngược thời gian.</s>
 <s id="59">Ta có thể đưa nó về với những yếu tố sinh thái cơ bản của nó: những ngọn đồi, con suối, những sông hồ, bờ biển và bãi cát, những khía cạnh căn bản của sinh thái cảnh quan.</s>
 <s id="60">Nếu chúng ta thêm những bản đồ về địa chất, tầng đá ngầm, tầng bề mặt và những tàn dư của sông băng, nếu chúng ta tạo ra bản đồ về đất với 17 tầng đất mà được xác định bởi Cục Bảo tồn Quốc gia, nếu chúng ta một mô hình địa hình kỹ thuật số để biết được độ cao trước đây của những ngọn đồi, thì ta có thể tính được hệ số góc.</s>
 <s id="61">Ta có thể tính được hướng.</s>
 <s id="62">Ta có thể tính được gió đông từ đấy biết được hướng thổi của gió đông.</s>
 <s id="63">Những phần màu trắng trên bản đồ này là không bị ảnh hưởng bởi gió đông.</s>
 <s id="64">Chúng tôi kết hợp tất cả những thông tin về nơi ở người thổ dân Mỹ, người Lenape.</s>
 <s id="65">Chúng tôi đã tạo ra một bản đồ phỏng đoán nơi ở của họ.</s>
 <s id="66">Những phần màu trắng trên bản đồ này thể hiện những nơi thích hợp nhất đối với sự sống của con người ở Manhattan, những nơi gần nguồn nước, gần cảng để có thể câu cá, không bị ảnh hưởng bởi gió đông.</s>
 <s id="67">Chúng tôi biết được rằng có một khu định cư của người Lenape ở dưới đây, gần hồ Collect Pond.</s>
 <s id="68">Và họ đã phát triển nghề làm vườn, họ trồng những vườn ngô, đậu và bí rất đẹp ví dụ như vườn "Ba chị em".</s>
 <s id="69">Chúng tôi đã tạo một mô hình phỏng đoán vị trí của những cánh đồng này.</s>
 <s id="70">Những cánh đồng cũ và cả những cánh đồng sau đó.</s>
 <s id="71">Ta có thể nghĩ rằng những cánh đồng này bị bỏ hoang.</s>
 <s id="72">Nhưng thật ra chúng là chúng là môi trường sống của những loài chim và thực vật đồng cỏ.</s>
 <s id="73">Và chúng đã trở thành những cánh đồng cây bụi sau đó, kết hợp tạo thành bản đồ của mọi loại hình sinh thái</s>
 <s id="74">Kết quả là Manhattan có 55 loại hình sinh thái khác nhau.</s>
 <s id="75">Đó có thể là những khu vực sinh sống, như khu TriBeCa, khu mạn trên phía Đông và Inwood, những rừng cây và đầm lầy, và môi trường biển, các bãi biển.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Và 55 là nhiều.</s>
  <s id="76.2">Xét theo khu vực, Manhattan có nhiều loại hình sinh thái trên một mẫu Anh hơn Yosemite, Yellowstone và Amboseli.</s>
 </p>
 <s id="77">Nó quả là một cảnh quan tuyệt vời mà có thể có được sự đa dạng sinh học đặc biệt như vậy.</s>
 <s id="78">Phần II: Một ngôi nhà được xây sửa lại.</s>
 <s id="79">Chúng tôi đã nghiên cứu các loài cá, ếch, chim và ong, 85 loài cá khác nhau ở Manhattan, gà Heath, những loài vật không còn xuất hiện nữa, những con hải ly trên mọi con suối, gấu đen, và người thổ dân Mỹ, để tìm hiểu cách họ sử dụng và suy nghĩ và cảnh quan xung quanh.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Chúng tôi muốn đánh dấu lại những thứ này.</s>
  <s id="80.2">Và để làm được điều này chúng tôi cần đánh dấu nơi ở của họ.</s>
 </p>
 <s id="81">Họ lấy thức ăn từ đâu?</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Họ lấy nước từ đâu?</s>
  <s id="82.2">Họ ở chỗ nào?</s>
 </p>
 <s id="83">Họ lấy phương tiện sinh sản từ đâu?</s>
 <s id="84">Đối với một nhà sinh thái học, điểm chung của những điều này là môi trường sinh sống, nhưng đối với phần lớn mọi người, nó lại là ngôi nhà.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Vì vậy ta thường thấy trong các sách về thế giới hoang dã, loại sách phổ thông mà có thể đang nằm trên kệ sách nhà bạn, rằng loài hải ly cần:" Một con suối chảy chậm với những cây dương, gỗ trăn và liễu ở gần dòng nước."</s>
  <s id="85.2">Đó là điều tốt nhất đối với một con hải ly.</s>
 </p>
 <s id="86">Chúng ta thử lập một danh sách.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Đây là con hải ly.</s>
  <s id="87.2">Và đây là dòng suối, và cây dương, gỗ trăn và cây liễu.</s>
 </p>
 <s id="88">Như thể những bản đồ này là cái ta cần để dự đoán nơi ở của loài hải ly.</s>
 <s id="89">Hay như loài rùa ở vùng đầm lầy cần những đồng cỏ ướt, côn trùng và những nơi có ánh mặt trời.</s>
 <s id="90">Hay như loài linh miêu Mỹ cần thỏ, hải ly và những nơi có hang hốc.</s>
 <s id="91">Và ta ngay lập tức nhận ra rằng những con hải ly có thể là cái mà một con linh miêu cần.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Nhưng một con hải ly cũng có nhu cầu riêng.</s>
  <s id="92.2">Và việc nó ở một trong hai bên bờ cho phép ta liên kết nó lại, tạo ra một mạng lưới những mối quan hệ sinh sống của những loài này.</s>
 </p>
 <s id="93">Ngoài ra, ta nhận ra rằng, ban đầu bạn có thể là một chuyên gia về hải ly nhưng vẫn có thể tìm xem 1 cây dương cần gì.</s>
 <s id="94">1 cây dương cần lửa và đất khô.</s>
 <s id="95">Và bạn có thể biết một đồng cỏ ướt cần gì.</s>
 <s id="96">Nó cần những con hải ly để tạo nên những vùng đầm lầy, và có thể một số thứ khác.</s>
 <s id="97">Nhưng bạn cũng có thể nói về những nơi đầy ánh mặt trời.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Vậy một nơi như vậy cần cái gì?</s>
  <s id="98.2">Không phải là bản thân môi trường sống.</s>
 </p>
 <s id="99">Mà những điều kiện nào tạo nên nó?</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Lửa.</s>
  <s id="100.2">Hay đất khô.</s>
 </p>
 <s id="101">Bạn có thể đặt những thứ này trong 1 ô lưới dài 1000 cột ngang và 1000 hàng dọc.</s>
 <s id="102">Sau đó ta có thể hình dung dữ liệu này như 1 mạng lưới, như 1 mạng xã hội.</s>
 <s id="103">Đây là mạng lưới của các mối quan hệ sinh sống của tất cả động thực vật ở Manhattan, và mọi thứ chúng cần, hướng về địa chất, hướng về thời gian và không gian ở trung tâm mạng lưới.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Chúng tôi gọi nó là lưới Muir.</s>
  <s id="104.2">Nếu bạn phóng to nó sẽ trông như thế này.</s>
 </p>
 <s id="105">Mỗi điểm là 1 loài khác nhau hay 1 con suối, một loại đất riêng.</s>
 <s id="106">Và những đường xám nhỏ liên kết chúng với nhau</s>
 <s id="107">thật sự khiến cho thiên nhiên trở nên dẻo dai, linh hoạt.</s>
 <s id="108">Cấu trúc này là cái khiến cho thiên nhiên hoạt động, khiến cho nó được nhìn nhận 1 cách đầy đủ.</s>
 <s id="109">Chúng tôi gọi chúng là những lưới Muir dựa trên tên nhà tự nhiên học người Scotland - Mỹ John Muir, người từng nói: " Khi ta cố chọn ra 1 thứ gì đấy ta nhận ra nó bị liên kết với mọi thứ trong vũ trụ bởi ngàn sợi dây vô hình không thể phá vỡ"</s>
 <s id="110">Ta đặt lưới Muir vào các bản đồ.</s>
 <s id="111">Nếu ta muốn đến giữa số 85 vào 86, và Lex và Third, có thể từng có một con suối nơi tòa nhà đó.</s>
 <s id="112">Đây có lẽ là những loại cây từng có ở đó, những loại hoa, địa y và rêu, những loài bươm bướm, cá dưới suối, chim trên cành.</s>
 <s id="113">Có thể 1 con rắn chuông gỗ sống ở đó.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">1 con gấu đen có thể đã từng đi qua đây.</s>
  <s id="114.2">Người thổ dân Mỹ có thể từng ở đó.</s>
 </p>
 <s id="115">Và chúng tôi có thông tin này.</s>
 <s id="116">Bạn có thể tự xem nó trên trang web của húng tôi.</s>
 <s id="117">Bạn có thể phóng to vào bất kì tòa nhà nào ở Manhattan và xem xem có thể có gì ở đó 400 năm trước.</s>
 <s id="118">Và chúng tôi dùng nó để tạo nên cảnh quan ở phần 3.</s>
 <s id="119">Chúng tôi dùng những công cụ họ sử dụng ở Hollywood để tạo ra những cảnh quan tuyệt vời mà ta thấy trên phim.</s>
 <s id="120">Chúng tôi đã cố dùng nó để hình dung ra đại lộ số 3</s>
 <s id="121">Chúng tôi bỏ đi phong cảnh và dựng lại địa hình.</s>
 <s id="122">Chúng tôi cho đất và nước lên trên và làm sáng khung cảnh.</s>
 <s id="123">Ở trên đấy chúng tôi có các mối quan hệ sinh thái</s>
 <s id="124">và tất cả các loài động thực vật.</s>
 <s id="125">Như vậy chúng tôi có thể chụp 1 bức ảnh, bay trên Quảng trường Thời đại, nhìn về phía sông Hudson, đợi Hudson tới.</s>
 <s id="126">Sử dụng công nghệ này, ta có thể tạo ra những góc nhìn tuyệt diệu như vậy.</s>
 <s id="127">Về căn bản, ta có thể chụp bất kì tấm hình nào của Manhattan và nhìn xem quang cảnh ấy 400 năm trước ra sao.</s>
 <s id="128">Đây là góc nhìn từ sông Đông, nhìn về phía đời Murray nơi Ủy Ban Liên Hiệp Quốc tọa lạc ngày nay.</s>
 <s id="129">Đây là quang cảnh nhìn xuống sông Hudson, với Manhattan ở phía bên trái và New Jersey ở phía bên phải, hướng về biển Đại Tây Dương.</s>
 <s id="130">Đây là quang cảnh ở Quảng trường Thời đại, với cái hồ hải ly ở kia, hướng về phía Đông.</s>
 <s id="131">Vậy ta có thể thấy hồ Collect Pond đầm lầy Lispenard ở phía sau.</s>
 <s id="132">Ta có thể thấy những cánh đồng của người thổ dân Mỹ.</s>
 <s id="133">Và ta có thể thấy cái này trong cảnh quan thành phố ngày nay.</s>
 <s id="134">Khi bạn đang xem chương trình pháp luật và người luật sư bước lên bậc cầu thang họ có thể đã bước xuống những bậc ấy của tòa nhà Tòa án New York, ngay xuống hồ Collect Pond 400 năm trước.</s>
 <s id="135">Những hình ảnh này là công trình của tôi và người đồng nghiệp Mark Boyer, người đang ở trong khán phòng ngày hôm nay.</s>
 <s id="136">Và tôi muốn, nếu các bạn đồng tình, khen ngợi tác phẩm của anh ấy.</s>
 <s id="137">(Vỗ tay) Sức mạnh của sự kết hợp giữa khoa học và sự tưởng tượng mạnh đến nỗi ta có thể tạo ra những hình ảnh như thế này, như thể nhìn qua một tấm gương.</s>
 <s id="138">Tuy rằng chỉ có chút thời gian phát biểu, tôi mong các bạn thấy rằng Mannahatta là một nơi vô cùng đặc biệt.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Chỗ các bạn thấy ở đây ở bên trái được nối liền với nhau.</s>
  <s id="139.2">Nó được xây dựng dựa trên sự đa dạng.</s>
 </p>
 <s id="140">Nó có sự dẻo dai mà ta cần có trong thế giới hiện đại.</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">Nhưng không có nghĩa là tôi không thích phần ở phía bên phải, phần mà tôi khá thích.</s>
  <s id="141.2">Tôi yêu thành phố này và sự đa dạng, dẻo dai của nó, sự phụ thuộc vào mật độ dày đặc và cách chúng ta kết nối với nhau.</s>
 </p>
 <s id="142">Thật ra, tôi thấy chúng như là hình ảnh phản chiếu của lẫn nhau, như Lewis Carroll trong "Xuyên qua tấm gương"</s>
 <s id="143">Ta có thể so sánh 2 cái này và cùng nghĩ về chúng, rằng chúng thực sự là 2 nơi giống nhau, rằng không có cách nào thành phố có thể tách biệt với tự nhiên.</s>
 <s id="144">Và tôi nghĩ rằng đây là cái chúng ta học được về việc xây dựng các thành phố trong tương lai.</s>
 <s id="145">Vậy nếu tôi được phép kết luận ngắn, không phải về quá khứ, mà là về 400 năm sau, điều chúng ta đang nhận ra là thành phố là môi trường sống của con người và cần cung cấp những thứ con người cần: nhà cửa, thức ăn, nước uống, phương tiện sinh sản và chút ý nghĩa.</s>
 <s id="146">Đây là yêu cầu thêm về môi trường sống của loài người.</s>
 <s id="147">Nhiều bài nói của TED là về ý nghĩa, về việc đem lại ý nghĩa cho cuộc đời chúng ta bằng mọi cách khác nhau, nhờ công nghệ, nghệ thuật, khoa học, nhiều đến nỗi mà tôi nghĩ là chúng ta tập trung quá nhiều vào khía cạnh đó của cuộc sống, đến nỗi ta ít chú ý tới thức ăn, nước uống, chỗ ở, và cái ta cần để nuôi dạy trẻ.</s>
 <s id="148">Vậy làm sao để hình dung ra thành phố của tương lai?</s>
 <s id="149">Sẽ thế nào nếu chúng ta đến công viên quảng trường Madison và tưởng tượng rằng nó không có xe ô tô, mà thay vào đó là xe đạp và những cánh rừng lớn, và những con suối thay vì cống rãnh</s>
 <s id="150">Sẽ như thế nào nếu ta hình dung phía Đông Thượng với những mái nhà xanh mát, những con suối chạy quanh thành phố, và các cối xay gió cung cấp năng lượng cần thiết?</s>
 <s id="151">Hay nếu ta hình dung khu vực trung tâm New York, với dân số 12 triệu người hiện nay, vẫn chỉ 12 triệu người trong tương lai sống trong khu vực đông dân cư của Manhattan, 36% tổng diện tích, còn những khu vực khác là đất trồng trọt, đầm lầy, những thứ mà chúng ta cần.</s>
 <s id="152">Đây là tương lai mà tôi cho rằng chúng ta đang cần, một tương lai với sự đa dạng, trù phú và năng động của Manhattan, nhưng có sự ổn định của quá khứ, của hệ sinh thái ban đầu, của tự nhiên.</s>
 <s id="153">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="154">(Vỗ tay)</s>
</text>
