<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn kể về một bệnh nhân tên Donna</s>
 <s id="2">Trong bức ảnh này, Donna khoảng 70 tuổi, một người phụ nữ linh hoạt và khỏe mạnh, là trưởng nữ của một gia tộc lớn.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Gia đình bà có tiền sử mắc bệnh tim.</s>
  <s id="3.2">Một ngày nọ, ngực bà đột ngột đau dữ dội.</s>
 </p>
 <s id="4">Thay vì gọi hỗ trợ chăm sóc y tế, Donna đã nằm trên giường khoảng 12 giờ cho đến khi cơn đau qua đi.</s>
 <s id="5">Sau đó bà đến gặp bác sĩ, ông đã thực hiện điện tâm đồ, và phát hiện bà đã bị một cơn đau tim nặng, hoặc theo cách nói y học là "nhồi máu cơ tim"</s>
 <s id="6">Sau cơn đau tim, Donna không bao giờ khoẻ mạnh được như trước.</s>
 <s id="7">Mức năng lượng của bà dần dần suy yếu, bà không thể làm các hoạt động thể chất mà bà thích.</s>
 <s id="8">Tới mức bà không thể theo kịp các cháu của mình, thậm chí nó nặng đến mức bà không thể đi ra đầu nhà để lấy thư.</s>
 <s id="9">Một ngày nọ, cháu gái bà đến chơi và giúp dắt chó đi dạo và cô thấy bà mình đã qua đời trên ghế.</s>
 <s id="10">Bác sĩ nói rằng đó là chứng rối loạn nhịp tim, thường bị sau suy tim.</s>
 <s id="11">Nhưng điều cuối cùng tôi muốn nói với bạn Donna không chỉ là một bệnh nhân bình thường.</s>
 <s id="12">Bà là mẹ tôi.</s>
 <s id="13">Thật không may, những câu chuyện như vậy quá phổ biến.</s>
 <s id="14">Bệnh tim là tay sát nhân số một trên toàn thế giới.</s>
 <s id="15">Ở Mỹ, đó là lý do phổ biến nhất khiến bệnh nhân nhập viện, cũng tiêu tốn chi phí chăm sóc sức khỏe nhiều nhất.</s>
 <s id="16">Chúng ta chi hơn 100 tỷ đô la -- Vâng, tỷ đô la -- cho việc điều trị bệnh tim ở nước ta mỗi năm.</s>
 <s id="17">Để dễ tưởng tượng hơn, con số đó cao gấp đôi ngân sách hàng năm của tiểu bang Washington</s>
 <s id="18">Tại sao căn bệnh này nguy hiểm đến vậy?</s>
 <s id="19">Tất cả bắt đầu với thực tế là tim là cơ quan ít tái tạo nhất trong cơ thể con người.</s>
 <s id="20">cơn đau tim xảy ra khi một cục máu đông hình thành trong một động mạch vành nơi nuôi dưỡng máu đến thành tim.</s>
 <s id="21">Cục máu đông ngăn lưu lượng máu nên cơ tim hoạt động trao đổi chất tích cực hơn vì vậy nó ngừng hoạt động nhanh hơn, chỉ trong vài giờ sau khi lưu lượng máu bị gián đoạn.</s>
 <s id="22">Vì tim không thể tạo lại cơ mới, nên nó sẽ lành lại bằng cách hình thành sẹo.</s>
 <s id="23">Điều này khiến bệnh nhân bị thiếu hụt lượng cơ tim mà họ có.</s>
 <s id="24">Ở nhiều người, bệnh của họ tiến triển đến mức tim không thể đáp ứng được nhu cầu lưu lượng máu của cơ thể.</s>
 <s id="25">Sự mất cân đối giữa cung và cầu là mấu chốt của bệnh suy tim.</s>
 <s id="26">Khi tôi nói với mọi người về vấn đề này, Tôi thường nhận được một cái nhún vai và một lời khẳng định rằng "Chà, Chuck à, chúng ta đằng nào cũng phải chết. "</s>
 <s id="27">(Cười) Nhưng điều này cũng nói rằng là chúng ta đã cam chịu điều này vì đó là chuyện thường tình ư?</s>
 <s id="28">Thật vậy sao?</s>
 <s id="29">Tôi nghĩ rằng có một cách tốt hơn, và nó liên quan đến việc sử dụng tế bào gốc chữa bệnh.</s>
 <s id="30">Vậy, chính xác thì tế bào gốc là gì?</s>
 <s id="31">Nếu nhìn dưới kính hiển vi, thì cũng không có gì đặc biệt lắm.</s>
 <s id="32">Bởi chúng chỉ là những tế bào tròn nhỏ đơn giản.</s>
 <s id="33">Nhưng nó có hai thuộc tính đáng chú ý.</s>
 <s id="34">Đầu tiên là chúng có thể phân chia mạnh mẽ.</s>
 <s id="35">Tôi có thể nuôi một tế bào trong một tháng, nó sẽ nhân lên đến hàng tỷ tế bào.</s>
 <s id="36">Hai là chúng có thể biệt hóa hoặc trở nên chuyên biệt hơn, những tế bào tròn nhỏ đơn giản này có thể biến thành da, thành não, thành thận và vân vân.</s>
 <s id="37">Một số mô trong cơ thể chúng ta chứa đầy tế bào gốc.</s>
 <s id="38">Ví dụ, tủy xương của chúng ta, tạo ra hàng tỷ tế bào máu mỗi ngày.</s>
 <s id="39">Các mô khác như tim khá ổn định, có thể nói, tim thiếu hoàn toàn tế bào gốc</s>
 <s id="40">Vì vậy, với tim, chúng ta sẽ phải mang các tế bào gốc từ bên ngoài để làm điều này, chúng tôi chuyển sang loại tế bào gốc mạnh nhất, gọi là tế bào gốc đa năng</s>
 <s id="41">Nó được đặt tên như vậy vì chúng có thể biến thành bất kỳ loại nào trong số 240 loại tế bào tạo nên cơ thể con người.</s>
 <s id="42">Đây là ý tưởng lớn của tôi: Tôi muốn lấy tế bào gốc đa năng của con người, phát triển chúng với số lượng lớn phân tách chúng trở thành các tế bào cơ tim sau đó đưa chúng ra khỏi đĩa nuôi cấy và cấy chúng vào trái tim của những bệnh nhân bị đau tim.</s>
 <s id="43">Tôi nghĩ rằng điều này sẽ tái tạo lại thành tim với mô cơ mới, điều này sẽ khôi phục chức năng co bóp cho tim.</s>
 <s id="44">(Vỗ tay) Trước khi bạn nhiệt liệt vỗ tay, đây là ý tưởng 20 năm trước của tôi.</s>
 <s id="45">(Cười) Nó đã lấp đầy tâm trí tôi khi tôi còn trẻ, tôi đã nghĩ 5 năm trong phòng thí nghiệm, chúng tôi sẽ giải quyết nó, và đưa nó vào thực nghiệm.</s>
 <s id="46">Để tôi nói bạn biết chuyện gì đã xảy ra.</s>
 <s id="47">(Cười) Chúng tôi bắt đầu với nhiệm vụ biến những tế bào gốc đa năng này thành cơ tim.</s>
 <s id="48">Thí nghiệm đầu tiên khá là thành công.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Chúng tôi để những khối cơ tim nhỏ đang đập trong đĩa.</s>
  <s id="49.2">Điều đó thật tuyệt, bởi vì theo nguyên tắc, điều này có thể được thực hiện.</s>
 </p>
 <s id="50">Nhưng khi chúng tôi thử đếm tế bào, thì nhận ra chỉ 1 trong 1000 tế bào của chúng tôi thực sự trở thành cơ tim.</s>
 <s id="51">Phần còn lại chỉ là hỗn hợp của não, da, sụn và ruột.</s>
 <s id="52">Vậy làm thế nào để bạn khiến một tế bào đa năng trở thành một tế bào cơ tim?</s>
 <s id="53">Vì thế, chúng tôi đã chuyển hướng sang lĩnh vực phôi thai.</s>
 <s id="54">Trong hơn một thế kỷ, các nhà phôi học đã suy ngẫm về những bí ẩn về sự phát triển của tim.</s>
 <s id="55">Họ đã đưa cho chúng tôi một “Google Map” chỉ cách đi từ một quả trứng được thụ tinh đến tất cả các cách dẫn đến hệ thống tim mạch của con người.</s>
 <s id="56">Chúng tôi hiên ngang bỏ qua tất cả các thông tin này và cố gắng phát triển tim mạch trong phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="57">Mất khoảng 5 năm, nhưng tới hiện tại 90% tế bào gốc của chúng tôi có thể biến thành cơ tim-- một sự cải tiến 900 lần.</s>
 <s id="58">Điều này là khá thú vị.</s>
 <s id="59">Slide này cho bạn thấy tế bào hiện tại của chúng tôi.</s>
 <s id="60">Chúng tôi phát triển các tế bào cơ tim trong các khối 3D nhỏ gọi là các mô phỏng cơ quan tuần hoàn.</s>
 <s id="61">Mỗi khối có từ 500 đến 1.000 tế bào cơ tim trong đó</s>
 <s id="62">Nếu nhìn kỹ, bạn có thể thấy các cơ quan nhỏ này đang thực sự co giật; Và chúng đang đập độc lập.</s>
 <s id="63">Nhưng chúng còn có một mánh khóe khác.</s>
 <s id="64">Chúng tôi đã lấy một gen từ loài sứa sống ở Tây Bắc Thái Bình Dương, và sử dụng một kỹ thuật gọi là chỉnh sửa gen để ghép gen này vào tế bào gốc.</s>
 <s id="65">Điều này làm các tế bào cơ tim nháy xanh mỗi khi chúng đập.</s>
 <s id="66">Cuối cùng chúng tôi đã sẵn sàng để thí nghiệm trên động vật.</s>
 <s id="67">Chúng tôi lấy tế bào cơ tim cấy chúng vào tim của những con chuột đã bị gây cơn đau tim.</s>
 <s id="68">Một tháng sau, tôi lo lắng nhìn qua kính hiển vi xem kết quả thế nào và tôi thấy</s>
 <s id="69">không có gì cả.</s>
 <s id="70">Tất cả chúng đã chết.</s>
 <s id="71">Nhưng chúng tôi vẫn kiên trì với nó, và tạo ra một loại cocktail sinh hóa mà chúng tôi gọi là "cocktail sống sót" nó giúp các tế bào sống sót qua quá trình cấy ghép căng thẳng.</s>
 <s id="72">Khi tôi nhìn qua kính hiển vi, tôi có thể thấy cơ tim tươi trẻ này sống lại trong thành tim bị bệnh của chuột.</s>
 <s id="73">Điều này đang trở nên khả quan.</s>
 <s id="74">Câu hỏi tiếp theo là: Liệu cơ tim mới này sẽ chung nhịp đập với phần còn lại của tim chứ?</s>
 <s id="75">Để trả lời câu hỏi đó chúng tôi quay lại các tế bào có chứa gen sứa.</s>
 <s id="76">Chúng tôi sử dụng các tế bào này giống như một máy dò không gian vì có thể phóng chúng ra môi trường ngoài và gửi báo cáo nhấp nháy đó cho chúng tôi về hoạt động sinh học của chúng.</s>
 <s id="77">Đây là hình ảnh phóng to, một bức ảnh đen trắng về tim của chuột lang bị bệnh và nhận được ba mảnh ghép cơ tim của con người.</s>
 <s id="78">Có những đường trắng chạy chéo.</s>
 <s id="79">Mỗi đường đó là một đường kim chứa một vài triệu tế bào cơ tim con người trong đó.</s>
 <s id="80">Khi bắt đầu video, bạn có thể thấy những gì chúng tôi đã thấy khi nhìn qua kính hiển vi.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Tế bào của chúng tôi đang nhấp nháy và chúng đang nhấp nháy đồng bộ.</s>
  <s id="81.2">Qua thành của quả tim bị bênh.</s>
 </p>
 <s id="82">Điều đó có nghĩa là gì?</s>
 <s id="83">Nghĩa là các tế bào đang sống, chúng hoạt động rất tốt, chúng đang đập chúng đã kết nối với nhau chúng đang đập chung một nhịp.</s>
 <s id="84">Nhưng nó thậm chí còn thú vị hơn thế này.</s>
 <s id="85">Nếu bạn nhìn vào đường phía dưới, đó là điện tâm đồ từ tim của chuột lang.</s>
 <s id="86">Nếu bạn đặt dòng nhấp nháy với nhịp tim được hiển thị ở phía dưới, Bạn có thể thấy có một sự tương ứng một-một hoàn hảo.</s>
 <s id="87">Nói cách khác, máy tạo nhịp tim của chuột lang phát động, và các tế bào cơ tim của con người đang theo sát bước đi như những người lính tốt.</s>
 <s id="88">(Vỗ tay) Các nghiên cứu hiện tại của chúng tôi có lẽ sẽ trở thành phương thức chẩn đoán tốt nhất cho bệnh nhân, và cho những con khỉ Macaca.</s>
 <s id="89">Slide tiếp theo này cho bạn thấy một bức ảnh hiển vi từ tim của Macaca đã được gây cơn đau tim Sau đó được điều trị bằng cách tiêm nước muối.</s>
 <s id="90">Về cơ bản giống như một điều trị giả dược để hiển thị lịch sử của bệnh.</s>
 <s id="91">Các cơ tim Macaca được hiển thị màu đỏ và xanh lam, các mô sẹo này là kết quả của cơn đau tim.</s>
 <s id="92">Khi bạn nhìn như thế này, bạn có thể thấy có một sự thiếu hụt lớn trong cơ ở một phần của thành tim.</s>
 <s id="93">Không khó để tưởng tượng quả tim này đã khó khăn như thế nào để tạo ra nhiều lực.</s>
 <s id="94">Trái lại, đây là một trong những quả tim được điều trị bằng tế bào gốc.</s>
 <s id="95">Một lần nữa, bạn có thể thấy cơ tim của con khỉ màu đỏ, nhưng rất khó để nhìn thấy mô sẹo màu xanh, bởi vì chúng tôi đã phục hồi nó với cơ tim con người, chúng tôi đã có thành tim đầy đặn và đẹp đẽ.</s>
 <s id="96">OK, tôi sẽ dành một ít phút để tóm tắt lại.</s>
 <s id="97">Tôi vừa chứng minh chúng tôi có thể lấy tế bào gốc của mình phân tách chúng thành cơ tim.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Chúng tôi đã tìm được cách giữ chúng sống sót sau khi cấy ghép và chúng đập đồng bộ với phần còn lại của trái tim.</s>
  <s id="98.2">Chúng tôi có thể nhân rộng chúng vào một loài động vật gần nhất để dự đoán về phản ứng của con người.</s>
 </p>
 <s id="99">Bạn nghĩ rằng chúng tôi đã hạ gục được tất cả rào cản trên đường rồi, phải không?</s>
 <s id="100">Hóa ra, không phải.</s>
 <s id="101">Những nghiên cứu về Macaca này chỉ ra rằng các tế bào cơ tim của chúng tôi đã tạo ra một thời kỳ bất ổn về điện.</s>
 <s id="102">Chúng gây ra rối loạn nhịp thất, hoặc nhịp tim không đều, trong vài tuần sau khi chúng tôi cấy ghép chúng.</s>
 <s id="103">Khá bất ngờ, vì ở những động vật nhỏ hơn đã không xuất hiện điều này.</s>
 <s id="104">Chúng tôi nghiên cứu nó kỹ càng hóa ra nó xuất phát từ thực tế là đồ thị tế bào của chúng tôi khá non nớt các tế bào cơ tim chưa trưởng thành đều hoạt động như máy tạo nhịp tim.</s>
 <s id="105">Khi chúng tôi đặt chúng vào trái tim, chúng bắt đầu cạnh tranh với máy tạo nhịp tim tự nhiên của tim để trở thành kẻ chỉ huy.</s>
 <s id="106">Nó sẽ giống như bạn sắp xếp cả một nhóm thiếu niên vào ngôi nhà của bạn cùng một lúc, họ không muốn tuân theo các quy tắc và nhịp điệu về cách bạn điều hành mọi thứ, mất một thời gian để thúc đẩy họ tham gia và khiến họ phối hợp làm việc.</s>
 <s id="107">Vì vậy, kế hoạch hiện tại là làm cho các tế bào trải qua thời kỳ thiếu niên đầy rắc rối này khi chúng vẫn còn trong thí nghiệm sau đó chúng tôi sẽ cấy chúng vào giai đoạn sau tuổi vị thành niên, ở đó chúng sẽ có trật tự hơn nhiều và sẵn sàng lắng nghe các mệnh lệnh hành quân của chúng.</s>
 <s id="108">Hóa ra đó là việc chúng tôi thực sự có thể làm khá tốt bằng cách điều trị dùng thuốc chống loạn nhịp tim.</s>
 <s id="109">Nhưng vẫn còn một câu hỏi lớn, đó là toàn bộ mục đích mà chúng tôi đặt ra để làm điều này: Chúng ta thực sự có thể khôi phục chức năng cho trái tim bị bệnh không?</s>
 <s id="110">Để trả lời câu hỏi này, chúng tôi đã tiến hành một thứ được gọi là "phân suất tống máu thất trái."</s>
 <s id="111">Phân suất tống máu đơn giản là lượng máu được ép ra khỏi buồng tim theo mỗi nhịp đập.</s>
 <s id="112">Ở những con khỉ khỏe mạnh, giống như ở những người khỏe mạnh, phân suất tống máu là khoảng 65%.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Sau một cơn đau tim, phân suất tống máu giảm xuống còn khoảng 40%.</s>
  <s id="113.2">Và những con vật này đang dần bị bệnh suy tim.</s>
 </p>
 <s id="114">Ở những con vật được tiêm giả dược, khi quét kiểm tra chúng sau một tháng, chúng tôi thấy rằng phân suất tống máu không thay đổi, bởi vì trái tim không tự phục hồi.</s>
 <s id="115">Nhưng trong mỗi con vật được nhận được một mảnh ghép của các tế bào cơ tim con người, chúng tôi thấy một sự cải thiện đáng kể trong chức năng tim,</s>
 <s id="116">tăng trung bình 8%, từ 40 đến 48%.</s>
 <s id="117">Điều tôi có thể nói với bạn là 8% này tốt hơn bất cứ thứ gì trên thị trường hiện nay về điều trị cho bệnh nhân bị đau tim.</s>
 <s id="118">Nó tốt hơn tất cả mọi thứ chúng ta đã có.</s>
 <s id="119">Vì vậy, nếu có thể tăng 8% trong lâm sàng, tôi nghĩ rằng nó sẽ tạo ra một tác động lớn đến sức khỏe của con người.</s>
 <s id="120">Nhưng nó trở nên tuyệt vời hơn,</s>
 <s id="121">vì quá trình đó chỉ mất bốn tuần sau khi cấy ghép.</s>
 <s id="122">Nếu chúng tôi kéo dài các nghiên cứu này đến 3 tháng, chúng tôi sẽ có được mức tăng 22% trong phân suất tống máu.</s>
 <s id="123">(Vỗ tay) Chức năng của những trái tim được điều trị tốt đến mức nếu chúng ta không biết trước rằng những con vật này từng bị đau tim, thì chúng ta sẽ không bao giờ biết được dựa vào nghiên cứu về chức năng của chúng.</s>
 <s id="124">Sắp tới, kế hoạch của chúng tôi sẽ bắt đầu giai đoạn một, lần đầu tiên tiến hành thử nghiệm lâm sàng tại Đại học Washington năm 2020 hai năm ngắn ngủi kể từ bây giờ.</s>
 <s id="125">Giả định những nghiên cứu này an toàn và hiệu quả, mà tôi nghĩ chúng sẽ diễn ra như vậy kế hoạch của chúng tôi là mở rộng quy mô này và vận chuyển chúng trên khắp thế giới để điều trị cho bệnh nhân mắc bệnh tim.</s>
 <s id="126">Với gánh nặng toàn cầu của căn bệnh này, tôi dễ dàng tưởng tượng việc điều trị này cho một triệu bệnh nhân trở lên mỗi năm.</s>
 <s id="127">Tôi hình dung thời gian tới, có thể là một thập kỷ nữa, một bệnh nhân như mẹ tôi sẽ có phương pháp điều trị thực tế có thể giải quyết nguyên nhân gốc rễ chứ không chỉ kiểm soát các triệu chứng.</s>
 <s id="128">Tất cả điều này xuất phát từ thực tế là các tế bào gốc có khả năng sửa chữa cơ thể con người từ các bộ phận cấu thành của nó.</s>
 <s id="129">Trong một tương lai không xa, việc chữa lành cơ thể con người sẽ đi từ viễn tưởng khoa học xa vời vào thực hành y tế thông thường.</s>
 <s id="130">Khi điều đó xảy ra, sẽ có một hiệu ứng biến đổi cạnh tranh với sự phát triển của tiêm chủng và kháng sinh.</s>
 <s id="131">Cảm ơn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="132">(Vỗ tay)</s>
</text>
