<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Các bạn có thể đặt câu hỏi, bạn biết đó, tại sao là chiếc ô tô bay, hay có lẽ chính xác hơn là, chiếc máy bay phản lực đường bộ, có khả năng xảy ra hay không?</s>
 <s id="2">Nhiều năm trước, ông Ford đã dự đoán vài loại hình ô tô bay sẽ có mặt trong tương lai.</s>
 <s id="3">Hiện tại, sau 60 năm, tôi ở đây để kể bạn nghe tại sao nó lại khả thi.</s>
 <s id="4">Khi tôi được 5 tuổi, vẫn còn nhỏ -- khoảng 1 năm sau khi ông Ford đưa ra những dự đoán của mình, tôi đang sống ở một vùng nông thôn của Canada, ở một nơi vô cùng tách biệt bên kia ngọn núi.</s>
 <s id="5">Việc đi đến trường đối với một đứa trẻ độ tuổi đó trong mùa đông của Canada, không hề là một trải nghiệm thú vị.</s>
 <s id="6">Điều này vô cùng gian nan và đáng sợ để một đứa trẻ nhỏ có thể vượt qua được.</s>
 <s id="7">Cuối năm đầu tiên ở trường, vào mùa hè năm đó, tôi đã phát hiện ra một đôi chim ruồi bị bắt nhốt trong một cái lồng gần nhà mình.</s>
 <s id="8">Chúng đã mệt lã đi, cố chống cự bên cửa sổ, và, à, chúng rất dễ bị bắt lại.</s>
 <s id="9">Tôi đưa chúng ra ngoài và thả chúng đi, khoảng khắc đó, dù chúng rất là mệt mỏi, thời khắc tôi thả chúng đi thì chúng cứ bay lởn vởn, sau đó bay vèo vào không trung.</s>
 <s id="10">Tôi nghĩ, đây là cách tuyệt vời để đến trường.</s>
 <s id="11">(Cười) Đối với một đứa nhóc ở độ tuổi đó, đây giống như tốc độ vô hạn, từ từ mất đi, và tôi đã được truyền cảm hứng từ đó.</s>
 <s id="12">Và sau đó -- hơn 6 thập kỉ tiếp theo, dù bạn có tin hay không, tôi đã tạo ra một loạt máy bay, với mục tiêu là tạo ra vật gì đó có ích cho bạn, hoặc cho tôi, như những gì mà chú chim ruồi đem lại, giúp bạn thích ứng.</s>
 <s id="13">Tôi gọi phương tiện này, một cách chung, là chiếc volantor (chiếc xe bay), được đặt tên theo tiếng La tinh "volant" nghĩa là bay nhẹ nhàng nhưng tốc độ nhanh.</s>
 <s id="14">Volantor-giống như chiếc trực thăng.</s>
 <s id="15">Theo như FAA, cơ quan điều khiển không lưu, gọi cái này là "động cơ lên thẳng."</s>
 <s id="16">Và thật ra họ cũng cấp giấy phép bay cho phi công -- giấy phép bay -- cho loại máy bay này.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Chuyện dễ dàng hơn bạn tưởng.</s>
  <s id="17.2">Có một điều đáng để bạn phải xem xét rằng cái này không hoạt động bằng động cơ lên thẳng.</s>
 </p>
 <s id="18">Thế nên, có lẽ, chính phủ đã tiên phong trong việc này.</s>
 <s id="19">Báo chí gọi chiếc volantor của tôi là "Skycar" (chiếc xe bay).</s>
 <s id="20">Có một phiên bản ra đời sớm hơn, đó là lí do nó được đưa vào thiết kế mẫu, nhưng đó là máy bay chở được 4 hành khách có thể cất cánh thẳng đứng, như một chiếc trực thăng -- vì vậy không cần sân bay nào hết.</s>
 <s id="21">Trên mặt đất, nó chạy bằng điện.</s>
 <s id="22">Thật ra nó được phân loại như là một chiếc mô tô vì nó có 3 bánh xe, một thứ tài sản tuyệt vời vì theo lí thuyết, cho phép bạn dùng nó trên đường cao tốc ở hầu hết các bang, thật ra tất cả các thành phố đều được.</s>
 <s id="23">Cho nên đó là một tài sản vì nếu phải đối phó những vấn đề bảo hộ tai nạn của ô tô, hãy quên nó đi -- bạn chưa từng có ý định bay mà.</s>
 <s id="24">(Cười) Có người nói rằng một chiếc trực thăng hoạt động tương tự như cơ chế của chim ruồi, và bay vòng vòng tương tự vậy, và điều này là sự thật. nhưng chiếc trực thăng là một thiết bị vô cùng phức tạp.</s>
 <s id="25">Nó rất đắt tiền -- đắt tới nỗi có rất ít người có thể sở hữu hoặc sử dụng nó.</s>
 <s id="26">Nó thường được mô tả bởi tính mỏng manh và độ phức tạp của nó, như là một loạt các bộ phận -- phần lớn các bộ phận -- bay theo khuôn mẫu định sẵn.</s>
 <s id="27">(Cười) Một điều khác nữa, và tôi phải mô tả như vậy, vì có liên quan đến vấn đề cá nhân, một sự khác biệt lớn giữa chiếc trực thăng và chiếc volantor -- trong trường hợp này, chiếc Skycar volantor -- là trải nghiệm mà tôi từng có trong việc đã bay các thể loại đó.</s>
 <s id="28">Trong trực thăng bạn cảm thấy -- một cảm giác đáng lưu tâm -- bạn cảm giác như bạn đang được kéo lên trên bởi một cần trục dao động.</s>
 <s id="29">Khi bạn ngồi vào Skycar -- và tôi có thể đảm bảo, chỉ có một người đã bay thử nó, nhưng anh ta cũng có cảm giác tương tự -- bạn thật sự cảm thấy như mình được nâng lên cao bởi một tấm thảm ma thuật, mà không có bất kì sự chuyển động nào.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Cảm giác đúng là khó tin.</s>
  <s id="30.2">Và đây là một động lực tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="31">Tôi chỉ mới bắt đầu bay trên phương tiện này một vài lần, và chỉ khi tôi có thể thuyết phục các cổ đông của tôi để cho tôi làm như vậy, nhưng vẫn còn một trong số những trải nghiệm tuyệt vời dành tặng cho bạn suốt thời gian này.</s>
 <s id="32">Điều chúng ta thật sự cần là cái gì đó thay thế xe ô tô dành cho những chuyến đi hơn 50 dặm.</s>
 <s id="33">Rất ít người nhận ra rằng những chuyến đi hơn 50 dặm chiếm 85% số dặm đường đi du lịch ở Mĩ.</s>
 <s id="34">Nếu chúng ta có thể thoát khỏi chuyện đó, thì những con đường cao tốc giờ đây sẽ có ích với bạn, vì nó đối lập với những gì đang diễn ra ở nhiều nơi trên thế giới hiện nay.</s>
 <s id="35">Phần tiếp theo, là một câu chuyện lịch sử thú vị về điều chúng ta thật sự nhận thấy trong cơ cở hạ tầng, vì liệu tôi có đưa cho bạn một chiếc Skycar hoàn hảo, một phương tiện hoàn hảo để dùng, điều này sẽ có ít giá trị đối với bạn nếu bạn không có một hệ thống để sử dụng nó.</s>
 <s id="36">Tôi chắc chắn ai cũng đặt ra câu hỏi, có nhiều điều thật thú vị ở đó -- tôi sẽ làm gì ở đó vậy?</s>
 <s id="37">Đường cao tốc đã đủ tệ rồi, sẽ thế nào khi đưa nó lên không trung?</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Thế giới mà bạn định thảo luận vào ngày mai, sẽ hoàn toàn được hợp nhất.</s>
  <s id="38.2">Bạn sẽ không trở thành phi công, bạn sẽ là một hành khách.</s>
 </p>
 <s id="39">Và cơ sở hạ tầng quyết định liệu quá trình này có tiếp triển không.</s>
 <s id="40">Tôi có thể nói cho bạn nghe, chúng ta có thể tạo ra chiếc Skycar - ta đã lên mặt trăng!</s>
 <s id="41">Công nghệ ở đó khó khăn hơn những gì tôi đang đối mặt ở đây.</s>
 <s id="42">Nhưng ta phải có những thay đổi ưu tiên, ta phải thay đổi cả cơ sở hạ tầng.</s>
 <s id="43">Về mặt lịch sử, chúng ta đi đây đó thông qua nhiều kênh đào suốt 200 năm, và từ từ hệ thống đó dần biến mất, được thay thế bằng đường sắt.</s>
 <s id="44">Và đường sắt mất đi ta lại có đường cao tốc.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Nhưng nếu nhìn vào góc trên cùng -- hệ thống đường cao tốc -- bạn có thể thấy hiện tại.</s>
  <s id="45.2">Nhiều đường cao tốc không còn được xây dựng nữa, và đó là sự thật.</s>
  <s id="45.3">Sẽ không còn việc xây thêm những con đường cao tốc trong vòng 10 năm tới.</s>
 </p>
 <s id="46">Tuy nhiên, trong vòng 10 năm tới, nếu như giống 10 năm trước, chúng ta sẽ thấy giao thông tăng thêm 30%.</s>
 <s id="47">Và nó dẫn tới điều gì?</s>
 <s id="48">Vì vậy vấn đề là- như tôi thường được hỏi- khi nào chuyện này sẽ xảy ra?</s>
 <s id="49">Khi nào chúng ta có thể sẽ có những phương tiện như vậy?</s>
 <s id="50">Nếu bạn hỏi tôi, tôi sẽ đưa ra một quan điểm thật sự tích cực.</s>
 <s id="51">Tôi đã trải qua 60 năm tin rằng ngày mai nó sẽ xảy ra.</s>
 <s id="52">Vì vậy, tôi sẽ không đưa ra nhận xét của mình về vấn đề này.</s>
 <s id="53">Tôi sẽ trích dẫn câu nói của người khác. người đã xác nhận cùng tôi trước Quốc Hội, và vai trò của anh ta là lãnh đạo của NASA đề xuất quan điểm đặc biệt về tương lai của loại hình máy bay này.</s>
 <s id="54">Bây giờ, tôi sẽ tranh luận rằng nếu bạn nhìn vào đường cao tốc ngày nay, bạn chỉ đi được trung bình khoảng 30 dặm 1 giờ - theo báo cáo của DOT, trung bình thì - chiếc Skycar đạt được tới 300 dặm 1 giờ, đạt đến 25 000 feet.</s>
 <s id="55">Trên thực tế, bạn có lẽ sẽ thấy sự gia tăng gấp 10 lần trong khả năng để di chuyển mãi đến khi tốc độ được chú ý.</s>
 <s id="56">Điều mà nhiều bạn chưa biết, đường cao tốc trên không mà tôi đang nói ở đây đã được xây dựng trong 10 năm rồi.</s>
 <s id="57">Nó tận dụng hệ thống định vị GPS- bạn đã biết GPS trên điện thoại rồi- nhưng có lẽ bạn chưa quen với việc có một hệ thống GPS của Mĩ, một hệ thống GPS của Nga, và có một hệ thống GPS mới dự kiến đưa vào Châu Âu, tên là Galileo.</s>
 <s id="58">Với 3 hệ thống đó, bạn lúc nào cũng có những gì mình cần - nói một cách hơi dư thừa là, nếu một hệ thống thất bại, bạn vẫn còn có cách để đảm bảo rằng bạn điều chỉnh được.</s>
 <s id="59">Vì trong thế giới này, nơi máy tính đang kiểm soát mọi việc bạn làm, điều mấu chốt là bạn khó có thể thất bại khi làm một việc nào đó.</s>
 <s id="60">Một chuyến đi bẳng chiếc Skycar sẽ diễn ra thế nào?</s>
 <s id="61">À, bây giờ bạn không thể cất cánh từ nhà của mình vì sẽ gây ồn ào.</s>
 <s id="62">Ý tôi là để cất cánh từ nhà mình, bạn sẽ phải tiến hành thật yên lặng.</s>
 <s id="63">Nhưng vẫn khá là yên tĩnh.</s>
 <s id="64">Nói về điện, bạn sẽ di chuyển đến địa điểm bay, có lẽ cách vài tòa nhà, hay thậm chí vài dặm.</s>
 <s id="65">Rõ ràng, như tôi đã nói, chiếc máy bay dùng trên đường bộ, và bạn sẽ không phí nhiều thời gian trên đường đi.</s>
 <s id="66">Sau cùng, nếu bạn có thể bay như vậy, vậy còn chạy trên đường cao tốc làm gì?</s>
 <s id="67">Đi đến địa điểm bay của địa phương, chọn điểm đến, hầu như đưa đón như một hành khách.</s>
 <s id="68">Bạn có thể chơi điện tử, có thể ngủ, có thể đọc sách trên đường đi.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Bạn sẽ không được coi như một phi công.</s>
  <s id="69.2">Tôi biết phi công sẽ không thích điều này và tôi cũng có nhiều phản ánh tiêu cực từ nhiều người muốn lên đó, bay vòng quanh và trải nghiệm điều đó.</s>
 </p>
 <s id="70">Dĩ nhiên, tôi nghĩ nó giống như trong những công viên giải trí.</s>
 <s id="71">Nhưng bản thân phương tiện này sẽ được kiểm soát để thích ứng với môi trường.</s>
 <s id="72">Hoặc sẽ không có ích gì cho bạn- người có thể dùng một thể thống như vậy.</s>
 <s id="73">Việc bay trên phương tiện đầu tiên được đăng báo quốc tế vào năm 1965, thời điểm tôi cho nó khởi động.</s>
 <s id="74">Tôi là một giáo sư ở hệ thống U.C. Davis, và tôi vô cùng háo hức trong chuyện này, và tôi đã có thể gây quĩ khởi xướng chương trình ngay lúc đó.</s>
 <s id="75">Và sau khi trải qua nhiều năm chúng ta đã phát minh ra nhiều loại phương tiện đa dạng.</s>
 <s id="76">Thật ra, thời điểm quan trọng chính là năm 1989, khi chúng ta biểu diễn về độ bền của phương tiện này - làm thế nào để nó hoàn toàn ổn định trong mọi trường hợp, dĩ nhiên điều này rất là quan trọng.</s>
 <s id="77">Trong suốt quá trình đó, phương tiện này vẫn chưa được đưa vào thực tiễn, nhưng nó chuyển động rất đúng hướng, chúng tôi tin là vậy.</s>
 <s id="78">Cuối cùng, ở phần đầu của - thật ra là giữa năm 2002, chúng tôi đã cho bay chiếc 400 - M400, một phương tiện chở được 4 hành khách.</s>
 <s id="79">Trong trường hợp này, chúng ta điều khiển từ xa, giống như lúc đầu.</s>
 <s id="80">Và lúc này chúng tôi đã có nhiều nhà máy điện tương đối nhỏ.</s>
 <s id="81">Chúng ta đang lắp đặt nhiều nhà máy lớn hơn, sẽ giúp tôi có thể trở lại trên khoang máy.</s>
 <s id="82">Chiếc máy bay cất cánh phương thẳng đứng không phải là phương tiện an toàn nhất trong quá trình kiểm tra tầm bay.</s>
 <s id="83">Từng có câu cách ngôn được áp dụng trong nhiều năm giữa những năm 1950 và 1970, thời điểm mỗi công ti hàng không đang tiến hành thử nghiệm máy bay phản lực cất cánh phương thẳng đứng.</s>
 <s id="84">Chiếc máy bay phản lực cất cánh thẳng đứng cần một hệ thống ổn định nhân tạo - điều đó là cần thiết.</s>
 <s id="85">Ít nhất đối với việc bay lượn, và tầm bay tốc độ thấp.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Nếu với hệ thống đơn giản cố định đó, não bộ điều khiển cái máy bay đó, hoặc động cơ bị hỏng phương tiện sẽ đó gặp nạn.</s>
  <s id="86.2">Không có lựa chọn nào khác.</s>
 </p>
 <s id="87">Và có câu châm ngôn mà tôi định đề cập, ứng dụng được vào thời điểm đó, đó là không có gì rơi xuống nhanh hơn so với máy bay phản lực VTOL lộn ngược.</s>
 <s id="88">(Cười) Đó là một lời bình luận khủng khiếp vì chúng ta đã mất nhiều phi công.</s>
 <s id="89">Thật ra, các công ti máy bay đã từ bỏ việc sản xuất máy bay cất cánh thẳng đứng không ít thì nhiều từ nhiều năm về trước.</s>
 <s id="90">Thật sự chỉ có một chiếc phi cơ đang hoạt động trên thế giới đó là máy bay phản lực lên thẳng - hơi khác so với trực thăng - chiếc phản lực lên thẳng tên Hawker Harrier.</s>
 <s id="91">Chiếc máy bay phản lực lên thẳng, giống như chú chim ruồi, có sự chuyển hóa rất cao, có nghĩa là nó đòi hỏi rất nhiều năng lượng.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Việc nhận năng lượng thì rất rất khó khăn.</s>
  <s id="92.2">Nó phụ thuộc vào nhà máy điện- làm cách nào để lấy nhiều năng lượng trong một gói nhỏ.</s>
 </p>
 <s id="93">May mắn là, tiến sĩ Felix Wankel đã phát minh động cơ pít tông quay.</s>
 <s id="94">Một động cơ vô cùng độc đáo - hình tròn, kích thước nhỏ, không có rung lắc.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Nó hoàn toàn phù hợp với những gì chúng ta cần, ngay vị trí giữa trục ống trong hệ thống - rất quan trọng.</s>
  <s id="95.2">Thật ra động cơ đó - dành cho những ai yêu thích ô tô - được biết gần đây nó được ứng dụng cho chiếc RX8 - của hãng Mazda.</s>
 </p>
 <s id="96">Và chiếc xe hơi thể thao đó đã giành giải Xe Thể Thao của năm.</s>
 <s id="97">Động cơ tuyệt vời.</s>
 <s id="98">Trong quá trình áp dụng, nó tạo ra 1 mã lực 1 pound tốt gấp đôi động cơ ô tô ngày nay, nhưng chỉ có môt nửa so với những gì chúng ta cần.</s>
 <s id="99">Công ti của tôi đã thử nghiệm 35 năm và chi hàng triệu đô la để dùng động cơ pít tông quay đó, loại động cơ được phát minh vào cuối những năm 50, và nâng nó lên hơn 2 mã lực 1 pound, rất đáng tin, và rất quan trọng.</s>
 <s id="100">Chúng ta thật sự có được 175 mã lực trong 1 mét khối.</s>
 <s id="101">Chúng ta có 8 động cơ trong phương tiện này.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Chúng ta có 4 chiếc máy tính.</s>
  <s id="102.2">Chúng ta có 2 chiếc dù lượn.</s>
 </p>
 <s id="103">Phần dư ở đây là vấn đề quan trọng.</s>
 <s id="104">Nếu muốn sống sót, bạn phải có kế hoạch dự phòng.</s>
 <s id="105">Chúng ta đã bay trên phương tiện này và mất động cơ, và tiếp tục bay lượn.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Những chiếc máy tính sao chép lẫn nhau.</s>
  <s id="106.2">Có một hệ thống biểu quyết - nếu một máy tính không chấp nhận 3 cái kia, nó sẽ bị đá khỏi hệ thống.</s>
 </p>
 <s id="107">Và vậy thì bạn có 3 - bạn vẫn còn 3 cái dự phòng.</s>
 <s id="108">Nếu một trong số đó bị hỏng, bạn vẫn có cơ hội lần hai.</s>
 <s id="109">Nếu bạn cứ bám trụ vào nó, vậy thì xin chúc may mắn.</s>
 <s id="110">Sẽ không có cơ hội lần ba đâu.</s>
 <s id="111">Có nhiều dù lượn - hi vọng vậy, có nhiều lí do nghiêng về phần tâm lí hơn là thực tiễn, nhưng chúng sẽ là bản dự phòng nếu tình huống xấu xảy ra.</s>
 <s id="112">(Cười) Tôi muốn cho bạn xem một hoạt hình ở phần tiếp theo, là một phần về cách dùng của Skycar, nhưng đó chỉ minh họa cách nó được dùng ra sao.</s>
 <s id="113">Bạn có thể nghĩ theo cách của riêng bạn, về cách bạn sẽ sử dụng nó như thế nào.</s>
 <s id="114">Video: Skycar- phương tiện giải cứu dành cho San Francisco.</s>
 <s id="115">Paul Moller: tôi tin rằng việc đi lại của cá nhân trong một phương tiện như Skycar, cũng như một loại hình volantor khác, sẽ là 1 phần quan trọng trong cuộc sống của chúng ta. như tiến sĩ Goldin nói, trong vòng 10 năm tới.</s>
 <s id="116">Và sẽ có thay đổi trong đời sống một cách đáng kể.</s>
 <s id="117">Nếu bạn có thể sống cách San Francisco 75 dặm và tới đó trong 15 phút, bạn sẽ bán căn hộ 700 000 đô của mình mua một căn nhà đắt tiền ở phía sau một ngọn núi, mua một chiếc Skycar, mà tôi nghĩ có lẽ sẽ rất đắt tại thời điểm đó trong khoảng 100 000 đô la, gửi tiền vào ngân hàng...</s>
 <s id="118">đó là một sự khích lệ quan trọng để rời khỏi San Francisco.</s>
 <s id="119">Nhưng bạn nên rời khỏi thành phố ngay khi giá trị bất động sản giảm mạnh.</s>
 <s id="120">(Cười) Việc phát triển Skycar là một thử thách thật sự.</s>
 <s id="121">Rõ ràng, tôi tự tin việc có nhiều người tin tưởng những gì tôi đang làm- giúp đỡ cả về mặt tài chính lẫn kĩ thuật.</s>
 <s id="122">Và việc đó - bạn ở trong tình huống mà bạn được công nhận từ những gì mình đang làm, và sự khước từ tương tự như vậy.</s>
 <s id="123">Tôi đã chỉ rõ công nghệ mới nổi này trong một câu cách ngôn, đã được miêu tả, nó thật sự nói về điều tôi đã trải nghiệm, và tôi chắc chắn cũng là điều mà những người khác đã trải qua cùng những công nghệ mới nổi này.</s>
 <s id="124">Có một cuộc thăm dò thú vị diễn ra gần đây do NAS tổ chức - Tôi nghĩ đó là MSNBC - mà họ đã đặt ra câu hỏi, "Bạn đang tiếp thị cho một vật biết bay à?"</s>
 <s id="125">23% nói "Được, càng sớm càng tốt."</s>
 <s id="126">47% - đồng ý, ngay khi họ có thể - giá cả có thể hạ xuống.</s>
 <s id="127">23% nói "Chừng nào nó được chứng thực là an toàn."</s>
 <s id="128">Chỉ 70% nói rằng họ không muốn cân nhắc việc mua Skycar.</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Chuyện đó khuyến khích tôi.</s>
  <s id="129.2">Ít nhất nó làm tôi cảm thấy, trong chừng mực nào đó, việc này trở nên hiển nhiên vô cùng.</s>
 </p>
 <s id="130">Chúng ta cần một nguồn năng lượng thay thế cho xe hơi, ít nhất dành cho những chuyến đi 50 dặm trở lên để đường cao tốc trở nên tiện lợi trong thế giới này.</s>
 <s id="131">Cảm ơn.</s>
</text>
