<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">["Rebecca Newberger Goldstein"] ["Steven Pinker"] ["Con đường dài đến với lý luận"] Tài xế: 22 đô la.</s>
  <s id="1.2">Steven Pinker: Gửi anh.</s>
 </p>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Rebecca Newberger Goldstein: Lý luận có vẻ như đang không gặp thời.</s>
  <s id="2.2">Văn hóa đại chúng vươn tới tầm xuẩn ngốc mới trong khi đàm luận chính trị như một cuộc đua xem ai lụn bại hơn.</s>
 </p>
 <s id="3">Chúng ta đang sống trong kỷ nguyên chủ nghĩa sáng tạo khoa học, mà vẫn tồn tại thuyết âm mưu ngày 11/9, các đường dây nóng bói toán, và trào lưu tôn giáo chính thống lại trỗi dậy.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Ai chịu khó chuyên chú suy ngẫm lại bị gán chủ nghĩa tinh hoa tự cao.</s>
  <s id="4.2">Cả trong lĩnh vực học thuật, người ta đả kích rằng thuyết ngôn tâm học phạm trọng tội kiểm soát suy nghĩ của ta.</s>
 </p>
 <s id="5">SP: Điều đó có hẳn không tốt?</s>
 <s id="6">Lý luận đang làm vua làm chúa.</s>
 <s id="7">Nhiều học giả biện luận rằng sự lương thiện và đạo đức sáng tỏ vững chắc cao siêu hơn kiểu diễn giải của những kẻ chỉ biết mạnh mồm rao giảng giáo điều, giống như những kẻ học thức lẫy lừng đã đẩy chúng ta vào vũng lầy chiến tranh Việt Nam.</s>
 <s id="8">Và, chẳng phải cũng do lý luận mà ta phá hủy hành tinh này và đe dọa các giống loài bằng vũ khí hủy diệt hàng loạt sao?</s>
 <s id="9">Theo cách này, chính tính cách và lương tâm, chứ không phải toan tính lạnh lùng sẽ cứu rỗi chúng ta.</s>
 <s id="10">Vả lại, con người đâu phải chỉ là bộ não có chân,</s>
 <s id="11">Các đồng nghiệp tâm lý học của tôi đã chứng tỏ chúng ta bị chi phối thân thể và cảm xúc chi phối. và chỉ biết dùng khả năng lý luận yếu ớt để hợp lý hóa cảm xúc của mình khi việc đã rồi.</s>
 <s id="12">Làm thế nào mà một tranh luận từ hợp lý lại đi đến bất hợp lý một cách có logic được?</s>
 <s id="13">Coi nào, anh đang thuyết phục chúng tôi rằng lý lẽ không có giá trị.</s>
 <s id="14">Anh không đe dọa hay hối lộ chúng tôi, mà ám chỉ chúng ta giải quyết bẳng kiểu như biểu quyết hoặc tổ chức thi hoa hậu.</s>
 <s id="15">Bằng việc cố gắng thuyết phục chúng tôi ở vào địa vị của anh, thì có vẻ anh đang thừa nhận tính hiệu quả của lý luận.</s>
 <s id="16">Lý luận không thể là giải thưởng để tranh giành.</s>
 <s id="17">Anh bước vào đài tranh luận nhưng đã thua ngay từ đầu</s>
 <s id="18">SP: Nhưng lý luận có thể dẫn ta tới mục đích cao cả, đúng đắn, đạo đức hơn không?</s>
 <s id="19">Cuối cùng thì cô đã chỉ ra rằng lý luận chỉ là phương tiện để đạt mục đích cuối cùng, và mục đích đó phụ thuộc vào động cơ của người đưa ra lý lẽ.</s>
 <s id="20">Lý luận có thể dẫn đường đến hòa bình, hòa thuận nếu người đưa lập luận muốn điều đó, nhưng nó cũng có thể mở đường cho xung đột, tranh chấp nếu nhà lập luận mưu cầu xung đột, tranh chấp.</s>
 <s id="21">Lý luận có thể buộc người lập luận bớt tàn ác và lãng phí hơn chăng?</s>
 <s id="22">RNG: Về bản chất thì không, nhưng không khó để biến thành có.</s>
 <s id="23">Ta cần hai điều kiện: Thứ nhất là các nhà lập luận chỉ quan tâm đến hạnh phúc bản thân thôi.</s>
 <s id="24">Đó là một trong những động lực cần thiết để đưa đến một lập luận có hiệu quả, và hẳn là tất cả chúng ta đều có.</s>
 <s id="25">Tất cả chúng ta đều vô cùng quan tâm đến bản thân mình.</s>
 <s id="26">Điều kiện thứ hai là các nhà lập luận là thành viên thuộc một cộng đồng những người có tầm ảnh hưởng đến cá nhân khác, có thể trao đổi thông điệp, và thấu hiểu lý lẽ của nhau.</s>
 <s id="27">Và điều đó hẳn lẽ đúng với bản chất bầy đàn, thích giao thiệp của loài người, những kẻ được trời phú bản năng ngôn ngữ.</s>
 <s id="28">SP: Vâng, nghe có vẻ đúng đắn về mặt lý thuyết, nhưng liệu nó có đúng trên thực nghiệm?</s>
 <s id="29">Cụ thể thì, nó có thể làm rõ được sự phát triển của những cột mốc lịch sử mà tôi đã đề cập đến 5 năm trước tại TED?</s>
 <s id="30">Đó là, chúng ta có vẻ dần trở nên "người" hơn.</s>
 <s id="31">Hàng thế kỷ trước, tổ tiên của chúng ta thiêu sống chó mèo như một thú tiêu khiển được ưa chuộng.</s>
 <s id="32">Các hiệp sĩ gây chiến tranh bằng cách cố sát càng nhiều người của bên địch càng tốt.</s>
 <s id="33">Chính quyền vin vào cớ vớ vẩn để hành quyết dân chúng như tội trộm bắp cải hoặc chê bai khu vườn của hoàng gia.</s>
 <s id="34">Những vụ hành quyết được tiến hành sao cho càng đau đớn càng tốt, như là đóng đinh, mổ bụng, đóng đinh vào bánh xe.</s>
 <s id="35">Những người có quyền thế giam giữ nô lệ</s>
 <s id="36">Dù phạm nhiều sai lầm, giờ chúng ta đã xóa bỏ những tục lệ dã man đó.</s>
 <s id="37">RNG: Vậy anh nghĩ bản chất con người đã thay đổi?</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Không hẳn.</s>
  <s id="38.2">Tôi nghĩ ta vẫn còn bản năng có thể bùng phát thành bạo lực, như tham lam, sĩ diện, hận thù, thích thống trị, tàn bạo.</s>
 </p>
 <s id="39">Nhưng vẫn còn những bản năng hướng ta theo hướng khác như tự chủ, cảm thông, cảm quan công bằng, Abraham Lincoln gọi những điều này là "mặt thánh thiện của con người"</s>
 <s id="40">RNG: Vậy nếu bản chất con người không thay đổi điều gì đã tiếp sức cho mặt thánh thiện đó?</s>
 <s id="41">SP: Thật ra thì phạm vi của sự đồng cảm. đã nới rộng ra.</s>
 <s id="42">Nhiều năm trước, tổ tiên chúng ta chỉ biết vun vén cho gia đình và bản làng của họ.</s>
 <s id="43">Nhưng nhờ biết viết, biết đọc và đi đây đi đó con người dần biết cảm thông trong phạm vi ngày càng rộng ra đến gia tộc, bản làng, quốc gia, dân tộc, và có thể về sau này là cả nhân loại nữa.</s>
 <s id="44">RNG: Vậy những nhà khoa học cứng nhắc có thể trân trọng sự đồng cảm mềm yếu đó không?</s>
 <s id="45">SP: Họ có thể và họ luôn như vậy.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Các nhà sinh lý học thần kinh đã tìm ra các nơron có phản ứng với hành động của người khác gần như phản ứng với hành động của bản thân.</s>
  <s id="46.2">Sự cảm thông có từ rất sớm,</s>
 </p>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">có thể là trước 1 tuổi.</s>
  <s id="47.2">Có những sách viết về sự cảm thông bán chạy,</s>
 </p>
 <s id="48">như cuốn "The Empathic Civilization" ("Nền văn minh của sự cảm thông") hay "The Age of Empathy" ("Thời đại cảm thông") RNG: Tôi hoàn toàn ủng hộ sự cảm thông.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Ai lại chẳng thế?</s>
  <s id="49.2">Nhưng về bản chất thì nó chỉ là công cụ yếu ớt</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">trong việc xây dựng đạo đức.</s>
  <s id="50.2">Bởi vì, về bản chất người ta luôn ưu ái</s>
 </p>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">quan hệ máu mủ, trẻ em, và con vật mềm mại dễ thương.</s>
  <s id="51.2">Nếu nói về sự cảm thông,</s>
 </p>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">thì những kẻ lạ mặt và xấu xí chẳng bao giờ được đâu.</s>
  <s id="52.2">Và dù ta có cố gắng cảm thông</s>
 </p>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">với những người xa lạ tới đâu cũng thất bại thảm hại thôi, đó là sự thật về bản chất con người như Adam Smith đã khám phá ra.</s>
  <s id="53.2">Adam Smith: "Giả sử Đế chế Trung Hoa</s>
 </p>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">đột nhiên bị chôn vùi trong động đất, thử nghĩ xem một người châu Âu đầy tính nhân văn sẽ phản ứng như thế nào khi nghe tin tai họa đáng sợ này?</s>
  <s id="54.2">Tôi nghĩ là, lúc đầu anh ta sẽ mạnh dạn thể hiện</s>
 </p>
 <s id="55">thương tiếc cho những của những con người bất hạnh nọ Anh ta sẽ suy ngẫm trong phiền muộn</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">về sự bất ổn của đời người, và sau khi tất cả những xúc cảm nhân văn đã tuôn trào được kha khá, anh ta sẽ tiếp tục theo đuổi những thú vui riêng với phong thái dễ chịu và yên bình như thể chhưa có gì xảy ra.</s>
  <s id="56.2">Còn nhỡ đâu ngày mai mất đi ngón tay út,</s>
 </p>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">anh ta sẽ mất ngủ đêm nay, thế nên nếu không phải chứng kiến nỗi thống khổ của anh em đồng đạo mình thì anh ta sẽ vẫn an tâm ngáy vang ."</s>
  <s id="57.2">SP: Vậy nếu sự cảm thông thôi chưa đủ khiến ta "người" hơn,</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">thì còn gì có thể làm được thế?</s>
  <s id="58.2">RNG: Chà, anh chưa đề cập tới khía cạnh</s>
 </p>
 <s id="59">thánh thiện hữu hiệu nhất của chúng ta: lý luận Lý luận có sức mạnh của nó.</s>
 <s id="60">Lý luận thúc đẩy chúng ta mở rộng</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">phạm vi của sự cảm thông.</s>
  <s id="61.2">Mỗi cá nhân nằm trong sự phát triển của nhân loại</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">mà anh đã nói tới đều khởi nguồn là những người có suy nghĩ và họ giải thích được vì sao một số hành động là không thể bào chữa được.</s>
  <s id="62.2">Những người này chỉ ra rằng cách con người cư xử với</s>
 </p>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">những nhóm người khác nhau về mặt logic, là không giống với cách mà họ muốn mình được cư xử.</s>
  <s id="63.2">SP: Ý cô là lý luận có thể</s>
 </p>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">thay đổi tâm trí con người?</s>
  <s id="64.2">Chẳng phải con người cứ hay bám lấy niềm tin</s>
 </p>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">có lợi cho bản thân hoặc không thì phục tùng văn hoá nơi họ sống ư?</s>
  <s id="65.2">RNG: Có một sự thật về con người như thế này:</s>
 </p>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Mẫu thuẫn làm ta khó chịu ít nhất là khi ta buộc phải đối mặt với chúng, điều này cũng như nói rằng con người chúng ta nhạy cảm với lý lẽ.</s>
  <s id="66.2">Nếu nghiên cứu lịch sử xây dựng đạo đức,</s>
 </p>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">ta có thể lần thấy con đường trực tiếp dẫn từ tranh luận lý lẽ đến những thay đổi trong cảm giác thực sự của ta.</s>
  <s id="67.2">Hết lần này đến lần khác, một nhà triết học có thể tranh luận</s>
 </p>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">tại sao một số chủ đề hành nghề lý luận lại bất khả phản biện, là vô lý, không hợp với những giá trị dược đề cao.</s>
  <s id="68.2">Bài tiểu luận của họ có thể nổi tiếng,</s>
 </p>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">dịch ra nhiều thứ tiếng, được dẫn biện tại các văn đàm, các buổi tiệc tối, và rồi từ đó đến tai những lãnh đạo, những ý kiến có tầm ảnh hưởng.</s>
  <s id="69.2">Cuối cùng thì những kết luận của họ</s>
 </p>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">len lỏi và trở thành quy tắc bất thành văn về chuẩn mực, thế chỗ cho lý luận trước đó đã cắm rễ thành luật.</s>
  <s id="70.2">Ngày nay ít người thấy cần phải đưa ra</s>
 </p>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">bài tranh cãi triết lý cao siêu để giải thích tại sao chế độ nô lệ, treo cổ, đánh đập trẻ em là sai lầm nữa.</s>
  <s id="71.2">Thời đại văn minh như hiện nay, vấn nạn như thế đã không còn.</s>
 </p>
 <s id="72">Những vẫn phải có người khởi phát những tranh luận như vậy chứ,</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">trong những thế kỷ trước thì có.</s>
  <s id="73.2">SP: Ý anh nói là người ta cần</s>
 </p>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">một cuộc biện luận tuần tự các bước mới hiểu được đâu là điều sai trái như là thiêu người dị giáo?</s>
  <s id="74.2">RNG: Ồ đúng rồi.</s>
  <s id="74.3">Đây là cách nhà thần học</s>
 </p>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">người Pháp Sebastian Castello biện luận.</s>
  <s id="75.2">Sebastian Castello: Calvin đề ra một cách chắc chắn,</s>
 </p>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">và các môn phái cũng tán thành.</s>
  <s id="76.2">Ai sẽ là quan tòa?</s>
 </p>
 <s id="77">Vấn đề bàn luận là chắc chắn đối với ai?</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Calvin chăng?</s>
  <s id="78.2">Vậy thì tại sao ông ấy viết nhiều sách về chân lý đến vậy?</s>
 </p>
 <s id="79">Về quan điểm đối với sự không chắc chắn, ta phải định nghĩa người dị giáo</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">là những người có ý kiến ta không tán thành.</s>
  <s id="80.2">Nếu ta muốn giết người dị giáo,</s>
 </p>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">kết quả dễ hiểu dẫn tới chiến tranh thanh khử lẫn nhau, bởi bên nào cũng cho là mình đúng.</s>
  <s id="81.2">SP: Thanh khử bằng kiểu trừng phạt</s>
 </p>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">như phá bánh xe ư?</s>
  <s id="82.2">RNG: HIến pháp về sự ngăn cấm</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">động trừng phạt dã man và bất thường đáp lại tờ rơi kêu gọi khởi nghĩa năm 1764 quan toà người Ý tên Cesare Beccaria.</s>
  <s id="83.2">Cesare Beccaria: Khi các hình phạt trở nên tàn nhẫn hơn,</s>
 </p>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">tâm trí con người ta, như dòng nước vậy, hạ xuống tầng thực thể bao quanh nó và trở nên khô cứng hơn.</s>
  <s id="84.2">Sau hơn 100 năm hình phạt tàn ác, hình phạt cho tội phá bánh xe không gây sợ hãi hơn tù tội là mấy.</s>
  <s id="84.3">Để một hình phạt đạt được mục đích của nó,</s>
 </p>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">tổn hại mà hình phạt gây ra phải lớn hơn lợi ích đạt được.</s>
  <s id="85.2">Tính toán theo đó phải căn theo yếu tố sự trừng phạt chắc chắn, sự tịch thu của cải đi theo hành vi tội ác đó.</s>
  <s id="85.3">Những thứ khác chỉ là đồ thừa,</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">do đó mang tính chuyên chế.</s>
  <s id="86.2">SP: Nhưng chắc chắn phong trào phản đối chiến tranh phụ thuộc vào</s>
 </p>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">biểu tình trên diện rộng, tuyên truyền bằng các bài hát, những tấm ảnh cảm động về những thương tổn chiến tranh.</s>
  <s id="87.2">RNG: Chính xác.</s>
  <s id="87.3">Nhưng những phong trào phản chiến</s>
 </p>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">có thể truy về một loạt những nhà tư tưởng đã không ngừng tranh luận lý do tại sao ta nên ngăn cách cảm xúc của mình đối với chiến tranh, tổ tiên của nền hiện đại, Eramus.</s>
  <s id="88.2">Erasmus: Những lợi ích đến từ hoà bình</s>
 </p>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">khuyến đại ảnh hưởng xa rộng đến số lượng lớn con người, trong thời chiến, nếu sự kiện hoà bình nào xảy ra lợi ích về tay số ít, số ít không xứng đáng với lợi ích đó.</s>
  <s id="89.2">Sự an toàn của người này đe doạ kẻ khác.</s>
 </p>
 <s id="90">Người này lợi, kẻ kia lụn bại.</s>
 <s id="91">Nguyên nhân hạnh phúc của nhà này</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">gây cảnh than khóc cho nhà khác.</s>
  <s id="92.2">Những điều tệ hại chiến tranh mang lại</s>
 </p>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">là bằng chứng khủng khiếp đến mức sống sót lại là niềm may mắn, tức sự cứu rỗi, hay niềm may mắn dã man, một niềm hạnh phúc ích kỷ lấy từ niềm đau của kẻ khác.</s>
  <s id="93.2">SP: Nhưng ai cũng hiểu cuộc Cách mạng đó</s>
 </p>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">là để ngăn cách sự nộ lệ với niềm tin và hy vọng.</s>
  <s id="94.2">Cuộc Cách mạng được dẫn đầu bởi phái Quây-cơ</s>
 </p>
 <s id="95">trở nên nổi tiếng lúc tiểu thuyết "Túp lều của bác Tom" của nhà văn Harriet Beecher Stower đứng đầu bảng xếp hạng RNG: Nhưng Cách mạng đã manh mún từ thế kỷ trước.</s>
 <s id="96">John Locke đã khởi nguồn thế kỷ</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">bình thường hoá những việc hành nghề lý luận.</s>
  <s id="97.2">Ông lý luận rằng, việc đó không liên quan</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">luật lệ quy củ của chính phủ.</s>
  <s id="98.2">John Locke: Tự do con người dưới quyền chính phủ</s>
 </p>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">tức là sở hữu luật lệ có hiệu lực lên tất cả mọi người trong xã hội bằng quyền lực của giới cầm quyền, nền độc lập cho phép bạn tuỳ ý hoạt động những nơi luật không cho phép, không bị hạn chế bới sự bất đồng, không chắc chắc của người khác, cũng như giới tự nhiên tự do khuôn khổ Luật tự nhiên.</s>
  <s id="99.2">SP: Những lời này nghe quen quen.</s>
 </p>
 <s id="100">Tôi đã đọc ở đâu nhỉ?</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">À nhớ rồi.</s>
  <s id="101.2">Mary Astelle: Nếu quyền hạn tối cao là vô dụng</s>
 </p>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">bang này, thế thì tại sao trong phạm vi gia đình cũng vậy?</s>
  <s id="102.2">Hoặc ngược lại, có tác dụng trong gia đình, tại sao không ở bang?</s>
 </p>
 <s id="103">Không có lý do nào có thể viện ra</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">lại đủ sức đánh bật hai vế đó cả.</s>
  <s id="104.2">Nếu tất cả mọi người sinh ra đã tự do, vậy tại sao phụ nữ lại mang phận nô lệ, bởi nếu vậy thì khi danh phận của họ phải phục theo ý muốn không thống nhất, của đàn ông thì như thế đã đúng điệu kiện của nộ lệchưa?</s>
  <s id="104.3">RNG: Dạng lựa chọn tương hỗ như vậy</s>
 </p>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">chính là công việc của lý luận.</s>
  <s id="105.2">Một cuộc Cách mạng đòi quyền lợi</s>
 </p>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">dấy lên cuộc Cách mạng khác cùng hình thức và một khi khi lý luận đã lên đà, thì vô cùng khó để có thể không tuân theo quy luật.</s>
  <s id="106.2">Những năm 1960, Cách mạng Văn hoá</s>
 </p>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">dẫn tới cách mạng đòi quyền phụ nữ, quyền trẻ em, quyền cho người đồng tính, và cả quyền động vật.</s>
  <s id="107.2">Trong khi hai thế kỷ trước đó,</s>
 </p>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">nhà tư tưởng thời kỳ Khai sáng nhà tư tưởng Jeremy Bentham phơi bày sự bất khả phản khảng của những hành vi hành nghề lý luận như bảo vệ quyền động vật.</s>
  <s id="108.2">Jeremy Bentham: Vấn đề ở đây là, động vật không thể lý luận,</s>
 </p>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">không thể nói, nhưng được phép bị ngược đãi?</s>
  <s id="109.2">RNG: Như các cuộc hành xử người đồng tính vậy.</s>
 </p>
 <s id="110">JB: Cũng như các nhiễu nhương đó,</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">rõ ràng không ai thấy cảm thương cảm.</s>
  <s id="111.2">Thậm chí, người ta còn thấy thích thú.</s>
 </p>
 <s id="112">Cả hai bên đều thuận tình cả.</s>
 <s id="113">Nếu có một bên không đồng ý,</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">hành vi trở thành sự xúc phạm, hoàn toàn khác với bản chất hữu dụng của nó.</s>
  <s id="114.2">Đó là công cụ toà án cá nhân.</s>
  <s id="114.3">Một dạng cưỡng hiếp.</s>
 </p>
 <s id="115">Như những mối nguy hiểm không gây đau đớn,</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">mối nguy, có hay không, cũng đồng nhất với ví dụ tôi nêu.</s>
  <s id="116.2">Xu hướng của những ví dụ tương tự ư?</s>
 </p>
 <s id="117">Loại bỏ những người cùng hành nghề.</s>
 <s id="118">Nhưng sự hành nghề này không gây ra đau đớn nào</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">cho bất kỳ ai.</s>
  <s id="119.2">SP: Dù sao thì phải mất ít nhất một thế kỷ</s>
 </p>
 <s id="120">để tầm ảnh hưởng nhiều nhà tư tưởng lan rộng dần và ảnh hưởng đến số đông quần chúng, làm ta suy ngẫm về thời đại của chính mình.</s>
 <s id="121">Tất cả những tranh luận ta đang tham gia</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">với luận điểm chống lại ta rành rành nhưng ta vẫn khư khư giữ lấy?</s>
  <s id="122.2">RNG: Khi cháu chắt ta nhìn vào gương chúng ta,</s>
 </p>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">chúng có bị thu hút bởi những tội lỗi của ta như là sở hữu nô lệ, thiêu người dị giáo, vũ phu hay chống đốo người đồng tính?</s>
  <s id="123.2">Sp: Tôi chắc là mọi người ở đây đều có thể nêu ra ví dụ.</s>
 </p>
 <s id="124">RNG: Tôi chọn theo luận điểm ngược đãi thú vật</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">trong các trang trại.</s>
  <s id="125.2">SP: Việc cầm tù những phạm nhân không liên quan đến thuốc phiện</s>
 </p>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">và khoan hồng cho tội hiếp dâm ở nhà tù liên bang.</s>
  <s id="126.2">RNG: Việc cắt lậm vào các khoản viện trợ từ thiện</s>
 </p>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">đến các nước đang phát triển.</s>
  <s id="127.2">SP: Sự sở hữu vũ khí hạt nhân.</s>
 </p>
 <s id="128">RNG: Sự hấp dẫn của việc vin vào tôn giáo mà biện hộ</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">cho những tội lỗi không thể tha thứ, ví dụ như luật cấm các hình thức tránh thai.</s>
  <s id="129.2">SP: Vậy còn nhiềm tin tín ngưỡng nói chung thì sao?</s>
 </p>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">RNG: Ờ...</s>
  <s id="130.2">Tôi thì không lo lắng lắm.</s>
 </p>
 <s id="131">SP: Tôi vẫn tin chắc rằng</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">lý luận là bản chất lương thiện cần được công nhận nhiều hơn trong việc phát triển đạo đức loài người mà ta đang hưởng thụ và từ đó đem đến niềm hy vọng tiếp nối công cuộc đạo đức trong tương lai.</s>
  <s id="132.2">RNG: Vàcác bạn khán giả</s>
 </p>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">nếu có phát hiện ra lỗi trong bài tranh luận này, hãy nhớ rằng bạn cũng cần dùng đến lý lẽ để chỉ ra lỗi đó.</s>
  <s id="133.2">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="133.3">SP: Cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="134">(Vỗ tay)</s>
</text>
