<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Xin hãy gặp Jane.</s>
 <s id="2">Cô đang trong thời gian nguy hiểm của thai kỳ.</s>
 <s id="3">Suốt 24 tuần, cô buộc phải nằm trong bệnh viện, để được giám sát các cơn tiền co thắt.</s>
 <s id="4">Cô ấy không phải là người hạnh phúc nhất.</s>
 <s id="5">Một phần vì điều này đòi hỏi các kĩ thuật viên và chuyên gia sử dụng các loại dây đai phiền phức để theo dõi các cơn co thắt tử cung của cô.</s>
 <s id="6">Lí do khác khiến Jane không vui vẻ là vì cô ấy đang lo sợ.</s>
 <s id="7">Đặc biệt cô ấy lo sợ về điều sẽ xảy ra sau 10 ngày nằm điều trị ở bệnh viện.</s>
 <s id="8">Điều gì sẽ xảy ra khi cô ấy về nhà?</s>
 <s id="9">Nếu cô ấy sinh non, điều đó sẽ thật kinh khủng.</s>
 <s id="10">Là một phụ nữ Mỹ gốc Phi, cô ấy có nguy cơ sinh non cao gấp 2 lần hoặc có thai chết lưu.</s>
 <s id="11">Vì vậy về cơ bản Jane có 1 hoặc 2 chọn lựa: ở lại bệnh viện, trở thành một tù nhân công nghệ cho đến khi sinh, và dành hết quãng đời còn lại để trả viện phí; hoặc trở về nhà sau 10 ngày và hy vọng điều tốt nhất.</s>
 <s id="12">Không có lựa chọn nào có vẻ hấp dẫn.</s>
 <s id="13">Vì tôi bắt đầu nghĩ về những câu chuyện như thế và nghe về những câu chuyện như vậy, tôi bắt đầu tự hỏi bản thân và tưởng tượng: Có sự thay thế nào khác không?</s>
 <s id="14">Có cách nào mà chúng ta có thể hưởng các lợi ích từ việc giám sát đáng tin cậy mà chúng ta có được từ các đối tác uy tín trong bệnh viện trong khi ai đó ở nhà vẫn sinh hoạt bình thường?</s>
 <s id="15">Với suy nghĩ đó, tôi khuyến khích mọi người trong nhóm nghiên cứu hợp tác với các nhà khoa học về vật liệu thông minh, và tất cả chúng tôi cùng nhau suy nghĩ động não.</s>
 <s id="16">Và sau một quá trình dài, chúng tôi có được một viễn cảnh, một ý tưởng, về một hệ thống có thể đeo lên người tương tự như chúng ta đeo trang sức hay tự sử dụng như băng cứu thương.</s>
 <s id="17">Và sau nhiều thử thách vất vả cùng nhiều năm nỗ lực cố gắng, chúng tôi đã đưa ra được bản dán điện tử linh hoạt này được sản xuất bằng cách sử dụng quy trình tương tự được dùng để tạo ra chip máy tính, ngoại trừ những thiết bị điện tử được chuyển từ một bản vật liệu bán dẫn vào một vật liệu linh hoạt mà có thể kết nối với cơ thể con người.</s>
 <s id="18">Những hệ thống này mỏng như tóc người.</s>
 <s id="19">Nó có thể đánh giá tất cả các loại thông tin mà ta muốn. như là: sự vận động của cơ thể, nhiệt độ cơ thể, sóng điện của cơ thể vân vân.</s>
 <s id="20">Chúng tôi còn có thể thiết kế để các hệ thống này có thể tích hợp các nguồn năng lượng, và có thể có khả năng truyền tải không dây.</s>
 <s id="21">Và khi chúng tôi bắt đầu xây dựng các loại hệ thống này, chúng tôi cũng bắt đầu tự thử nghiệm chúng trên bản thân trong nhóm nghiên cứu.</s>
 <s id="22">Thêm vào đó, chúng tôi còn bắt đầu tiếp cận một vài đối tượng lâm sàng ở San Diego, và thử chúng lên nhiều bệnh nhân trong nhiều thử nghiệm lâm sàng khác nhau, kể cả thai phụ như Jane.</s>
 <s id="23">Đây là hình một thai phụ tại phòng thí nghiệm của bệnh viện đại học chúng tôi đang được theo dõi các cơn co tử cung với các loại dây đai bình thường.</s>
 <s id="24">Thêm vào đó, những miếng dán co giãn của chúng tôi đang nằm đây.</s>
 <s id="25">Bức ảnh này cho thấy những sóng dao động thể hiện nhịp tim của bào thai, chỗ màu đỏ tương ứng với những thứ được trang bị với các loại dây đai bình thường, và màu xanh dương tương ứng với những ước tính của chúng tôi sử dụng hệ thống điện tử co giãn và các thuật toán.</s>
 <s id="26">Tại thời điểm hiện tại, chúng tôi tự cho mình 1 cú đập tay khích lệ tinh thần lớn.</s>
 <s id="27">1 vài thứ chúng tôi đã hình dung đang bắt đầu trở thành hiện thực, và chúng tôi đang thực sự thấy điều này trong bối cảnh lâm sàng.</s>
 <s id="28">Nhưng vẫn còn có một vấn đề.</s>
 <s id="29">Vấn đề là, cách mà chúng tôi sản xuất các hệ thống này không hiệu quả, năng suất thấp và rất dễ bị lỗi.</s>
 <s id="30">Thêm vào đó, khi chúng tôi nói chuyện với 1 số y tá trong bệnh viện, họ khích lệ chúng tôi để đảm bảo rằng hệ thống điện của chúng tôi hoạt động đồng bộ với hệ thống điển hình đang sử dụng trong bệnh viện.</s>
 <s id="31">Chúng tôi đã suy nghĩ và nói rằng: "Đợi một chút.</s>
 <s id="32">Thay vì làm nó dính được, hãy cải tiến nó thành chất keo và có thể giải quyết vấn đề về việc sản xuất nó."</s>
 <s id="33">Bức ảnh mà bạn đang xem là khả năng của chúng tôi để tích hợp những bộ cảm biến này vào trong miếng băng keo đơn giản chỉ cần lột nó khỏi miếng dính phụ.</s>
 <s id="34">Công việc đang được tiến hành trong nhóm nghiên cứu cho phép chúng tôi, tích hợp các mạch nguyên vẹn vào keo dính linh hoạt để làm những việc như khuếch đại tín hiệu và số hóa chúng, phân tích và mã hóa chúng để truyền đi bằng tín hiệu không dây.</s>
 <s id="35">Tất cả những thứ này được tích hợp vào cùng 1 loại keo dính y tế được sử dụng trong bệnh viện.</s>
 <s id="36">Vì vậy khi chúng tôi tới điểm này, chúng tôi đã có 1 vài thách thức khác, từ cả kĩ thuật tới quan điểm sử dụng, để đảm bảo rằng chúng tôi có thể làm cho nó hoạt động được trên thực tế.</s>
 <s id="37">Trong rất nhiều cuộc tranh luận về sức khỏe kĩ thuật số, người ta tin và bám vào ý tưởng chúng ta có thể số hóa dữ liệu 1 cách đơn giản, truyền tin không dây, gửi nó tới đám mây lưu trữ, và trong đám mây đó, chúng ta có thể trích lấy những thông tin có ý nghĩa để giải thích.</s>
 <s id="38">Và thực sự bạn có thể làm được tất cả điều đó, nếu như bạn không lo lắng về 1 vài thách thức năng lượng.</s>
 <s id="39">Hãy dành 1 vài phút để suy nghĩ về Jane.</s>
 <s id="40">Cô ấy không sống ở Palo Alto hay ở Beverly Hills.</s>
 <s id="41">Điều đó có nghĩa là, chúng ta phải nghĩ thấu đáo về kế hoạch dành cho Jane và chi phí mà cô ấy phải trả để gửi những thông tin này 1 cách liên tục.</s>
 <s id="42">Có thách thức khác mà không phải ai trong ngành y tế có thể thoải mái bàn luận về nó.</s>
 <s id="43">Và đó là, Jane không tin lắm vào các cơ sở y tế.</s>
 <s id="44">Cô ấy, những người như cô ấy, tổ tiên cô ấy không được hưởng những gì tốt nhất từ các bác sĩ và bệnh viện hay các công ty bảo hiểm.</s>
 <s id="45">Có nghĩa là chúng ta phải lưu tâm tới sự riêng tư.</s>
 <s id="46">Jane có thể không cảm thấy mừng cho lắm về những dữ liệu đang được lưu trữ trong đám mây.</s>
 <s id="47">Và Jane không thể bị đánh lừa; cô ấy có đọc tin tức.</s>
 <s id="48">Cô ấy biết rằng nếu như Chính phủ Liên bang có thể bị xâm nhập, nếu như Fortune 500 có thể bị xâm nhập, thì bác sĩ của cô ấy cũng có thể bị.</s>
 <s id="49">Và với suy nghĩ đó trong đầu, chúng tôi nảy ra ý kiến.</s>
 <s id="50">Chúng tôi không thể thông minh hơn tất cả hacker trên thế giới, nhưng có lẽ chúng tôi có thể giới thiệu cho họ thấy 1 mục tiêu thông minh hơn.</s>
 <s id="51">Sẽ ra sao nếu như chúng tôi có thể, thay vì có những thuật toán diễn giải dữ liệu chạy trong đám mây lưu trữ, nếu như chúng tôi có những thuật toán chạy trong những mạch tích hợp nhỏ đó tích hợp vào những miếng dán này?</s>
 <s id="52">Và do đó khi chúng tôi kết hợp chúng lại với nhau, điều này có nghĩa là bây giờ chúng tôi có thể nghĩ về tương lai khi 1 người như Jane vẫn có thể sống cuộc sống bình thường của cô ấy, cô ấy vẫn được theo dõi, nó vẫn được làm theo cách mà cô ấy không phải kiếm 1 công việc khác để trả tiền cho kế hoạch này, và chúng tôi cũng có thể giải quyết 1 số thắc mắc của cô ấy về sự riêng tư.</s>
 <s id="53">Vì vậy tại thời điểm này, chúng tôi cảm thấy chúng tôi đang làm rất tốt.</s>
 <s id="54">Chúng tôi hoàn thành nó, chúng tôi bắt đầu giải quyết 1 số câu hỏi về sự riêng tư và chúng tôi cảm thấy, câu chuyện đã sắp kết thúc.</s>
 <s id="55">Mọi người sống hạnh phúc về sau, đúng không?</s>
 <s id="56">À, không nhanh như vậy đâu.</s>
 <s id="57">(cười) 1 trong những thứ chúng tôi ghi nhớ như tôi đã đề cập tới từ trước, là Jane không tin tưởng lắm vào cơ sở y tế.</s>
 <s id="58">Chúng tôi phải nhớ rằng đang có sự gia tăng và giãn rộng khoảng cách về sức khỏe, và có sự bất bình đẳng về quản lý chăm sóc sức khỏe thích hợp.</s>
 <s id="59">Và điều này có nghĩa là bức tranh đơn giản về Jane và dữ liệu của cô ấy - ngay cả khi cô ấy cảm thấy thoải mái được truyền không dây tới đám mây, cho phép bác sĩ can thiệp nếu cần thiết - không phải là 1 câu chuyện hoàn chỉnh.</s>
 <s id="60">Vì thế những gì chúng tôi sắp làm là nghĩ về cách để có 1 bên trung gian đáng tin cậy giữa những người như Jane và người cung cấp dịch vụ y tế.</s>
 <s id="61">Ví dụ, chúng tôi đã bắt đầu hợp tác với các nhà thờ và để nghĩ tới các y tá đang là thành viên của nhà thờ, những người tới từ 1 cộng đồng đáng tin cậy như người chăm sóc sức khỏe cho những người như Jane.</s>
 <s id="62">Việc khác nữa chúng tôi đang làm là các công ty bảo hiểm, đang thu hút 1 vài ý tưởng đã nêu.</s>
 <s id="63">Họ nhận ra rằng có lẽ tốt hơn nếu trả 1 đô la ngay bây giờ cho 1 thiết bị đeo trên người và 1 người theo dõi sức khỏe, hơn là sau này phải trả 10 đô la khi đứa bé bị sinh non và phải vào đơn vị chăm sóc đặc biệt cho trẻ sơ sinh một trong những đơn vị tốn kém nhất trong bệnh viện.</s>
 <s id="64">Điều này chúng tôi đã học được trong 1 thời gian dài.</s>
 <s id="65">Quá trình lặp đi lặp lại việc tấn công và tháo gỡ cùng 1 vấn đề và cảm thấy không hoàn toàn thoải mái, và xác nhận vấn đề kế tiếp, đã giúp chúng tôi tiến xa trên con đường của việc cố gắng không chỉ cải tiến công nghệ này mà còn đảm bảo nó có thể sử dụng cho những người có lẽ cần nó nhất.</s>
 <s id="66">Một bài học khác chúng tôi có được rất khiêm tốn, đó là khi công nghệ và sự tiến bộ đang tăng tốc, chúng tôi phải nhớ rằng con người đang sử dụng công nghệ này, và chúng tôi phải để tâm rằng những người này -- họ có khuôn mặt, họ có tên và cuộc sống của họ.</s>
 <s id="67">Và trong trường hợp của Jane, hy vọng là có 2 cuộc sống.</s>
 <s id="68">Cảm ơn.</s>
 <s id="69">(Vỗ tay)</s>
</text>
