<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cho đến tháng ba, 2011, tôi làm thợ chỉnh sửa ảnh tại thành phố New York.</s>
 <s id="2">Chúng tôi là những sinh vật xanh xao,</s>
 <s id="3">ẩn trong bóng tối căn phòng không cửa sổ, và nói chung là tránh ánh nắng mặt trời.</s>
 <s id="4">Chúng tôi chỉnh cho người gầy gầy hơn, da đẹp càng đẹp hơn, biến điều không thể thành có thể, và luôn nhận được những chỉ trích trên báo chí, nhưng trong chúng tôi cũng có những nghệ sĩ tài năng với nhiều năm kinh nghiệm và hiểu biết thực thụ về hình ảnh và nhiếp ảnh.</s>
 <s id="5">Vào tháng 11 năm 2011, đang theo dõi tình hình thế giới tại nhà, tôi nhìn thấy các sự kiện bi thảm xảy ra tại Nhật Bản.</s>
 <s id="6">Sau đó, tổ chức tình nguyện tôi tham gia All Hands Volunteers, trong vài ngày đã đến hiện trường góp phần nỗ lực ứng phó.</s>
 <s id="7">Tôi, cùng hàng trăm tình nguyện viên hiểu rằng không thể chỉ ngồi yên tại nhà, nên tôi quyết định gia nhập cùng với họ trong suốt ba tuần.</s>
 <s id="8">Vào ngày 13 tháng 5, tôi tìm đường đến thị trấn Ōfunato.</s>
 <s id="9">Đó là một làng chài nhỏ thuộc tỉnh Iwate, với dân số khoảng 50.000 người, một trong những nơi đầu tiên chịu ảnh hưởng bởi sóng thần.</s>
 <s id="10">Mực nước ở đây được ghi nhận lại đạt đến hơn 24 mét, và đi hơn 3 dặm sâu trong đất liền.</s>
 <s id="11">Có thể hình dung, thị trấn đã bị tàn phá.</s>
 <s id="12">Chúng tôi kéo các mảnh vỡ từ kênh rãnh, hầm hố</s>
 <s id="13">dọn dẹp trường học, vệ sinh nhà cửa, sẵn sàng cho việc đổi mới và phục hồi.</s>
 <s id="14">Chúng tôi dọn sạch hàng tấn xác cá mục nát và hôi thối từ nhà máy chế biến cá tại địa phương .</s>
 <s id="15">Chúng tôi lem luốc, nhưng ai cũng vui.</s>
 <s id="16">Trong nhiều tuần, các tình nguyện viên và người dân địa phương cùng tìm kiếm một thứ.</s>
 <s id="17">Họ tìm kiếm các bức ảnh và album ảnh và máy ảnh và thẻ SD.</s>
 <s id="18">Tất cả đều làm vậy.</s>
 <s id="19">Họ đã thu thập và bàn giao chúng để bảo quản ở những nơi xung quanh các thị xã.</s>
 <s id="20">Không phải đến thời điểm ấy mà tôi mới nhận ra những tấm hình này đúng là một phần mất mát cá nhân rất lớn ở những người này.</s>
 <s id="21">Khi chạy trốn con sóng, để giữ lấy tính mạng, họ đã bỏ lại tất cả, Tất cả mọi thứ đều bị bỏ lại phía sau.</s>
 <s id="22">Vào cuối tuần đầu tiên ở đó, tôi đến giúp đỡ một trung tâm di tản ở thị trấn.</s>
 <s id="23">Tôi giúp dọn suối nước nóng (onsen) suối nước nóng công cộng, chiếc bồn tắm khổng lồ.</s>
 <s id="24">Nơi đây cũng là nơi mà trung tâm di tản đã thu thập các bức ảnh.</s>
 <s id="25">Đây là nơi người dân bàn giao chúng, và hôm đó tôi lấy làm vinh dự, vì họ tin tưởng tôi cho phép tôi giúp họ lau sạch các bức ảnh.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Thật xúc động và háo hức.</s>
  <s id="26.2">Trước đó, tôi từng nghe nói phải nghĩ thoáng ra ngoài khuôn khổ, nhưng chỉ khi tôi thực sự trải nghiệm điều đó điều ký diệu mới xảy ra.</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Khi tôi nhìn qua các bức ảnh, có một số bức đã hơn một trăm năm tuổi, một số vẫn còn trong phong bì từ các phòng rửa ảnh.</s>
  <s id="27.2">Tôi nghĩ, là một người chỉnh sửa ảnh tôi có thể sửa vết rách và vết trầy đó, và tôi biết, hàng trăm người khác cũng có thể làm được như vậy.</s>
 </p>
 <s id="28">Nên tối đó, tôi truy cập Facebook và hỏi một vài người, và đến sáng, tôi nhận được rất nhiều phản hồi tích cực, tôi biết phải bắt tay vào việc.</s>
 <s id="29">Chúng tôi bắt đầu chỉnh sửa những tấm ảnh này.</s>
 <s id="30">Đây là tấm đầu tiên.</s>
 <s id="31">Không bị hư hỏng trầm trọng, nhưng chỗ bị thấm nước khiến đổi màu khuôn mặt cô gái, phải được sửa chữa với độ chính xác và tinh vi cao.</s>
 <s id="32">Nếu không, bé gái trong hình sẽ không còn trông giống em nữa, và chắc chắn điều đó cũng tồi tệ như việc tấm ảnh bị hư hại vậy.</s>
 <s id="33">(Vỗ tay) Theo thời gian, rất may, nhiều hình ảnh được gừi về, , và cần thêm những người chỉnh sửa, do đó, một lần nữa, tôi đã lên Facebook và LinkedIn, trong vòng năm ngày, tôi tìm được 80 người muốn giúp từ 12 quốc gia khác nhau.</s>
 <s id="34">Trong vòng hai tuần, tôi đã có 150 người mong muốn tham gia.</s>
 <s id="35">Tại Nhật, tới Tháng Bảy, chúng tôi đã mở rộng ra các thị trấn lân cận của Rikuzentakata, xa hơn về phía bắc đến thị trấn Yamada.</s>
 <s id="36">Mỗi tuần một lần, chúng tôi lắp đặt thiết bị scan của mình trong thư viện ảnh tạm thời đã thiết lập trước đó, để mọi người đến nhận lại những bức ảnh của mình.</s>
 <s id="37">Những phụ nữ lớn tuổi đôi khi chưa từng nhìn thấy máy scan, nhưng sau 10 phút, tìm bức ảnh bị mất của mình, đưa lại cho chúng tôi để scan, tải lên một máy chủ đám mây, để tải xuống bởi một gaijin, một người lạ, ở một nơi nào đó trên thế giới, và bắt đầu được chỉnh sửa.</s>
 <s id="38">Thời gian dành ra để khôi phục nguyên trạng là một câu chuyện hoàn toàn khác, và rõ ràng là phụ thuộc vào mức hư hại của bức ảnh.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Có thể mất một giờ.</s>
  <s id="39.2">Có thể mất cả tuần.</s>
 </p>
 <s id="40">Có thể mất đến hàng tháng.</s>
 <s id="41">Chiếc kimono trong bức ảnh này gần như phải được vẽ lại bằng tay, hoặc chắp ghép, từ các phần màu sắc và chi tiết còn lại chưa bị nước làm hư hại.</s>
 <s id="42">Nó rất tốn thời gian.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Bấy giờ, tất cả những hình ảnh này đã bị nước làm hư hại, bị nhấn chìm trong nước muối, bị bao phủ bởi vi khuẩn, trong nước thải, đôi khi cả trong dầu, suốt một quãng thời gian nên chúng sẽ tiếp tục thêm hư hại.</s>
  <s id="43.2">Thế nên lau sạch chúng là một phần rất lớn của dự án.</s>
 </p>
 <s id="44">Chúng tôi không thể chỉnh sửa nếu ảnh không được làm sạch, phơi khô và cải tạo.</s>
 <s id="45">Chúng tôi đã gặp may với việc lau ảnh bằng tay.</s>
 <s id="46">Có một người phụ nữ địa phương tuyệt vời đã hướng dẫn chúng tôi.</s>
 <s id="47">Rất dễ gây thêm hư hại cho những hình ảnh đã hư hại này.</s>
 <s id="48">Trưởng nhóm Wynne của tôi từng nói: Nó cũng giống như xăm cho ai đó.</s>
 <s id="49">Bạn không có cơ hội phạm sai lầm.</s>
 <s id="50">Người phụ nữ mang cho chúng tôi những tấm ảnh này đã gặp may, khi chúng có thể được phục hồi đến vậy.</s>
 <s id="51">Cô ấy đã tự lau sạch chúng và dừng lại khi nhận ra mình đang làm nó bị hư hại nhiều hơn.</s>
 <s id="52">Cô cũng đã có bản sao của bức ảnh .</s>
 <s id="53">Nếu không, những chỗ như chồng và khuôn mặt cô, sẽ không bao giờ có thể được khắc phục, chỉ có thể đặt họ gần nhau trong một bức ảnh lành khác, và làm lại toàn bộ bức hình.</s>
 <s id="54">Khi nhận lại các bức ảnh từ chúng tôi, cô ấy đã chia sẻ một chút câu chuyện của mình.</s>
 <s id="55">Những bức ảnh này được đồng nghiệp của chồng cô tìm thấy tại một sở cứu hỏa, giữa các mảnh vỡ trên quãng đường dài kể từ nơi có căn nhà bị tàn phá, và họ đã nhận ra anh ta.</s>
 <s id="56">Ngày xảy ra sóng thần, anh chịu trách nhiệm đóng chặt cửa chắn sóng thần.</s>
 <s id="57">Anh ấy phải đi về hướng dòng nước khi còi báo động vang lên.</s>
 <s id="58">Hai đứa con trai nhỏ, giờ không còn nhỏ nữa, hai đứa con trai của cô đều đang ở trường, hai trường khác nhau.</s>
 <s id="59">Một đứa bị kẹt trong dòng nước.</s>
 <s id="60">Mất một tuần, cô mới tìm ra họ và biết được rằng tất cả họ đều đã sống sót.</s>
 <s id="61">Ngày tôi trả lại hình cho cô ấy cũng là ngày của đứa con trai út của cô tròn 14 tuổi.</s>
 <s id="62">Đối với cô, sau hết mọi sự, những bức ảnh này là món quà hoàn hảo cho thằng bé, một cái gì đó nó có thể xem lại, để nhớ về quá khứ trước đây chưa bị nhuốm màu sợ hãi kể từ cái ngày Tháng Ba đó, khi toàn bộ cuộc sống bị đảo lộn hay bị phá hủy.</s>
 <s id="63">Sau sáu tháng tại Nhật bản, 1.100 tình nguyện viên đã tham gia tổ chức All Hands, trong đó, hàng trăm người đã tỉ mẩn lau sạch hơn 135.000 bức ảnh, phần lớn — (Vỗ tay) — phần lớn số ảnh đã về lại với chủ nhân của mình, đây là điều hết sức quan trọng.</s>
 <s id="64">Hơn năm trăm tình nguyện viên toàn cầu đã giúp trao trả cho hơn 90 gia đình, hàng trăm bức ảnh đã được hoàn toàn phục hồi và chỉnh sửa.</s>
 <s id="65">Trong thời gian này, chúng tôi đã không chi quá một ngàn đô la cho thiết bị và vật liệu, Hầu hết chi phí là cho mực máy in.</s>
 <s id="66">Chúng tôi chụp ảnh liên tục.</s>
 <s id="67">Mỗi bức ảnh gợi nhắc về ai đó hoặc một cái gì đó, một nơi, một mối quan hệ, một người thân yêu.</s>
 <s id="68">Chúng là những vật lưu giữ kỉ niệm và câu chuyện của chúng ta, là điều cuối cùng chúng ta còn bám víu lấy và cũng là thứ đầu tiên ta quay lại kiếm tìm.</s>
 <s id="69">Đó là ý nghĩa của toàn bộ dự án này, phục hồi những mảnh nhỏ của nhân loại, đem những kết nối trở lại cho ai đó.</s>
 <s id="70">Khi một bức ảnh như thế này được đem trả lại, nó sẽ tạo nên một biến đổi lớn lao trong cuộc sống của người nhận.</s>
 <s id="71">Dự án cũng tạo nên sự khác biệt lớn trong cuộc sống của những người sửa ảnh.</s>
 <s id="72">Đối với một số người, họ đã được kết nối với một điều gì đó lớn lao, cho đi một cái gì đó, dùng tài của mình cho một điều gì đó khác hơn là những người mẫu gầy gò và làn da mịn màng.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Tôi muốn đọc một email để kết thúc bài nói chuyện này.</s>
  <s id="73.2">Email này từ Cindy, một người giúp sửa ảnh, gửi tôi ngày tôi trở về từ Nhật bản sau sáu tháng.</s>
 </p>
 <s id="74">"Khi làm việc, tôi không thể không nghĩ đến mỗi thân phận và những câu chuyện chứa đựng trong các bức ảnh.</s>
 <s id="75">Có một bức ảnh nọ, chụp nhiều thế hệ phụ nữ trong nhà, từ già đến trẻ, quây quần xung quanh một em bé, đã đánh động lòng tôi vì nhà tôi cũng có một bức ảnh tương tự, bà ngoại, mẹ tôi, tôi, và đứa con gái mới sinh, tấm ảnh treo trên tường nhà.</s>
 <s id="76">Bên kia địa cầu, cho dù ở thời đại nào, nhu cầu cơ bản của chúng ta là như nhau, đúng không?"</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Cảm ơn các bạn.</s>
  <s id="77.2">(Vỗ tay) (Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
