<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nộp đơn xin việc trực tuyến là một trong những trải nghiệm số tồi tệ nhất hiện nay.</s>
 <s id="2">Xin việc trực tiếp cũng không khá khẩm gì hơn.</s>
 <s id="3">[Cách ta làm việc] Tuyển dụng, như ta biết, còn rất nhiều lỗ hổng.</s>
 <s id="4">Nó là một trải nghiệm kinh khủng.</s>
 <s id="5">Khoảng 75% số người nộp đơn xin việc bằng nhiều cách những năm qua nói rằng họ không nhận được phản hồi từ nhà tuyển dụng.</s>
 <s id="6">Ở phương diện công ty cũng không khá hơn.</s>
 <s id="7">46% bị sa thải hoặc tự nghỉ trong năm đầu nhận việc.</s>
 <s id="8">Một con số khá ấn tượng và tồi tệ cho nền kinh tế.</s>
 <s id="9">Lần đầu tiên trong lịch sử, số công việc trống vượt hơn số người thất nghiệp, và theo tôi, nó đánh động một vấn đề.</s>
 <s id="10">Tôi tin mấu chốt nằm ở một tờ giấy: hồ sơ năng lực (résumé).</s>
 <s id="11">Chắc chắn, nó có một số phần hữu ích: vị trí từng làm, kỹ năng vi tính, biết ngôn ngữ nào, nhưng cái còn thiếu là điều người đó có tiềm năng nhưng chưa có cơ hội được làm trước đây.</s>
 <s id="12">Với nền kinh tế thay đổi chóng mặt việc làm online có thể yêu cầu những kỹ năng không ai có, nếu chỉ nhìn vào những gì ai đó đã làm trong quá khứ, ta không thể tìm được người phù hợp với công việc tương lai.</s>
 <s id="13">Đó là lúc tôi nghĩ công nghệ có thể giúp ích.</s>
 <s id="14">Bạn có thể thấy thuật toán được cải thiện trong việc kết nối người và vật, sẽ thế nào nếu sử dụng công nghệ tương tự giúp ta tìm các công việc thực sự phù hợp?</s>
 <s id="15">Tôi biết bạn đang nghĩ gì.</s>
 <s id="16">Để thuật toán chọn việc nghe có chút đáng sợ, nhưng có một thứ đã được chứng minh thực sự dự đoán được thành công của ai đó trong công việc được gọi là bài kiểm tra đa năng.</s>
 <s id="17">Bài kiểm tra này không mới, nhưng từng rất tốn kém và cần một tiến sĩ ngồi đối diện với bạn, trả lời rất nhiều câu hỏi rồi viết các báo cáo.</s>
 <s id="18">Bài kiểm tra đa năng là một cách để hiểu những đặc điểm vốn có của một người -- trí nhớ, sự tập trung.</s>
 <s id="19">Sẽ ra sao nếu ta có thể mở rộng quy mô, làm chúng dễ tiếp cận và cung cấp cho nhà tuyển dụng các đặc điểm thật sự của một người khiến họ phù hợp với công việc?</s>
 <s id="20">Nghe thật trừu tượng.</s>
 <s id="21">Nên hãy thử cùng chơi một trò chơi.</s>
 <s id="22">Bạn sắp thấy một vòng tròn nhấp nháy, và công việc của bạn là vỗ tay khi vòng tròn màu đỏ và không vỗ khi nó màu xanh.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">[Sẵn sàng chưa?]</s>
  <s id="23.2">[Bắt đầu] [Vòng tròn xanh] [Vòng tròn xanh] [Vòng tròn đỏ] [Vòng tròn xanh] [Vòng tròn xanh] Có thể bạn là người vỗ tay trong tích tắc sau khi vòng tròn đỏ hiện ra.</s>
 </p>
 <s id="24">Hoặc có thể là người mất một lúc lâu để chắc chắn 100%.</s>
 <s id="25">Hoặc có thể bạn vỗ tay vào màu xanh dù không định làm thế.</s>
 <s id="26">Điều hay ho là đó không phải bài kiểm tra chuẩn hóa để một số người được tuyển vào còn số khác thì không.</s>
 <s id="27">Thay vào đó là hiểu biết về mức độ phù hợp giữa đặc điểm của bạn và điều cần để làm tốt công việc.</s>
 <s id="28">Nếu vỗ tay khi màu đỏ và không vỗ tay khi màu xanh, bạn có thể rất tập trung và có khả năng kiềm chế cao.</s>
 <s id="29">Những người đó có xu hướng là một học sinh xuất sắc, thi cử rất tốt, quản lí dự án hay kế toán xuất sắc.</s>
 <s id="30">Nhưng nếu bạn vỗ ngay tức thì khi có màu đỏ và đôi lúc vỗ khi xanh, nghĩa là bạn khá bốc đồng và sáng tạo, tính cách thường thấy ở những người bán hàng top đầu.</s>
 <s id="31">Cách mà chúng tôi áp dụng trong tuyển dụng là đưa những người xuất sắc từ các ngành làm một bài tập khoa học thần kinh tương tự.</s>
 <s id="32">Rồi phát triển một thuật toán để biết được thứ khiến họ đặc biệt.</s>
 <s id="33">Và khi có người ứng tuyển, chúng tôi có thể lọc các ứng viên để xem ai phù hợp nhất cho công việc.</s>
 <s id="34">Có thể bạn sẽ nghĩ có rủi ro ở đây.</s>
 <s id="35">Giới lao động ngày nay không đa dạng và nếu xây dựng các thuật toán dựa trên người giỏi nhất, làm thế nào để chắc rằng ta không đang duy trì sự thiên vị sẵn có?</s>
 <s id="36">Ví dụ, nếu xây dựng một thuật toán dựa trên những CEO giỏi nhất và dùng S&amp;amp;P 500 như bộ đào tạo, ta sẽ nhận ra xu hướng thuê một đàn ông da trắng hơn là một phụ nữ.</s>
 <s id="37">Và đó là thực tế của bất kì ai ở trong vị trí đó.</s>
 <s id="38">Nhưng công nghệ thực sự mở ra một cơ hội rất thú vị.</s>
 <s id="39">Ta có thể tạo ra những thuật toán công bằng hơn trước đây.</s>
 <s id="40">Mỗi thuật toán mà chúng tôi đưa vào sản phẩm đều được kiểm nghiệm để đảm bảo không thiên vị bất cứ giới tính hay cộng đồng nào.</s>
 <s id="41">Và nếu có bất kì nhóm người nào được ưa ái quá mức, ta có thể chỉnh sửa thuật toán.</s>
 <s id="42">Tập trung vào những phẩm chất vốn có khiến ai đó phù hợp với công việc, ta có thể vượt qua rào cản chủng tộc, tầng lớp, giới tính, độ tuổi -- kể cả học vấn.</s>
 <s id="43">Ứng dụng công nghệ và thuật toán không nên gói gọn trong việc giúp tìm những bộ phim đáng xem hay bài hát mới của Justin Bieber.</s>
 <s id="44">Hãy tưởng tượng khả năng khai thác sức mạnh công nghệ để có được chỉ dẫn thực sự về điều nên làm dựa trên việc ta thật sự là ai.</s>
</text>
