<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tối nay, tôi sẽ cố gắng làm rõ rằng việc mời một người thân, người bạn hoặc thậm chí là người lạ để ghi lại cuộc đối thoại đầy ý nghĩa với bạn có thể là khoảnh khắc quan trọng nhất trong cuộc đời mỗi người, và bản thân bạn nữa.</s>
 <s id="2">Khi tôi 22 tuổi, tôi thật may mắn khi tìm ra điều thôi thúc tôi khi bắt đầu thực hiện những câu chuyện bạn nghe đài.</s>
 <s id="3">Cùng lúc ấy, tôi phát hiện ra rằng bố tôi,người tôi rất rất gần gũi, là người đồng tính.</s>
 <s id="4">Tôi thực sự ngạc nhiên.</s>
 <s id="5">Gia đình tôi vô cùng khăng khít, và tôi cảm thấy rụng rời.</s>
 <s id="6">Có lúc, trong một cuộc nói chuyện đầy căng thẳng, bố nhắc đến cuộc bạo loạn Stonewall.</s>
 <s id="7">Ông kể rằng đó là một đêm năm 1969, các thanh niên da đen các nghệ sĩ Mỹ Latin chống lại cảnh sát tại một quán bar đồng tính ở Manhattan tên là Stonewall Inn, làm dấy lên cuộc vận động đòi quyền cho người đồng tính.</s>
 <s id="8">Đó là câu chuyện tuyệt vời, và khơi gợi sự quan tâm của tôi.</s>
 <s id="9">Vì vậy tôi quyết định lấy máy ghi âm và tìm hiểu thêm.</s>
 <s id="10">Với sự giúp đỡ của Michael Shirker, chuyên viên lưu trữ trẻ và lần theo nhũng người mà chúng tôi có thể tìm thấy người cũng có mặt ở Stonewall đêm đó.</s>
 <s id="11">Ghi lại những cuộc phỏng vấn, Tôi nhận ra cách mà chiếc micro cho phép tôi đến những nơi mà bình thường tôi không thể vào được và nói chuyện với những người tôi không bao giờ có thể nói chuyện được</s>
 <s id="12">Tôi có vinh dự được biết những người tuyệt vời, phi thường và dũng cảm nhất mà tôi từng được gặp.</s>
 <s id="13">Đó là lần đầu tiên, câu chuyện về Stonewall được kể cho thính giả toàn quốc.</s>
 <s id="14">Tôi dành tặng chương trình này cho cha mình Nó thay đổi mối quan hệ với ông, và thay đổi cuộc đời tôi.</s>
 <s id="15">15 năm qua, tôi thực hiện thêm nhiều chương trình phát thanh nỗ lực soi sáng những người mà bạn ít khi được nghe từ</s>
 <s id="16">các phương tiện truyền thông. lần này đến lần khác, Tôi muốn xem một hành động đơn giản như được phỏng vấn có ý nghĩa như thế nào với mọi người, đặc biệt là những người bị cho rằng câu chuyện của họ chẳng quan trọng.</s>
 <s id="17">tôi có thể thấy mọi người trở nên dõng dạc khi họ bắt đầu nói vào micro.</s>
 <s id="18">Vào năm 1998, tôi thực hiện một phóng sự về những nhà trọ tồi tàn cuối cùng tại phố Bowery ở Manhattan.</s>
 <s id="19">Họ vẫn ở trong những khách sạn rẻ tiền trong nhiều thập kỳ.</s>
 <s id="20">Họ sống trong các căn phòng có kích thước như buồng giam bao quanh bởi lưới thép mỏng vì vậy bạn không thể chuyển từ phòng này qua phòng kế bên.</s>
 <s id="21">Sau đó, tôi viết một cuốn sách cùng nhiếp ảnh gia Harvey Wang</s>
 <s id="22">Tôi bước vào một nhà trọ tồi tàn với bản thảo của cuốn sách và cho một anh chàng xem trang về anh ấy.</s>
 <s id="23">Anh đứng đó, nhìn chằm chằm nó trong im lặng, sau đó cậu chộp lấy cuốn sách khỏi tay tôi và bắt đầu chạy xuống hành lang dài và hẹp giơ tay cao hét lên,"tôi tồn tại! tôi tồn tại!"</s>
 <s id="24">(Vỗ tay) Bằng nhiều cách, câu nói "tôi tồn tại" là lời kêu gọi vang dội cho StoryCorps, tôi đã có ý tưởng điên rồ này cách đây 12 năm.</s>
 <s id="25">Với ý nghĩ là sử dụng việc làm phim tài liệu và thay đổi nó hoàn toàn.</s>
 <s id="26">Theo truyền thống, việc phát sóng phim tài liệu cần ghi âm cuộc phỏng vấn để tạo ra một tác phẩm nghệ thuật hay giải trí hay giáo dục được xem hoặc nghe bởi nhiều người, nhưng tôi muốn thử cái gì đó mà các cuộc phỏng vấn chính là mục tiêu, và liệu chúng tôi có thể cho nhiều, nhiều người hơn nữa cơ hội để được lắng nghe theo cách này.</s>
 <s id="27">Vì vậy, tại Grand Central Terminal 11 năm trước, Chúng tôi xây một gian phòng nhỏ nơi bất cứ ai cũng có thể vinh danh người khác bằng việc phỏng vấn về cuộc sống của họ.</s>
 <s id="28">Khi bạn đến phòng thu này, điều phối viên sẽ gặp và đưa bạn vào bên trong.</s>
 <s id="29">Bạn sẽ ngồi đối diện, ví dụ như, ông nội của bạn khoảng gần một tiếng bạn lắng nghe và chia sẻ,</s>
 <s id="30">Nhiều người nghĩ về nó như đó là cuộc nói chuyện cuối cùng Điều gì mà bản thân muốn hỏi và nói với người này người có ý nghĩa rất nhiều với bản thân</s>
 <s id="31">Cuối mỗi buổi, bạn sẽ ra về với bản sao của cuộc phỏng vấn và một bản sao khác được gửi đến American Folklife Center tại thư viện Quốc Hội để một ngày nào đó, cháu chắt của bạn có thễ biết về ông nội của bạn qua giọng nói và câu chuyện của ông ấy.</s>
 <s id="32">Vì vậy, chúng tôi đặt phòng thu ở một trong những nơi nhộn nhịp nhất thế giới và mời mọi người đến buổi trò chuyện vô cùng thân thiết với một người khác.</s>
 <s id="33">Tôi đã từng mơ hồ về hiệu quả của ý tưởng này nhưng từ lúc bắt đầu, nó đã làm được.</s>
 <s id="34">mọi người tham gia trải nghiệm này với sự tôn trọng đáng kinh ngạc, và những cuộc trò chuyện tuyệt vời đã diễn ra</s>
 <s id="35">Tôi muốn bật một trích đoạn hoạt hình từ một cuộc phỏng vấn được thu âm tại trụ sở chính</s>
 <s id="36">Đây là Joshua Littman,12 tuổi, đang gặp riêng mẹ cậu bé</s>
 <s id="37">Josh mắc chứng rối loạn tự kỷ.</s>
 <s id="38">như đã biết, trẻ em bị mắc chứng tự kỷ thì cực kỳ thông minh. nhưng gặp khó khăn trong giao tiếp</s>
 <s id="39">Họ thường bị ám ảnh.</s>
 <s id="40">Trong trường hợp của Josh, đó là động vật, vì vậy Josh nói với mẹ của cậu, Sarah tại Grand Central 9 năm trước</s>
 <s id="41">(đoạn phim)Josh Littman: theo thang điểm từ 1-10 Mẹ có nghĩ cuộc sống mẹ sẽ khác nếu không có các con vật,</s>
 <s id="42">Sarah Littman: Mẹ nghĩ là 8 điểm khi không có các con vật, bởi vì sẽ có thêm nhiều niềm vui cho cuộc sống.</s>
 <s id="43">JL: Mẹ nghĩ cuộc sống mẹ sẽ như thế nào nếu không có chúng?</s>
 <s id="44">SL: mẹ sẽ không nuôi những con vật như gián hay rắn.</s>
 <s id="45">JL: Vâng, con thấy ổn với những con rắn nếu chúng không độc hay siết chặt mẹ hay những thứ khác.</s>
 <s id="46">SL: Ừ, vì mẹ không phải người nuôi rắn JL: nhưng gián chỉ là côn trùng mà chúng ta thường ghét chúng.</s>
 <s id="47">SL: ừ, nó là vậy.</s>
 <s id="48">JL: Đã bao giờ mẹ nghĩ không thể chịu đựng việc có một đứa con chưa ?</s>
 <s id="49">SL: Mẹ nhớ khi còn bé, con bị đau bụng quằn quại, con chỉ biết khóc và khóc.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">JL: Đau bụng là gì ạ?</s>
  <s id="50.2">SL: là khi con bị đau dạ dày? và tất cả những gì con làm là la hét trong tầm 4 tiếng.</s>
 </p>
 <s id="51">JL: thậm chí át cả Amy ạ?</s>
 <s id="52">SL: con hét khá to, nhưng Amy có âm vực cao hơn.</s>
 <s id="53">JL: Con thấy mọi người có vẽ thích Amy hơn, như thể em ấy là một thiên thần nhỏ hoàn hảo</s>
 <s id="54">SL: Ừ, mẹ có thể hiểu tại sao con nghĩ vậy, mẹ không nói vậy bởi vì con bị rối loạn tự kỷ đâu nhưng dễ dàng dành sự thân thiện cho Amy, trong khi mẹ nghĩ dành cho con thì khó hơn, nhưng nếu mọi người dành thời gian để biết thêm về con</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">thì họ sẽ yêu con rất nhiều.</s>
  <s id="55.2">JL: như là Ben hay Eric hay Carlos ạ?</s>
  <s id="55.3">SL: ừ JL: giống như là con có bạn tốt hơn nhưng lại ít hơn? (cười) SL: Mẹ không đánh giá về phẩm chất, nhưng mẹ nghĩ JL: ý con là, ban đầu nó như thế này, Amy thích Claudia, rồi lại ghét Claudia. thích Claudia, rồi lại ghét Claudia</s>
 </p>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">SL: đó là chuyện con gái, con yêu à.</s>
  <s id="56.2">Điều quan trọng với con là con có một vài người bạn rất tốt</s>
 </p>
 <s id="57">và đó thực sự là điều con cần trong cuộc sống</s>
 <s id="58">JL: con có phải là đứa con mà mẹ muốn khi mới sinh con ra?</s>
 <s id="59">Có đúng như mong đợi của mẹ</s>
 <s id="60">SL: Con vượt quá mong đợi của mẹ, con yêu à bởi vì, chắc chắn, mẹ đã tưởng tưởng về đứa con của mình sẽ như thế nào nhưng con khiến mẹ trưởng thành hơn như là một người làm cha làm mẹ, vì con hãy nghĩ xem JL: vâng, con khiến mẹ thành một bậc cha mẹ.</s>
 <s id="61">SL: con khiến mẹ trở thành người mẹ. đó là một điều tốt Nhưng cũng vì mẹ nghĩ khác con biết đấy, với những gì họ chỉ mẹ trong sách nuôi dạy con cái, Mẹ thực sự phải học cách suy nghĩ theo chiều hướng mới và nó khiến mẹ sáng tạo hơn như là một người mẹ và một con người và mẹ luôn cảm ơn con vì điều đó</s>
 <s id="62">JL: và điều đó giúp mẹ khi Amy chào đời?</s>
 <s id="63">SL: và điều đó giúp mẹ khi Amy trào đời, nhưng con vô cùng đặc biệt với mẹ và mẹ may mắn vì có đứa con trai như con</s>
 <s id="64">(Vỗ tay) David Isay: sau khi câu chuyện, được phát trong chương trình phát thanh Josh nhận được hàng trăm bức thư nói với cậu rằng cậu là đứa bé tuyệt vời</s>
 <s id="65">Mẹ cậu bé, Sarah, xếp chúng lại thành một quyển sách khi Josh bị trọc ghẹo tại trường, họ lấy những lá thư ra đọc</s>
 <s id="66">Tôi muốn bày tỏ sự biết ơn đến hai người hùng của tôi có mặt tại đây trong tối hôm nay.</s>
 <s id="67">Sarah Littman và Josh, hiện là một sinh viện danh dự tại một đại học.</s>
 <s id="68">(Vỗ tay) Bạn biết đó, nhiều người nói họ đã khóc khi họ nghe StoryCorps và đó không phải vì họ buồn.</s>
 <s id="69">Phần lớn không phải vậy.</s>
 <s id="70">tôi nghĩ vì họ nghe về điều gì đó chân thực và trong sáng và khoảnh khắc ấy, đôi khi thật khó nói điều gì là sự thật và điều gì là quảng cáo.</s>
 <s id="71">đại lọai như phản đối chương trình truyền hình thực thế</s>
 <s id="72">Không một ai đến StoryCorps để làm giàu.</s>
 <s id="73">Không một ai đến vì sự nổi tiếng.</s>
 <s id="74">Đó là hành động của sự rộng lượng và lòng yêu thương,</s>
 <s id="75">nhiều người chỉ là những người bình thường nói về việc sống tốt, can đảm, đứng đắn và lòng tự trọng, và khi nghe những câu chuyện như vậy đôi khi nó giống như bạn bước đi trên vùng đất thánh</s>
 <s id="76">vì vậy những trải nghiệm tại Grand Central có hiệu quả và chúng tôi mở rộng khắp cả nước</s>
 <s id="77">Hôm nay, có hơn 100,000 người tại 50 bang ở 100 thành phố và thị trấn khắp nước mỹ đã ghi âm buổi hội thoại tại StoryCorps</s>
 <s id="78">bây giờ nó trở thành thu thập lớn nhất về tiếng nói của mọi người</s>
 <s id="79">(Vỗ tay) Chúng tôi thuê và đào tạo hàng trăm điều phối viên giúp hướng dẫn mọi người về trải nghiệm này</s>
 <s id="80">Hầu hết làm việc từ 1 đến 2 năm tại StoryCorp đi khắp nước, tập hợp trí tuệ của nhân loại</s>
 <s id="81">họ gọi đó là nhân chứng nếu bạn hỏi họ, tất cả điều phối viên đều nói rằng điều quan trọng nhất mà họ học từ việc có mặt trong suốt cuộc hội thoại là mọi người đều tuyệt vời</s>
 <s id="82">tôi từng nghĩ trong năm đầu ở StoryCorp, bạn cho rằng có vài thiên vị trong việc lựa chọn nhưng sau hàng chục ngàn buổi phỏng vấn với mọi kiểu người ở mọi nơi trên đất nước giàu, nghèo, 5 tuổi cho đến 105, 80 ngôn ngữ khác nhau, trên mọi quang phổ chính trị và nghĩ rằng có thể họ tìm ra những thông tin quan trọng</s>
 <s id="83">tôi đã học hỏi rất nhiều từ những buổi phỏng vấn</s>
 <s id="84">tôi học về thơ ca, sự hiểu biết và khoan dung có thể được tìm thấy trong mỗi lời của mọi người quanh ta khi ta đơn giản chỉ cần dành thời gian để lắng nghe như cuộc hội thoại sau giữa nhân viên trò cá độ tại Brooklyn tên là Danny Perasa người đã đưa vợ là Anny đến StoryCorps chia sẻ về tình yêu anh dành cho cô.</s>
 <s id="85">Danny Perasa: em thấy đấy, nó là như thế này, Anh cảm thấy tội lỗi khi nói "anh yêu em".</s>
 <s id="86">anh hay nói điều đó để nhắc em rằng anh thật là khờ, nó là tại anh.</s>
 <s id="87">giống như nghe một bài hát hay từ chiếc đài cũ bị vỡ, em thật tốt khi giữ nó quanh nhà.</s>
 <s id="88">Annie Perasa: nếu em không để tờ ghi chú ở bếp em nghĩ là có gì không ổn anh viết thư tình cho em mỗi sáng</s>
 <s id="89">DP: Ừ, thứ duy nhất có vẻ không đúng.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">là anh không tìm được một cây bút ngộ nghĩnh.</s>
  <s id="90.2">AP: Gửi đến công chúa của tôi:</s>
 </p>
 <s id="91">hôm nay mưa khá nhiều.</s>
 <s id="92">Anh sẽ gọi em lúc 11:20 sáng.</s>
 <s id="93">DP: đó là một dự báo thời tiết lãng mạn</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">AP: Và anh yêu em.</s>
  <s id="94.2">Anh yêu em.</s>
  <s id="94.3">Anh yêu em.</s>
 </p>
 <s id="95">DP: khi một chàng trai kết hôn hạnh phúc, dù tại nơi làm việc có thế nào, dù sau một ngày có ra sao, luôn có một tổ ấm khi anh về nhà biết rằng anh sẽ được ôm ai đó nếu họ không ném bạn xuống cầu thang và nói: bỏ tay anh ra khỏi người tôi."</s>
 <s id="96">kết hôn giống như có chiếc tivi màn hình màu</s>
 <s id="97">bạn không bao giờ muốn trở về với màn hình đen trằng</s>
 <s id="98">(Cười) DI: Danny chỉ cao tầm 5 feet với đôi mắt lé và một chiếc răng khểnh nhưng Danny Perasa luôn dành sự lãng mạn trên ngón tay út bé nhỏ của mình hơn tất cả người đàn ông nổi tiếng Hollywood gộp lại.</s>
 <s id="99">Tôi đã học được điều gì ư?</s>
 <s id="100">tôi học được về khả năng gần như không tưởng để tâm hồn biết tha thứ</s>
 <s id="101">Tôi học được về sự kiên cường và nghị lực.</s>
 <s id="102">Giống như buổi đối thoại giữa Oshea Israel và Mary Johnson.</s>
 <s id="103">Khi Oshea còn niên thiếu, cậu ấy đã giết cậu con trai duy nhất của Mary, Laramiun Byrd, trong cuộc chiến băng đảng.</s>
 <s id="104">10 năm sau, Mary đến trại giam gặp Oshea và để tìm ra ai là người đã lấy đi mạng sống của con trai bà.</s>
 <s id="105">thật chậm rãi và phi thường, họ trở thành bạn, khi cậu ấy được thả khỏi trại cải tạo, Oshea chuyển đến ở cạnh nhà Mary.</s>
 <s id="106">Đây chỉ là một đoạn trích của một cuộc trò chuyện giữa họ ít lâu sau khi Oshea được tự do</s>
 <s id="107">( Đoạn phim) Mary Johnson: con trai tôi không còn ở đây nữa.</s>
 <s id="108">tôi không được thấy nó tốt nghiệp, và giờ cậu đang học đại học.</s>
 <s id="109">tôi sẽ có cơ hội thấy cậu tốt nghiệp.</s>
 <s id="110">tôi không được thấy nó kết hôn.</s>
 <s id="111">hy vọng một ngày nào đó, tôi có thể trải nghiệm điều này.</s>
 <s id="112">Oshea Israel: Chỉ cần nghe cô nói những điều này và hiện hữu trong cuộc sống theo cách mà cô đang là động lực của cháu</s>
 <s id="113">Cô khiến cháu chắc chắn rằng cháu đi đúng hướng.</s>
 <s id="114">Cô luôn tin tưởng cháu, và sự thật là cô có thể làm điều đó dù nỗi đau cháu gây ra, nó thật kỳ diệu.</s>
 <s id="115">MJ: cô biết nó không dễ dàng sẻ chia câu chuyện của chúng ta, thậm chí khi ngôi đây nhìn nhau ngay lúc này.</s>
 <s id="116">Cô biết nó không dễ dàng gì, vì vậy cô cảm phục khi cháu làm được.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">OI: Cháu yêu cô, cô à.</s>
  <s id="117.2">MJ: Cô yêu cháu, con trai à.</s>
 </p>
 <s id="118">(Vỗ tay) DI: Và tôi được gợi nhớ vô số lần về sự dũng cảm và lòng tốt, và cách mà vòng cung của lịch sử sẽ tự uốn cong về phía công lý</s>
 <s id="119">Như quá khứ của Alexis Martinez, người đã sinh Arthur Martinez trong dự án Harold Ickes tại Chicago.</s>
 <s id="120">Trong cuộc hội thoại, cô ấy nói với cô con gái Lesley về việc một chàng trai trẻ tham gia một băng đảng rồi sau đó chuyển giới thành nữ, điều mà cô luôn muốn.</s>
 <s id="121">Đây là Alexis và con gái Lesley.</s>
 <s id="122">(Đoạn băng) Alexis Martinez: một trong những điều khó nhất với mẹ là Mẹ luôn sợ rằng Mẹ không được phép hiện diện trong cuộc sống của cháu gái mẹ, và con sẽ chối bỏ hoàn toàn, con và chồng của con</s>
 <s id="123">Một trong những điều may mắn là, mối quan hệ với những đứa cháu gái , là đôi khi chúng cãi nhau, dù mẹ là đàn ông hay phụ nữ.</s>
 <s id="124">con biết đấy Lesley Martinez: Nhưng chúng tự do nói về điều đó.</s>
 <s id="125">AM: Chúng tự do nói về điều đó, nhưng, với mẹ, đó là điều kì diệu.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">LM: mẹ không phải xin lỗi.</s>
  <s id="126.2">Mẹ không phải đi nhón gót nữa.</s>
 </p>
 <s id="127">Chúng con sẽ không cắt đứt với mẹ đâu, và con luôn muốn mẹ biết rằng, mẹ luôn được yêu thương.</s>
 <s id="128">AM: con biết đấy, mẹ sống như vậy mỗi ngày.</s>
 <s id="129">Mẹ xuống phố như một phụ nữ, và mẹ thanh thản với con người mẹ.</s>
 <s id="130">Ý mẹ là, mẹ ước giọng mẹ nhẹ nhàng hơn, nhưng bây giờ mẹ thấy hạnh phúc và mẹ cố gắng sống như vậy mỗi ngày.</s>
 <s id="131">DI: giờ đây tôi hạnh phúc</s>
 <s id="132">Tôi sẽ tiết lộ một bí mật của StoryCorps.</s>
 <s id="133">Những cuộc trò chuyện thế này cần sự dũng cảm.</s>
 <s id="134">StoryCorps nói với loài người</s>
 <s id="135">Những người tham gia biết rằng đoạn thu âm sẽ được nghe rất lâu sau khi họ ra đi.</s>
 <s id="136">Đây là một bác sĩ ở trung tâm bảo trợ xã hội là Ira Byock, người đã hợp tác với chúng tôi trong buổi phỏng vấn với những người đang hấp hối.</s>
 <s id="137">Anh ấy đã viết cuốn sách " 4 điều quan trọng nhất" về 4 điều bạn muốn nói với những người quan trọng nhất đời bạn trước khi họ hay bạn chết cám ơn, tôi yêu bạn, thứ lỗi cho tôi, tôi tha thứ cho bạn.</s>
 <s id="138">Đó là những câu nói mạnh mẽ nhất chúng ta nói với nhau, và nó hay xảy ra ờ StoryCorps.</s>
 <s id="139">Nó là cơ hội để có cảm giác kết thúc với ai đó mà bạn quan tâm -- không hối tiếc, không còn gì chưa nói.</s>
 <s id="140">nó rất khó và nó cần sự dũng cảm, nhưng đó là lý do ta sống, phải không?</s>
 <s id="141">vì vậy, giải thưởng TED.</s>
 <s id="142">Khi lần đầu tiên nghe về TED và Chris vài tháng trước về khả năng đoạt giải, tôi thực sự rối trí.</s>
 <s id="143">Họ yêu cầu tôi đưa ra thật vắn tắt mong muốn cho nhân loại , không nhiều hơn 50 chữ.</s>
 <s id="144">Vậy là tôi nghĩ về điều ấy, tôi viết ra 50 từ, vài tuần sau, Chris gọi và nói, "hãy thử xem."</s>
 <s id="145">Và đây là ước muốn của tôi: là các bạn hãy giúp chúng tôi dùng mọi thứ chúng ta học ờ StoryCorps và mang đến thế giới vậy mọi người, ở mọi nơi có thể dễ dàng thu âm một cuộc phỏng vấn ý nghĩa với người khác mà sau đó sẽ đi vào lịch sử.</s>
 <s id="146">bằng cách nào ta làm được? với thứ này đây.</s>
 <s id="147">chúng ta đang tiến nhanh tới tương lai nơi mà mọi người trên thế giới sẽ kết nối với một trong số đó và nó có sức mạnh mà tôi chưa bao giờ có thể tưởng tượng 11 năm trước khi tôi bắt đầu StoryCorps.</s>
 <s id="148">Có một chiếc micro, có thể chỉ bạn làm nhiều thứ, và có thể gửi các tập tin âm thanh</s>
 <s id="149">Đó là phần chính.</s>
 <s id="150">Vậy là phần đầu của mong muốn đã được thực hiện.</s>
 <s id="151">Trong vài tháng qua, nhóm nghiên cứu tại StoryCorps đã làm việc miệt mài tạo ra một ứng dụng mang StoryCorps ra khỏi các căn phòng để nó được trải nghiệm bới mọi người, mọi nơi, mọi lúc.</s>
 <s id="152">Hãy nhớ rằng, StoryCorps luôn gồm 2 người và 1 điều phối viên giúp họ ghi âm cuộc nói chuyện, cái được lưu giữ mãi mãi, nhưng lúc ấy, chúng tôi đang phát hành phiên bản thử nghiệm của ứng dụng StoryCorps.</s>
 <s id="153">Đó là một hỗ trợ viên kỹ thuật số sẽ hướng dẫn bạn về cách thức phỏng vấn của StoryCorps, giúp bạn chọn câu hỏi, đưa ra các lời khuyên bạn cần để ghi âm cuộc hội thoại tại StoryCorps, rồi bấm tải lên nơi lưu trữ tại thư viện Quốc Hội</s>
 <s id="154">Đó là phần dễ nhất, công nghệ.</s>
 <s id="155">Thứ thách thực sự tùy thuộc vào bạn: để dùng công cụ này và tìm ra cách sử dụng nó trên khắp nước Mỹ và toàn thế giới, thay vì ghi âm hàng trăm cuộc phỏng vấn của StoryCorps mỗi năm, chúng tôi có thể ghi âm 10 nghìn hay 100 nghìn hay thậm chí hơn thế nữa.</s>
 <s id="156">hãy hình dung, ví dụ, bài tập về nhà trên toàn quốc mà mỗi học sinh trung học học lịch sử nước Mỹ trên toàn quốc thu âm cuộc phỏng vấn với người lớn tuổi trong lễ Phục Sinh và trong 1 tuần duy nhất mọi thế hệ người Mỹ sống và trải qua thời kỳ ấy đều bị bắt giữ</s>
 <s id="157">(Vỗ tay) hay hình dung các bà mẹ ở hai phía đối diện của cuộc xung đột nào đó ngồi xuống không phải để nói chuyện về cuộc xung đột mà lại tìm ra con người họ, và bằng cách, xây dựng mối liên kết của niềm tin hoặc một ngày nào đó nó sẽ trở thành truyền thống trên khắp thế giới rằng những người được vinh danh tại StoryCorps vào sinh nhật lần thứ 75; hay thành viên trong cộng đồng của bạn trong viện dưỡng lão hay bệnh viên hay vô gia cư hay thậm chí là nhà tù dùng ứng dụng này để vinh danh những người ít được biết đến trong xã hội và hỏi họ rằng họ là ai, họ đã học được cuộc sống những gì và họ muốn được nhớ đến như thế nào.</s>
 <s id="158">(Vỗ tay) 10 năm trước, tôi thu âm cuộc phỏng vấn StoreCorps với bố tôi vốn là một bác sĩ tâm thần, và trở thành một nhà hoạt động đồng tính nổi tiếng.</s>
 <s id="159">Đây là bức ảnh chúng tôi tại cuộc phỏng vấn đó.</s>
 <s id="160">Tôi không bao giờ nghĩ về việc ghi âm một vài năm trước đây, Khi bố tôi còn khỏe và vẫn gặp bệnh nhân 40 giờ mỗi tuần, bị chuẩn đoán mắc bệnh ung thư.</s>
 <s id="161">Ông qua đời đột ngột vài ngày sau đó.</s>
 <s id="162">Đó là ngày 28 Tháng Sáu, 2012, ngày kỷ niệm cuộc bạo loạn Stonewall.</s>
 <s id="163">Tôi nghe cuộc hội thoại cho lần đầu tiên vào lúc ba giờ sáng vào ngày ông mất.</s>
 <s id="164">vài đứa trẻ nhỏ ở nhà tôi, tôi biết đó là cách duy nhất để chúng biết về ông người đóng vai trò mạnh mẽ trong tôi có thể vượt qua giai đoạn ấy</s>
 <s id="165">Tôi nghĩ mình không thể tin vào StoryCorps nữa như tôi đã từng làm nhưng vào khoảng khắc ấy tôi hoàn toàn nhận ra tầm quan trọng của những bản ghi âm</s>
 <s id="166">Mỗi ngày, mọi người đến gặp tôi và nói rằng," tôi ước tôi đã nói chuyện với cha tôi, mẹ tôi hay anh trai tôi" nhưng tôi chần chừ quá lâu."</s>
 <s id="167">giờ đây, không ai phải chờ đợi thêm nữa.</s>
 <s id="168">Khoảnh khắc này, khi mà cách chúng ta giao tiếp chỉ là thoáng qua và không mấy quan trọng, hãy cùng với chúng tôi để tại ra kho số hóa của những cuộc đối thoại tồn tại bền bỉ và quan trọng này.</s>
 <s id="169">Hãy giúp chúng tôi tạo ra món quà cho con cái chúng ta bằng chứng về sự tồn tại của chúng ta</s>
 <s id="170">tôi hy vọng bạn sẽ giúp chúng tôi biến ước mơ thành hiện thực.</s>
 <s id="171">phỏng vấn một thành viên gia đình, một người bạnhay thậm chí một người lạ,</s>
 <s id="172">cùng nhau, chúng ta tạo ra kho lưu trữ trí thông minh của loài người, và có thể bằng cách này, chúng ta sẽ học cách lắng nghe nhiều hơn và la hét ít hơn.</s>
 <s id="173">có thể những cuộc hội thoại ấy sẽ nhắc nhở chúng ta về điều thực sự quan trọng</s>
 <s id="174">và có thể, chỉ có thể, sẽ giúp chúng ta nhận ra rằng sự thật đơn giản là với mỗi cuộc đời mỗi cuộc sống đơn độc điều quan trọng là sự bình đẳng và không giới hạn.</s>
 <s id="175">Cám ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <p id="p176">
  <s id="176.1">(Vỗ tay) Cám ơn các bạn.</s>
  <s id="176.2">Xin cám ơn.</s>
 </p>
 <s id="177">(Vỗ tay) Cám ơn</s>
 <s id="178">(Vỗ tay)</s>
</text>
