<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn đang truy lùng một người sói vẫn luôn khủng bố khu phố của bạn.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Sau nhiều tháng điều tra, bạn thu hẹp còn một trong năm đối tượng tình nghi.</s>
  <s id="2.2">Ngài thị trưởng Thợ may Thợ làm bánh Chủ tiệm tạp hóa hay người thợ mộc.</s>
 </p>
 <s id="3">Bạn mời họ ăn tối với một kế hoạch đơn giản: bạn sẽ cho một viên thuốc giải độc sói vào mỗi đĩa ăn.</s>
 <s id="4">Không may, chú dê của bạn đã nuốt mất bốn viên, bạn chỉ còn lại một.</s>
 <s id="5">May thay, viên còn lại là 50g và liều lượng hiệu quả tối thiểu là 10g.</s>
 <s id="6">Nếu chia chính xác viên thuốc thành năm phần, bạn sẽ có đủ thuốc cho mọi người.</s>
 <s id="7">Bạn sẽ phải dùng máy laser để cắt viên thuốc, những công cụ có sẵn còn lại đều không đủ chính xác.</s>
 <s id="8">Có 8 điểm có thể là điểm đầu và cuối cho mỗi vết cắt.</s>
 <s id="9">Để sử dụng thiết bị, bạn phải nhập vào những cặp điểm bắt đầu và kết thúc cho mỗi vết cắt và thiết bị sẽ cắt các đường cùng một lúc.</s>
 <s id="10">Bạn muốn cắt viên thuốc thành bao nhiêu miếng cũng được miễn là các miếng gộp lại thành 10g/ phần.</s>
 <s id="11">Nhưng bạn không thể gập hay thay đổi quyết định và bạn chỉ được dùng máy một lần duy nhất.</s>
 <s id="12">Trăng tròn đang lên, ai đó sẽ biến hình và xé xác mọi người trừ khi bạn có thể chữa cho họ trước.</s>
 <s id="13">Làm thế nào chia chính xác năm phần để chữa cho người sói bí mật và cứu tất cả mọi người?</s>
 <s id="14">Dừng video tại đây nếu bạn muốn tự tìm câu trả lời.</s>
 <s id="15">3 2 1 Khi bài toán liên quan đến việc cắt và tái phân bổ, sẽ rất hữu ích nếu thử dùng một tờ giấy và cắt ra để xem mình được gì.</s>
 <s id="16">Nếu cắt BF và DH, ta sẽ có bốn trong khi cần năm.</s>
 <s id="17">Có thể sẽ có cách cắt bớt một góc để có chính xác 1/5.</s>
 <s id="18">Cắt đoạn BE trông có vẻ ổn nhưng vết cắt cuối cùng sẽ lấy mất 1/4 của 1/4, còn lại 3/16 phần và tỉ lệ đó thì nhỏ hơn 1/5 không đủ để chữa cho người sói.</s>
 <s id="19">Sẽ thế nào nếu bắt đầu với BE?</s>
 <s id="20">Ta vẫn sẽ nhận được 1/4.</s>
 <s id="21">Vậy có cách nào để cắt nhiều hơn không?</s>
 <s id="22">Cả DG và CH đều trông rất tiềm năng.</s>
 <s id="23">Nếu thực hiện một lần cắt nữa từ A đến F, có lẽ ta sẽ bắt đầu nhận ra điều gì đó.</s>
 <s id="24">Với bốn vết cắt: BE, DG, FA và HC, ta có bốn tam giác và một hình vuông ở giữa.</s>
 <s id="25">Những mảnh ghép tạo nên hình tam giác cũng có thể được sắp xếp lại để tạo ra một hình vuông giống như cái ở giữa.</s>
 <s id="26">Nghĩa là ta đã chia viên thuốc thành năm phần bằng nhau rồi đấy!</s>
 <s id="27">Điều thú vị ở đây chính là dù có thể giải quyết vấn đề bắt đầu từ hình học, thực sự sẽ dễ dàng hơn khi thử nghiệm xem kết quả sẽ thế nào.</s>
 <s id="28">Sẽ không khả thi nếu hình vuông có 24 điểm cắt bởi chỉ cần 8 điểm ta đã có nhiều lựa chọn hợp lý.</s>
 <s id="29">Bạn lén đưa thuốc cho từng người trong khu phố khi trăng tròn bắt đầu lên cao.</s>
 <s id="30">Ngay khi bạn hoàn thành, sự biến hình kinh khủng bắt đầu.</s>
 <s id="31">Rồi đột nhiên, được đảo ngược.</s>
 <s id="32">Tính toán của bạn thật hoàn hảo, giờ thì, cư dân và động vật trong thị trấn có thể thở phào nhẹ nhõm!</s>
</text>
