<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là bài diễn thuyết về đường và ung thư.</s>
 <s id="2">Tôi muốn tìm hiểu về đường khi tôi lên đại học.</s>
 <s id="3">Không phải loại đường này.</s>
 <s id="4">Nó là loại đường mà giáo sư sinh vật học dạy chúng ta trong lớp vỏ tế bào.</s>
 <s id="5">Có thể bạn không biết tế bào được phủ đường.</s>
 <s id="6">Và tôi cũng không biết điều đó, cho đến khi tôi chọn môn học này ở đại học. nhưng mà khi đó, lúc đó là vào khoảng những năm 1980s, người ta không biết nhiều về lý do tế bào được phủ đường.</s>
 <s id="7">Khi tôi tìm trong sổ ghi chép, tôi nhận ra tôi đã viết rằng lớp phủ đường của các tế bào giống như lớp đường phủ trên đậu phộng M&amp;amp;M.</s>
 <s id="8">Chúng ta nghĩ rằng lớp phủ đường trên các tế bào như là một lớp bảo vệ mà bằng cách nào đó làm các tế bào mạnh mẽ hơn.</s>
 <s id="9">Nhưng chúng ta biết, vào nhiều thập niên sau đó quá trình đó phức tạp hơn nhưng gì đã biết, đường phủ trên những tế bào thật sự rất phức tạp.</s>
 <s id="10">Nếu bạn có thể biến mình thành một chiếc máy bay thu nhỏ và bay theo bề mặt của các tế bào, nó có thể giống như thế này kèm theo những đặc điểm địa lý.</s>
 <s id="11">sự phức tạp của lớp vỏ đường như là những cây cối và bụi rậm những cây liễu đung đưa trong gió và bay phất phơ.</s>
 <s id="12">Khi tôi nghĩ về sự phức tạp của lớp vỏ đường như những mảng trên tế bào, chúng trở thành những rắc rối thú vị mà tôi gặp phải với cương vị là một nhà sinh vật học và nhà hóa học</s>
 <s id="13">Chúng ta thường nghĩ rằng đường đang cư trú trên bề mặt tế bào như là một loại ngôn ngữ</s>
 <s id="14">Chúng mang theo nhiều thông tin dự trữ trong cấu tạo phức tạp của chúng</s>
 <s id="15">Nhưng chúng đang muốn truyền tải điều gì cho chúng ta?</s>
 <s id="16">Tôi có thể nói rằng chúng ta biết một số thông tin đến từ những lớp đường này, và những thông tin này thật ra rất quan trọng trong thế giới y học.</s>
 <s id="17">Ví dụ, một thứ mà lớp đường cho chúng ta biết đó là nhóm máu của chúng ta.</s>
 <s id="18">Những tế bào máu, tế bào hồng cầu được phủ bởi lớp đường và những cấu tạo hóa học của những lớp đường quyết định nhóm máu.</s>
 <s id="19">Lại lấy ví dụ, tôi thuộc nhóm máu O.</s>
 <s id="20">Bao nhiêu trong số các bạn thuộc nhóm máu O?</s>
 <s id="21">Hãy giơ tay lên.</s>
 <s id="22">Đó là một nhóm phổ biến, Khi có ít người giơ tay, thì hoặc là bạn không chú ý nghe hoặc không biết nhóm của mình, cả hai điều đều không tốt.</s>
 <s id="23">(Cười) Những bạn cùng thuộc nhóm máu O như tôi, điều đó có nghĩa là chúng ta có cấu trúc hóa học trên bề mặt của những tế bào máu Ba phân tử đường đơn kết hợp để tạo thành một phức hợp đường.</s>
 <s id="24">và theo định nghĩa, nó là nhóm máu O.</s>
 <s id="25">Có bao nhiêu người thuộc nhóm máu A?</s>
 <s id="26">Ở đây.</s>
 <s id="27">Điều đó có nghĩa bạn có một loại enzyme trong tế bào có thêm một cấu trúc, đường đỏ, để dựng nên một cấu trúc phức tạp hơn</s>
 <s id="28">Có bao nhiêu bạn thuộc nhóm máu B?</s>
 <s id="29">Có một vài bạn.</s>
 <s id="30">Bạn có loại enzyme hơi khác người thuộc nhóm A một chút, bạn có một cấu trúc hơi khác, và những bạn thuộc nhóm AB thừa hưởng enzyme từ mẹ, và enzyme từ cha, bạn có cấu trúc của cả hai với tỉ lệ bằng nhau.</s>
 <s id="31">và khi điều đó được phát hiện, từ thế kỷ trước, nó cho phép một trong những thủ thuật quan trọng nhất trong y học thế giới dĩ nhiên đó là việc truyền máu.</s>
 <s id="32">bởi biết được nhóm máu của bạn chúng ta có thể khẳng định, nếu bạn cần truyền máu, người hiến tặng có cùng một nhóm máu, để cơ thể bạn không phát hiện phân tử đường ngoại lai, nó không thể dung hợp, và sẽ bị đào thải</s>
 <s id="33">Còn điều gì mà các lớp đường trên bề mặt tế bào muốn truyền tải?</s>
 <s id="34">Lớp vỏ đường có thể cho bạn biết bạn bị ung thư.</s>
 <s id="35">Một vài thập kỉ trước, mối tương quan xuất hiện từ sự phân tích mô khối u.</s>
 <s id="36">Tình huống phổ biến là bệnh nhân có những khối u được phát hiện, mô khối u sẽ được loại bỏ bằng thủ thuật sinh thiết sau đó sẽ được gửi đến phòng thí nghiệm bệnh lý nơi mà các tế bào sẽ được phân tích để tìm kiếm sự biến đổi hóa học để các bác sĩ ung bướu biết cách điều trị tốt nhất.</s>
 <s id="37">Những nghiên cứu đã chỉ ra rằng những phân tử đường có thay đổi khi tế bào biến đổi từ khỏe mạnh đến khi phát bệnh.</s>
 <s id="38">Mối tương quan vẫn được tiếp tục phát hiện.</s>
 <s id="39">Nhưng câu hỏi lớn được đặt ra trong ngành là: Tại sao?</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Tại sao ung thư có loại đường khác nhau?</s>
  <s id="40.2">Sự quan trọng của sự khác nhau đó là gì?</s>
 </p>
 <s id="41">Tại sao nó lại xảy ra, và chúng ta có thể làm gì nếu nó có liên quan đến quá trình phát bệnh?</s>
 <s id="42">Một trong những thay đổi mà chúng tôi nghiên cứu là sự tăng trưởng về mật độ của một loại đường tên là axit sialic.</s>
 <s id="43">Tôi nghĩ nó sẽ là một trong những loại đường quan trọng nhất của thời chúng ta, nên tôi sẽ khuyến khích mọi người làm quen với thuật ngữ này.</s>
 <s id="44">Axit sialic không phải là loại đường mà chúng ta ăn.</s>
 <s id="45">Chúng là một loại khác.</s>
 <s id="46">Nó là loại đường mà được tìm thấy ở một lớp nhất định trong tất cả các tế bào trong cơ thể bạn.</s>
 <s id="47">Nó khá phổ biến trong các tế bào.</s>
 <s id="48">Nhưng bởi vì một số lí do, tế bào ung thư, ít nhất là loại bệnh có sự tiến triển, thường có nhiều axit sialic hơn những tế bào thường và khỏe mạnh thường có.</s>
 <s id="49">Tại sao lại như thế?</s>
 <s id="50">Điều đó có nghĩa gì?</s>
 <s id="51">Điều mà chúng ta học được là nó có liên quan đến hệ thống miễn dịch.</s>
 <s id="52">Để tôi nói bạn nghe một chút về tầm quan trọng của hệ miễn dịch trong ung thư.</s>
 <s id="53">Và điều đó xuất hiện khá nhiều trên tin tức ngày nay.</s>
 <s id="54">Con người đang trở nên quen thuộc với cụm từ "Liệu pháp miễn dịch ung thư."</s>
 <s id="55">Một số bạn có thể có người quen được lợi từ những phương pháp trị liệu ung thư mới.</s>
 <s id="56">Điều mà chúng ta biết là những tế bào miễn dịch, đó là những tế bào bạch cầu trong máu của bạn, bảo vệ bạn hàng ngày từ những thứ độc hại - bao gồm cả ung thư.</s>
 <s id="57">Trong bức hình này, những hình cầu màu xanh là những tế bào miễn dịch, và tế bào lớn màu hồng là tế bào ung thư.</s>
 <s id="58">những tế bào miễn dịch di chuyển và và tiếp xúc các tế bào trong cơ thể bạn.</s>
 <s id="59">Đó là công việc của chúng.</s>
 <s id="60">Các tế bào hầu hết đều bình thường.</s>
 <s id="61">Nhưng lâu lâu, sẽ có một tế bào xấu.</s>
 <s id="62">Hi vọng đó là tế bào ung thư, khi tế bào miễn dịch nhận diện được tế bào xấu, Nó bắt đầu tấn công để tiêu diệt những tế bào đó</s>
 <s id="63">Chúng ta biết điều đó.</s>
 <s id="64">Chúng ta cũng biết nếu bạn có thể tăng cường khả năng nhận diện nếu bạn có thể kích thích tế bào miễn dịch tiêu diệt một phần lớn tế bào ung thư, bạn sẽ có thể bảo vệ chính bản thân khỏi ung thư mỗi ngày và có thể thật sự chữa khỏi ung thư.</s>
 <s id="65">Bây giờ có một số loại thuốc ở ngoài thị trường được sử dụng cho bệnh nhân ung thư mà tiến hành theo quá trình này.</s>
 <s id="66">Chúng khởi động hệ thống miễn dịch để hệ thống miễn dịch trở nên mạnh mẽ hơn để bảo vệ chúng ta khỏi ung thư.</s>
 <s id="67">Sự thật là, một trong những loại thuốc đã cứu sống tổng thống Jimmy Carter.</s>
 <s id="68">Bạn có nhớ, tổng thống Carter có khối u ác tính đã di căn đến não, và chẩn đoán thường đi cùng các con số ví dụ như "số tháng để sống."</s>
 <s id="69">Nhưng ông ấy đã được chữa trị bằng loại thuốc kích thích miễn dịch mới, và bây giờ khối u của ông ấy có dấu hiệu thuyên giảm, Đó là một điều đáng chú ý cân nhắc đến việc chỉ một vài năm về trước.</s>
 <s id="70">Thật sự thì, nó rất là đáng nhớ để lời tuyên bố khiêu khích thế này: "Thời khắc penicillin của ung thư," mọi người đều nói vậy, với thuốc kích thích hệ miễn dịch.</s>
 <s id="71">Tôi nghĩ đó là một lời nói mạnh dạn về một căn bệnh mà chúng ta đã chiến đấu trong thời gian dài và gần như đã thua trong cuộc chiến này</s>
 <s id="72">Cho nên điều này rất là thú vị</s>
 <s id="73">Điều đó thì có liên quan gì đến đường?</s>
 <s id="74">Tôi sẽ nói với bạn điều chúng tôi học được.</s>
 <s id="75">Khi mà hệ thống miễn dịch co mình tiếp xúc để chống lại tế bào ung thư Nó tìm kiếm dấu hiệu bệnh tật, và nếu nó tìm thấy những dấu hiệu đó, tế bào được kích hoạt để tiêu diệt các tế bào ung thư.</s>
 <s id="76">Nếu tế bào ưng thư có mật độ dày đặc của loại đường như axit sialic, nó sẽ có vị tốt.</s>
 <s id="77">Có một loại protein bám lấy axit sialic trên tế bào miễn dịch và nếu protein đó được giữ tại synap giữa tế bào miễn dịch và tế bào ung thư, nó đưa hệ miễn dịch vào trạng thái ngủ.</s>
 <s id="78">Axit sialic truyền tải đến tế bào miễn dịch, "Tế bào này bình thường, không có gì ở đây, hãy di chuyển.</s>
 <s id="79">Tìm kiếm ở nơi khác."</s>
 <s id="80">Nói một cách khác, miễn là các tế bào được phủ bởi một lớp axit sialic dày, nó nhìn thật tuyệt vời, có phải không?</s>
 <s id="81">Nó thật tuyệt vời.</s>
 <s id="82">Và nếu bạn lấy bỏ lớp vỏ bọc đó và lấy đi lớp đường?</s>
 <s id="83">Hệ thống miễn dịch có thể thấy được tế bào ung thư như một thứ gì đó cần phải bị tiêu diệt.</s>
 <s id="84">Đó là điều tôi đang làm ở phòng thí nghiệm</s>
 <s id="85">Chúng tôi đang nghiên cứu những loại thuốc mới về cơ bản là nó loại bỏ những thứ trên bề mặt tế bào những phân tử có thể đi sâu vào bề mặt của những tế bào ung thư và loại bỏ axit sialic, để hệ thống miễn dịch có thể hoạt động với công suất tối đa trong việc loại bỏ tế bào ung thư trong cơ thể.</s>
 <s id="86">Để kết luận, hãy để tôi nhắc bạn một lần nữa: Các tế bào của bạn được phủ một lớp đường.</s>
 <s id="87">Đường cho các tế bào gần đó biết rằng tế bào này là tốt hay xấu.</s>
 <s id="88">và điều đó là quan trọng bởi vì hệ thống miễn dịch cần tránh các tế bào khỏe mạnh.</s>
 <s id="89">Nếu không, chúng ta sẽ bị bệnh tự miễn dịch.</s>
 <s id="90">Nhưng lâu lâu, ung thư có khả năng gắn thêm loại đường mới.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Và giờ chúng ta đã hiểu cách các loại đường này đánh lừa hệ thống miễn dịch.</s>
  <s id="91.2">Chúng ta có thể điều chế loại thuốc mới để thức tỉnh những tế bào miễn dịch, nói với chúng rằng, "Đừng để ý đường, loại bỏ các tế bào này và hãy có món tráng miệng thật ngon, bằng tế bào ung thư."</s>
 </p>
 <s id="92">Cảm ơn.</s>
 <s id="93">(Vỗ tay)</s>
</text>
