<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn có thật sự là bạn không?</s>
 <s id="2">Điều này với bạn có vẻ là một câu hỏi ngớ ngẩn.</s>
 <s id="3">Bởi vì, bạn có thể hỏi làm sao tìm ra chính mình, làm sao biết bạn thật sự là gì?</s>
 <s id="4">Vân vân.</s>
 <s id="5">Nhưng hiển nhiên rằng bạn phải có một con người thật.</s>
 <s id="6">Nếu có bất cứ điều gì thật sự tồn tại trên thế giới, đó là bạn.</s>
 <s id="7">À, tôi không chắc lắm.</s>
 <s id="8">Ít nhất, phải tìm hiểu rõ hơn điều đó nghĩa là gì.</s>
 <s id="9">Tôi nghĩ rằng có rất nhiều điều trong văn hóa quanh ta củng cố khái niệm rằng trong mỗi chúng ta, có một loại cốt lõi, một bản chất.</s>
 <s id="10">Ý nghĩa của việc bạn là ai giúp xác định con người bạn và điều đó giống như là cố định và không đổi.</s>
 <s id="11">Cách thô sơ nhất mà chúng ta có là những thứ như bói toán.</s>
 <s id="12">Con người rất gắn bó với những thứ này.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Thật đấy.</s>
  <s id="13.2">Họ đưa chòm sao của mình lên Facebook như thể chúng rất có ý nghĩa bạn có thể biết cả tử vi Trung hoa của mình.</s>
 </p>
 <s id="14">Ngoài ra, cũng có nhiều phiên bản khoa học mô tả các loại tính cách, ví dụ như bài kiểm tra Myers-Briggs.</s>
 <s id="15">Tôi không biết bạn đã làm nó bao giờ chưa.</s>
 <s id="16">Nhiều công ty sử dụng nó để tuyển dụng.</s>
 <s id="17">Bạn trả lời nhiều câu hỏi, và nó sẽ tiết lộ điều gì đó về tính cách cốt lõi của bạn.</s>
 <s id="18">Dĩ nhiên, rất nhiều người yêu thích những thứ này.</s>
 <s id="19">Trong các tạp chí như vầy, bạn sẽ thấy, cột bên trái dưới cùng, luôn có quảng cáo bắt mắt về mọi vấn đề kiểu như tính cách cá nhân.</s>
 <s id="20">Và nếu cầm một trong số tạp chí này lên thật khó cưỡng lại, phải không?</s>
 <s id="21">Làm kiểm tra để tìm ra phong cách học tập, cách yêu hoặc phong cách làm việc của bạn là gì?</s>
 <s id="22">Bạn là loại người này hay kia?</s>
 <s id="23">Vậy tôi nghĩ, chúng ta có một khái niệm thông thường rằng có một loại cốt lõi hoặc một bản thể cần được khám phá,</s>
 <s id="24">Điều đó là sự thật không đổi về chúng ta, xuyên suốt cuộc đời.</s>
 <s id="25">Vâng, đó là ý tưởng mà tôi muốn thách thức.</s>
 <s id="26">Phải nói rằng, tôi sẽ nói về nó lát nữa đây, tôi không thách thức điều này chỉ để cho vui, vấn đề này đã có từ rất lâu và có một lịch sử lâu dài và khác biệt.</s>
 <s id="27">Đây là khái niệm thông thường</s>
 <s id="28">Đó là bạn.</s>
 <s id="29">Bạn là cá thể và có loại cốt lõi này.</s>
 <s id="30">Dĩ nhiên là trong cuộc sống của mình, bạn tích lũy những kinh nghiệm khác nhau.</s>
 <s id="31">Vậy nên, bạn có kí ức, và những kí ức sẽ giúp tạo nên bạn.</s>
 <s id="32">Bạn có mong muốn, có thể là mong muốn một cái bánh quy có thể là một mong muốn thầm kín, khó nói vào lúc 11h sáng ở trường.</s>
 <s id="33">Bạn sẽ có niềm tin.</s>
 <s id="34">Đây là biển số của một người Mỹ nào đó.</s>
 <s id="35">Tôi không biết có phải nó viết là "Chúa cứu thế 1", cho thấy rằng người tài xế tin vào Chúa cứu thế, hay chính họ là Chúa cứu thế.</s>
 <s id="36">Dù sao đi nữa, họ đều có niềm tin vào Chúa cứu thế.</s>
 <s id="37">Chúng ta có kiến thức.</s>
 <s id="38">Chúng ta cũng có cảm giác và kinh nghiệm.</s>
 <s id="39">Không chỉ là những điều thuộc về trí tuệ.</s>
 <s id="40">Do vậy, tôi nghĩ đây là kiểu mô hình thông thường để miêu tả một người.</s>
 <s id="41">Một người có tất cả những điều để tạo nên kinh nghiệm sống của chúng ta.</s>
 <s id="42">Nhưng hôm nay, tôi muốn đề xuất với các bạn là có điều gì đó cơ bản không đúng với mô hình này.</s>
 <s id="43">Tôi có thể cho bạn thấy chỉ với một cú nhấp chuột.</s>
 <s id="44">Đó là: "bạn" không thật sự là trung tâm của tất cả trải nghiệm này.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Suy nghĩ lạ, phải không?</s>
  <s id="45.2">Có lẽ không.</s>
 </p>
 <s id="46">Vậy thì có gì ở đó?</s>
 <s id="47">Vâng, rõ ràng, có kí ức, ước muốn, ý định, cảm giác, vân vân.</s>
 <s id="48">Vấn đề là những điều này đều tồn tại và dường như tích hợp với nhau, chồng chéo lên nhau, kết nối với nhau bằng nhiều cách.</s>
 <s id="49">Chúng kết nối một phần, và có thể là phần lớn, bởi chúng thuộc về một cơ thể và một bộ não.</s>
 <s id="50">Mỗi chúng ta đều có một câu chuyện để kể về mình các kinh nghiệm có được trong quá khứ.</s>
 <s id="51">Chúng ta làm những điều này vì những điều khác.</s>
 <s id="52">Điều ta mong ước là một phần kết quả của những gì ta tin và điều chúng ta nhớ thông báo cho ta những gì ta biết.</s>
 <s id="53">Vậy nên thực sự, tất cả những điều như đức tin, mong ước, cảm giác, kinh nghiệm, đều liên quan đến nhau, và đó chính là bạn.</s>
 <s id="54">Trên vài phương diện, có sự khác biệt nhỏ so với hiểu biết thông thường.</s>
 <s id="55">Trên vài phương diện khác, đó là sự khác biệt lớn.</s>
 <s id="56">Đó là bước chuyển biến giữa suy nghĩ về bản thân như một đối tượng có tất cả những trải nghiệm về cuộc sống, và suy nghĩ về bản thân đơn giản là tập hợp của tất cả các kinh nghiệm trong cuộc sống.</s>
 <s id="57">Bạn là tổng thể các bộ phận của chính mình.</s>
 <s id="58">Những bộ phận này, dĩ nhiên, bao gồm những phần cơ thể, não, thân thể, chân tay và vân vân, nhưng chúng thực sự không quá quan trọng.</s>
 <s id="59">Nếu được ghép tim, bạn vẫn là bạn.</s>
 <s id="60">Nếu được cấy ghép bộ nhớ, bạn có là mình nữa không?</s>
 <s id="61">Nếu được cấy ghép đức tin, bạn có còn là mình?</s>
 <s id="62">Nào, khái niệm mà ta hiểu về bản thân không phải như là những thực thể cố định sở hữu trải nghiệm mà là tập hợp những trải nghiệm, nghe có thể xa lạ đối với bạn.</s>
 <s id="63">Nhưng tôi thật sự không nghĩ nó lạ lùng.</s>
 <s id="64">Ở một khía cạnh, nó là khái niệm thông thường.</s>
 <s id="65">Bởi tôi chỉ mời các bạn suy nghĩ, bằng cách so sánh, suy nghĩ về hầu hết mọi thứ khác trên thế gian, có thể loại trừ các thế lực cơ bản.</s>
 <s id="66">Lấy ví dụ như nước.</s>
 <s id="67">Kiến thức khoa học của tôi không được giỏi cho lắm.</s>
 <s id="68">Ta có thể miêu tả nước có 2 nguyên tử hydro và một nguyên tử oxy đúng không?</s>
 <s id="69">Chúng ta đều biết điều này.</s>
 <s id="70">Hy vọng không ai trong khán phòng này sẽ nghĩ rằng, có một thứ gọi là nước và gắn liền với nó là nguyên tử hydro và oxy và đó gọi là nước.</s>
 <s id="71">Dĩ nhiên, ta không nghĩ thế</s>
 <s id="72">mà hiểu đơn giản và rõ ràng rằng nước chỉ là phân tử hydro và oxy liên kết với nhau một cách phù hợp.</s>
 <s id="73">Mọi thứ khác trên thế gian cũng như vậy.</s>
 <s id="74">Không có gì bí ẩn về đồng hồ của tôi, chẳng hạn.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Ta nói đồng hồ có một mặt và hai kim, phần cơ khí và một pin.</s>
  <s id="75.2">Nhưng điều ta muốn nói là, ta không nghĩ có thứ gọi là đồng hồ đeo tay rồi gắn các thứ này lại để tạo thành nó.</s>
 </p>
 <s id="76">Ta hiểu rõ, thu thập từng bộ phận của cái đồng hồ ráp chúng lại, và tạo thành đồng hồ đeo tay.</s>
 <s id="77">Nếu tất cả mọi thứ trên thế gian cũng như vậy, thì tại sao chúng ta lại khác biệt?</s>
 <s id="78">Tại sao ta nghĩ rằng mình không phải là tổ hợp tất cả những bộ phận của chính mình mà là một thực thể cố định và riêng biệt sở hữu những bộ phận đó.</s>
 <s id="79">Quan điểm này thật ra không có gì mới.</s>
 <s id="80">Nó có nguồn gốc từ rất lâu.</s>
 <s id="81">Bạn có thể tìm thấy nó trong Phật giáo, trong triết học thế kỷ thứ 17-18, cho đến ngày hôm nay, từ những học giả như Locke và Hume.</s>
 <s id="82">Nhưng thú vị rằng, quan điểm này đang dần được lắng nghe và củng cố bởi khoa học thần kinh.</s>
 <s id="83">Đây là Paul Broks, nhà nghiên cứu tâm lý thần kinh lâm sàng, và ông ấy nói: "Chúng ta có trực giác rằng có một cốt lõi, một bản thể hiện hữu ở đó, và rất khó để rũ bỏ, có lẽ là không thể rũ bỏ, đó là điều tôi nghi ngờ.</s>
 <s id="84">Nhưng thực tế, khoa học thần kinh đã chỉ ra rằng não không có trung tâm để mọi thứ có thể tập trung lại."</s>
 <s id="85">Thế nên, khi nhìn vào bộ não, và cách mà bộ não khả thi tạo nên cái tôi, bạn nhận ra rằng não không hề có tâm điểm.</s>
 <s id="86">Không hề có trung tâm, nơi mọi thứ xảy ra.</s>
 <s id="87">Có rất nhiều quy trình trong bộ não và chúng hoạt động một cách độc lập.</s>
 <s id="88">Nhưng nhờ cách mà chúng liên kết với nhau mà ta có thể cảm nhận được cái tôi trong chúng ta.</s>
 <s id="89">Từ mà tôi dùng để miêu tả trong sách gọi là mưu mẹo của cái tôi.</s>
 <s id="90">Nó giống như một trình tự.</s>
 <s id="91">Không phải chúng ta không tồn tại, nhưng mưu mẹo này làm ta cảm thấy rằng trong ta, có điều gì đó độc nhất hơn cả những gì thật sự có ở đó.</s>
 <s id="92">Bạn sẽ nghĩ rằng khái niệm này rất đáng lo ngại.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Bạn sẽ nghĩ rằng nếu khái niệm này đúng, trong mỗi chúng ta, không hề có một cái tôi cốt lõi, không hề có một bản thể cố định.</s>
  <s id="93.2">Thế điều đó có thật sự mang ý nghĩa rằng cái tôi là ảo giác?</s>
 </p>
 <s id="94">Rằng chúng ta không hề tồn tại?</s>
 <s id="95">Bạn không có thật.</s>
 <s id="96">Rất nhiều người đã nói về ảo giác này.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Có 3 nhà tâm lý học, Thomas Metzinger, Bruce Hood, Susan Blackmore, Có rất nhiều người như vậy nói về ngôn ngữ của ảo giác.</s>
  <s id="97.2">Cái tôi là một ảo giác, là một điều hư không</s>
 </p>
 <s id="98">Nhưng tôi không nghĩ đó là cách hữu ích để nhìn vào vấn đề.</s>
 <s id="99">Quay lại với đồng hồ đeo tay.</s>
 <s id="100">Nó không phải một ảo giác, chỉ vì nó không là gì hơn một tập hợp các bộ phận.</s>
 <s id="101">Tương tự, chúng ta không phải là ảo giác.</s>
 <s id="102">Chúng ta chỉ là một tổ hợp rất phức tạp ở một vài khía cạnh, một tổ hợp sắp xếp theo một trật tự nhất định, không có nghĩa là ta không có thật.</s>
 <s id="103">Tôi có thể lấy một ẩn dụ nho nhỏ để giải thích.</s>
 <s id="104">Ví dụ như thác nước.</s>
 <s id="105">Đây là thác nước Iguazu ở Argentina.</s>
 <s id="106">Nhìn vào một thứ như thế này, bạn có thể biết rõ rằng, trên thực tế, không có gì là cố định ở thác nước này.</s>
 <s id="107">Chắc chắn là nó luôn thay đổi.</s>
 <s id="108">Những dòng nước luôn tạo ra các con kênh mới</s>
 <s id="109">với những thay đổi từ thủy triều và thời tiết, một số thứ khô cạn đi, một số thứ mới được hình thành.</s>
 <s id="110">Và dĩ nhiên lượng nước chảy qua dòng thác thay đổi theo từng khoảnh khắc</s>
 <s id="111">nhưng không có nghĩa là thác Iguazu là một ảo giác,</s>
 <s id="112">không có nghĩa là nó không có thật.</s>
 <s id="113">Nó có nghĩa là chúng ta phải hiểu rằng nó là một thứ có lịch sử, có một số thứ nhất định kết hợp lại với nhau, nhưng là một quá trình, một thể lỏng và nó sẽ mãi mãi thay đổi.</s>
 <s id="114">Tôi nghĩ, đây chính là kiểu mẫu để hiểu về bản thân chúng ta và là một kiểu mẫu rất tự do.</s>
 <s id="115">Vì nếu nghĩ rằng bạn có một bản chất cố định và không đổi, dù điều gì xảy ra, nó vẫn luôn cố định, theo một nghĩa nào đó, bạn như bị mắc kẹt.</s>
 <s id="116">Bạn được sinh ra với một bản chất và đó là bạn cho tới khi bạn chết, nếu tin vào kiếp sau, có thể bạn sẽ tiếp tục sống.</s>
 <s id="117">Nhưng nếu nghĩ về bản thân như một thực thể, không hẳng là vật thể, mà như một quá trình, một thứ luôn thay đổi, tôi cho rằng đó là một suy nghĩ rất tự do.</s>
 <s id="118">Bởi vì không như thác nước này, ta có khả năng tự kiến tạo hướng phát triển của chúng ta ở một mức nhất định.</s>
 <s id="119">Chúng ta phải thận trọng ở đây.</s>
 <s id="120">Nếu xem quá nhiều X-Factor bạn sẽ tin vào khái niệm rằng tất cả chúng ta có thể trở thành bất kì điều gì ta muốn.</s>
 <s id="121">Điều đó không đúng.</s>
 <s id="122">Sáng nay, tôi đã nghe nhạc của một số nhạc sĩ tuyệt vời và tôi tin rằng tôi không thể nào bằng họ,</s>
 <s id="123">tôi có thể chăm chỉ tập luyện và có thể chơi giỏi nhưng tôi không có tài năng bẩm sinh.</s>
 <s id="124">Luôn có giới hạn cho những gì ta có thể đạt được,</s>
 <s id="125">những gì ta có thể làm được cho bản thân.</s>
 <s id="126">Nhưng chúng ta có khả năng, theo một nghĩa nào đó, tự hình thành bản thân</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">bản thân thật sự, như người ta hay nghĩ không phải là một cái gì đó ở đó chờ để được khám phá, bạn không nhìn vào tâm hồn của mình và tìm thấy con người thật.</s>
  <s id="127.2">Những gì bạn làm một phần nào đó, ít nhất, tạo nên con người thật của bạn.</s>
 </p>
 <s id="128">Tôi nghĩ điều này rất rất quan trọng đặc biệt ở giai đoạn mà bạn đang sống.</s>
 <s id="129">Bạn sẽ nhận thức được sự thật bạn đã thay đổi bao nhiêu trong những năm gần đây</s>
 <s id="130">nếu có bất kì video nào về bản thân, 3 hay 4 năm về trước, bạn chắc sẽ cảm thấy xấu hổ, vì không nhận ra mình.</s>
 <s id="131">Thế nên, tôi muốn truyền đạt thông điệp, những gì nên làm là nghĩ về bản thân mình như những thứ có thể được tạo hình, kiến tạo và thay đổi.</s>
 <s id="132">Theo Đức Phật: "người làm giếng điều khiển nước, người làm nỏ bẻ cong mũi tên, thợ mộc bẻ cong khúc củi, người khôn ngoan tạo ra phong cách cho bản thân.</s>
 <s id="133">Và đó chính là khái niệm tôi muốn gửi đến các bạn, con người thật không phải là thứ bạn phải đi tìm để thấy như là đi tìm một điều bí ẩn, và có thể không bao giờ tìm thấy được.</s>
 <s id="134">Trong một mức độ nào đó, bạn có một bản chất thật, thứ mà bạn một phần khám phá và một phần sáng tạo ra,</s>
 <s id="135">và điều đó, theo tôi, là một viễn cảnh tự do và truyền cảm hứng.</s>
 <s id="136">Cám ơn các bạn rất nhiều.</s>
</text>
