<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã có 44 năm làm việc tại trường MIT.</s>
 <s id="2">Tôi đã dự Hội nghị TED lần thứ nhất.</s>
 <s id="3">Ngoài tôi ra, chỉ có một người nữa ở đây có vinh dự đó.</s>
 <s id="4">Tất cả những TED khác ... tôi đều đã tham dự dưới thời Ricky -- Tôi diễn thuyết về công việc của Phòng Thí nghiệm Truyền Thông. nơi hiện đang có gần 500 nhân viên.</s>
 <s id="5">Và nếu quí vị xem báo, tuần trước có đăng rằng tôi đã bỏ việc tại đó.</s>
 <s id="6">Thực tình tôi không có bỏ việc, tôi chỉ từ chức Chủ tịch thôi, ấy là một chức danh khá kì quặc, nhưng rồi cũng có người nhận -- và một điều mà một Giáo sư có thể làm ấy là, cứ hãy tiếp tục là một Giáo sư.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Và tôi sẽ dành trọn đời còn lại cho dự án Mỗi đứa trẻ một Máy xách tay.</s>
  <s id="7.2">Tôi đã làm được một năm rưỡi nay.</s>
 </p>
 <s id="8">Và tôi sẽ kể cho các bạn nghe, trong vòng 18 phút, về lí do vì sao chúng tôi làm chuyện đó, chúng tôi làm như thế nào và chúng tôi đang làm gì.</s>
 <s id="9">Và có khi tôi còn chuyển cho quí vị xem chiếc máy tính xách tay $100 trông như thế nào.</s>
 <s id="10">Chris đã yêu cầu tôi nói về một số vấn đề lớn lao, nên tôi tính sẽ bắt đầu nói về 3 điều đưa tôi đến với dự án này.</s>
 <s id="11">Điều đầu tiên khá rõ ràng.</s>
 <s id="12">Thật tuyệt khi ta gặp một nguyên thủ quốc gia, và hỏi, "Tài nguyên tự nhiên quí giá nhất của nước ngài là gì vậy?"</s>
 <s id="13">Lúc đầu, họ sẽ chẳng trả lời là "trẻ em" đâu. và rồi khi ta bảo họ, "trẻ em" thì họ lại nhanh chóng đồng ý với ta ngay.</s>
 <s id="14">Cho nên điều này chẳng khó chút nào.</s>
 <s id="15">(tiếng cười) Ai cũng đồng ý rằng bất cứ giải pháp nào cho các vấn đề lớn, đều bao gồm giáo dục, có khi chỉ giáo dục (mới mang lại giải pháp). và nếu không có yếu tố giáo dục, sẽ không bao giờ có được giải pháp.</s>
 <s id="16">Vì thế, giáo dục chắc chắn quan trọng.</s>
 <s id="17">Còn điều thứ ba ít rõ ràng hơn.</s>
 <s id="18">Mỗi chúng ta ở đây, trong căn phòng này, đều đã học cách đi, cách nói không phải nhờ được dạy cách nói, hay được dạy cách đi, mà bởi ta đã tương tác với môi trường quanh ta, rồi đạt được kết quả nhất định từ việc tự thân đòi hỏi một điều gì đó, hay tự đứng lên rồi với lấy nó.</s>
 <s id="19">Rồi kể từ khoảng 6 tuổi, ta bị ngăn không được học theo cách đó nữa. và việc học kể từ khi đó diễn ra qua việc dạy học, có người đứng trước mặt ta, như tôi đang đứng đây, hay có một cuốn sách, hay gì đó.</s>
 <s id="20">Nhưng nó thực sự diễn ra qua việc dạy học.</s>
 <s id="21">Và một điểm chung mà máy tính mang lại cho việc học ấy là nó có một kiểu học hơi giống với việc học đi và học nói, ở chỗ đạt được nhờ vào trải nghiệm của chính bản thân người học.</s>
 <s id="22">Và với những nguyên tắc như vậy -- có thể một số quí vị biết Seymour Papert.</s>
 <s id="23">Trở lại năm 1982, khi chúng tôi còn làm việc ở Senegal.</s>
 <s id="24">Bởi người ta tưởng rằng máy tính xách tay $100 mới có cách đây một năm, hay 2 năm về trước, hay ta thốt nhiên nghĩ rằng -- việc đó đã có từ lâu lắm rồi, và thực ra là, có từ những năm 60.</s>
 <s id="25">Bức ảnh này chụp vào những năm 80.</s>
 <s id="26">Steve Jobs tài trợ một số máy tính xách tay cho chúng tôi, ở Senegal.</s>
 <s id="27">Qui mô không lớn nhưng ít ra cũng đã đưa máy tính tới các nước đang phát triển, và lũ trẻ nơi đó học quả là nhanh, cho dù tiếng Anh không phải tiếng mẹ đẻ, và ngôn ngữ của chúng cũng không phải ngữ hệ Latin, ấy vậy mà lũ trẻ đều như cá gặp nước.</s>
 <s id="28">Chúng có thể chơi máy tính mượt như piano.</s>
 <s id="29">Tới gần đây, cá nhân tôi mới tham gia vào dự án</s>
 <s id="30">Và có 2 câu chuyện để kể: 1 ở Cambodia, tại một ngôi làng không có điện, không nước, không tivi, không điện thoại, nhưng lại có Internet băng thông rộng.</s>
 <s id="31">Và lũ trẻ ấy, từ vựng tiếng Anh đầu tiên là "Google" và chúng biết mỗi Skype.</s>
 <s id="32">Chúng chưa từng biết đến điện thoại.</s>
 <s id="33">Chúng chỉ dùng Skype.</s>
 <s id="34">Và khi về nhà vào buổi tối, chúng lại có kết nối băng thông rộng trong căn lều không có điện.</s>
 <s id="35">Cha mẹ chúng thích lắm, vì khi họ mở máy tính xách tay lên, họ có nguồn ánh sáng rõ nhất trong ngôi nhà.</s>
 <s id="36">Và để tôi chia sẻ về sự pha trộn giữa tưởng tượng và thực tế -- Chuyện về một ngôi trường thực thụ.</s>
 <s id="37">Song song với đó, Seymour Papert đã được thống đốc Maine phê chuẩn phát cho mỗi đứa trẻ một máy tính xách tay vào năm 2002.</s>
 <s id="38">Vào lúc đó, tôi nghĩ cũng đúng để nói rằng 80% giáo viên đã -- tôi muốn nói là, e ngại.</s>
 <s id="39">Thực ra, các giáo viên đã phản đối chính sách.</s>
 <s id="40">Và họ thực sự mong tiền được dùng để trả lương cao hơn, xây nhiều trường hơn, đủ thứ.</s>
 <s id="41">Và giờ đây, sau 3 năm rưỡi thực hiện, thử đoán xem?</s>
 <s id="42">Giáo viên báo cáo 5 thay đổi như sau: số học sinh bùng học gần chạm về mức 0, trước kia chả có ai dự cuộc họp phụ huynh và giáo viên thế mà bây giờ ai cũng đi họp, số vụ vi phạm kỉ luật giảm, học sinh tham gia tích cực hơn.</s>
 <s id="43">Giáo viên giờ lại nói rằng dạy học quả là vui.</s>
 <s id="44">Lũ trẻ thì hào hứng --- chúng có máy tính xách tay mà! và điều thứ 5 điều thú vị nhất, là họ phải tắt máy chủ đi vào một lúc nào đó trong buổi tối bởi giáo viên nhận quá nhiều email từ lũ trẻ hỏi han nhờ giúp đỡ.</s>
 <s id="45">Khi ta thấy điều đó rồi --- không cần phải thử nghiệm gì nữa.</s>
 <s id="46">Đã qua rồi những ngày làm dự án thí điểm, khi người ta nói "Chúng tôi muốn thử trên 3.000 hay 4.000 trường hợp trên cả nước để xem nó thế nào."</s>
 <s id="47">Thôi mời ngài về xếp cuối hàng cho, để người khác còn làm, rồi đến khi ngài tự thấy việc này khả thi, hãy tham gia.</s>
 <s id="48">Và đó là điều chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="49">(tiếng cười) (vỗ tay) Dự án Mỗi đứa trẻ Một máy xách tay ra đời cách đây khoảng một năm rưỡi.</s>
 <s id="50">Đây là Hiệp hội phi lợi nhuận</s>
 <s id="51">đã huy động được 20 triệu đô-la để tạo khung, xây dựng mẫu máy và sau đó, đi vào sản xuất.</s>
 <s id="52">Qui mô thực sự quan trọng,</s>
 <s id="53">không chỉ vì ta có thể mua linh kiện với giá rẻ hơn đâu nhé.</s>
 <s id="54">Mà vì ta có thể tới gặp nhà sản xuất -- tôi sẽ không nói tên ra đâu -- bảo họ rằng, ta muốn màn hình nhỏ thôi, với màu sắc không nhất thiết phải hết mức đồng đều,</s>
 <s id="55">thiếu 1 hay vài pixel cũng được.</s>
 <s id="56">Màn hình cũng không cần phải sáng.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Thế rồi, nhà sản xuất bảo rằng, "Chúng tôi không quan tâm.</s>
  <s id="57.2">Máy hình trong phòng khách mới đáng quan tâm.</s>
 </p>
 <s id="58">Màu sắc phải đều nhau đến hoàn hảo.</s>
 <s id="59">Chúng tôi quan tâm đến màn hình lớn, và sáng.</s>
 <s id="60">Các anh không nằm trong kế hoạch chiến lược của chúng tôi."</s>
 <s id="61">Tôi bảo, "Tệ quá nhỉ, vì một năm chúng tôi cần tới 100 triệu chiếc."</s>
 <s id="62">(tiếng cười) Rồi họ bảo, "À, có khi chúng tôi lại nằm trong kế hoạch chiến lược của các anh cũng nên."</s>
 <s id="63">Đó, qui mô quan trọng như vậy đó.</s>
 <s id="64">Cũng chính vì thế, chúng tôi sẽ chưa triển khai dự án nếu chưa có 5 đến 10 triệu chiếc trong lần chạy đầu tiên.</s>
 <s id="65">Ý tưởng của chúng tôi là khi có qui mô đủ lớn bản thân qui mô sẽ giúp giá thành giảm, và chính vì thế mà tôi nói tới số lượng 7 đến 10 triệu chiếc.</s>
 <s id="66">Và chúng tôi tiến hành dự án không cần đến đội ngũ tiếp thị kinh doanh.</s>
 <s id="67">Quí vị hẳn đang thắc mắc đội ngũ tiếp thị kinh doanh ở đâu.</s>
 <s id="68">Chúng tôi chỉ đi tới 7 nước lớn, khiến họ đồng ý triển khai dự án, và các nước khác sẽ làm theo.</s>
 <s id="69">Chúng tôi có các đối tác.</s>
 <s id="70">Không khó đoán rằng Google là một trong số đó.</s>
 <s id="71">Các đối tác khác vẫn đang tạm chờ.</s>
 <s id="72">Và dự án đã rùm beng trên báo đài.</s>
 <s id="73">Nó được gán tên Cỗ máy Xanh khi chúng tôi giới thiệu với ngài Kofi Annan vào tháng 11 tại Hội nghị Thượng đỉnh Thế giới tại Tunisia.</s>
 <s id="74">Giờ đây, khi người ta thấy, họ bảo, "À, dự án Máy xách tay đây mà."</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Đây đâu phải dự án Máy xách tay.</s>
  <s id="75.2">Đây là dự án giáo dục.</s>
 </p>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Và điểm thú vị là --- tôi khá là chú tâm vào --- Tôi bảo với mọi người rằng, trước tôi là bóng đèn, còn giờ tôi là tia la-de.</s>
  <s id="76.2">Tôi mới chỉ vừa bắt tay vào xây dựng nó, và hóa ra cũng không đến nỗi khó lắm.</s>
 </p>
 <s id="77">Bởi vì bản chất của việc kinh doanh máy xách tay như sau: Tôi cho rằng 50%, 60% thì đúng hơn, chi phí máy xách tay trả cho việc bán hàng, tiếp thị, phân phối và lợi nhuận.</s>
 <s id="78">Nhưng chúng tôi không phải trả cho chi phí đó.</s>
 <s id="79">Không phải trả cho mấy cái đó, bởi trước tiên, giá bán bằng giá chi phí, và các chính phủ làm nhiệm vụ phân phối.</s>
 <s id="80">Chính phủ phân phối tới hệ thống trường học, giống kiểu sách giáo khoa vậy.</s>
 <s id="81">Thế là phần đấy tiêu tùng rồi nhé.</s>
 <s id="82">Giờ đến phần màn hình và những phần khác.</s>
 <s id="83">Chi phí màn hình máy xách tay, tạm tính, khoảng 10 đô-la một inch (đo theo đường chéo).</s>
 <s id="84">Chi phí có thể giảm xuống 8 thậm chí là 7 đô-la, nhưng cũng không xuống tới mức 2, hay 1.5 đô-la, trừ khi chúng tôi phải có những mẹo cực hay.</s>
 <s id="85">Chuyện về phần còn lại - cái hộp nhỏ màu nâu - mới là kì thú, bởi ngoài màn hình ra, các phần còn lại của máy phục vụ cho chính nó.</s>
 <s id="86">Giống kiểu một người thừa cân phải sử dụng hầu hết năng lượng của mình để di chuyển lượng cân thừa của họ.</s>
 <s id="87">(tiếng cười) Và tình hình hiện nay thực sự quá phi thường.</s>
 <s id="88">Tôi đã dùng máy xách tay kể từ chúng mới chào đời.</s>
 <s id="89">Máy tính của tôi chạy chậm hơn, kém ổn định hơn, và thêm phần khó chịu hơn trước.</s>
 <s id="90">Năm nay nó còn tệ hơn nữa.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">(vỗ tay) Người ta vỗ tay, đôi khi còn đứng dậy tung hô, còn tôi nói rằng, "Các vị làm sao thế nhỉ?</s>
  <s id="91.2">Sao chúng ta còn ngồi ở đó?"</s>
 </p>
 <s id="92">Gần đây còn có người - vẫn giấu tên - gọi máy xách tay của chúng tôi là "máy chơi game".</s>
 <s id="93">Tôi nói rằng, "Chúa ơi, máy xách tay này sẽ chạy nhanh như tên bắn".</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Khi ta mở nó ra, nó kêu "bing".</s>
  <s id="94.2">Rồi nó chạy được luôn.</s>
 </p>
 <s id="95">Giống hệt như hồi năm 1985, khi người ta máy Apple Macintosh 512.</s>
 <s id="96">Nó chạy quả là tốt.</s>
 <s id="97">Và chúng tôi sẽ tuột dốc dần dần.</s>
 <s id="98">Mọi người lúc nào cũng hỏi cấu hình của máy ra sao.</s>
 <s id="99">Nó như thế này.</s>
 <s id="100">Hai điều đáng lưu tâm là: nó kết nối kiểu mạng Mesh để khi lũ trẻ mở máy lên, chúng tạo ra một mạng kết nối, mà chỉ cần 1 hoặc 2 điểm kết nối đến nhà cung cấp dịch vụ.</s>
 <s id="101">Ta có thể cung cấp dịch vụ tới 2.000 đứa trẻ chỉ với băng thông 2M</s>
 <s id="102">Thế là ta chỉ cần đưa dịch vụ tới một ngôi làng, và rồi ngôi làng có thể tự kết nối với Internet, và mọi việc sẽ đâu vào đấy.</s>
 <s id="103">Hiển thị màn hình 2 chế độ --- ý tưởng về một màn hình còn có thể hoạt động ngoài trời nữa -- chẳng vui lắm sao dưới ánh sáng mặt trời, ta vẫn dùng được máy di động?</s>
 <s id="104">Ồ, nhưng không làm thế được đâu.</s>
 <s id="105">Một trong các lí do bạn không dùng được là vì hầu hết các máy di động đều chiếu sau.</s>
 <s id="106">Còn chúng tôi tạo ra màn hình chiếu phản quang và cả chiếu sau.</s>
 <s id="107">Và bạn có thể chuyển chế độ bẳng tay hay bằng phần mềm là nhìn thấy được.</s>
 <s id="108">Khi ở chế độ chiếu sau, nó có đủ màu sắc.</s>
 <s id="109">Còn khi ở chế độ phản quang, nó chỉ có 2 màu đen trắng. với độ phân giải gấp 3 lần.</s>
 <s id="110">Chúng tôi đã tạo ra cái máy như thế chưa?</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Chưa.</s>
  <s id="111.2">Chính vì thế mà nhiều người trong dự án hiện vẫn đang ở Đài Loan.</s>
 </p>
 <s id="112">Trong vòng 30 ngày nữa, chúng tôi sẽ biết đích xác.</s>
 <s id="113">Có lẽ phần quan trọng nhất là liệu lũ trẻ có thể bảo trì máy tính của chúng không.</s>
 <s id="114">Và đó lại là điều khiến người ta không tin tưởng, nhưng tôi thực sự nghĩ là có.</s>
 <s id="115">Đây là máy tính chúng tôi trình diễn ở Tunisia.</s>
 <s id="116">Chúng tôi sẽ thiên về thiết kế theo hướng này.</s>
 <s id="117">Và chúng tôi đã từng cho rằng đó là nhiệm vụ bất khả thi.</s>
 <s id="118">Để tôi chuyển cho quí vị xem một lượt nhé.</s>
 <s id="119">Đây không phải là mẫu thiết kế đâu nhé.</s>
 <s id="120">Đây mới chỉ là mô hình kỹ thuật chế tạo để quí vị nghịch chút thôi.</s>
 <s id="121">Và rõ ràng nó chỉ là một mô hình.</s>
 <s id="122">Còn cái chạy được đang ở trường MIT kia.</s>
 <s id="123">Tôi sẽ chuyển nó cho quí ông đẹp trai này nhé.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Ít ra thì anh cũng quyết định được là chuyển nó sang trái, hay --- Chris Anderson: trước khi chuyển xuống dưới, ta phải ghi hình đã -- Nicholas: Xin lỗi nhé!</s>
  <s id="124.2">Tôi quên mất!</s>
  <s id="124.3">Chris: Tôi chỉ tỏ vẻ chút thôi.</s>
 </p>
 <s id="125">Thế thì camera đâu nhỉ --- À, nói hay đấy, Chris!</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Cảm ơn anh.</s>
  <s id="126.2">Ý tưởng là nó không chỉ là máy tính mà còn có thể biến thành một cuốn sách điện tử.</s>
 </p>
 <s id="127">Vì thế, nó giống như sách điện tử.</s>
 <s id="128">Nên khi mang nó ra ngoài trời, nó hiển thị 2 màu đen-trắng.</s>
 <s id="129">Không có phím Trò chơi nào, nhưng nó cũng là một máy trò chơi, sách điện tử.</s>
 <s id="130">Đặt như thế này, nó lại thành một cái TV.</s>
 <s id="131">--Như thế đã đủ để ghi hình chưa?</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Được rồi, xin lỗi.</s>
  <s id="132.2">Tôi đưa nó cho Jim, để anh ấy chuyển tiếp cho quí vị sau.</s>
 </p>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Ok.</s>
  <s id="133.2">7 quốc gia.</s>
 </p>
 <s id="134">(tiếng cười) Tôi nói "có thể" với Massachusett, vì thực ra họ phải đấu thầu đã.</s>
 <s id="135">Theo luật, ta phải đấu thầu, và loằng ngoằng nhiều thứ.</s>
 <s id="136">Tôi không thể kể hết ra được.</s>
 <s id="137">Với các quốc gia, họ không phải đấu thầu.</s>
 <s id="138">Họ có thể quyết định -- Mỗi trường hợp đều liên quan đến chính quyền trung ương.</s>
 <s id="139">Cũng khó khăn vì nhiều người bảo, "Hãy thực hiện ở cấp tỉnh," vì cấp tỉnh linh hoạt hơn cấp trung ương, do kích cỡ.</s>
 <s id="140">Nhưng chúng tôi đã tính rồi.</s>
 <s id="141">Chúng tôi làm việc với chính quyền trung ương.</s>
 <s id="142">Chúng tôi làm việc với Bộ Giáo dục các nước.</s>
 <s id="143">Và nếu bạn quan sát chính phủ các nước trên thế giới, Bộ Giáo dục thường là bảo thủ nhất, và cũng là cơ quan chi trả lương nhiều nhất.</s>
 <s id="144">Ai cũng nghĩ mình hiểu rõ về giáo dục, đậm màu sắc văn hóa địa phương.</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">Quả là khó.</s>
  <s id="145.2">Đường đi hẳn là trắc trở.</s>
 </p>
 <s id="146">Nhìn vào danh sách, quí vị thấy các nước này phân bổ ở các nơi khác nhau, văn hóa khác nhau.</s>
 <s id="147">Có phải tất cả các nước đều đồng ý không?</s>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Không hoàn toàn.</s>
  <s id="148.2">Có thể là Thái Lan, Brazil và Nigeria là 3 nước nước tích cực nhất và đồng thuận nhất.</s>
 </p>
 <s id="149">Chúng tôi chủ định không kí bất cứ hợp đồng gì với bất kì ai cho đến khi chúng tôi có mẫu máy hoạt động được.</s>
 <s id="150">Và khi tôi tới thăm mỗi nước này ít nhất 3 tháng một lần, thì cứ 3 tuần tôi lại đi vòng quanh thế giới.</s>
 <s id="151">Còn đây là kế hoạch chung và tôi viết ở dưới cùng rằng có lẽ chúng tôi sẽ tặng miễn phí một số máy tại buổi diễn thuyết tại TED 2 năm sau.</s>
 <s id="152">Ai cũng bảo máy tính xách tay giá 100 đô-la -- không thể nào làm dược.</s>
 <s id="153">Thì quả nhiên chúng tôi không làm được.</s>
 <s id="154">Chúng tôi mới đầu chỉ làm được mức giá 135, rồi sau đó kéo dần giá xuống.</s>
 <s id="155">Điều đó rất quan trọng, vì có quá nhiều nhân tố khiến giá thị trường lao dốc, rồi giá lại tăng lên.</s>
 <s id="156">kiểu như bán bù lỗ, rồi đến khi khách hàng thích sản phẩm, ta không còn sức bù lỗ nữa mà ta cũng không mở rộng qui mô ra được nữa.</s>
 <s id="157">Mục tiêu của chúng tôi là giá chỉ còn 50 đô-la vào năm 2010.</s>
 <s id="158">Thị trường chợ đen cũng là một vấn đề lớn.</s>
 <s id="159">Và một trong những cách --chỉ một thôi-- đối phó với thị trường chợ đen là làm ra một sản phẩm độc nhất vô nhị -- Nó cũng giống như chuyện ô tô -- mỗi ngày, tại Mỹ có đến hàng ngàn ô tô bị đánh cắp.</s>
 <s id="160">Nhưng không có cái xe thư báo nào bị đánh cắp cả.</s>
 <s id="161">(tiếng cười) Tại sao vậy?</s>
 <s id="162">Bởi không có thị trường cho xe thư báo.</s>
 <s id="163">Sản phẩm của chúng tôi cũng như xe thư báo vậy.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Ta có thể vẩy sơn lên nó.</s>
  <s id="164.2">Ta có thể làm bất kì điều gì ta muốn.</s>
 </p>
 <s id="165">Gần đây tôi biết được một điều: ở Nam Phi, không một xe Volvo trắng nào bị đánh cắp.</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Cả thời gian dài.</s>
  <s id="166.2">Không cái nào.</s>
 </p>
 <s id="167">Nên chúng tôi muốn làm ra sản phẩm giống hệt như xe Volvo trắng vậy.</s>
 <s id="168">Mỗi một chính phủ có một nhóm tác chiến.</s>
 <s id="169">Điều này không thú vị lắm, nhưng chúng tôi đang cố đưa các chính phủ làm việc với nhau. dù điều đó chẳng hề dễ dàng.</s>
 <s id="170">Việc kinh doanh sẽ bắt đầu với các chính quyền trung ương, rồi sau đó, lần lượt hướng tới các hình thức khác -- có thể là một quĩ trẻ em - giúp - trẻ em, để một trẻ em ở nước ta mua máy tính cho một trẻ em ở các nước đang phát triển, có thể là cùng giới tính, hay cùng tuổi.</s>
 <s id="171">Một người chú tặng quà sinh nhật cho cháu gái hoặc cháu trai.</s>
 <s id="172">Ý tôi là, có nhiều cách để tiến hành, và tất cả sẽ vô cùng lý thú.</s>
 <s id="173">Và ai cũng bảo - tôi cũng bảo đây là một dự án giáo dục.</s>
 <s id="174">Chúng tôi có cung cấp phần mềm nào không?</s>
 <s id="175">Câu trả lời là: Hệ thống đương nhiên là có phần mềm, nhưng chúng tôi không cung cấp nội dung giáo dục.</s>
 <s id="176">Việc này đã được tiến hành ở các nước.</s>
 <s id="177">Nhưng chúng tôi chắc chắn sẽ lên khung chương trình.</s>
 <s id="178">Và chúng tôi tin chắc vào việc học từ (ngôn ngữ lập trình) Logo, bắt đầu từ năm 1968, tới những chương trình hiện đại, như Scratch, nếu quí vị có từng nghe nói tới, đều là một phần trong đó.</s>
 <s id="179">Và đó là lần ra mắt đầu tiên.</s>
 <s id="180">Phải chăng chúng tôi đang mơ?</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Hay là thực?</s>
  <s id="181.2">Quả nhiên đây là sự thực.</s>
 </p>
 <s id="182">Lời phê phán duy nhất, và thực ra người ta không muốn phê phán đâu, vì đây là nỗ lực nhân đạo, một nỗ lực phi lợi nhuận, và thực sự, nếu còn phê phán nó, thì quả là hơi có phần ngốc nghếch.</s>
 <s id="183">(tiếng cười) Nhưng có một điều người ta có thể phê phán là, "Ý tưởng hay đấy, nhưng các anh không làm được đâu."</s>
 <s id="184">nghĩa là, các anh ở đây hay các giáo sư ngoài kia, không ai làm được đâu. hoặc bản thân dự án là bất khả thi.</s>
 <s id="185">Ngày 12/12, một công ty có tên là Quanta đã đồng ý xây dựng nó, và bởi vì Quanta sản xuất ra 1/3 tổng số máy tính xách tay trên hành tinh này, nên câu hỏi đó đã biến mất.</s>
 <s id="186">Do đó, đây không phải là chuyện nó có xảy ra hay không.</s>
 <s id="187">Nó sẽ xảy ra.</s>
 <s id="188">Và nếu triển khai với giá 138 đô-la, thì sao?</s>
 <s id="189">Hay dự án ra trễ tới 6 tháng sau, thì sao?</s>
 <s id="190">Như thế vẫn khá tốt đẹp và yên ổn.</s>
 <s id="191">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="192">(vỗ tay)</s>
</text>
