<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chiến tranh là một phần đau thương của lịch sử và chắc chắn sẽ là một bi kịch trong tương lai.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Kể từ khi Liên Hiệp Quốc được thành lập, các cuộc chiến tranh xâm lược đã bị cấm và các hiệp ước đa phương đề cập đến xung đột vũ trang thay vì chiến tranh.</s>
  <s id="2.2">Nhưng các cuộc chiến trong tương lai</s>
 </p>
 <s id="3">sẽ không như trong quá khứ</s>
 <s id="4">Bên cạnh chiến tranh truyền thống, tương lai sẽ có thêm chiến tranh mạng, chiến đấu với kẻ thù từ xa với các loại vũ khí đẳng cấp mới, bao gồm virus máy tính và phần mềm để thay đổi khả năng điều hành của đối thủ.</s>
 <s id="5">Chiến tranh mạng không những chưa có trong khuôn khổ pháp luật hiện hành, mà câu hỏi, chính xác thì chiến tranh mạng thực sự là gì vẫn còn gây tranh cãi.</s>
 <s id="6">Vậy làm sao ta giải quyết chiến tranh mạng nếu chúng ta còn không thể nhất quán về định nghĩa của nó?</s>
 <s id="7">Một cách tiếp cận là hình dung các tình huống mà luật quốc tế mới cần được dùng.</s>
 <s id="8">Hãy tưởng tượng một loại sát thủ mới, người có thể thực hiện tội ác mà không cần đến phát súng nào hay thậm chí ở trong nước.</s>
 <s id="9">Ví dụ, một cá nhân làm việc cho chính phủ dùng thiết bị không dây để truyền tín hiệu tới máy trợ tim của một nhà lãnh đạo nước ngoài.</s>
 <s id="10">Thiết bị này làm máy trợ tim bị trục trặc, gây nên cái chết của nhà lãnh đạo.</s>
 <s id="11">Liệu việc ám sát công nghệ cao này có được gọi là động thái chiến tranh?</s>
 <s id="12">Ví dụ thứ hai, tưởng tượng một nhóm quốc gia đồng minh hợp tác xâm nhập vào hệ thống máy tính của tàu chiến hạt nhân của nước kẻ thù.</s>
 <s id="13">Sự tấn công này làm tàu sân bay sử dụng năng lượng hạt nhân suýt tan chảy, được dừng lại chỉ trước khi giết chết hàng nghìn binh lính và dân thường.</s>
 <s id="14">Như là phương pháp phòng vệ, nước đối thủ đáp trả bằng một cuộc tấn công mạng làm sập điện lưới quốc gia của các nước đồng minh.</s>
 <s id="15">Bệnh viện không thể cứu chữa bệnh nhân, cả vùng không có năng lượng và nước sạch, tất cả cuối cùng dẫn đến cái chết của hành nghìn dân thường.</s>
 <s id="16">Mất điện bắt nguồn từ cuộc phản công, nhưng cơ sở hạ tầng kém chất lượng, an ninh mạng yếu ớt và mạng lưới điện cũ kĩ mới gây nên cái chết của người dân.</s>
 <s id="17">Quốc gia có thể chống trả không?</s>
 <s id="18">Họ sẽ chống lại ai?</s>
 <s id="19">Sự trả thù có phải là hành động gây chiến?</s>
 <s id="20">Có phải họ tạo nên tội ác chiến tranh chống lại loài người không?</s>
 <s id="21">Ai sẽ phải chịu trách nhiệm?</s>
 <s id="22">Người viết mã chương trình máy tính?</s>
 <s id="23">Quản lí dự án quân sự, người giám sát việc viết mã?</s>
 <s id="24">Người chỉ huy ấn nút mở đầu cho sự việc?</s>
 <s id="25">Kĩ sư người tạo ra máy tính dù biết rằng chúng sẽ được dùng để tấn công?</s>
 <s id="26">Bởi vì chiến tranh đã ở cùng với chúng ta quá lâu, chúng ta có luật để tìm ra ai sẽ phải chịu trách nhiệm cho hành động của họ trong cuộc chiến.</s>
 <s id="27">Mục đích của luật pháp là để bao hàm và ngăn chặn sự bạo tàn trở nên tồi tệ hơn.</s>
 <s id="28">Trưng dụng máy bay dân sự và sử dụng nó như vũ khí, thả bom nguyên tử, sử dụng phòng hơi ngạt hay khí độc trong xung đột, tất cả hành động này, nếu thực hiện, đều là hành động và tội ác của chiến tranh theo luật quốc tế và nghị định thư Hague.</s>
 <s id="29">Một lần nữa, pháp luật hiện hành không thể trả lời các câu hỏi giả thiết và nhiều thứ khác bởi vì chẳng có câu trả lời dễ dàng, và chỉ có hai cách để trả lời cho những câu hỏi đó: hòa bình hoặc luật mới.</s>
 <s id="30">Vậy kịch bản giả tưởng nhưng hợp lí nào bạn có thể tưởng tượng về sự phát triển của định nghĩa chiến tranh mạng, và bạn sẽ thiết lập luật pháp quốc tế ra sao để ngăn cản những hành động trên?</s>
</text>
