<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mỗi năm có khoảng 7 triệu người trên thế giới tử vong do đau tim; và bệnh tim mạch, gây ra các cơn đau tim và các vấn đề khác như đột quỵ, là nguyên nhân gây tử vong hàng đầu.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">trên thế giới.</s>
  <s id="2.2">Vậy nguyên nhân của cơn đau tim là gì?</s>
 </p>
 <s id="3">Cũng như các cơ khác, tim cần oxy, và khi không có đủ lượng oxy cần thiết, cơn đau tim xảy ra.</s>
 <s id="4">Các khối mỡ tích tụ, gọi là mảng, phát triển trên thành động mạch vành.</s>
 <s id="5">Đó là các mạch có vai trò cung cấp máu giàu oxy tới tim.</s>
 <s id="6">Các mảng này lớn lên khi ta già đi, đôi khi trở nên kềnh càng, đặc cứng, hay nóng bừng.</s>
 <s id="7">Cuối cùng, các mảng này có thể biến thành các vật cản.</s>
 <s id="8">Nếu một trong các mảng bị nứt vỡ, một cục máu đông sẽ hình thành quanh đó chỉ trong vài phút, và một động mạch bị chặn một phần có thể trở thành tắc hoàn toàn.</s>
 <s id="9">Việc lưu thông máu đến cơ tim bị gián đoạn và chỉ trong vài phút, các tế bào thiếu oxy bắt đầu chết.</s>
 <s id="10">Đó là nhồi máu cơn tim, hay còn gọi là đau tim.</s>
 <s id="11">Nếu không được điều trị, tình trạng có thể xấu đi nhanh chóng.</s>
 <s id="12">Cơ bị tổn hại có thể không bơm được máu, và có thể dẫn đến loạn nhịp đập.</s>
 <s id="13">Trong trường hợp xấu nhất, đau tim có thể dẫn tới đột tử.</s>
 <s id="14">Và làm thế nào bạn biết được ai đó đang bị đau tim?</s>
 <s id="15">Triệu chứng phổ biến nhất là đau ngực do cơ tim bị thiếu oxy gây ra.</s>
 <s id="16">Các bệnh nhân cảm thấy như bị bóp nghẹt.</s>
 <s id="17">Nó có thể lan ra cánh tay trái, hàm, lưng, và bụng.</s>
 <s id="18">Nhưng không phải lúc nào cũng bất ngờ và kịch tính như trong phim.</s>
 <s id="19">Một số người cảm thấy buồn nôn hay khó thở.</s>
 <s id="20">Các triệu chứng có thể khó thấy hơn ở phụ nữ và người lớn tuổi.</s>
 <s id="21">Với họ, sự yếu đi và cảm giác mệt mỏi có thể là dấu hiệu chính.</s>
 <s id="22">Và thật ngạc nhiên, ở rất nhiều người, đặc biệt với những ai mắc tiểu đường, căn bệnh có biến chứng đau thần kinh, cơn đau tim có thể xảy ra một cách yên lặng.</s>
 <s id="23">Nếu bạn nghĩ ai đó có thể đang bị đau tim, việc quan trọng nhất là phải phản ứng thật nhanh.</s>
 <s id="24">Nếu tiếp cận được các dịch vụ y tế khẩn cấp, hãy gọi cho họ.</s>
 <s id="25">Đó là cách nhanh nhất để đến được bệnh viện.</s>
 <s id="26">Dùng aspirin, loại thuốc làm loãng máu, và nitroglycerin, thuốc giãn động mạch, có thể giữ cho cơn đau tim không bị nặng thêm.</s>
 <s id="27">Trong phòng cấp cứu, các bác sĩ có thể chẩn đoán một cơn đau tim.</s>
 <s id="28">Họ thường sử dụng điện tâm đồ để đo hoạt động điện thế cơ tim và xét nghiệm máu để đánh giá tổn thương cơ tim.</s>
 <s id="29">Bệnh nhân sau đó được đưa tới phòng khám tim công nghệ cao nơi làm các xét nghiệm để xác định các vị trí bị nghẽn.</s>
 <s id="30">Các bác sĩ tim có thể tái mở các động mạch bị tắc bằng cách bơm phồng một quả bóng trong quy trình tạo hình mạch vành.</s>
 <s id="31">Họ cũng thường đưa vào một khung đỡ bằng kim loại hay nhựa dẻo để giữ cho lòng động mạch được thông.</s>
 <s id="32">Những vật cản lớn hơn có thể cần đến phẫu thuật bắc cầu động mạch vành.</s>
 <s id="33">Sử dụng một đoạn tĩnh mạch hay động mạch từ phần khác của cơ thể, các bác sĩ phẫu thuật tim có thể khiến dòng máu lưu thông đi vòng qua vật cản.</s>
 <s id="34">Những quy trình này tái lập sự lưu thông tới cơ tim, từ đó phục hồi chức năng tim.</s>
 <s id="35">Điều trị đau tim có nhiều tiến bộ, nhưng việc phòng ngừa là vô cùng thiết yếu.</s>
 <s id="36">Cả các yếu tố di truyền và lối sống đều tác động đến nguy cơ đau tim.</s>
 <s id="37">Và tin tốt là bạn có thể thay đổi lối sống của mình.</s>
 <s id="38">Tập thể dục, ăn uống lành mạnh, và giảm cân đều có thể giảm nguy cơ xảy ra đau tim, bất kể bạn đã từng bị trước đó hay chưa.</s>
 <s id="39">Các bác sĩ khuyên nên tập thể dục vài lần một tuần, thực hiện cả các bài tập nhịp điệu và rèn luyện sức mạnh.</s>
 <s id="40">Một chế độ ăn uống có lợi cho tim có lượng đường và chất béo bão hòa thấp, hai thứ đều liên quan tới đau tim.</s>
 <s id="41">Vậy bạn nên ăn gì?</s>
 <s id="42">Thật nhiều chất xơ từ rau, gà và cá thay vì thịt đỏ, ngũ cốc nguyên hạt và các loạt quả hạch như óc chó và hạnh nhân tất cả đều có lợi.</s>
 <s id="43">Chế độ ăn uống và kế hoạch luyện tập hợp lý cũng giúp duy trì cân nặng trong khoảng an toàn, điều này cũng sẽ giảm nguy cơ xảy ra đau tim.</s>
 <s id="44">Và đương nhiên, thuốc cũng có thể giúp ngừa đau tim.</s>
 <s id="45">Ví dụ, các bác sĩ thường kê thuốc aspirin liều thấp, đặc biệt là cho các bệnh nhân đã từng bị đau tim và những ai có nguy cơ cao.</s>
 <s id="46">Và các loại thuốc giúp kiểm soát các yếu tố nguy cơ, như áp lực máu, cholesterol cao và tiểu đường, cũng sẽ giảm khả năng xảy ra đau tim.</s>
 <s id="47">Đau tim có thể phổ biến nhưng không phải là không ngừa được.</s>
 <s id="48">Ăn uống lành mạnh, tránh sử dụng thuốc lá, duy trì sức khỏe, và ngủ nhiều, cười nhiều đều đảm bảo cho cơ quan trọng nhất trong cơ thể của bạn tiếp tục đập.</s>
</text>
