<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Làm sao có thể phát triển đất nước mà không có dầu lửa?</s>
 <s id="2">Câu hỏi này nảy ra khi tôi ở trung tâm Davos vào buổi chiều 4 năm trước.</s>
 <s id="3">(miền đông Thụy Sĩ) Nó luôn ở trong tâm trí tôi.</s>
 <s id="4">Tôi bắt đầu tìm kiếm câu trả lời như chơi ô chữ.</s>
 <s id="5">Ý tưởng đầu tiên xuất hiện trong tôi: chắc chắn đó là ê-ta-non (ethanol).</s>
 <s id="6">Vì vậy tôi bắt đầu nghiên cứu ê-ta-non, và nhận ra cần có cả sông Amazon ở sân sau mỗi nhà, ở mỗi nước.</s>
 <s id="7">Khoảng 6 tháng sau, tôi nghĩ đó phải là hy-đrô (hydrogen), cho đến khi các nhà khoa học nói với tôi sự thật không may, đó là, bạn sử dụng nhiều năng lượng sạch hơn năng lượng bạn có ở ô-tô nếu bạn sử dụng hy-đrô.</s>
 <s id="8">Vì vậy đó không phải là hướng đi đúng đắn.</s>
 <s id="9">Sau khi sàng lọc các ý tưởng, tôi đưa ra kết luận là, nếu bạn có thể chuyển toàn bộ quốc gia sang sử dụng ô-tô điện, một cách thuận tiện với mức giá hợp lý, bạn sẽ có một giải pháp,</s>
 <s id="10">Bây giờ, tôi bắt đầu với quan điểm rằng đó là thứ gì đó mà ta có thể phát triển đại trà.</s>
 <s id="11">Nó không phải việc làm thế nào để tạo ra một chiếc ô-tô, mà là việc bạn tạo ra một thứ có thể được sử dụng bởi 99% dân số?</s>
 <s id="12">Ý tưởng nảy ra là nó cần có chất lượng tốt như bất cứ chiếc xe nào bạn có ngày nay.</s>
 <s id="13">Một là, nó phải thuận tiện hơn xe ô-tô.</s>
 <s id="14">Hai là, nó có mức giá hợp lý hơn giá xe ô-tô hiện nay.</s>
 <s id="15">Mức giá hợp lý không phải là 40,000 đôla, đúng không?</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Phải rồi.</s>
  <s id="16.2">Đó không phải thứ mà ta có thể đầu tư hoặc mua liền hôm nay.</s>
 </p>
 <s id="17">Và sự thuận tiện, không có nghĩa là bạn lái xe 1 giờ và nạp nhiên liệu trong 8 giờ.</s>
 <s id="18">Vì vậy, chúng ta cần phải tính đến điều kiện vật lý cũng như điều kiện kinh tế.</s>
 <s id="19">Và tôi bắt đầu suy nghĩ là làm sao để làm điều đó trong khuôn khổ của khoa học chúng ta biết ngày nay -- không có thời gian cho hội chợ khoa học, không có thời gian thử nghiệm nhiều thứ hoặc đợi chờ chiếc ắc-quy màu nhiệm xuất hiện.</s>
 <s id="20">Làm thế nào làm được, trong điều kiện kinh tế ngày nay?</s>
 <s id="21">Làm thế nào làm được, khi mức tiêu dùng tăng?</s>
 <s id="22">Và không phải là khi ra đời một sắc lệnh.</s>
 <s id="23">Trong lần ghé thăm Tesla vào một buổi chiều, tôi thực sự đã tìm ra câu trả lời bằng việc tách biệt chủ sở hữu chiếc xe và chủ sở hữu ắc-quy.</s>
 <s id="24">Thật đơn giản nếu bạn nghĩ về nó theo cách cổ điển "không có ắc-quy."</s>
 <s id="25">Bây giờ nếu bạn tách biệt hai cái đó, bạn thực sự có thể trả lời về sự cần thiết có một chiếc xe tiện lợi bằng cách tạo ra một mạng lưới bằng cách tạo ra một mạng lưới trước khi những chiếc xe xuất hiện.</s>
 <s id="26">Mạng lưới này có hai thành phần.</s>
 <s id="27">Thứ nhất là bạn nạp điện cho xe mỗi khi bạn dừng -- điều này làm cho chiếc xe bất tiện một cách kỳ lạ khi lái xe 2 giờ còn dừng xe tới 22 giờ.</s>
 <s id="28">Nếu bạn đi xe vào buối sáng và trở về vào buổi chiều tỉ lệ nạp điện cho xe là 1 phút di chuyển 1 phút nạp điện.</s>
 <s id="29">Vì vậy ý nghĩ đầu tiên trong tôi là, bất kỳ nơi đậu xe nào cũng có nguồn điện.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Điều đó nghe thật điên rồ.</s>
  <s id="30.2">Nhưng một vài nơi trên thế giới, như Scandinavia (bắc Châu Âu), đã có điều đó.</s>
 </p>
 <s id="31">Nếu bạn đậu xe và không gắn nạp điện, khi trở lại, bạn không có chiếc xe.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Nó không hoạt động.</s>
  <s id="32.2">Giờ là chặng cuối, bước cuối cùng, trong thoáng suy nghĩ, là bước đầu tiên của cơ sở hạ tầng.</s>
 </p>
 <s id="33">Bước thứ hai là khi xây dựng, cần tính đến khoảng cách các trạm nạp điện.</s>
 <s id="34">Chúng ta áp dụng công nghệ ắc-quy ngày nay, khoảng cách là 193 km nếu bạn muốn tính khoảng cách và trọng lượng trung bình.</s>
 <s id="35">193 km là khoảng cách khá ổn cho rất nhiều người.</s>
 <s id="36">Nhưng bạn không bao giờ muốn gặp rắc rối.</s>
 <s id="37">Vậy ta cần thêm thành phần thứ 2 vào mạng lưới, đó là hệ thống thay thế ắc-quy.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Bạn lái xe.</s>
  <s id="38.2">Bạn lấy ắc-quy hết điện ra.</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Lắp một ắc-quy đầy điện vào.</s>
  <s id="39.2">Và bạn tiếp tục lái xe.</s>
 </p>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Bạn không làm điều đó giống như con người.</s>
  <s id="40.2">Bạn làm giống như một cái máy.</s>
 </p>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Nó giống như rửa xe.</s>
  <s id="41.2">Bạn vào tiệm rửa xe.</s>
 </p>
 <s id="42">Một bản ắc-quy xuất hiện, giữ ắc-quy, lấy nó ra và lắp lại, và trong vòng hai phút, bạn trở lại con đường và bạn tiếp tục đi.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Nếu bạn có các trạm nạp điện ở khắp mọi nơi, và bạn có các trạm thay thế ắc-quy ở khắp mọi nơi, bạn muốn làm như vậy bao lâu một lần?</s>
  <s id="43.2">Và cuối cùng bạn tốn thời gian thay thế ít hơn thời gian đậu xe ở trạm xăng.</s>
 </p>
 <s id="44">Như một vấn đề thực tế, chúng tôi đưa điều khoản này vào hợp đồng.</s>
 <s id="45">Chúng tôi cam kết rằng nếu bạn dừng xe để thay thế ắc-quy hơn 50 lần trong một năm chúng tôi sẽ bắt đầu trả tiền cho bạn bởi vì sự bất tiện này.</s>
 <s id="46">Sau đó chúng tôi đã xem xét câu hỏi về mức giá hợp lý.</s>
 <s id="47">Chúng tôi xem xét câu hỏi, chuyện gì xảy ra khi ngắt kết nối giữa ắc-quy và xe.</s>
 <s id="48">Giá của một bình ắc-quy là bao nhiêu?</s>
 <s id="49">Mọi người nói với chúng tôi rằng giá ắc-quy rất đắt đỏ.</s>
 <s id="50">Cái mà chúng tôi tìm ra, khi bạn thay thế phân tử bằng electron, điều thú vị đã xảy ra.</s>
 <s id="51">Chúng tôi không thể trở lại bài toán kinh tế của chiếc xe và xem xét lần nữa.</s>
 <s id="52">Ắc-quy không phải là bình xăng.</s>
 <s id="53">Hãy nhớ trong xe bạn có bình xăng.</s>
 <s id="54">Bạn có dầu thô.</s>
 <s id="55">Và bạn cần lọc và vận chuyển dầu thô thành thứ được gọi là xăng hoặc gasoline.</s>
 <s id="56">Bình ắc-quy theo cách hiểu này, là dầu thô.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Chúng ta có bình ắc-quy.</s>
  <s id="57.2">Chi phí sản xuất cũng lên tới hàng trăm đôla giống như sản xuất bình xăng vậy.</s>
 </p>
 <s id="58">Nhưng dầu thô được thay thế bởi ắc-quy.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Chỉ có điều là nó không cháy.</s>
  <s id="59.2">Nó tự tiêu nhiên liệu từng bước từng bước một.</s>
 </p>
 <s id="60">Vòng đời của nó ngày nay khoảng 2,000 lần.</s>
 <s id="61">Và nó giống như một giếng dầu nhỏ.</s>
 <s id="62">Chúng tôi được hỏi trước đó khi mua chiếc ô-tô điện thì phải mua cả cái giếng, cho vòng đời của chiếc xe.</s>
 <s id="63">Không ai muốn mua một giếng dầu nhỏ khi mua một chiếc xe.</s>
 <s id="64">Theo cách đó cái chúng tôi làm là chúng tôi đã tạo ra một cách tính mới.</s>
 <s id="65">Bạn, ngày nay, mua dặm xăng (1 dặm = 1.9 km)</s>
 <s id="66">Và chúng tôi tạo ra dặm điện.</s>
 <s id="67">Và giá của dặm điện cuối cùng tính ra là một con số khá ấn tượng.</s>
 <s id="68">Năm nay 2010, tính theo dung tích, khi chúng ta đi chợ, giá là 8 cent cho mỗi dặm.</s>
 <s id="69">Đối với các bạn gặp khó khăn trong tính toán điều đó nghĩa là gì trong môi trường tiêu thụ trung bình khi chúng ta đang ở Mỹ.</s>
 <s id="70">20 dặm/ gallon có nghĩa là 50 hoặc 60 đôla/ gallon.</s>
 <s id="71">(1 gallon = 3.78 lít) Rẻ hơn xăng ngày nay, ngay cả ở Mỹ.</s>
 <s id="72">Ở Châu Âu khi thuế được áp dụng, giá đó tương đương với dưới 60 đôla/ thùng.</s>
 <s id="73">Nhưng phần tiếp theo, tính theo định luật Moore.</s>
 <s id="74">Bắt đầu từ 8 cent/dặm năm 2010, tới 4 cent/ dặm năm 2015, rồi 2 cent/ dặm năm 2020.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Tại sao?</s>
  <s id="75.2">Vì vòng đời ắc-quy được nâng cao -- một chút nâng cao về mật độ năng lượng làm giảm giá thành.</s>
 </p>
 <s id="76">Và giá thành này chính là điện tử sạch.</s>
 <s id="77">Chúng ta không sử dụng điện tử được tạo ra từ than.</s>
 <s id="78">Như vậy có thể hiểu đây là điện tử hoàn toàn không có các-bon, không có xăng có giá 2 cent/ dặm vào năm 2020.</s>
 <s id="79">Ngày nay, ngay cả khi chúng ta đạt 40 dặm/ gallon vào năm 2020, đó là mong muốn của chúng ta.</s>
 <s id="80">Hãy thử tưởng tượng chỉ có ô-tô với 40 dặm/ gallon được chạy trên đường.</s>
 <s id="81">Điều đó có nghĩa là 80 cent gallon.</s>
 <s id="82">Chỉ 80 cent gallon nghĩa là, nếu như toàn bộ Thái Bình Dương có thể chuyển đổi sang dầu thô, và chúng ta để bất kỳ công ty dầu nào tới lấy và lọc nó, họ cũng không thể giảm xuống được 2 cent / dặm.</s>
 <s id="83">Đó là một yếu tố kinh tế mới, điều đó làm ngạc nhiên hầu hết mọi người.</s>
 <s id="84">Có lẽ đây sẽ là trang giấy tuyệt vời.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Đó là cách tôi giải quyết vấn đề.</s>
  <s id="85.2">Đó là một tờ giấy trắng mà tôi đã gửi tới các chính phủ.</s>
 </p>
 <s id="86">Và một vài chính phủ nói với tôi rằng nó thật tuyệt vời khi thế hệ trẻ thực sự nghĩ về những điều này.</s>
 <s id="87">(Tiếng cười) Cho đến khi tôi gặp vị lãnh đạo thực sự trẻ của thế giới, ông Shimon Peres, Tổng thống Israel, và ông đã khéo léo điều khiển tôi.</s>
 <s id="88">Đầu tiên, ông để tôi gặp Thủ tướng, ông nói rằng, nếu có thể tìm được số tiền tôi cần cho mạng lưới này, 200 triệu đôla, và nếu tôi có thể tìm được một công ty xe hơi có thể chế tạo xe với số lượng lớn, hai triệu xe -- đó là những gì chúng tôi cần ở Israel -- Đất nước tôi sẽ đầu tư 200 triệu vào đó.</s>
 <s id="89">Ông Peres nghĩ đó hẳn là một ý tưởng tuyệt vời.</s>
 <s id="90">Sau đó chúng tôi ra về và tìm kiếm tất cả các công ty xe.</s>
 <s id="91">Chúng tôi đã gửi thư đến tất cả các công ty xe.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Ba công ty trong số đó không bao giờ lộ diện.</s>
  <s id="92.2">Một trong số đó đã hỏi chúng tôi nếu chúng tôi sử dụng cả hai loại nhiên liệu thì họ sẽ giảm giá.</s>
 </p>
 <s id="93">Nhưng một trong số họ, ông Carlos Ghosn, CEO của Renault và Nissan, khi được hỏi về động cơ sử dụng cả hai loại nhiên liệu đã nói gì đó rất tuyệt vời.</s>
 <s id="94">Ông nói động cơ sử dụng cả hai loại nhiên liệu giống như người cá.</s>
 <s id="95">Khi bạn muốn cá bạn sẽ có phụ nữ, còn khi bạn muốn phụ nữ bạn sẽ có cá.</s>
 <s id="96">(Tiếng khán giả cười) Và Ghosn đứng lên và nói, "Tôi có xe hơi, ông Peres; Tôi sẽ tạo cho ông nhiều xe hơi."</s>
 <s id="97">Và điều đó đã đúng, Renault đã đầu tư 1.5 tỉ đôla để chế tạo 9 loại xe khác nhau phù hợp với mô hình này rồi đưa ra thị trường với số lượng lớn -- số lượng lớn ngay năm đầu tiên, 100 ngàn xe.</s>
 <s id="98">Đó là số lượng xe điện lớn nhất, xe ô-tô điện không-khí-thải trên thị trường.</s>
 <s id="99">Tôi đang trên con đường, như Chris đã nói, trở thành CEO của một công ty phần mềm lớn gọi là SAP Sau đó Peres nói, "Anh không muốn thực hiện dự án này sao?"</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Và tôi nói, "Tôi đã sẵn sàng cho vị trí CEO" rồi ông nói, "Ồ không không không.</s>
  <s id="100.2">Anh phải giải thích cho tôi, điều gì quan trọng hơn giữa việc cứu một đất nước và việc cứu thế giới, đâu là điều anh nên làm?"</s>
 </p>
 <s id="101">Và tôi đã từ bỏ và làm một việc gọi là Một-Nơi-Tốt-Hơn.</s>
 <s id="102">Sau đó chúng tôi đã quyết định mở rộng nó.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Chúng tôi đi đến các nước khác.</s>
  <s id="103.2">Như tôi đã nói, chúng tôi tới Đan Mạch,</s>
 </p>
 <s id="104">và Đan Mạch đã áp dụng một chính sách tuyệt vời; nó gọi là kiểm tra IQ.</s>
 <s id="105">Khoản thuế tương ứng sẽ được áp dụng.</s>
 <s id="106">Họ áp thuế 180% cho xe sử dụng xăng và áp thuế băng 0 cho xe không-xả-khí-thải.</s>
 <s id="107">Vì vậy nếu bạn muốn mua xe chạy bằng xăng ở Đan Mạch, nó có giá 60,000 Euro.</s>
 <s id="108">Còn nếu bạn mua xe của chúng tôi, nó giá khoảng 20,000 Euro.</s>
 <s id="109">Nếu bạn trượt bài kiểm tra IQ, họ yêu cầu bạn rời khỏi nước họ.</s>
 <s id="110">(Tiếng khán giả cười) Sau đó chúng tôi đi vì họ chỉ áp dụng chúng trên đảo nhỏ mà thôi.</s>
 <s id="111">Tôi biết hầu hết mọi người không nghĩ Israel là một đảo nhỏ, nhưng Israel là một đảo -- nó là đảo vận chuyển.</s>
 <s id="112">Nếu xe bạn đang chạy ngoài Israel, chắc hẳn nó đã bị đánh cắp.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">(Tiếng khán giả cười) Nếu bạn đang nghĩ về các đảo, chúng tôi quyết định đi đến đảo lớn nhất mà chúng tôi tìm được, và đó là Úc.</s>
  <s id="113.2">Nước thứ ba mà chúng tôi tới là nước Úc.</s>
 </p>
 <s id="114">Nó có ba trung tâm -- ở Brisbane, ở Melbourne, ở Sydney -- và một đường cao tốc, một đường cao tốc có điện kết nối chúng.</s>
 <s id="115">Và đảo tiếp theo cũng không quá khó tìm, đó là đảo Hawaii.</s>
 <s id="116">Chúng tôi quyết định tới Mỹ</s>
 <s id="117">và chọn hai nơi tốt nhất -- nơi đầu tiên, bạn không cần bất kỳ trạm nạp điện nào.</s>
 <s id="118">Ở Hawaii bạn có thể lái xe vòng quanh đảo chỉ với một bình ắc-quy.</s>
 <s id="119">Và nếu bạn thực sự có một ngày dài bạn có thể thay thế nó, và tiếp tục lái xe vòng quanh đảo.</s>
 <s id="120">Nơi thứ hai là Vùng vịnh San Francisco nơi Gavin Newsom đã tạo ra chính sách tuyệt vời thông qua các thị trưởng</s>
 <s id="121">Ông đã quyết định sẽ tiếp quản bang một cách không chính thức, và sau đó chính thức, và đã tạo ra chính sách Một Vùng rất tuyệt này.</s>
 <s id="122">Ở Vùng vịnh San Francisco, không chỉ có mật độ xe Prius tập trung cao nhất, mà còn có trạm nạp nhiên liệu hoàn hảo.</s>
 <s id="123">Đó gọi là chiếc xe khác.</s>
 <s id="124">Và chúng tôi bắt đầu phát triển nó chúng tôi xem xét đâu là nguyên nhân để phát triển tại Mỹ?</s>
 <s id="125">Tại sao đây là vấn đề lớn?</s>
 <s id="126">Và điều tuyệt vời nhất chúng tôi học được là, khi bạn có những vấn đề nhỏ ở cấp độ cá nhân, giống như giá xăng để đi xe mỗi sáng.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Bạn không nhận ra điều này, nhưng khi tất cả chúng đến cùng một lúc bạn sẽ chết.</s>
  <s id="127.2">Đúng không?</s>
 </p>
 <s id="128">Vì vậy giá dầu, giống như những đường cong mà chúng ta vừa thấy, đi cùng với đường cong giảm.</s>
 <s id="129">Những đường cong này thể hiện việc chúng ta đang mất dần những giếng dầu gần mặt đất.</s>
 <s id="130">Và chúng ta tiếp tục đào những giếng sâu hơn nữa.</s>
 <s id="131">Chúng ngày càng đắt đỏ hơn khi muốn khai thác.</s>
 <s id="132">Bạn nghĩ, nó sẽ lên, rồi lại xuống rồi lại lên và chúng tiếp tục lên rồi lại xuống.</s>
 <s id="133">Vấn đề là: giá 147 đôla/thùng, đó là mức giá vào 6 tháng trước, nước Mỹ đã tiêu hàng đống tiền để có được dầu.</s>
 <s id="134">Khi đó chúng ta đánh mất nền kinh tế và xuống mức 47 -- đôi khi ở mức 40, đôi khi ở mức 50.</s>
 <s id="135">Giờ chúng ta đang áp dụng gói cứu trợ.</s>
 <s id="136">Nó được gọi là gói cứu trợ nghìn tỉ đôla.</s>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">Chúng ta đang khôi phục nền kinh tế.</s>
  <s id="137.2">Hy vọng sẽ đạt được trong khoảng từ nay tới năm 2015, một lúc nào đó ở khoảng giữa.</s>
 </p>
 <s id="138">Điều gì sẽ xảy ra khi kinh tế được hồi phục?</s>
 <s id="139">Đến năm 2015 chúng ta sẽ có ít nhất 250 triệu xe mới cho dù với tốc độ phát triển như hiện nay.</s>
 <s id="140">Đó là 30% nhu cầu nữa về dầu lửa.</s>
 <s id="141">Đó là 25 triệu thùng nữa một ngày.</s>
 <s id="142">Đó là tất cả những gì nước Mỹ đang tiêu thụ hôm nay.</s>
 <s id="143">Nói cách khác, ở một điểm nào đó, khi chúng ta đã hồi phục chúng ta lên tới đỉnh.</s>
 <s id="144">Và khi đó chúng ta áp dụng gói cứu trợ OPEC cũng được biết đến như 200 đôla một thùng.</s>
 <s id="145">Chúng ta nhận tiền và ném chúng đi.</s>
 <s id="146">Bạn biết điều gì sẽ xảy ra khi đó?</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">Chúng ta đi xuống.</s>
  <s id="147.2">Lại đi lên rồi lại xuống.</s>
 </p>
 <s id="148">Và đường đi xuống ngày càng dài và đường đi lên ngày càng ngắn.</s>
 <s id="149">Và đó là sự khác biệt giữa các vấn đề liên quan đến chất phụ gia, như khí CO2, lên từ từ và chúng ta đóng lại, và vấn đề khi chúng ta mở ra, trong đó chúng ta mất cái chúng ta có, chúng dao động, và dao động cho tới khi chúng ta mất tất cả chúng ta có.</s>
 <s id="150">Giờ chúng ta thực sự xem xét đâu sẽ là câu trả lời.</s>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">Đúng không?</s>
  <s id="151.2">Hãy nhớ lại chiến dịch: một triệu xe sử dụng hai loại nhiên liệu trước 2015.</s>
 </p>
 <s id="152">Đó là 0.5% lượng dầu tiêu thụ của Mỹ.</s>
 <s id="153">Đó là 0.0% phần còn lại của thế giới.</s>
 <s id="154">Điều đó sẽ không khác biệt lắm.</s>
 <s id="155">Chúng ta xem xe một nghiên cứu của MIT: 10 triệu xe điện trên đường phố toàn cầu.</s>
 <s id="156">10 triệu trong 500 triệu xe tăng thêm sắp tới.</s>
 <s id="157">Đó là con số bi quan nhất mà bạn có.</s>
 <s id="158">Đó cũng là số lạc quan nhất bởi vì nó cũng có nghĩa là chúng ta sẽ mở rộng nền công nghiệp từ 100 ngàn xe năm 2011, lên 10 triệu xe năm 2016 -- tăng lên 100 lần trong vòng chưa đầy 5 năm.</s>
 <s id="159">Bạn phải nhớ rằng thế giời ngày nay đã có rất nhiều xe.</s>
 <s id="160">Chúng ta có 10 triệu xe tính theo vùng.</s>
 <s id="161">Đó là số lượng xe khổng lồ.</s>
 <s id="162">Trung Quốc đang tăng số lượng xe này -- Ấn Độ, Nga, Brazil.</s>
 <s id="163">Chúng ta có tất cả các vùng này.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Châu Âu đã xử lý được điều này.</s>
  <s id="164.2">Họ chỉ cần áp thuế lên xăng.</s>
 </p>
 <s id="165">Họ sẽ là người đầu tiên xóa bỏ chúng vì giá xăng quá cao.</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Trung Quốc xử lý bằng một sắc lệnh.</s>
  <s id="166.2">Vào một thời điểm nào đó họ sẽ tuyên bố không cho bất kỳ một xe nào được vào thành phố, và sẽ là như vậy.</s>
 </p>
 <s id="167">Người Ấn Độ còn không hiểu tại sao chúng ta nghĩ đó là vấn đề bởi vì hầu hết mọi người Ấn Độ đều nạp mỗi lần hai hoặc ba gallon.</s>
 <s id="168">Đối với họ việc sử dụng một bình ắc-quy để đi 193 km là việc kéo dài khoảng cách, không phải giảm khoảng cách.</s>
 <s id="169">Chúng ta là người duy nhất không áp dụng giá đúng.</s>
 <s id="170">Chúng ta không có nền công nghiệp đúng nghĩa.</s>
 <s id="171">Chúng ta không được khuyến khích để giải quyết chúng trên khắp nước Mỹ.</s>
 <s id="172">Vậy ngành công nghiệp xe hơi ở đâu trong đó?</s>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Rất tuyệt.</s>
  <s id="173.2">Nền công nghiệp chế tạo xe đã tập trung vào chính nó.</s>
 </p>
 <s id="174">Họ cơ bản nhìn nhận chúng và nói, "Xe đời 1.0 chúng ta sẽ giải quyết mọi thứ liên quan đến chính chiếc xe này."</s>
 <s id="175">Không có cơ sở hạ tầng, không vấn đề.</s>
 <s id="176">Chúng ta quên đi toàn bộ mắt xích quanh mình.</s>
 <s id="177">Tất cả những thứ này luôn diễn ra quanh ta.</s>
 <s id="178">Chúng ta mong đợi sự ra đời cấp thiết của xe đời 2.0 -- toàn bộ thị trường mới, toàn bộ phương thức kinh doanh mới.</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Phương thức kinh doanh trong đó tiền thực sự sẽ chảy về, để lái xe -- bao lâu, bao xa nếu bạn muốn, chúng ta quen với việc -- trợ giá xe, giống như điện thoại.</s>
  <s id="179.2">Bạn sẽ trả theo dặm.</s>
 </p>
 <s id="180">Một số sẽ vào túi nhà sản xuất xe.</s>
 <s id="181">Một số sẽ vào túi bạn.</s>
 <s id="182">Nhưng xe của chúng tôi thực sự sẽ rẻ hơn xe chạy bằng xăng.</s>
 <s id="183">Bạn đang tìm kiếm thế giới nới số lượng xe hơi tương đương với số lượng cối xay gió.</s>
 <s id="184">Ở Đan Mạch, chúng ta lái xe ở Đan Mạch bằng sức gió, không phải xăng.</s>
 <s id="185">Ở Israel, chúng ta được yêu cầu đặt trang trại sử dụng năng lượng mặt trời ở miền nam Israel.</s>
 <s id="186">Và họ nói, "Ồ đó thực sự là một diện tích đất rất rất rộng mà bạn đang yêu cầu."</s>
 <s id="187">Và chúng tôi nói "Nếu như chúng tôi chứng minh rằng với cùng diện tích như vậy chúng tôi tìm ra lượng xăng sử dụng cho cả đất nước trong hàng trăm năm tới thì sao?"</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Và họ nói, "Chúng tôi đã thử.</s>
  <s id="188.2">Không có chút xăng nào cả."</s>
 </p>
 <s id="189">Chúng tôi nói, "Không không, nhưng nếu chúng tôi chứng minh được điều đó thì sao?"</s>
 <p id="p190">
  <s id="190.1">Và họ nói, "Vậy anh có thể đào."</s>
  <s id="190.2">Và chúng tôi đã quyết định đào lên, thay vì đào xuống.</s>
 </p>
 <s id="191">Thật là hoàn hảo cho cả hai.</s>
 <s id="192">Tất cả bạn cần bây giờ là tạo được 10% lượng điện.</s>
 <s id="193">Hãy nghĩ đó là dự án sẽ kéo dài trên 10 năm.</s>
 <s id="194">Vậy là 1% một năm.</s>
 <s id="195">Bây giờ khi chúng ta xem xét giải quyết vấn đề lớn, trước tiên chúng ta cần phải nghĩ tới 2 con số.</s>
 <s id="196">Không phải là 20% trước năm 2020.</s>
 <s id="197">Hai số đó là 0 -- giống như 0 dấu chân hoặc 0 dầu -- và phát triển nó mãi mãi.</s>
 <s id="198">Và khi chúng ta đạt COP15 vào cuối năm chúng ta đừng nghĩ tới việc giảm khí CO2.</s>
 <s id="199">Chúng ta hãy nghĩ đến việc thúc đẩy những nước sẵn sàng tiếp nhận dự án mở rộng này.</s>
 <s id="200">Một xe thải ra 4 tấn.</s>
 <s id="201">Và thực tế có 700 và sẽ tăng lên 1 triệu xe ngày nay sẽ thải ra ít nhất 2.8 tỉ tấn khí CO2.</s>
 <s id="202">Tổng cộng lại chiếm khoảng 25% vấn đề của chúng ta.</s>
 <s id="203">Xe con và xe tải cộng lại thải ra khoảng 25% lượng khí CO2 toàn cầu.</s>
 <s id="204">Chúng ta cần tiếp cận và tập trung giải quyết vấn đề này, đồng thời nỗ lực giảm lượng khí thải về bằng 0 trước khi thế giới kết thúc.</s>
 <s id="205">Thực ra tôi đã chia sẻ điều này với một vài nhà chính sách ở Mỹ.</s>
 <s id="206">Tôi đã chia sẻ với ngài Bobby Kennedy, một trong những thần tượng của tôi.</s>
 <s id="207">Tôi đã nói với ông một trong những lý do mà ông chú của ông được nhớ tới là bởi vì ông đã nói chúng ta sẽ đưa người lên mặt trăng, và chúng ta sẽ thực hiện điều đó trước cuối thập kỷ này.</s>
 <s id="208">Chúng tôi không nói là sẽ đưa 20% một người lên mặt trăng.</s>
 <s id="209">Và sẽ có khoảng 20% cơ hội cứu cậu ta.</s>
 <s id="210">(Tiếng khán giả cười) Ông thực sự đã chia sẻ với tôi một câu chuyện khác, đó là khoảng 200 năm trước.</s>
 <s id="211">200 năm trước, tại Nghị viện, Vương quốc Anh, có một cuộc tranh luận dài giữa nền kinh tế và đạo đức.</s>
 <s id="212">25% -- giống như 25% lượng khí thải ngày nay là do xe hơi -- 25% năng lượng được sử dụng cho toàn bộ nền công nghiệp ở Anh quốc</s>
 <s id="213">được lấy từ nguồn năng lượng trái đạo đức: nô lệ.</s>
 <p id="p214">
  <s id="214.1">Và đã có một cuộc tranh cãi khác.</s>
  <s id="214.2">Chúng ta có nên ngừng sử dụng nô lệ?</s>
 </p>
 <s id="215">Và việc đó có liên quan gì đến nền kinh tế không?</s>
 <s id="216">Rồi mọi người nói: "Chúng ta cần phải dành thời gian để làm việc đó.</s>
 <p id="p217">
  <s id="217.1">Đừng làm ngay lập tức.</s>
  <s id="217.2">Có lẽ chúng ta nên giải phóng trẻ em và giữ lại nô lệ.</s>
 </p>
 <s id="218">Sau một tháng tranh luận, họ đã quyết định dừng sử dụng nô lệ, và cuộc cách mạng công nghiệp nổ ra trong vòng chưa đầy một năm.</s>
 <s id="219">Và nền kinh tế Anh quốc đã đi trước 100 năm.</s>
 <s id="220">Chúng ta cần phải đưa ra quyết định đạo đức đúng đắn.</s>
 <s id="221">Chúng ta cần phải ra quyết định ngay lập tức.</s>
 <s id="222">Chúng ta cần có sự dẫn dắt của Nghị viện giống như ở Israel, chúng ta sẽ không sử dụng dầu.</s>
 <s id="223">Và chúng ta cần dừng sử dụng dầu trong vòng 20 năm hoặc 50 năm, nhưng dưới sự chỉ đạo của tổng thống nếu không chúng ta sẽ mất đi nền kinh tế, ngay sau đó, chúng ta sẽ mất đi đạo đức.</s>
 <s id="224">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="225">(Khán giả vỗ tay)</s>
</text>
