<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi biết mọi người đang nghĩ gì: "Tại sao anh chàng này lại ngồi đó?"</s>
 <s id="2">Bởi vì đây là chương trình radio.</s>
 <s id="3">(Âm nhạc) Tôi kể những câu chuyện trên sóng radio về Thiết kế, và tôi kể về tất cả các loại câu chuyện: Thiết kế tòa nhà, bàn chải đánh răng bùa hộ mệnh và biển hướng dẫn và phông.</s>
 <s id="4">Nhiệm vụ của tôi là làm mọi người hứng thú với những thiết kế mà họ quan tâm để rồi sau đó họ bắt đầu quan tâm đến tất cả các loại thiết kế.</s>
 <s id="5">Khi bạn trang hoàng thế giới với một trí óc đầy hứng thú với thiết kế, thế giới sẽ trở lên kỳ diệu.</s>
 <s id="6">Thay vì chỉ nhìn thấy những thứ vụn vỡ, bạn sẽ nhận ra các mảnh ghép đậm chất trí tuệ mà những nhà thiết kế không tên đã làm hết sức mình để khiến cuộc sống của chúng ta tuyệt vời hơn</s>
 <s id="7">Và đó đơn giản chính là Định nghĩa của Thiết Kế khiến cuộc sống tốt đẹp hơn và mang đến sự vui sướng.</s>
 <s id="8">Và chỉ vài thứ có thể làm tôi vui sướng hơn nhìn thấy một lá cờ thiết kế tuyệt vời</s>
 <s id="9">(Cười) (Vỗ Tay) Vâng!</s>
 <s id="10">Xin chúc mừng lễ kỷ niệm 50 năm lá cờ Canada.</s>
 <s id="11">Một là cờ tuyệt đẹp, chất lượng vàng.</s>
 <s id="12">Tôi rất thích.</s>
 <s id="13">Tôi là người rất mê những lá cờ.</s>
 <s id="14">Thình thoảng tôi lại gợi chuyện về Lá cờ và mọi người hay phản ứng kiểu, "Tôi không quan tâm về các lá cờ," và rồi chúng tôi tán chuyện về các lá cờ, và, hãy tin tôi đi, 100% mọi người quan tâm đến lá cờ.</s>
 <s id="15">Luôn có gì đó về các lá cờ làm rung động cảm xúc của chúng ta.</s>
 <s id="16">Gia đình tôi bọc quà Giáng sinh năm nay cho tôi là các lá cờ, bao gồm cả túi đựng quà màu xanh giống như lá cờ của Scotland.</s>
 <s id="17">Tôi post bức hình này lên mạng, và chắc chắn rồi, chỉ sau vài phút, ai đó đã post ý kiến thế này, "Anh bạn có thể lấy lá cờ đó mà nhét vào mông đấy" (Cười)</s>
 <s id="18">Điều đó -- vậy đó, mọi người đều hứng thú với chuyện các lá cờ</s>
 <s id="19">Đó đơn giản là điều xảy ra,</s>
 <s id="20">Điều tôi thích về các lá cờ là, một khi bạn hiểu thiết kế của lá cờ, điều gì tạo ra lá cờ đẹp, hay tạo ra lá cờ xấu, bạn có thể hiểu được thiết kế của hầu hết mọi thứ.</s>
 <s id="21">Điều tôi muốn làm bây giờ là, tôi sẽ mở một tập trong chương trình radio của mình, "99% Vô hình", và tôi sẽ cấu trúc lại nó ngay tại đây, khi tôi bấm nút này -- Giọng: A.T. cho Âm Thanh -- Roman Mars: Âm thanh sẽ được tạo ra, cứ khi nào bạn nghe thấy tiếng một giọng nói hoặc một phần nhạc, thì đó là vì tôi bấm nút.</s>
 <s id="22">Giọng: Âm thaaaanh.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">RM: Các bạn đã hiểu ý tôi chứ?</s>
  <s id="23.2">Giờ chúng ta bắt đầu.</s>
 </p>
 <s id="24">Ba, hai.</s>
 <s id="25">Đây là 99% Vô Hình.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Tôi là Roman Mars.</s>
  <s id="26.2">Dẫn truyện: Năm nguyên tắc cơ bản trong thiết kế lá cờ.</s>
 </p>
 <s id="27">Roman Mars: Theo Hiệp Hội Cờ Học Bắc Mỹ.</s>
 <s id="28">Cờ học.</s>
 <s id="29">Ted Kaye: Cờ học là khoa học nghiên cứu cờ</s>
 <s id="30">RM: Cái âm "lol" trong tên tiếng Anh làm nó kỳ cục.</s>
 <s id="31">Dẫn truyện: Nguyên tắc 1, Đơn Giản Hóa.</s>
 <s id="32">Lá cờ nên đơn giản sao cho 1 đứa bé cũng có thể vẽ được theo trí nhớ.</s>
 <s id="33">RM: Trước khi tôi chuyển đến Chicago năm 2005, Tôi còn không biết các thành phố có lá cờ riêng.</s>
 <s id="34">TK: Hầu hết các thành phố lớn đều có cờ riêng.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">RM: Oh, tôi không biết điều đó.</s>
  <s id="35.2">Đó là giọng Ted Kaye.</s>
 </p>
 <s id="36">TK: Xin chào RM: Ông ấy là chuyên gia cờ học</s>
 <s id="37">Ông ấy là người rất thú vị.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">TK: Tôi là Ted Kaye.</s>
  <s id="38.2">Tôi biên tập cho 1 tạp chí khoa học về cờ, hiện tôi đang là thành viên Hiệp Hội Cờ Ba Lan và Hiệp Hội Cờ Học Bắc Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="39">RM: Ted có viết cuốn sách về Thiết Kế Cờ</s>
 <s id="40">Dẫn truyện: "Cờ Đẹp, Cờ Xấu."</s>
 <s id="41">RM: Nó giống 1 cuốn sách nhỏ hơn.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Chỉ 16 trang.</s>
  <s id="42.2">TK: Đúng, cuốn sách có tên "Cờ Đẹp, Cờ Xấu: Cách thiết kế 1 lá cờ tuyệt vời."</s>
 </p>
 <s id="43">RM: và lá cờ thành phố đầu tiên tôi thấy ở Chicago là 1 tuyệt tác: nền trắng, hai sọc ngang xanh nước biển, với 4 ngôi sao đỏ sáu cánh nằm ở trung tâm.</s>
 <s id="44">Dẫn truyện: Nguyên tắc 2, dùng biểu tượng có ý nghĩa.</s>
 <s id="45">TK: Các sọc xanh biểu tượng cho nước dòng sông, và hồ.</s>
 <s id="46">Dẫn truyện: Hình ảnh, màu sắc, đặc điểm lá cờ nên phản ánh nghĩa chúng biểu tượng</s>
 <s id="47">TK: Các ngôi sao đỏ biểu tượng các sự kiện quan trọng trong lịch sử Chicago</s>
 <s id="48">RM: Thành lập Fort Dearborn, Nạn Cháy Lớn Chicago (1871) Kỷ niệm World Columbian Exposition mọi người đều nhớ vì liên quan đến White City, Kỷ niệm Century of Progess Exposition, vốn chả ai nhớ đến.</s>
 <s id="49">Dẫn truyện: Nguyên Tắc 3, dùng 2 tới 3 màu sắc cơ bản.</s>
 <s id="50">TK: Nguyên tắc cơ bản cho màu sắc là dùng 2 đến 3 màu trong nhóm màu chuẩn: đỏ, trắng, xanh nước biển, xanh lá cây, vàng, và đen.</s>
 <s id="51">RM: Thiết kế lá cờ Chicago được chấp nhận hoàn toàn bởi mọi người khắp thành phố</s>
 <s id="52">nó xuất hiện ở mọi nơi; mọi toàn nhà trong thành phố đều treo cờ.</s>
 <s id="53">Whet Moser: có lẽ luôn có tối thiểu 1 của hàng mỗi dãy phố gần nơi tôi làm, bán cờ Chicago.</s>
 <s id="54">RM: Đó là Whet Moser từ Tạp chí Chicago.</s>
 <s id="55">WM: Hôm nay, tôi đi cắt tóc, khi tôi ngồi xuống ghế trong quán cắt tóc, tôi thấy có lá cờ Chicago trong hộp người cắt tóc đựng dụng cụ, rồi nhìn vào gương, tôi lại thấy 1 lá cờ Chicago treo trên tường phía sau.</s>
 <s id="56">Khi tôi rời đó, 1 chàng trai đi ngang qua tôi với chiếc huy hiệu cờ Chicago ở balo.</s>
 <s id="57">RM: Đây là sự tận dụng và biến tấu.</s>
 <s id="58">Các ngôi sao sáu cánh xuất hiện ở gần như tất cả mọi nơi.</s>
 <s id="59">WM: Cốc cà phê tôi mua hôm trước có hình ngôi sao Chicago trên nó.</s>
 <s id="60">RM: Đó là 1 biểu tượng riêng biệt của niềm tự hào Chicago.</s>
 <s id="61">TK: Khi 1 cảnh sát hay lính cứu hỏa qua đời ở Chicago, thường chúng ta sẽ không thấy lá cờ Mỹ trên quan tài.</s>
 <s id="62">mà là lá cờ của thành phố Chicago.</s>
 <s id="63">Điều đó phản ánh mức độ sâu đậm mà lá cờ gắn với hình ảnh Chicago.</s>
 <s id="64">RM: Đó không chỉ đơn giản là vì mọi yêu mến Chicago nên yêu cả lá cờ của thành phố</s>
 <s id="65">Tôi nghĩ rằng mọi người yêu Chicago hơn bời vì lá cờ ở đây quá tuyệt vời.</s>
 <s id="66">TK: 1 sự điều hòa ngược tích cực giữa biểu tượng tuyệt vời với tự hào công dân</s>
 <s id="67">RM: Khi tôi quay lại San Francisco năm 2008, Tôi tìm hiểu về lá cờ thành phố, bời vì tôi chưa từng nhìn thấy nó trong suốt 8 năm tôi từng sống ở đây.</s>
 <s id="68">Và tôi đã thấy nó, tôi rất tiếc phải nói rằng, nó thiếu mọi tieu chuẩn,</s>
 <s id="69">(Cười) Tôi biết mà.</s>
 <s id="70">Nó cũng khiến tôi cảm thấy buồn.</s>
 <s id="71">(Cười) TK: Để tôi bắt đầu từ trên cùng.</s>
 <s id="72">Dẫn truyện: Nguyên tắc 1, Đơn Giản Hóa.</s>
 <s id="73">TK: Thiết kế đơn giản.</s>
 <s id="74">Dẫn truyện: Lá cờ nên đơn giản sao cho 1 đứa bé cũng có thể vẽ được theo trí nhớ.</s>
 <s id="75">TK: Đây là 1 lá cờ tương đối phức tạp.</s>
 <s id="76">RM: Oki, cùng xem nào.</s>
 <s id="77">Điểm chính trên lá cờ San Francisco là chim phượng hoàng biểu tượng cho thành phố phát triển lên từ đống tro tàn sau các vụ hỏa hoạn kinh khủng thời kỳ 1850s.</s>
 <s id="78">TK: 1 biểu tượng mạnh mẽ của San Francisco.</s>
 <s id="79">RM: Tôi vẫn không thích chim phượng hoàng.</s>
 <s id="80">Về thiết kế, nó vừa quá hung tợn lại vừa quá nhiều chi tiết, nếu bạn cố gắng nhớ chúng, bạn sẽ chẳng thể nào làm nổi, và nó nhìn cũng tệ từ khoảng cách xa, nhưng vì có ý nghĩa sâu sắc nên biểu tượng vẫn được điểm cộng</s>
 <s id="81">Phía sau chim phượng hoàng, nền hầu như chỉ 1 màu trắng, rồi nó có viền vàng đậm bao quanh.</s>
 <s id="82">TK: Đó là một đặc điểm rất hấp dẫn.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">RM: Tôi nghĩ điều đó vẫn ok.</s>
  <s id="83.2">Nhưng -- (Cười) -- Giờ đến điều không chấp nhận trong thiết kế của lá cờ.</s>
 </p>
 <s id="84">Dẫn truyện: Nguyên Tắc 4, không chữ không dấu.</s>
 <s id="85">Không dùng chữ viết dưới bất kỳ dạng nào.</s>
 <s id="86">RM: Ngay phía dưới biểu tượng chim là câu châm ngôn dịch là "Vàng trong hòa bình sắt trong chiến tranh," Thêm nữa -- và đây là vấn đề lớn -- cụm từ San Francisco ở dưới cùng.</s>
 <s id="87">TK: Nếu bạn cần phải viết tên điều bạn đang muốn truyền đạt trên lá cờ thì biểu tượng bạn dùng đã thất bại.</s>
 <s id="88">(Cười) (Vỗ Tay) RM: Cờ nước Mỹ chẳng hề viết "USA" trên đó.</s>
 <s id="89">Thực tế, lá cờ các quốc gia thường thiết kế theo như đã nói.</s>
 <s id="90">Như, cờ Nam Phi, cờ Thổ Nhĩ Kỳ, cờ Isarel Cờ Somalia, cờ Nhật Bản, và cờ Gambia.</s>
 <s id="91">Có rất nhiều lá cờ quốc kỳ thiết kế tuyệt vời, nhưng chúng đều tuân theo những nguyên tắc thiết kế tốt.</s>
 <s id="92">Quốc kỳ thể hiện hình ảnh ở cấp độ quốc tế</s>
 <s id="93">những những lá cờ của thành phố, bang, các vùng lại là một câu chuyện khác.</s>
 <s id="94">(Cười) Đó là thảm họa của những lá cờ xấu, và điều này cần phải được chấm dứt.</s>
 <s id="95">(Cười) (Vỗ Tay) Đó là sự thật và đó cũng là thách thức.</s>
 <s id="96">Bước đầu tiên là nhận ra rằng chúng ta có 1 vấn đề.</s>
 <s id="97">Rất nhiều người có xu hướng nghĩ rằng thiết kế đẹp chỉ là vấn đề về thưởng thức, và thành thật mà nói thì, thỉnh thoảng điều đó đúng, nhưng nó cũng sai, phải không nào?</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Đây là danh sách đầy đủ các nguyên tắc thiết kế cờ của NAVA.</s>
  <s id="98.2">Dẫn truyện: Năm nguyên tắc cơ bản trong thiết kế cờ.</s>
 </p>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Nguyên tắc 1, Đơn Giản Hóa.</s>
  <s id="99.2">Dẫn truyện: nguyên tắc 2, dùng biểu tượng có ý nghĩa.</s>
 </p>
 <s id="100">Dẫn truyện: nguyên tắc 3, dùng 2 tới 3 màu cơ bản.</s>
 <s id="101">Dân truyện: nguyên tắc 4, không ký tự không dấu.</s>
 <s id="102">Dẫn truyện: không bao giờ dùng ký tự.</s>
 <s id="103">TK: Bởi vì bạn không thể đọc chữ từ xa.</s>
 <s id="104">Dẫn truyện: nguyên tắc 5, TK: riêng biệt.</s>
 <s id="105">RM: Tất cá những lá cờ đẹp nhất có xu hướng tuân theo các nguyên tắc này.</s>
 <s id="106">Và như tôi đã nói trước đó, quốc kỳ của hầu hết các nước đều ok.</s>
 <s id="107">Nhưng đây là điều quan trọng:</s>
 <s id="108">Nếu bạn đưa danh sách nguyên tắc thiết kế này đến bất ký nhà thiết kế nào Họ sẽ trả lời rằng những nguyên tắc này == đơn giản, ý nghĩa sâu sắc, dùng ít màu hay dùng màu cẩn thận, riêng biệt, không có chữ bạn không thể đọc tất cả các nguyên tắc này cũng áp dụng đối với họ.</s>
 <s id="109">Nhưng buồn thay, những nguyên tắc thiết kế tốt hiếm khi được áp dụng</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">vào thiết kế lá cờ các thành phố ở Mỹ.</s>
  <s id="110.2">Vấn đề lớn nhất của chúng ta dường như chính là</s>
 </p>
 <s id="111">Chúng ta không thể ngăn bản thân từ việc đặt tên trên lá cờ, hay còn dấu thành phố với chữ trên đó.</s>
 <s id="112">Đây là vấn đề về các con dấu: Chúng được thiết kế để triện trên giấy nơi bạn có thể đọc được chúng, chứ không phải trên những lá cờ bay lất phất xa cả trăm bước.</s>
 <s id="113">Đây là một nhóm các lá cờ.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Các nhà nghiên cứu cờ học gọi chúng là SOBs: Các con dấu trên tấm ga trải giường (Cười) và nếu bạn không thể nhận ra lá cờ nào của thành phố nào, Vâng, đó chính xác là vấn đề ở đây, ngoại trừ Anaheim.</s>
  <s id="114.2">Nghe nói họ chữa lại lá cờ (Cười)</s>
 </p>
 <s id="115">Những lá cờ kiểu này xuất hiện mọi nơi trên đất Mỹ.</s>
 <s id="116">Tương tự như con dấu thành phố ở đây ở Châu Âu có Huy Hiệu thành phố,</s>
 <s id="117">và đây là nơi chúng ta có thể rút ra bài học về cách thiết kế đúng.</s>
 <s id="118">Đây là hình Huy Hiệu của thánh phố Amsterdam.</s>
 <s id="119">Nếu đây là 1 thành phố ở Mỹ, Lá cờ có lẽ sẽ trông như này.</s>
 <s id="120">Bạn hiểu ý tôi chứ, nhỉ.</s>
 <s id="121">(Cười) Tuy nhiên, lá cờ của Amsterdam trong thực tế trông như này cơ.</s>
 <s id="122">Thay vì dùng toàn bộ hình Huy hiệu trên nền đặc màu với dòng chữ "Amsterdam", họ chỉ giữ lại những đặc điểm chính của tấm khiên, và họ tạo ra lá cờ thành phố phá cách nhất trên thế giới</s>
 <s id="123">(Cười) (Vỗ Tay) Và bời vì nó rất phá cách, những lá cờ này được treo tràn ngập khắp Amsterdam, tương tư như ở Chicago vậy.</s>
 <s id="124">Mặc dù những lá cờ SOBs rất tệ và rất tức mắt với tôi, chẳng gì có thể khiến bạn không sốc khi nhìn 1 trong những thiết kế thảm hại nhất trong lịch sừ cờ học.</s>
 <s id="125">Các bạn đã sẵn sàng chưa?</s>
 <s id="126">Đây là lá cờ ở Milwaukee, Wiscosin.</s>
 <s id="127">(Cười) Ý tôi là, nó thật sự khác biêt, Tôi đồng ý với điểm này.</s>
 <s id="128">Steve Kodis: Lá cờ này được dùng từ 1955.</s>
 <s id="129">RM: Thành phố tổ chức 1 cuộc thi và nhận được rất nhiều bài dự thi với đủ các kiểu thiết kế.</s>
 <s id="130">SK: Và 1 người đàn ông cao niên tên Fred Steffan đã tập hợp thiết kế từ nhiều bài khác nhau để tạo ra lá cờ Milwaukee ngày nay.</s>
 <s id="131">RM: Đây là một lá cờ hổ lốn.</s>
 <s id="132">Có 1 bánh răng khổng lồ biểu tượng Công nghiệp, 1 con tàu biểu tượng Cảng, 1 nhành lúa mỳ rất lớn thể hiện sự tôn vinh Công Nghiệp Sản xuất bia</s>
 <s id="133">Đây quả thực là một mớ hỗn độn, và Steve Kodis, 1 nhà thiết kế đồ họa từ Milwaukee, muốn thay đổi nó.</s>
 <s id="134">SK: Lá cờ thật sự rất tệ.</s>
 <s id="135">Đây là 1 sai lầm từ người đại diện thành phố chắc chắn vậy.</s>
 <s id="136">RM: Nhưng điều làm cho lá cờ này tệ hơn hẳn chính là việc trên lá cờ này lại có lá cờ Nội Chiến Mỹ của trung đoàn Milwaukee.</s>
 <s id="137">SK: Chính đặc điểm cuối cùng này đặc điểm khiến cho lá cờ trở nên nực cười hơn, đó là có 1 hình lá cờ khác trên lá cờ Milwaukee.</s>
 <s id="138">RM: Ngay trên lá cờ.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Vâng.</s>
  <s id="139.2">Vâng.</s>
  <s id="139.3">(Cười) Vâng.</s>
 </p>
 <s id="140">(Âm Nhạc) Milwaukee hiện nay là 1 thành phố tuyệt vời.</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">Tôi đã đến đó.</s>
  <s id="141.2">Tôi yêu thành phố ấy.</s>
 </p>
 <s id="142">Phần gây chán nản nhất của lá cờ này, là ở việc đã có hai cuộc thi lớn thiết kế lại lá cờ.</s>
 <s id="143">Lần cuối diễn ra vào năm 2011.</s>
 <s id="144">105 mẫu thiết kế được tiếp nhận.</s>
 <s id="145">TK: Nhưng cuối cùng, các thành viên Ban Nghệ Thuật Milwaukee quyết định không mẫu thiết nào xứng đáng làm lá cờ mới của thành phố.</s>
 <s id="146">RM: Họ không thể thống nhất việc thay đổi lá cờ ấy!</s>
 <s id="147">(Cười) Chuyện này gây thất vọng đến mức có thể khiến các bạn nghĩ rằng Thiết kế tốt và chế độ dân chủ đơn giản là không thể cùng song hành.</s>
 <s id="148">Nhưng Steve Kotas đang muốn thử thêm 1 lần nữa thiết kế lại lá cờ Milwaukee.</s>
 <s id="149">SK: Tôi tin rằng Milwaukee là 1 thành phố tuyệt vời.</s>
 <s id="150">Mỗi thành phố tuyệt vời xứng đáng có 1 lá cờ tuyệt vời.</s>
 <s id="151">RM: Steve chưa sẵn sàng tiết lộ thiết kế của anh ấy</s>
 <s id="152">1 trong những điều cần làm khi đề xuất thiết kế là bạn phải thuyết phục thành lập ban đánh giá, sau đó bạn đưa ra bản thiết kế của mình</s>
 <s id="153">Nhưng đây là mẹo nhỏ: Nếu bạn muốn thiết kế 1 lá cờ tuyệt đẹp, 1 là cờ phá cách như của Chicago hay D.C. nơi cũng có 1 lá cờ rất tuyệt, hãy bắt đầu bằng cách vẽ 1 hình chữ nhật 1x1.5 inh trên 1 mảnh giấy.</s>
 <s id="154">Thiết kế của bạn phải vừa khít trong hình này</s>
 <s id="155">Đây là lý do.</s>
 <s id="156">TK: 1 lá cờ 3x5 feet trên 1 cột cờ cách xa 100 feet nhìn sẽ có kích thước tương tự 1 hình chữ nhật 1x1.5 inh được quan sát từ khoảng cách 15 inh từ mắt</s>
 <s id="157">Bạn chắc sẽ rất ngạc nhiên về mức độ đơn giản của thiết kế khi bạn phải giới hạn trong hình ấy.</s>
 <s id="158">RM: Trong khi đó, quay lại San Francisco.</s>
 <s id="159">Chúng ta liệu có thể làm điều gì đó?</s>
 <s id="160">TK: Tôi muốn nói rằng ẩn trong mỗi lá cờ tồi tệ luôn thấp thoáng bóng dáng 1 lá cờ tuyệt vời muốn hiện ra.</s>
 <s id="161">(Cười) Cách để biến lá cờ của San Francisco thành lá cờ đẹp là phải bỏ đi dòng chữ châm ngôn bời vì bạn không thể đọc được nó từ xa.</s>
 <s id="162">Bỏ cả dòng tên nữa, và đường viền có lẽ nên được làm đậm hơn, để nó trở thành 1 phần của lá cờ.</s>
 <s id="163">Và tôi sẽ muốn lấy đi hình chim và biến nó thành 1 biểu tượng lớn tuyệt ở giữa lá cờ.</s>
 <s id="164">RM: Nhưng hình chim hiện tại cần phải bỏ đi.</s>
 <s id="165">TK: Tôi muốn dơn giản hóa biểu tượng phương hoàng.</s>
 <s id="166">Miêu tả 1 chú chim lớn, rang cánh rộng vươn lên từ ngọn lửa.</s>
 <s id="167">Nhấn mạnh chi tiết các ngọn lửa.</s>
 <s id="168">RM: Và đây, lá cờ mới này được thiết kế bởi Frank Chimero dựa trên các gợi ý của Ted Kaye.</s>
 <s id="169">Tôi không biết anh ấy sẽ thiết kế như nào nếu chúng ta hoàn toàn không trói buộc và không tuân theo các nguyên tắc.</s>
 <s id="170">Người hâm mộ chương trình radio của tôi, họ đã nghe tôi phàn nàn về những lá cờ xấu</s>
 <s id="171">Họ đã gửi cho tôi những thiết kế gợi ý.</s>
 <s id="172">Thiết kế này từ Neil Mussett.</s>
 <s id="173">Cả hai đều đẹp hơn nhiều.</s>
 <s id="174">và tôi nghĩ rằng nếu chúng được dùng, tôi sẽ thấy chúng được treo khắp thành phố</s>
 <s id="175">Trong cuộc vận động thiết kế những lá cờ đẹp của tôi, rất nhiều thính giả đã tự thiết kế lại cờ của họ và nghĩ đến khả năng đề nghị chúng được dùng chính thức hóa</s>
 <s id="176">Nếu bạn nhìn thấy cờ thành phố mình và thích nó, hãy treo nó lên, cho dù nếu thiết kế của nó chưa tuân theo 1 hay 2 nguyên tắc thiết kế.</s>
 <s id="177">Tôi không bận tâm điều ấy.</s>
 <s id="178">Nhưng nếu bạn không nhìn thấy cờ thành phố mình, có lẽ nó không tồn tại, hoặc nó có, nhưng nó đơn giản là quá xấu, và tôi thách thức các bạn cố gắng tham gia vào thay đổi chúng.</s>
 <s id="179">Khi mà chúng ta có ngày càng nhiều thành phố thì các lá cờ sẽ trở thành không chỉ là biểu tượng của thành phố như 1 địa điểm, mà còn trở thành biểu tượng về cách mà thành phố quan niệm về Thiết kế, đặc biệt là ngày nay quần chúng đang ngày càng nhận thức hơn về thiết kế.</s>
 <s id="180">Và tôi nghĩ rằng nhận thức này luôn luôn cao.</s>
 <s id="181">1 lá cờ thiết kế tốt có thể đóng vai trò chỉ thị về cách mà thành phố quan niệm về cả hệ thống thiết kế của nó: hệ thống giao thông, công viên, tín hiệu quảng cáo-chỉ dẫn.</s>
 <s id="182">Nghe có vẻ tầm phào, nhưng không hề.</s>
 <s id="183">TK: Thường khi các lãnh đạo thành phố nói "Chúng tôi còn nhiều thứ quan trọng phải làm hơn là lo đến lá cờ thành phố," Câu trả lời của tôi là, "Nếu các anh có 1 lá cờ tuyệt vời các anh sẽ có 1 lá cờ để mọi người tập hợp lại để cùng nhau giải quyết những điều quan trong kia."</s>
 <s id="184">RM: Tôi đã tự mình chứng kiến sức mạnh mà 1 lá cờ tuyệt mang lại trong trường hợp của Chicago.</s>
 <s id="185">Sự gắn kết giữa thiết kế đẹp và niềm tự hào công dân là điều mà chúng ta cần ở mọi nơi.</s>
 <s id="186">Điều tuyệt nhất về các lá cờ đô thị là chúng ta sở hữu chúng.</s>
 <s id="187">Chúng là 1 nguồn mở, ngôn ngữ thiết kế sở hữu bởi cộng đồng</s>
 <s id="188">Khi chúng được thiết kế tốt, chúng được sử dụng, được biến tấu,</s>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">và chúng chứa sức mạnh.</s>
  <s id="189.2">Chúng ta có thể kiểm soát hình ảnh thương hiệu và đồ họa của các thành phố với 1 lá cờ đẹp, thay vào đó, khi chúng ta có những lá cờ xấu không dùng, chúng ta nhượng lại cho các đội thể thao và các phòng thương mại, ban du lịch.</s>
 </p>
 <s id="190">Các đội thể thao có thể rời đi và làm tan vỡ trái tim chúng ta.</s>
 <s id="191">Bên cạnh đó, một số trong chúng ta thật sự không quan tâm đến thể thao.</s>
 <s id="192">và các chiến dịch du lịch có thể cũng không tốt.</s>
 <s id="193">Nhưng 1 là cờ tuyệt vời sẽ đại biểu cho thành phố ấy đến mọi người ở đó và đại biểu cho con người nơi ấy với toàn thế giới.</s>
 <s id="194">Và khi lá cờ ấy là lá cờ tuyệt vời, sự kết nối ấy cũng là 1 thứ tuyệt vời.</s>
 <s id="195">Có lẽ tất cả các lá cờ đô thị đều mang cảm hứng lớn như Hồng Kông hay Ba Lan, hay Trondheim, và chúng ta có thể bỏ đi tất cả các lá cờ xấu như San Francisco, Milwaukee, Cedar Rapids, và cuối cùng, khi chúng ta đã hoàn thành, chúng ta có thể làm gì đó đối với Pocatello, Idaho, vốn dược Hiệp Hội Cờ Học Bắc Mỹ coi là lá cờ đô thị xấu nhất Bắc Mỹ.</s>
 <s id="196">(Cười) (Vỗ Tay) Vâng.</s>
 <s id="197">Lá cờ ấy có 1 biểu tượng Thương Mại mọi người ạ.</s>
 <s id="198">(Cười) Chỉ nhìn nó thôi cũng làm tôi thấy nhức mắt.</s>
 <s id="199">Cảm ơn các bạn rất nhiều vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="200">(Vỗ Tay) ["Âm nhạc bởi: Melodium (@melodiumbox) và Keegan Dewitt (@keegandewitt)"]</s>
</text>
