<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Tiếng nhạc) (Tiếng vỗ tay) Chào mọi người.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Cháu là Sirena.</s>
  <s id="2.2">Cháu 11 tuổi và đến từ Connecticut.</s>
 </p>
 <s id="3">(Vỗ tay) Ừm, cháu cũng không chắc sao cháu lại ở đây nữa.</s>
 <s id="4">(Cười) Ý cháu là, nó liên quan gì đến công nghệ, giải trí và thiết kế?</s>
 <s id="5">Cháu xem iPop, điện thoại và máy tính của cháu là công nghệ nhưng điều này không liên quan gì đến nó.</s>
 <s id="6">Nên cháu làm một nghiên cứu nhỏ.</s>
 <s id="7">Đây là điều cháu tìm ra</s>
 <s id="8">Dĩ nhiên, cháu hy vọng có thể ghi nhớ nó</s>
 <s id="9">Đàn violin cơ bản được làm từ một hộp gỗ</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">và bốn dây chính.</s>
  <s id="10.2">Bằng cách chơi đàn, dây run lên và sinh ra sóng âm.</s>
  <s id="10.3">Âm thanh truyền qua một miếng gỗ gọi là ngựa đàn và truyền xuống hộp gỗ và được khuếch đại nhưng... để cháu nghĩ đã</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">(tiếng cười) OK.</s>
  <s id="11.2">Bên tay kia đặt ngón tay lên các vị trí khác nhau trên cần đàn nó thay đổi độ dày dây, điều đó thay đổi tần số của sóng âm</s>
 </p>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Ôi, trời ạ!</s>
  <s id="12.2">(Tiếng cười) OK.</s>
  <s id="12.3">Đây là một phần của công nghệ nhưng cháu có thể gọi nó là công nghệ TK 16</s>
 </p>
 <s id="13">Nhưng thật ra, điều cuốn hút nhất mà cháu tìm được chính là hệ thống âm thanh hay truyền dẫn phát sóng hiện nay vẫn dựa trên cùng một nguyên tắc</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">của sinh ra và phóng đại âm thanh.</s>
  <s id="14.2">Nó không ngầu sao?</s>
 </p>
 <s id="15">(Tiếng cười) (Tiếng vỗ tay) Thiết kế -- Cháu thích thiết kế của nó</s>
 <s id="16">Cháu nhớ khi cháu còn nhỏ mẹ hỏi cháu, con thích chơi violin hay piano?</s>
 <s id="17">Cháu nhìn con quái vật khổng lồ đó và tự nói với mình -- mình sẽ không khoá chặt bản thân vào chiếc ghế đó</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">nguyên một ngày.</s>
  <s id="18.2">Vật này nhỏ và nhẹ.</s>
 </p>
 <s id="19">Cháu có thể chơi khi đứng, ngồi hay đi.</s>
 <s id="20">Và mọi người biết không?</s>
 <s id="21">Điều hay nhất là nếu cháu không muốn luyện tập cháu có thể giấu nó.</s>
 <s id="22">(Tiếng cười) Chiếc violin rất đẹp.</s>
 <s id="23">Vài người liên tưởng nó như hình dáng của một quý cô</s>
 <s id="24">nhưng, dù bạn thích nó hay không, nó vẫn vậy từ hơn 400 năm trước, không giống những vật hiện đại dễ bị lỗi thời.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Nhưng cháu nghĩ nó rất cá nhân và độc đáo, dù mỗi chiếc violin trông khá giống nhau, nhưng không có 2 chiếc violin có tiếng giống nhau.</s>
  <s id="25.2">Cho dù là trong cùng thị trường hay dựa trên cùng một mẫu.</s>
 </p>
 <s id="26">Giải trí -- Cháu thích giải trí,</s>
 <s id="27">nhưng thật ra, nhạc cụ tự bản thân nó</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">không giải trí cho lắm.</s>
  <s id="28.2">Ý cháu là, khi cháu có cây đàn lần đầu tiên cháu thử chơi, và thật ra, rất dở bởi vì nó không giống tiếng cháu nghe từ mấy đứa trẻ khác -- quá kinh khủng quá cọt kẹt --</s>
 </p>
 <s id="29">cho nên nó không thú vị gì cả.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Nhưng ngược lại, anh cháu thấy rất buồn cười.</s>
  <s id="30.2">Yuk, yuk, yuk.</s>
 </p>
 <s id="31">(Tiếng cười) Vài năm sau cháu nghe được chuyện đùa về người chơi violin vĩ đại nhất, Jascha Heifetz.</s>
 <s id="32">Sau buổi trình diễn của ngài Heifetz một quý bả đi đến và khen ngợi, "Ôi, ngài Heifetz, tiếng đàn của ngài đêm nay nghe thật hay."</s>
 <s id="33">Và ngài Heifetz là một người rấtl lạnh lùng nên ông ấy cầm cây đàn lên và nói, "Vui nhỉ, tôi chẳng nghe thấy gì cả."</s>
 <s id="34">(Tiếng cười) Và giờ, cháu nhận ra với tư cách một nhạc công, con người chúng ta, chúng ta có một lý trí vĩ đại, trái tim nghệ sĩ và kĩ năng mà có thể thay đổi công nghệ TK 16 và một thiết kế huyền thoại cho một giải trí tuyệt vời.</s>
 <s id="35">Giờ, cháu biết tại sao mình ở đây,</s>
 <s id="36">(Nhạc) (Tiếng vỗ tay) Mới đầu cháu nghĩ cháu chỉ ở đây để biểu diễn nhưng không ngờ, cháu học và tận hưởng nhiều hơn.</s>
 <s id="37">Nhưng.. dù là có vài thứ khá cao đối với cháu.</s>
 <s id="38">(Tiếng cười) Như mấy thứ đa chiều ấy.</s>
 <s id="39">Ý cháu là, thật tình, cháu sẽ rất vui nếu cháu có thể thật sự có hai khía cạnh đúng ở trường.</s>
 <s id="40">(tiếng cười) Nhưng thật ra, điều ấn tượng nhất với cháu là.. ừm, thật ra, cháu cũng muốn đại diện mọi đứa trẻ để nói rằng, cám ơn, đến mọi người lớn vì thật sự quan tâm đến chúng cháu rất nhiều và làm cho tương lai chúng cháu tốt hơn.</s>
 <s id="41">Cám ơn.</s>
 <s id="42">(tiếng vỗ tay) (nhạc) (tiếng vỗ tay) (nhạc) (tiếng vỗ tay)</s>
</text>
