<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đã có ai từng bảo bạn, "Thẳng lưng lên!"</s>
 <s id="2">hay mắng bạn vì ngồi thườn thượt trong bữa ăn.</s>
 <s id="3">Những nhận xét đấy có thể khó chịu, nhưng chúng không hề sai chút nào.</s>
 <s id="4">Tư thế của bạn, cách bạn ngồi hay đứng, là nền tảng cho mọi cử động của cơ thể, và có thể quyết định cơ thể bạn thích ứng với các sức ép như thế nào.</s>
 <s id="5">Sức ép này có thể là mang theo vật nặng, hay ngồi trong một tư thế kì quặc.</s>
 <s id="6">Và sức ép lớn nhất mà chúng ta phải đối mặt hàng ngày: trọng lực.</s>
 <s id="7">Nếu tư thế của bạn không tối ưu, các cơ của bạn phải làm việc nhiều hơn để giữ bạn đứng thẳng và cân bằng.</s>
 <s id="8">Một số cơ sẽ trở nên cứng nhắc và thiếu linh hoạt.</s>
 <s id="9">Một số sẽ bị cản trở.</s>
 <s id="10">Về lâu dài, các thích nghi cho những rối loạn chức năng này làm giảm khả năng chịu lực của cơ thể</s>
 <s id="11">Tư thế xấu gây tổn thương khớp nối và dây chằng, tăng khả năng xảy ra chấn thương, và khiến một số cơ quan như phổi hoạt động kém hiệu quả.</s>
 <s id="12">Các nhà nghiên cứu liên kết tư thế xấu và chứng vẹo xương sống, các cơn đau đầu, và đau lưng, mặc dù đây không là nguyên nhân duy nhất dẫn đến các chứng bệnh này.</s>
 <s id="13">Tư thế thậm chí có thể ảnh hưởng đến trạng thái tâm lý và việc bạn dễ bị đau đớn.</s>
 <s id="14">Vậy, có rất nhiều lý do để gìn giữ một tư thế tốt.</s>
 <s id="15">Nhưng càng khó để làm điều đó thời nay.</s>
 <s id="16">Ngồi với tư thế kì quặc lâu dài hình thành nên tư thế xấu, và cả sử dụng máy tính hay điện thoại cũng vậy, những tư thế buộc bạn phải nhìn xuống.</s>
 <s id="17">Nhiều nghiên cứu cho thấy rằng tư thế ngày càng trở nên xấu đi.</s>
 <s id="18">Vậy một tư thế tốt là như thế nào?</s>
 <s id="19">Khi bạn nhìn xương sống từ trước ra sau, thì tất cả 33 đốt sống đều phải xuất hiện trên một đường thẳng.</s>
 <s id="20">Nếu nhìn từ phía bên, xương sống nên có ba điểm cong: một ở cổ, một ở vai, và một ở thắt lưng.</s>
 <s id="21">Bạn không sinh ra với cột sống hình chữ s.</s>
 <s id="22">Cột sống của em bé chỉ có một đường cong như chữ c.</s>
 <s id="23">Các khúc cong khác thường phát triển trong 12 đến 18 tháng cùng với sự phát triển của các cơ.</s>
 <s id="24">Những đường cong này giúp chúng ta đứng thẳng và giải tỏa áp lực từ các hoạt động như đi bộ và chạy nhảy.</s>
 <s id="25">Nếu các điểm này xếp thẳng hàng, thì khi đứng thẳng, bạn có thể vẽ một đường thẳng từ điểm ngay trước vai bạn, đến đằng sau hông, đến đằng trước đầu gối, đến vài inch trước mắt cá chân</s>
 <s id="26">Tư thế này giúp trọng tâm cơ thể thẳng theo trục cơ thể, cho phép bạn di chuyển hiệu quả mà ít bị chóng mặt hay căng cơ nhất.</s>
 <s id="27">Nếu bạn ngồi thì cổ nên được giữ thẳng, không phải cúi về phía trước,</s>
 <s id="28">Hai vai nên thả lỏng với hai cánh tay gần thân mình.</s>
 <s id="29">Đầu gối nên vuông góc với bàn chân đặt hoàn toàn trên măt đất.</s>
 <s id="30">Nhưng nếu tư thế của bạn không được tốt như vậy?</s>
 <s id="31">Hãy thử thay đổi môi trường xung quanh.</s>
 <s id="32">Chỉnh lại màn hình để nó ngay hay chỉ dưới tầm mắt chút xíu.</s>
 <s id="33">Chắc rằng tất cả các phần của cơ thể, như khuỷu tay và cổ tay đều có điểm dựa, sử dụng các thiết bị hỗ trợ nếu cần.</s>
 <s id="34">Khi ngủ hãy nằm nghiêng có gối đỡ cổ, và một chiếc gối kẹp giữa hai chân.</s>
 <s id="35">Đi giày gót thấp và có khung đỡ tốt, và sử dụng tai nghe khi nghe điện thoại.</s>
 <s id="36">Chỉ có tư thế tốt thôi là chưa đủ.</s>
 <s id="37">Giữ cơ bắp và các khớp luôn cử động rất quan trọng.</s>
 <s id="38">Thực ra, đứng thẳng trong tư thế tốt trong một thời gian dài có thể còn tệ hơn hoạt động bình thường với tư thế xấu.</s>
 <s id="39">Khi di chuyển, hãy di chuyển một cách hiệu quả.</s>
 <s id="40">Mang những đồ bạn cần mang sát với cơ thể.</s>
 <s id="41">Balo nên tiếp xúc với lưng và đeo cân đối.</s>
 <s id="42">Nếu bạn ngồi nhiều thì thi thoảng đứng lên và di chuyển xung quanh khi có thể, và chắc chắn phải tập thể dục nhé.</s>
 <s id="43">Sử dụng các cơ bắp sẽ giúp chúng đủ khỏe để chống đỡ cơ thể bạn hiệu quả, ngoài các lợi ích cho khớp, xương, não và tim.</s>
 <s id="44">Và nếu bạn thật sự lo lắng, hãy đến bác sĩ vật lý trị liệu kiểm tra, vì đúng là bạn thật sự nên đứng thẳng.</s>
</text>
