<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Âm thanh này Mùi hương này Hình ảnh này tất cả những thứ này khiến tôi nhớ đến những buổi lửa trại khi còn bé Khi mà bất cứ ai cũng có thể trở thành người kể chuyện trước ánh lửa bập bùng</s>
 <s id="2">Có một kết cục kì lạ thế này khi mọi người thiếp đi và ngọn lửa lụi tàn gần như cùng một lúc</s>
 <s id="3">đó cũng là thời khắc của những giấc mơ</s>
 <s id="4">Câu chuyện của tôi liên quan rất nhiều đến giấc mơ mặc dù tôi đã biến giấc mơ của mình thành hiện thực</s>
 <s id="5">Năm vừa qua, tôi đã tổ chức một chương trình solo.</s>
 <s id="6">Trong một tiếng rưỡi đồng hồ, tôi đã chia sẻ với khán giả một cuộc đời của sự sáng tạo, cách mà tôi theo đuổi sự hoàn hảo, cách mà tôi vượt qua những điều bất khả thi</s>
 <s id="7">Và sau đó, TED đã thách thức tôi: "Philippe, ông có thể kể tóm tắt chuyện đời ông trong 18 phút?"</s>
 <s id="8">"Tiếng cười" 18 phút, rõ ràng là không thể.</s>
 <s id="9">Nhưng tôi đang đứng đây rồi.</s>
 <s id="10">Giải pháp là nói nhanh như một khẩu súng máy trong đó mỗi cử chỉ, mỗi giây đều quan trọng và mong thán giả có thể bắt kịp tôi.</s>
 <s id="11">Không, không, không</s>
 <s id="12">Không, cách tốt nhất để tôi bắt đầu là thể hiện sự kính trọng của mình với những đấng cao của sự sáng tạo</s>
 <s id="13">Thế nên hãy dành một phút mặt niệm</s>
 <s id="14">Ok, tôi ăn gian đấy, mới khoảng 20 giây thôi.</s>
 <s id="15">Nhưng này, chúng ta đang ở TED mà</s>
 <s id="16">Khi tôi 6 tuổi, tôi yêu ảo thuật</s>
 <s id="17">Tôi nhận được một chiếc hộp ảo thuật cho Giáng sinh và một quyển sách cũ mèm về thủ thuật với những lá bài</s>
 <s id="18">Thế nhưng, tôi trở nên thích thú hơn với những thủ thuật thuần túy hơn là tất cả những mánh khóe nhảm nhí trong chiếc hộp.</s>
 <s id="19">Thế là tôi tìm ngay tới thủ thuật khó nhất và nó là đây.</s>
 <s id="20">Giờ tôi sẽ chia sẻ nó với các bạn, như các bạn thấy là bài được giấu phía sau bàn tay.</s>
 <s id="21">Đó là một thủ thuật được chia thành 7 bước và được miêu tả trong bảy trang sách.</s>
 <s id="22">Một, hai, ba, bốn, năm, sáu và bảy.</s>
 <s id="23">Để tôi chỉ cho các bạn một điều.</s>
 <s id="24">Những lá bài to hơn so với tay của tôi</s>
 <s id="25">2 tháng sau, tôi vẫn 6 tuổi, Tôi có thể thực hiện một, hai, ba, bốn, năm, sáu, bảy bước</s>
 <s id="26">Và tôi đến gặp một nhà ảo thuật nổi tiếng và tự hào hỏi ông ấy rằng, "Thế, chú thấy sao nào?"</s>
 <s id="27">6 tuổi đầu</s>
 <s id="28">Ảo thuật gia nhìn tôi và bảo, "Đây là một thảm họa."</s>
 <s id="29">Cháu không thể làm thế trong 2 giây và có một mảnh nhỏ của lá bài bị dư ra.</s>
 <s id="30">Để trông chuyên nghiệp, phải tốn ít hơn một giây và phải thật hoàn hảo."</s>
 <s id="31">2 năm sau, một -- vút.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Và tôi không ăn gian đâu.</s>
  <s id="32.2">Nó vẫn ở đằng sau.</s>
 </p>
 <s id="33">Nó hoàn hảo Sự đam mê là kim chỉ nam cho mọi hoạt động của tôi.</s>
 <s id="34">Khi tôi đang học ảo thuật, trò tung hứng được nhắc đến liên tục như là một cách tốt để có được sự khéo léo và nhịp nhàng</s>
 <s id="35">Bây giờ tôi đã rất ngưỡng mộ cách mà các diễn viên tung hứng làm mọi thứ nhanh và nhịp nhàng</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Và thế đấy.</s>
  <s id="36.2">Tôi trở thành một diễn viên tung hứng ở tuổi 15</s>
 </p>
 <s id="37">Tôi kết bạn với một diễn viên tung hứng trẻ trong đoàn, và cậu ta đồng ý bán cho tôi 3 cái chùy để tung hứng</s>
 <s id="38">Nhưng ở Mỹ bạn phải giải thích, chúng là gì?</s>
 <s id="39">Chả liên quan gì đến golf đâu</s>
 <s id="40">Chúng là những thứ hình thuôn tuyệt đẹp, nhưng khá khó để tạo ra.</s>
 <s id="41">Chúng phải được mài dũa thật chính xác.</s>
 <s id="42">Oh, khi tôi mua những cái chùy này, Không rõ tại sao cậu ta lại giấu những người khác</s>
 <s id="43">Thật ra, tôi đã không suy nghĩ quá nhiều</s>
 <s id="44">Dù sao thì lúc này tôi phải luyện tập với những chiếc chùy mới của mình.</s>
 <s id="45">Nhưng tôi không thể hiểu được.</s>
 <s id="46">Tôi thực hiện khá nhanh, nhưng không nhịp nhàng chút nào cả</s>
 <s id="47">Những chiếc chùy luôn văng ra mỗi khi tôi tung chúng</s>
 <s id="48">Và tôi đã thực sự cố gắng luyện tập</s>
 <s id="49">Đến một ngày nọ, tôi trình diễn trước mặt Francis Brunn, diễn viên tung hứng giỏi nhất thế giới.</s>
 <s id="50">Và ông ấy đã cau mày.</s>
 <s id="51">Và ông ấy hỏi, "Tôi xem chúng được không?"</s>
 <s id="52">Nên tôi không ngần ngại đưa ông xem chúng</s>
 <s id="53">Ông ấy bảo, "Philippe, cậu đã bị lừa rồi.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Những cái này là hàng kém chất lượng.</s>
  <s id="54.2">Chúng hoàn toàn không thẳng.</s>
 </p>
 <s id="55">Không thể nào tung hứng chúng được."</s>
 <s id="56">Sự kiên trì là ở chỗ tôi vẫn luyện tập mặc cho mọi sự bất lợi</s>
 <s id="57">Thế là tôi vào rạp xiếc để gặp các ảo thuật gia và diễn viên tung hứng, và tôi đã thấy -- không, không, không, tôi đã không thấy</s>
 <s id="58">Nó thú vị hơn nhiều: tôi nghe bảo thế.</s>
 <s id="59">Tôi đã nghe về những con người tuyệt vời này những người bước đi trên không khí -- những nghệ sĩ đi trên dây.</s>
 <s id="60">Bây giờ tôi đã đang chơi với những sợi dây và leo trèo hết thời gian đó, Thế đấy, tôi 16 tuổi; tôi trở thành một nghệ sĩ đi trên dây.</s>
 <s id="61">Tôi tìm thấy hai cái cây -- nhưng không loại cây bất kì, mà là những cây có khí sắc -- và sau đó là một sợi dây dài.</s>
 <s id="62">Và tôi quấn sợi dây quanh chúng và tiếp tục đến khi tôi không còn dây nữa.</s>
 <s id="63">Bây giờ tôi có tất cả đống dây đó song song như thế này.</s>
 <s id="64">Tôi lấy một chiếc kìm và vài cái móc áo, và tôi biến chúng thành một đường đi bằng dây</s>
 <s id="65">Thế là tôi đã tạo ra sợi dây cho người đi trên rộng nhất thế giới</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Tôi cần gì nữa?</s>
  <s id="66.2">Tôi cần đôi giày tốt nhất.</s>
 </p>
 <s id="67">Thế nên tôi đã tìm một vài chiếc ủng trượt tuyết to và lố bịch và sau đó tôi leo lên những sợi dây.</s>
 <s id="68">Vâng, chỉ trong một vài ngày tôi có thể băng qua dây</s>
 <s id="69">Thế là tôi cắt đi 1 sợi dây</s>
 <s id="70">và ngày hôm sau tôi cắt một sợi nữa</s>
 <s id="71">Và một ít ngày sau nữa, tôi tập đi trên một sợi dây.</s>
 <s id="72">Bạn có tưởng tượng được khi ấy Tôi đã phải đổi đôi bốt thành dép lê</s>
 <s id="73">Và đó là cách -- phòng trường hợp có một vài khán giả ở đây muốn thử -- đây là cách để không học đi trên dây.</s>
 <s id="74">(Tiếng cười) Trực giác là công cụ chính trong cuộc đời tôi.</s>
 <s id="75">Khi đó, tôi đã bị đuổi khỏi 5 ngôi trường khác nhau. bởi thay vì lắng nghe giáo viên, Tôi là giáo viên của chính mình, thực hiện môn nghệ thuật mới của mình và trở thành một nghệ nhân tung hứng trên đường phố.</s>
 <s id="76">Trên sợi dây cao vút, chỉ trong vài tháng, Tôi đã thành thạo tất cả những mánh mà họ làm ở rạp xiếc, trừ khi tôi không thỏa mãn.</s>
 <s id="77">Tôi bắt đầu sáng tạo những chuyển động của riêng mình và hoàn thiện chúng.</s>
 <s id="78">Nhưng không ai muốn thuê tôi cả.</s>
 <s id="79">Thế là tôi đã bí mật treo một sợi dây và trình diễn mà không xin phép.</s>
 <s id="80">Notre Dame, Cầu cảng Sydney, Trung tâm thương mại thế giới.</s>
 <s id="81">Và tôi khi tôi có niềm tin rằng tôi sẽ an toàn đi đến đầu dây bên kia.</s>
 <s id="82">Nếu không, tôi sẽ chẳng bao giờ bắt đầu</s>
 <s id="83">Thật ra thì, trên nóc của Trung tâm thương mại thế giới bước đi đầu tiên của tôi thực sự đáng sợ.</s>
 <s id="84">Thật bất ngờ, cơn gió định mệnh đã đổi chiều</s>
 <s id="85">Manhattan không còn trải dài vô tận nữa</s>
 <s id="86">Tiếng ồn ả của thành phố hòa vào gió thứ năng lượng làm tôi cảm thấy run rẩy đã không còn nữa</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Tôi nhấc chiếc gậy thăng bằng.</s>
  <s id="87.2">Tôi bước tới mép tường</s>
 </p>
 <s id="88">Tôi bước lên thanh đà.</s>
 <s id="89">Tôi đặt chân trái của mình lên sợi dây cáp, trọng lượng cơ thể dồn lên chân phải đang tì vào mép của tòa nhà.</s>
 <s id="90">Tôi có nên nhẹ nhàng chuyển trọng tâm của mình sang trái không?</s>
 <s id="91">Chân phải của tôi sẽ bớt nặng nề để bước lên sợi dây</s>
 <s id="92">Một bên, là một ngọn núi hùng vĩ, một cuộc sống tôi biết.</s>
 <s id="93">Phần còn lại, vũ trụ của những đám mây, đầy những bí ẩn mà chúng ta tưởng rằng trống không</s>
 <s id="94">Dưới chân tôi, là con đường hướng tới tòa tháp phía bắc -- 55 mét dây.</s>
 <s id="95">Đó là một sợi dây thẳng, chùng xuống sợi dây dung đưa, nhấp nhô, sợi dây xoắn lại, lạnh tanh, 3 tấn dây bện chặt, như muốn bung ra sắp nuốt chửng lấy tôi</s>
 <s id="96">Một tiếng kêu trong lòng thúc giục tôi, hãy từ bỏ.</s>
 <s id="97">Nhưng đã quá trễ</s>
 <s id="98">Sợi dây đã sẵn sàng</s>
 <s id="99">Chân còn lại của tôi bước lên dây dứt khoát.</s>
 <s id="100">Đức tin là thứ thế chỗ cho ngờ vực trong từ điển của tôi.</s>
 <s id="101">Sau đó mọi người hỏi, "Sao ông làm được?"</s>
 <s id="102">Thật ra, tôi đã không để tâm.</s>
 <s id="103">Tôi không hứng thú với việc vĩ đại, phá vỡ các kỷ lục.</s>
 <s id="104">Thật sự, tôi xem việc băng ngang qua tòa tháp Trung tâm thương mại thế giới cũng giống như những lần khác-- hay chỉ như một lối biểu diễn khác.</s>
 <s id="105">Xem nào, ví như việc tung hứng trên đường phố của tôi.</s>
 <s id="106">Thế nên mỗi lần Tôi vẽ một vòng tròn bằng phấn lên đất và nhập vai một nhân vật truyện tranh trầm lặng ngẫu hứng mà cách đây 45 năm, tôi đã tạo ra, tôi thật hạnh phúc khi được hòa mình vào những đám mây.</s>
 <s id="107">Nhưng lần này, lần này không phải là một con đường</s>
 <s id="108">Thế nên tôi không thể tung hứng, như mọi người biết.</s>
 <s id="109">Các bạn không muốn thế, đúng chứ?</s>
 <s id="110">Các bạn biết mà, phải không?</s>
 <s id="111">Các bạn không muốn tôi tung hứng, đúng chứ?</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">(Tiếng vỗ tay) (Âm nhạc) (Tiếng vỗ tay) Cám ơn.</s>
  <s id="112.2">Cảm ơn các bạn.</s>
 </p>
 <s id="113">Mỗi lần khi tôi tung hứng Tôi sử dụng sự ngẫu hứng.</s>
 <s id="114">Bây giờ sự ngẫu hứng là sự nâng cao vị thế bởi vì nó đón nhận những điều chưa biết.</s>
 <s id="115">Và vì những thứ bất khả thi luôn luôn là những điều chưa biết, nó cho phép tôi tin rằng tôi có thể vượt qua được những điều bất khả thi.</s>
 <s id="116">Bây giờ tôi đã làm những thứ bất khả thi không chỉ một lần, mà là rất nhiều lần.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Thế tôi nên chia sẻ gì đây?</s>
  <s id="117.2">À, tôi biết rồi.</s>
 </p>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Israel.</s>
  <s id="118.2">Một vài năm trược tôi được mời đến để khai mạc Lễ Hội Israel bằng một màn đi trên dây.</s>
 </p>
 <s id="119">Và tôi đã chọn căn sợi dây của mình ở giữa một vùng Arab và vùng Do Thái của Jerusalem. trên khắp thung lũng Ben Hinnom.</s>
 <s id="120">Và tôi nghĩ điều đó sẽ thật tuyệt vời Ở giữa đoạn dây tôi dừng lại và như một nhà ảo thuật gia tôi biến ra một con chim bồ câu và tung lên bầu trời như một biểu tượng sống của hòa bình.</s>
 <s id="121">Có điều phải nói là khá khó để tìm chim bồ câu ở Israel, nhưng cuối cùng t cũng tìm được một con.</s>
 <s id="122">Và ở khách sạn mỗi khi tôi luyện tập biến ra và thả bồ câu lên không trung nó lại va vào tường rồi rơi xuống giường.</s>
 <s id="123">Thế nên tôi nghĩ cũng phải thôi.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Căn phòng quá nhỏ.</s>
  <s id="124.2">Ý tôi làc một chú chim cần nơi rộng để bay.</s>
 </p>
 <s id="125">Nó sẽ thành công vào ngày diễn.</s>
 <s id="126">Và rồi đến ngày trình diễn</s>
 <s id="127">80 nghìn người đứng kín cả thung lũng.</s>
 <s id="128">Thị trưởng của Jerusalem, Teddy Kollek đến chúc tôi may mắn</s>
 <s id="129">Nhưng trông ông ấy có vẻ lo lắng</s>
 <s id="130">Sợi dây của tôi khá căng nhưng tôi cũng cảm thấy căng thẳng với khung cảnh dưới đất</s>
 <s id="131">Vì mọi người ở đó, là nhóm người mà đa phần, xem mỗi người khác như những kẻ thù vậy.</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Tôi bắt đầu đi.</s>
  <s id="132.2">Mọi thứ đều ổn.</s>
 </p>
 <s id="133">Tôi ngừng ở giữa đoạn dây</s>
 <s id="134">và biến ra chim bồ câu</s>
 <s id="135">Mọi người vô tay trong hân hoan</s>
 <s id="136">Sau đó, với động tác đẹp nhất Tôi thả nó lên trời xanh</s>
 <s id="137">Nhưng thay vì bay đi nó lại bay thấp, thấp hơn và rồi đậu trên đầu tôi.</s>
 <s id="138">( tiếng cười ) Mọi người cười rộ lên</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">tôi bắt vội lấy nó.</s>
  <s id="139.2">Và ở lần thứ hai khi tôi thả nó lên bầu trời</s>
 </p>
 <s id="140">nhưng con chim cứ như chưa từng qua lớp học bay vậy nó cứ bay dần thấp xuống và đáp trên cái gậy thăng bằng của tôi.</s>
 <s id="141">( tiếng cười ) Bạn cười, nhưng này</s>
 <s id="142">Tôi lập tức ngồi xuống theo phản xạ của người đi dây</s>
 <s id="143">Vào thời điểm đó, khán giả bắt đầu khó chịu</s>
 <s id="144">Chắc hẳn họ nghĩ rằng chàng trai với con chim bồ câu này hẳn phải làm việc với nhau nhiều năm rồi vậy</s>
 <s id="145">Thật là thiên tài, thật là chuyên nghiệp!</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">( tiếng cười ) Tôi cúi đầu.</s>
  <s id="146.2">Giơ tay lên</s>
 </p>
 <s id="147">đập vào cây gậy thăng bằng để bật con chim bồ câu lên trời</s>
 <s id="148">Thế mà con chim bồ câu ấy vẫn không chịu bay và lần thứ ba lại bay ngày càng thấp rồi đáp xuống sợi dây , ngay phía sau tôi.</s>
 <s id="149">Thế là mọi người nóng giận</s>
 <s id="150">Nhưng khoan đã nào, tôi chưa xong mà.</s>
 <s id="151">Tôi đang cách điểm khởi đầu 50 yard tôi cảm thấy kiệt sức, bước chân chậm rãi</s>
 <s id="152">và rồi điều kì diệu diễn ra</s>
 <s id="153">Một vài người ở đâu đó, là một nhóm người bắt đầu vô tay theo nhịp chân của tôi</s>
 <s id="154">Và trong khoảnh khắc ấy, mọi người vỗ tay theo mỗi bước chân của tôi</s>
 <s id="155">Nhưng không còn là tiếng vỗ tay hào hứng như trước mà là tràng pháo tay động viên.</s>
 <s id="156">Trong một khoảnh khắc, đám đông đã quên đi sự khác biệt.</s>
 <s id="157">hòa làm một, đưa tôi đến thành công</s>
 <s id="158">Tôi muốn bạn dành ra một giây để trải nghiệm bản giao hưởng tuyệt vời của nhân loại.</s>
 <s id="159">Vì vậy hãy để tôi ở đây và tỏa sáng.</s>
 <s id="160">Tôi bước đi, bạn vỗ tay, mọi người đồng thanh với tôi</s>
 <s id="161">( tiếng vỗ tay ) ( Tràng pháo tay ) Sau buổi trình diễn, tôi và Teddy trở thành bạn.</s>
 <s id="162">Và anh ấy nói rằng trên bàn của anh ấy có bức ảnh của tôi đang lơ lửng trên dây với chú bồ câu bay qua đầu</s>
 <s id="163">Anh ấy đã không biết sự thật</s>
 <s id="164">Và mỗi khi anh ấy nản lòng bởi tình huống khó nhằn ở cái thành phố khó xoay sở này, thay vì từ bỏ, anh ấy nhìn bức ảnh và nói rằng "Nếu Phillippe có thể, tôi cũng thế." và tiếp tục làm việc.</s>
 <s id="165">Cảm hứng.</s>
 <s id="166">Bằng cảm hứng của bản thân chúng tôi truyền cảm hứng cho người khác.</s>
 <s id="167">Tôi sẽ không quên giai điệu này, và tôi hi vọng bạn cũng thế.</s>
 <s id="168">Hãy ghi nhớ giai điệu này, chuẩn bị hành trang và khởi hành, hãy nhìn thế giới từ một khía cạnh khác.</s>
 <s id="169">Và khi bạn gặp phải những ngọn núi, hãy nhớ rằng, núi có thể dời</s>
 <s id="170">(Tiếng vỗ tay) Cảm ơn, xin cảm ơn</s>
 <s id="171">Xin cảm ơn mọi người</s>
 <s id="172">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
