<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi còn nhỏ, bố mẹ tôi thường bảo rằng "Con có thể làm mọi thứ rối tinh lên, nhưng hãy tự mình dọn dẹp nó"</s>
 <s id="2">Vậy nên tự do đi liền trách nhiệm.</s>
 <s id="3">Nhưng trí tưởng tượng sẽ luôn đưa tôi đến những vùng đất tuyệt vời nơi mà mọi thứ đều khả thi.</s>
 <s id="4">Tôi đã lớn lên với sự ngây ngô -- hay là sự thiếu biết, theo cái cách mà tôi vẫn gọi, vì người lớn thường hay nói dối để bảo vệ chúng ta khỏi cái sự thật xấu xí.</s>
 <s id="5">Và khi lớn lên, tôi nhận ra người lớn đã mắc sai lầm, và họ chẳng hề giỏi trong việc giải quyết nó.</s>
 <s id="6">Thời gian trôi nhanh, và giờ tôi đã trưởng thành và tôi dạy khoa học và phát minh tại trường Hong Kong Harbour.</s>
 <s id="7">Và cũng không mất nhiều thời gian trước khi học sinh của tôi dạo chơi trên bờ biển và vấp phải những đống rác.</s>
 <s id="8">Vậy nên là những công dân tốt, chúng tôi dọn dẹp bãi biển -- và không, thằng bé không uống đồ có cồn, và nếu có, thì cũng không phải là tôi đưa cho nó uống.</s>
 <s id="9">(Tiếng cười) Và thật buồn khi nói rằng ngày nay đã có hơn 80% đại dương bị ô nhiễm bởi đồ nhựa.</s>
 <s id="10">Đó là một sự thật đáng sợ.</s>
 <s id="11">Vào những thập kỉ qua, chúng ta đã đưa những con tàu lớn ra khơi, thả những chiếc lưới to và thu lượm được rất nhiều rác thải nhựa mà mà chúng ta thấy chúng qua kính hiển vi và phân loại chúng và rồi chúng ta cập nhật dữ liệu đó lên một tấm bản đồ.</s>
 <s id="12">Nhưng việc đó sẽ tiếp diễn mãi mãi, và nó cực kì đắt đỏ và cũng rất mạo hiểm khi phải đưa ra khơi những chiếc tàu lớn đó.</s>
 <s id="13">Vì vậy, học sinh của tôi, 6 đến 15 tuổi, chúng tôi đã mơ ước đến việc tạo ra một cách tốt hơn.</s>
 <s id="14">Nên chúng tôi đã biến cái lớp học bé tí trở thành một xưởng lắp ráp.</s>
 <s id="15">Và chúng tôi đã xây dựng chiếc bàn máy bé tý ấy, với chiều cao khác nhau, nên thậm chí cả những đứa nhỏ thấp lắm cũng có thể tham gia.</s>
 <s id="16">Tôi sẽ nói với bạn rằng những đứa trẻ với công cụ sẽ trở nên tuyệt vời và an toàn.</s>
 <s id="17">(Tiếng cười) Cũng không hẳn.</s>
 <s id="18">Và quay trở lại với đồ nhựa.</s>
 <s id="19">Chúng tôi thu nhặt đồ nhựa và mài nó vừa bằng kích cỡ cái mà chúng tôi tìm thấy ở đại dương, cái mà rất nhỏ, vì nó chỉ là những mảnh vỡ vụn.</s>
 <s id="20">Và đây là cách chúng tôi làm việc.</s>
 <s id="21">Tôi để trí tưởng tượng của bọn trẻ bay càng xa càng tốt.</s>
 <s id="22">Nhiệm vụ của tôi là nhặt ra những ý tưởng tốt nhất và kết hợp chúng lại thành một thứ gì đó khả thi.</s>
 <s id="23">Và chúng tôi thống nhất rằng thay bằng việc thu nhặt những mảnh nhựa, chúng tôi chỉ đi tìm dữ liệu.</s>
 <s id="24">Chúng tôi sẽ tạo hình ảnh của những mảnh nhựa bằng rô - bốt với rô - bốt thì đứa trẻ nào cũng trở nên hào hứng.</s>
 <s id="25">Và điều tiếp theo chúng tôi làm -- chúng tôi gọi nó là "rapid prototyping" (tạo mẫu cấp tốc).</s>
 <s id="26">Chúng tôi tạo những bản mẫu thật nhanh chóng đến nỗi mà bữa trưa vẫn nằm in trong hộp cơm khi chúng tôi lắp đặt nó.</s>
 <s id="27">(Tiếng cười) Chúng tôi đã lắp đèn bàn và ống kính vào một dây dọi cố định và chúng tôi cho tất chúng vào một con rô - bốt nổi mà có thể di chuyển chầm chậm trong nước và qua cả những mảnh nhựa mà chúng tôi có ở đó -- và đây là hình ảnh mà chúng tôi cho vào con rô - bốt.</s>
 <s id="28">Và chúng tôi thấy những mảnh nhựa nổi lên rất chậm qua máy quét, và mấy tính tổng sẽ xử lý hình ảnh đó, đo kích cỡ của từng vật chất, nên chúng tôi có thể ước lượng chuẩn lượng nhựa có trong nước.</s>
 <s id="29">chúng tôi đã lưu trữ cách làm từng bước một trên một trang mạng cho người sáng chế gọi là Instructables (Khả năng tạo dựng), với hy vọng rằng sẽ có ai đó cải tiến nó.</s>
 <s id="30">Điều hay ho nhất về dự án này là cách bọn trẻ nhìn nhận vấn đề xung quanh, và boom -- và chúng có thể chỉ ra vẫn đề đó.</s>
 <s id="31">[Tôi có thể điều tra những vấn đề xung quanh] Nhưng học sinh của tôi ở Hong Kong là những đứa trẻ cập nhật thông tin rất nhanh chóng.</s>
 <s id="32">Chúng xem bản tin, đọc các trang mạng, và chúng cũng đã nhìn thấy tấm hình này.</s>
 <s id="33">Đây là một đứa trẻ, khoảng dưới 10 tuổi, lọc dầu tràn bằng tay không, ở Sundarbans, rừng đước lớn nhất thế giới thuộc Bangladesh.</s>
 <s id="34">Họ thực sự rất kinh ngạc, vì đây là nước họ uống và tắm rửa, đây là nước họ nuôi cá -- và cũng là nơi họ sinh sống.</s>
 <s id="35">Bạn cũng có thể thấy là nước có màu nâu, màu nâu của bùn và dầu, Nên khi mọi thứ hòa lẫn, sẽ rất khó để nhận ra thứ gì có trong nước.</s>
 <s id="36">Nhưng công nghệ làm điều đó trở nên dễ dàng hơn, nó gọi là phép đo phổ, cho phép chúng ta thấy được vật chất trong nước.</s>
 <s id="37">Vậy nên chúng tôi đã lắp đặt một mẫu thô máy đo phổ, và bạn có thể thấy màu sắc qua những vật chất khác nhau mà tạo ra quang phổ khác nhau. nên điều đó có thể giúp bạn nhận biết được cái gì có trong nguồn nước.</s>
 <s id="38">Nên chúng tôi đã đóng gói mẫu máy quét này lại, và gửi nó đến Bangladesh.</s>
 <s id="39">Và điều hay ho về dự án này là sau khi chỉ ra vấn đề hoặc là xem xét nó, học sinh của tôi có thể dùng nhiệt huyết và trí sáng tạo để giúp những đứa trẻ ở vùng xa xôi hẻo lánh.</s>
 <s id="40">[Tôi có thể nghiên cứu các vấn đề xung quanh] Vậy nên tôi bị cuốn hút vào việc thực hiện thí nghiệm thứ hai, và tôi muốn nghiên cứu chuyên sâu hơn -- có thể là chỉ ra vấn đề lớn hơn và cũng gần gũi hơn trong cuộc sống của tôi.</s>
 <s id="41">Tôi mang hai dòng máu Nhật Pháp và có thể bạn nhớ vào năm 2011 có một trận động đất diện rộng tại Nhật Bản.</s>
 <s id="42">Nó thực sự có tính tàn phá khi kết hợp nhiều cơn dư trấn cực lớn chúng được gọi là sóng thần -- và những cơn sóng thần đã phá hủy nhiều thành phố ở bờ đông Nhật Bản.</s>
 <s id="43">Có hơn 14 000 người chết.</s>
 <s id="44">Và nó cũng hủy hoại nhà máy năng lượng hạt nhân ở Fukushima chỉ với nước.</s>
 <s id="45">Và hôm nay tôi đọc báo cáo và trung bình khoảng 300 tấn bị dò gỉ từ nhà máy năng lượng hạt nhân vào Thái Bình Dương.</s>
 <s id="46">Và ngày nay toàn bộ Thái Bình Dương đều có dấu hiệu ôn nhiễm chất cesium-137.</s>
 <s id="47">Nếu bạn đến bờ Tây, bạn có thể thấy hình ảnh của Fukushima ở bất cứ đâu.</s>
 <s id="48">Nếu bạn ở xem trên bản đồ, nó sẽ giống như phóng xạ đã bị rửa trôi khỏi bờ Nhật Bản, và hầu như hiện nay nó có vẻ là rất an toàn nước rất trong xanh.</s>
 <s id="49">Thực sự thì vấn đề phức tạp hơn như vậy.</s>
 <s id="50">Tôi đã từng đến Fukushima mỗi năm từ lần thiên tai ấy và tôi tự lấy chỉ số cùng với một số nhà khoa học khác, ở đất liền, trên sông -- và lần này chúng tôi muốn dẫn theo lũ trẻ.</s>
 <s id="51">Và tất nhiên chúng tôi đã không đưa chúng đến vì bố mẹ chúng không đồng ý.</s>
 <s id="52">(Tiếng cười) Nhưng hằng đêm chúng tôi luôn báo cáo về "Miss Control" - một cái tên ngụy trang khác của chúng tôi.</s>
 <s id="53">Người ta tỏ ra là không coi trọng việc này , nhưng thực ra thì học làm việc rất nghiêm túc vì họ sẽ phải sống chung với phóng xạ suốt cuộc đời họ.</s>
 <s id="54">Và điều chúng tôi làm với họ là bàn luận về dữ liệu chúng tôi đã thu thập, và nói đến việc chúng tôi sẽ làm tiếp theo -- chiến lược, chuyến đi công tác, vv...</s>
 <s id="55">Và để làm điều này chúng tôi tạo nên một tấm bản đồ thô sơ về địa hình khu vực xung quanh nhà máy hạt nhân.</s>
 <s id="56">Và chúng tôi cũng tạo ra một tấm bản đồ hoàn chỉnh hơn, chúng tôi vẩy lên lên chất nhũ để thể hiện dữ liệu phóng xạ thực tại, và phun nước giả làm thác.</s>
 <s id="57">Với cái này chúng tôi có thể thấy rõ những hạt phóng xạ được rửa trôi từ đỉnh ngọn núi xuống hệ thống sông, và chảy ra ngoài đại dương.</s>
 <s id="58">Đó chính là ước tính xác thực.</s>
 <s id="59">Nhưng với nỗi ám ảnh về điều đó, chúng tôi đã tổ chức chuyến đi thực tế này, tới khu dân cư gần nhất khu vực nhà máy hạt nhân.</s>
 <s id="60">Chúng tôi đã đi thuyền cách nhà máy 1.5 km, và cùng với sự giúp đỡ của ngư dân địa phương, chúng tôi đã thu thập được những vật chất từ đáy biển cùng với mẫu vật chất mà chúng tôi tạo ra.</s>
 <s id="61">Chúng tôi gói những vật chất đó vào những túi nhỏ, và chia chúng thành vào hàng trăm các túi nhỏ khác mà chúng tôi có thể gửi đến các trường đại học và tạo ra một bản đồ về chất phóng xạ dưới đáy biển, đặc biệt tại những nơi cá đẻ trứng, và tôi hi vọng rằng chúng tôi đã cải thiện mức độ an toàn cho các ngư dân và cho món ăn sushi yêu thích của các bạn.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">(Tiếng cười) Bạn có thể thấy tiến trình ở đây.</s>
  <s id="62.2">Chúng tôi đã đi từ vấn đề địa phương đến vấn đề ở vùng xa xôi và rồi đến vấn đề toàn cầu.</s>
 </p>
 <s id="63">Nó quả là niềm hứng khởi khi được làm việc ở những mức độ khác nhau như vậy, với những thiết bị công nghệ rất đơn giản và đến từ khắp mọi nơi.</s>
 <s id="64">Nhưng cùng lúc đó, nó cũng gây ra những bực bội khi chúng tôi đang bắt đầu đo đạc lại những thiệt hại chúng tôi đã gây ra.</s>
 <s id="65">Chúng tôi chưa hề bắt tay vào giải quyết những vấn đề.</s>
 <s id="66">Vậy nên tôi tự hỏi rằng nếu chúng tôi chỉ nhảy cóc và thử tạo ra những giải pháp tốt hơn cho vấn đề đó.</s>
 <s id="67">Và lớp học đã bắt đầu trở nên chật trội hơn, nên chúng tôi tìm đến một địa điểm công nghiệp lớn ở Hong Kong, và biến nó thành một không gian rộng lớn tập trung vào những ảnh hưởng về mặt xã hội và môi trường.</s>
 <s id="68">Nó nằm ngay tại trung tâm Hong Kong, và đó là nơi chúng tôi có thể làm việc với gỗ, kim loại, hóa chất, một chút về sinh học, chút ít về quang học, về cơ bản là chúng tôi có thể tạo nên mọi thứ ở đây.</s>
 <s id="69">Đó là nơi cả người lớn và trẻ em chơi đùa cùng nhau.</s>
 <s id="70">Đó là nơi giấc mơ bọn trẻ trở thành hiện thực, cùng với sự trợ giúp của người lớn, và là nơi người lớn trở lại là những đứa trẻ.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Học sinh: Nhanh lên!</s>
  <s id="71.2">Nhanh lên nào!</s>
 </p>
 <s id="72">Cesar Harada: Chúng tôi đặt ra những câu hỏi như: "Liệu chúng ta có thể tạo nên một tương lai với năng lượng tái tạo mới?"</s>
 <s id="73">Ví dụ như vậy.</s>
 <s id="74">Hoặc chúng ta có thể cải tiến việc di chuyển cho người cao tuổi bằng cách biến chiếc xe lăn bình thường thành phương tiện điện thú vị?</s>
 <s id="75">Nhựa, dầu và chất phóng xạ là những di sản tồi tệ nhưng di sản tồi tệ nhất mà chúng ta để lại cho bọn trẻ là những lời nói dối.</s>
 <s id="76">Chúng ta không còn có thể che chở cho chúng khỏi những sự thật xấu xí vì chúng ta cần trí tưởng tượng cho những giải pháp.</s>
 <s id="77">Vậy nên nhà khoa học, người kiến tạo, kẻ mơ mộng -- chúng ta phải chuẩn bị cho thế hệ tiếp theo mà quan tâm đến môi trường và con người, và thực sự có thể làm một điều gì đó cho các vấn đề ấy.</s>
 <s id="78">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="79">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
