<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">50 năm qua, chắc chắn có nhiều người giỏi, năng lực tốt, như các bạn ở đây... vẫn đang cố gắng tìm cách giảm thiểu đi sự nghèo khó ở nước Mỹ.</s>
 <s id="2">Mọi người đã tạo ra và đầu tư hàng triệu đô la vào các tổ chức phi lợi nhuận với nhiệm vụ giúp đỡ những người còn nghèo khó.</s>
 <s id="3">Họ đã tạo ra các Viện chính sách để giải quyết các vấn đề như giáo dục, tạo ra của cải và công ăn việc làm, và từ đó đóng góp cho các chính sách ủng hộ cộng đồng thiệt thòi.</s>
 <s id="4">Họ đã viết sách, các bài báo và những bài diễn thuyết truyền cảm nhằm khép lại khoảng cách giàu nghèo đang đẩy càng lúc càng nhiều người lùi sâu về đáy của mức thu nhập.</s>
 <s id="5">Những nỗ lực đó đã có hiệu quả.</s>
 <s id="6">Nhưng như thế vẫn không đủ.</s>
 <s id="7">Tỷ lệ nghèo đói không thay đổi nhiều trong 50 năm qua, kể từ khi cuộc chiến chống đói nghèo bắt đầu.</s>
 <s id="8">Xin nói với bạn rằng chúng ta đã lơ là nguồn lực mạnh và hiệu quả nhất.</s>
 <s id="9">Và nó đây: Những người nghèo.</s>
 <s id="10">Ở góc bên trái phía trên là chị Jobana, Sintia và Bertha.</s>
 <s id="11">Họ gặp nhau khi tất cả họ đều có con nhỏ, qua lớp học làm cha mẹ ở trung tâm nguồn lực gia đình tại San Francisco.</s>
 <s id="12">Và họ đă lớn lên cùng nhau như gia đình và những người bạn, họ nói về việc kiếm tiền khi con còn nhỏ thì khó đến thế nào.</s>
 <s id="13">Dịch vụ chăm sóc trẻ thì mắc hơn số tiền mà họ kiếm được .</s>
 <s id="14">Chồng các cô có đi làm, nhưng các cô cũng muốn đóng góp tài chính.</s>
 <s id="15">Vì thế họ đã lên kế hoạch,</s>
 <s id="16">bắt đầu với ngành dọn dẹp.</s>
 <s id="17">Họ dán các tờ rơi trên khu phố. và in danh thiếp gửi cho bạn bè và người thân, Và rất nhanh, họ đã có khách hàng gọi tới.</s>
 <s id="18">Hai người trong số họ dọn dẹp văn phòng, nhà cửa còn một người trông chừng con cái.</s>
 <s id="19">Họ thay phiên nhau dọn dẹp và trông chừng con cái.</s>
 <s id="20">(Cười) Làm việc rất hay, phải không ?</s>
 <s id="21">(Cười lớn) Và ba người bọn họ chia tiền lời.</s>
 <s id="22">Đây chỉ là công việc ngắn, không ai phải trông trẻ cả ngày.</s>
 <s id="23">Nhưng nó đã tạo ra sự khác biệt cho gia đình họ,</s>
 <s id="24">bù thêm tiền trả hóa đơn khi chồng họ bị cắt giờ làm,</s>
 <s id="25">tiền để mua quần áo khi các con lớn dần,</s>
 <s id="26">một chút dư dả trong túi tiền để làm họ cảm thấy chút tự do.</s>
 <s id="27">Ở góc phải phía trên là Theresa và con gái cô, Brianna.</s>
 <s id="28">Brianna là một trong số những đứa trẻ với tính cách nổi bật, thân thiện, hòa đồng.</s>
 <s id="29">Ví dụ, khi Rosie, một bé gái chỉ biết nói tiếng Tây Ban Nha chuyển tới nhà bên, Brianna, dù chỉ biết nói tiếng anh, đã mượn máy tính bảng của mẹ và tìm phần mềm dịch thuật để hai người họ có thể giao tiếp với nhau.</s>
 <s id="30">( Cười khẽ) Dễ thương nhỉ?</s>
 <s id="31">Gia đình Rosie tin rằng Brianna có thể giúp Rosie học tiếng anh.</s>
 <s id="32">Một vài năm trước, Brianna bắt đầu gặp khó khăn trong việc học.</s>
 <s id="33">Cô bé càng lúc càng bực tức và có vẻ như muốn bỏ học lại còn tỏ ra vô lễ trong lớp.</s>
 <s id="34">Và mẹ cô ấy đã rất buồn về những gì đã đang xảy ra.</s>
 <s id="35">Rồi họ được báo rằng cô bé phải học lại lớp hai, Brianna đã tuyệt vọng.</s>
 <s id="36">Mẹ em cảm thấy vô vọng, choáng ngợp và cô đơn bởi vì cô biết rằng con gái cô không có sự trợ giúp cần thiết, mà cũng không biết cách nào để giúp con.</s>
 <s id="37">Vào một buổi chiều, Theresa đang nói chuyện với một nhóm bạn, và một bạn trong nhóm hỏi, "Theresa, bạn khoẻ không?"</s>
 <s id="38">Thế là cô oà khóc.</s>
 <s id="39">Sau khi cô chia sẻ câu chuyện của mình, một người nói, "Tớ cũng bị y như thế với con tớ khoảng một năm trước."</s>
 <s id="40">Và trong khoảnh khắc đó, Theresa nhận ra rằng những khó khăn của cô ấy chưa từng được ai nhìn nhận</s>
 <s id="41">Vì thế cô lập một nhóm hỗ trợ cho những gia đình có con khó học.</s>
 <s id="42">Cuộc họp đầu tiên chỉ có cô ấy và hai người nữa.</s>
 <s id="43">Nhưng tiếng tăm lan truyền, và rồi có lúc 20 người, 30 người đến những cuộc họp hàng tháng mà cô tổ chức.</s>
 <s id="44">Theresa vậy là đã đi từ cảm giác bất lực tới nhận ra rằng cô ấy có khả năng nâng đỡ con gái mình, với sự giúp đỡ của những người cũng trải qua những biến cố như vậy.</s>
 <s id="45">Và Brianna đang làm rất tuyệt, em đang học hành tiến bộ, giao tiếp xã hội tốt.</s>
 <s id="46">Hình ở chính giữa là anh bạn thân của tôi, anh Baakir, đang đứng trước quán cà phê sách BlackStar mà anh trang trí bằng vật liệu xây nhà.</s>
 <s id="47">Khi bạn bước vào, Baakir sẽ chào bạn: "Chào mừng tới nhà của người da đen."</s>
 <s id="48">(Cười lớn) Vào trong rồi, bạn có thể gọi món gà giật của người Algeria, hay là bánh burger hồ đào kiểu chay, hoặc bánh kẹp thịt gà tây.</s>
 <s id="49">Đó là bánh kẹp đúng kiểu châu Phi nhé.</s>
 <s id="50">Bạn phải hoàn tất bữa ăn với một giọt sữa bơ, đặt ở phía trên khay bánh vòng, và được làm từ công thức gia truyền bí mật.</s>
 <s id="51">Thật đấy, công thức rất bí mật, anh ấy không nói đâu.</s>
 <s id="52">Nhưng Blackstar còn hơn cả một tiệm cà phê.</s>
 <s id="53">Với những đứa trẻ trong khu phố, đó là một nơi để tới sau tan học để hỏi bài tập về nhà.</s>
 <s id="54">Với người lớn, đó là nơi họ bàn về những gì diễn ra trong khu phố và tán gẫu với bạn bè.</s>
 <s id="55">Đó là một sân khấu trình diễn.</s>
 <s id="56">Đó là ngôi nhà cho nhà thơ, nhạc sĩ và họa sĩ.</s>
 <s id="57">Baakir và vợ anh, chị Nicole, với đứa con gái nhỏ địu trên lưng cô ấy, đứng trong khung cảnh đó, phục vụ một cốc cà phê, dạy một đứa cách để chơi trò Mancala, hoăc vẽ một bảng hiệu cho một sự kiện khu phố sắp tới.</s>
 <s id="58">Tôi đã làm việc cùng và học được từ những người như họ trong hơn 20 năm.</s>
 <s id="59">Tôi đã tổ chức chống lại hệ thống nhà tù, có ảnh hưởng tới dân nghèo, đặc biệt là những người da đen, Ấn và Latino, ở mức đáng báo động.</s>
 <s id="60">Tôi đã làm việc với những người trẻ tuổi đầy hoài bão, bất chấp sự phân biệt chủng tộc trong nhà trường, và sự hành hung của cảnh sát trong cộng đồng.</s>
 <s id="61">Tôi đã học được từ những gia đình mà đang cởi trói cho sự khéo léo và kiên trì của họ để sưu tầm một cách có chọn lọc ra giải pháp riêng.</s>
 <s id="62">Và họ không chỉ tập trung vào tiền bạc.</s>
 <s id="63">Họ đang giải quyết vấn đề giáo dục, nhà ở, sức khỏe, cộng đồng, ... những thứ mà tất cả chúng ta đều quan tâm.</s>
 <s id="64">Bất cứ nơi nào tôi tới, tôi thấy những người nhèo đói nhưng không tuyệt vọng,</s>
 <s id="65">Tôi thấy những người đang cố gắng biến ý tưởng thành sự thật, nhằm tạo ra một cuộc sống tốt hơn cho chính bản thân, cho gia đình, cộng đồng họ .</s>
 <s id="66">Jobana, Sintia, Bertha, Theresa và Baakir là hình mẫu chung, không phải là ngoại lệ hiếm hoi.</s>
 <s id="67">Tôi mới là một ngoại lệ,</s>
 <s id="68">Tôi được bà mẹ đơn thân thầm lặng nhưng mạnh mẽ nuôi lớn ở Rochester, NY.</s>
 <s id="69">Tôi đi xe buýt tới trường từ vùng ngoại ô, một khu phố mà nhiều bạn học của tôi và gia đình họ xem là nguy hiểm.</s>
 <s id="70">Năm tám tuối, tôi là một đứa trẻ rộng mở.</s>
 <s id="71">Tôi tự mình đi về nhà sau giờ tan học mỗi ngày và làm bài tập và việc lặt vặt, và chờ mẹ tôi trở về nhà.</s>
 <s id="72">Sau giờ học, tôi tới cửa hàng ở góc phố và mua một hộp bánh bao Ý hiệu Chef Boyardee, mà tôi hấp trong lò như bữa ăn nhẹ buổi chiều.</s>
 <s id="73">Nếu có thêm ít tiền, có lẽ tôi sẽ mua bánh trái cây Hostess.</s>
 <s id="74">(Cười khẽ) Vị sơ ri.</s>
 <s id="75">không ngon như giọt sữa bơ.</s>
 <s id="76">(Cười khẽ) Chúng tôi là những người nghèo khi tôi còn nhỏ.</s>
 <s id="77">Nhưng giờ đây, tôi sở hữu nhà tại một khu phố phát triển nhanh ở Oakland, California.</s>
 <s id="78">Tôi đã tạo đựng cơ ngơi.</s>
 <s id="79">Chồng tôi là chủ một doanh nghiệp.</s>
 <s id="80">Tôi có một tài khoản hưu trí.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Con gái tôi không được phép mở bếp lò nếu không có người lớn ở nhà.</s>
  <s id="81.2">Mở lò làm gì khi chúng không phải tự lập bươn chải mà tôi có được khi ở tuổi chúng.</s>
 </p>
 <s id="82">Bánh bao Ý của con tôi có chất hữu cơ và đầy những thứ như rau bina và Ricotta, bởi vì tôi có vô số lựa chọn khi đưa ra những gì con tôi ăn.</s>
 <s id="83">Tôi là một ngoại lệ, không phải bởi vì tôi tài năng hơn Baakir hoặc mẹ của tôi làm việc chăm chỉ hơn Jobana, Sintia or Bertha, hoặc tận tâm nhiều hơn Theresa.</s>
 <s id="84">Cộng đồng chịu thiệt thòi đầy những người thông minh, tài năng, hối hả và làm việc và đổi mới, hệt như những giám đốc được tôn kính và kính trọng nhất.</s>
 <s id="85">Có đầy những người tận dụng khả năng vượt khó của họ để thức đậy mỗi sáng, đưa trẻ tới trường và đi làm việc với lương không đủ sống, hoặc đi học những trường đặt họ vào nợ nần.</s>
 <s id="86">Có đầy những người áp dụng trí thông minh sáng tạo để tận dụng tấm ngân phiếu tiền lương ít ỏi hoăc cân bằng công việc chính với việc làm thêm để kiếm tiền.</s>
 <s id="87">Có đầy những người làm việc cho bản thân và cho cả người khác, cho dù đó là đi lấy thuốc cho một người hàng xóm neo đơn, hoặc cho một người anh em mượn một số tiền để thanh toán hóa đơn điện thoại, hoặc chỉ là trông chừng con dùm hàng xóm dù không được phép.</s>
 <s id="88">Tôi là một ngoại lệ do may mắn và đặc ân, không phải do làm việc chăm chỉ.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Và tôi là không được khiêm tốn hoặc tự ti...</s>
  <s id="89.2">Tôi tuyệt vời lắm chứ.</s>
 </p>
 <s id="90">(Cười lớn) Hầu hết ai cũng chăm làm.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Làm việc chăm chỉ là mẫu số chung trong phương trình này, và tôi chán câu chuyện chúng ta kể rằng làm việc chăm chỉ dẫn tới thành công, bởi vì những câu chuyện đó...</s>
  <s id="91.2">Xin cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="92">(Tiếng vỗ tay) ....bởi vì câu chuyện đó làm ta tin ai chăm chỉ mới đáng làm giàu, và từ đó ngụ ý rằng, ai lười biếng thì không xứng được giàu có.</s>
 <s id="93">Chúng ta tự nhủ trong đầu rằng, và thỉnh thoảng cũng có thốt ra, "Những người nghèo chỉ toàn chây lười."</s>
 <s id="94">Chúng ta có rất nhiều đức tin về những gì là sai trái.</s>
 <s id="95">Một số người tin rằng người nghèo là kẻ ăn bám lười biếng những người lừa lọc, dối trá để trốn một ngày việc.</s>
 <s id="96">Một số khác lại tin rằng những người nghèo là do cha mẹ họ lơ là, không đọc sách văn hoá cho con, và họ cần được chỉ bảo, và dẫn dắt vào con đường đúng, để thoát cảnh nghèo.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Mỗi câu chuyện tôi nghe về các bà mẹ đơn thân thu nhập thấp hoặc người cha vắng nhà, cũng là điều mọi người nghĩ về cha mẹ tôi.</s>
  <s id="97.2">Tôi có 50 câu chuyện kể theo hướng khác nhau về cùng một người, xuất hiện mỗi ngày và làm tốt nhất có thể.</s>
 </p>
 <s id="98">Tôi không có ý nói vài câu chuyện tiêu cực vừa rồi là không đúng, nhưng chúng không cho chúng ta thấy được những người đó thật sự là ai, bởi vì chúng không phải bức tranh hoàn chỉnh.</s>
 <s id="99">Sự thật bóp méo và cốt truyện hạn hẹp đã thuyết phục chúng ta rằng những người nghèo là một vấn đề cần được sửa sai.</s>
 <s id="100">Sẽ ra sao nếu chúng ta nhận ra rằng những người nghèo đang làm tốt và cách tiếp cận của chúng ta mới là sai lầm?</s>
 <s id="101">Sẽ ra sao nếu chúng ta nhận ra rằng những chuyên gia mà chúng ta tìm kiếm, chuyên gia mà chúng ta cần học hỏi liệu chính họ là những người nghèo?</s>
 <s id="102">Sẽ ra sao, thay vì đưa ra giải pháp, chúng ta thực ra chỉ thêm dầu vào lửa khó khăn?</s>
 <s id="103">Không trực diện giải quyết... cũng không làm họ mạnh mẽ hơn... mà chỉ nhũng nhiễu ý tưởng của họ.</s>
 <s id="104">Ý tưởng của tôi là, chúng ta có một ví dụ về giải pháp, đó là: Thung lũng Silicon,</s>
 <s id="105">Một ngành công nghiệp vốn liên doanh đã phát triển xung quanh niềm tin rằng nếu những người có ý tưởng hay và chịu theo đuổi nó, chúng ta nên cho họ rất rất nhiều tiền.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">(Cười lớn) Đúng chứ?</s>
  <s id="106.2">Nhưng chiến thuật cho Theresa và Baakir là gì đây?</s>
 </p>
 <s id="107">Không sân chơi cho họ, không có đà tạo vốn, không có cổ đông,</s>
 <s id="108">Liệu Jobana, Sintia và Bertha có khác với Mark Zuckerbergs nổi tiếng ở chỗ nào không?</s>
 <s id="109">Baakir có kinh nghiệm và lý lịch kinh doanh tốt.</s>
 <s id="110">Tôi dám đầu tư vào anh ấy.</s>
 <s id="111">Vì vậy, xin hãy xem đây là một lời mời các bạn suy nghĩ lại chiến lược sai lầm.</s>
 <s id="112">Hãy nắm lấy cơ hội này để bỏ qua sự mệt mỏi, câu chuyện sai và lắng nghe và tìm kiếm câu chuyện thực, đẹp hơn những câu chuyện phức tạp, về chính người, gia đình, cộng đồng bị thiệt thòi.</s>
 <s id="113">Tôi sẽ nói thêm vài phút về những người của tôi.</s>
 <s id="114">Chúng ta không thể chờ cho người chỉnh sửa chính sách.</s>
 <s id="115">Chúng ta hãy nghĩ về khả năng thật sự của mình; tất cả những gì chúng tôi đã xây dựng với máu, mồ hôi và ước mơ; tất cả các bánh răng tiếp tục di chuyển; những người cố kiếm sống qua ngày bằng những việc nặng nhọc.</s>
 <s id="116">Chúng ta hãy nhớ rằng chúng ta là điều kỳ diệu.</s>
 <s id="117">Nếu bạn cần một số nguồn cảm hứng để chạy bộ nhớ của bạn, Hãy đọc "Câu chuyện người nông dân" của Octavia Butler.</s>
 <s id="118">Lắng nghe "Bức thư từ căn ngục Birmingham" của Reverend King.</s>
 <s id="119">Lắng nghe Suheir Hammad đọc thơ "Tác phẩm đầu đời" hoặc xem Esperanza Spalding trình diễn "Người da đen quý giá."</s>
 <s id="120">Hãy ngắm nhìn tranh của Kehinde Wiley hoặc Favianna Rodriguez.</s>
 <s id="121">Nhìn vào bàn tay của bà nội của bạn hoặc sâu thẩm trong mắt người yêu bạn.</s>
 <s id="122">Chúng ta là điều kỳ diệu.</s>
 <s id="123">Từng người chúng ta không giàu có và sức mạnh, nhưng kết hợp lại, chúng ta vô địch.</s>
 <s id="124">Và chúng ta dành rất nhiều thời gian và năng lượng yêu cầu thay đổi hệ thống không hoạt động vì lợi ích của chúng ta.</s>
 <s id="125">Thay vì cố gắng thay đổi cải cách hiện tại, hãy dệt nên một số chiếc áo mới.</s>
 <s id="126">Hãy sử dụng sức mạnh tập thể của chính ta hướng tới việc phát minh và đem lại cuộc sống theo cách mới phục vụ cho lợi ích chúng ta.</s>
 <s id="127">Desmond Tutu nói về khái niệm "ubuntu", trong bối cảnh tiến trình chống tham nhũng của Nam Phi mà chúng ta tham gia vào sau chế độ diệt chủng.</s>
 <s id="128">Ông nói rằng "ubuntu" có nghĩa là, "Nhân loại của tôi gắn bó chặt ràng buộc chặt chẽ lẫn nhau; chúng ta đều thuộc về một nhánh của cuộc sống. "</s>
 <s id="129">Một nhánh của cuộc sống.</s>
 <s id="130">Tiến trình chống tham nhũng bắt đầu bằng cách lắng nghe tiếng nói của người thấp cổ bé họng.</s>
 <s id="131">Nếu đất nước này thật sự xứng danh tự do và công bằng cho mọi người, thì chúng ta cần cất cao tiếng nói, của những nhười như Jobana, Sintia và Bertha, Theresa và Baakir.</s>
 <s id="132">Chúng ta phải tận dụng các giải pháp và ý tưởng của họ.</s>
 <s id="133">Chúng ta phải lắng nghe những câu chuyện thật của họ, những câu chuyện vất vả tuyệt đẹp đó.</s>
 <s id="134">Cảm ơn nhiều.</s>
 <s id="135">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
