<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bao nhiêu người chán nản tại bàn trong bao nhiêu giờ mỗi ngày và bao nhiêu ngày mỗi tuần, và bao tuần mỗi năm trong bao nhiêu năm trong đời?</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">[Vật nhỏ.</s>
  <s id="2.2">Ý tưởng lớn.]</s>
  <s id="2.3">[Daniel Engber nói về thanh tiến độ] Thanh tiến độ là một công cụ chỉ báo trên máy tính về thứ gì đó đang diễn ra bên trong.</s>
 </p>
 <s id="3">Loại cổ điển được dùng suốt nhiều năm là thanh ngang.</s>
 <s id="4">Ý tôi là, thanh này có từ những phiên bản tiền máy tính trên sổ cái, mọi người sẽ điền vào một thanh ngang từ trái sang phải để biểu thị bao nhiêu phần công việc đã hoàn thành tại nhà máy.</s>
 <s id="5">Đây là một thứ tương tự trên màn hình.</s>
 <s id="6">Điều đã diễn ra những năm 70 thường được nhắc tới như "cuộc khủng hoảng phần mềm" khi mà đột nhiên, các máy tính trở nên phức tạp hơn nhanh hơn những gì mà người thiết kế ra nó dự đoán.</s>
 <s id="7">Mọi người đã sử dụng chỉ báo phần trăm hoàn thành theo những cách khác nhau.</s>
 <s id="8">Có thể là hình ảnh đồng hồ đếm ngược hay một dãy hoa thị chạy từ trái sang phải trên màn hình.</s>
 <s id="9">Nhưng chưa ai tiến hành khảo sát có hệ thống về những thứ này và cố gắng để hiểu: Cách chúng thực sự ảnh hưởng tới trải nghiệm của người dùng khi ngồi trước máy tính?</s>
 <s id="10">Một sinh viên tốt nghiệp tên là Brad Myer, đã quyết định nghiên cứu điều này vào năm 1985.</s>
 <s id="11">Anh phát hiện ra rằng việc chỉ báo phần trăm hoàn thành có chỉ ra con số chính xác hay không.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">không quan trọng.</s>
  <s id="12.2">Điều quan trọng là nó ở đó.</s>
 </p>
 <s id="13">Nhìn thấy nó ở đó khiến mọi người thấy thoải mái hơn, và đó là điều đáng ngạc nhiên nhất.</s>
 <s id="14">Anh ta nghĩ về những việc thứ này có thể làm.</s>
 <s id="15">Nó có thể làm người ta thư giãn hiệu quả.</s>
 <s id="16">Cũng có thể cho phép người ta rời mắt khỏi máy tính và làm điều gì khác trong quãng thời gian đó.</s>
 <s id="17">Họ sẽ nhìn và nói: "Ồ, tiến độ đến được một nửa rồi.</s>
 <s id="18">Cần năm phút nữa.</s>
 <s id="19">Và giờ tôi có năm phút để gửi cái fax này đi", hoặc bất kỳ thứ gì người ta làm vào năm 1985.</s>
 <s id="20">Cả hai điều trên đều sai.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Kiểu như, khi bạn nhìn vào thanh tiến độ, nó thu hút sự chú ý của bạn và biến trải nghiệm chờ đợi thành một câu chuyện thú vị mở ra ngay trước mắt: bằng cách nào đó, thời gian bạn dành để chờ đợi trong ức chế để máy tính làm một việc gì đó, đã được biến hóa thành: "Tiến độ!</s>
  <s id="21.2">Ồ!</s>
  <s id="21.3">Những thứ tuyệt vời đang diễn ra!"</s>
 </p>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">[Tiến độ...]</s>
  <s id="22.2">Nhưng một khi bắt đầu nghĩ về thanh tiến độ như một thứ gì đó hơn là xoa dịu nỗi đau chờ đợi, thì bạn có thể bắt đầu lấn sân sang tâm lý học.</s>
 </p>
 <s id="23">Nếu có một thanh tiến độ chạy với tốc độ không đổi -- dù đó là điều thực sự đang diễn ra bên trong máy tính, nó khiến người ta cảm thấy nó đang chạy chậm dần.</s>
 <s id="24">Chúng ta thấy chán.</s>
 <s id="25">Vâng, giờ bạn có thể cải thiện bằng cách làm cho nó dường như chạy nhanh hơn thực tế, làm nó chạy nhanh hơn ban đầu, như một cú tăng tốc.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Thật thú vị, người ta nghĩ: "Ồ!</s>
  <s id="26.2">Nó đang thực sự hoạt động!"</s>
 </p>
 <s id="27">Rồi bạn có thể quay trở lại tốc độ tự nhiên hơn của thanh tiến độ</s>
 <s id="28">Bạn cho rằng người ta tập trung vào sự qua đi của thời gian -- cố chờ xem cỏ mọc, cố chờ xem một bình nước, đến lúc nó sôi và bạn cố gắng làm điều đó trở nên bớt chán, bớt vất vả và ức chế hơn trước đây.</s>
 <s id="29">Thanh tiến độ ít nhất cũng cho bạn một cái nhìn về sự bắt đầu và kết thúc và việc bạn đang tiến đến một mục tiêu.</s>
 <s id="30">Tôi nghĩ bằng nhiều cách, nó xoa dịu nỗi sợ hãi cái chết.</s>
 <s id="31">Có quá không?</s>
</text>
