<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thực sự có người ngoài hành tinh ngoài kia không?</s>
 <s id="2">Tôi làm việc tại Viện SETI</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Đó cũng khá giống tên của tôi.</s>
  <s id="3.2">SETI: Tìm kiếm nền văn minh ngoài vũ trụ</s>
 </p>
 <s id="4">Nói cách khác, Tôi tìm kiếm người ngoài hành tinh Và khi tôi nói với mọi người tại buổi tiệc đứng, họ thường nhìn tôi với chút ngờ vực trên khuôn mặt</s>
 <s id="5">Tôi cố giữ nét mặt theo cách nào đó trông có vẻ bình thản</s>
 <s id="6">Rất nhiều người nghĩ rằng điều này mang tính chất duy tâm, nực cười, thậm chí có lẽ vô vọng, nhưng tôi chỉ muốn nói với các bạn một chút về việc tại sao tôi lại nghĩ công việc tôi đang làm là một đặc ân, và cho bạn hiểu một chút về động lực khiến tôi dấn thân vào sự nghiệp này, nếu đó là cách mà bạn gọi nó</s>
 <s id="7">Cái này đây-- Ai Chà, quay ngược lại..</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Xin chào, hiện ra đi, Trái Đất.</s>
  <s id="8.2">Vào nhé, Được rồi.</s>
 </p>
 <s id="9">Đây là đài Quan Sát Vô Tuyến Thung Lũng Owens đằng sau Sierra Nevadas, và trong năm 1968 Tôi làm việc tại đó, thu thập dữ liệu cho luận án của mình</s>
 <s id="10">Có chút gì đó hơi cô đơn, buồn tẻ, chỉ ngồi thu thập dữ liệu vậy nên tôi giải khuây bằng cách chụp hình kính viễn vọng hoặc thậm chí chính mình vào ban đêm vì, bạn biết đấy, ban đêm, tôi là con người duy nhất trong phạm vi 30 dặm</s>
 <s id="11">Đây là bức hình tôi của tôi.</s>
 <s id="12">Đài quan sát vừa có được một cuốn sách mới được viết bởi nhà vũ trụ học người Nga tên là Joseph Shklovsky, sau đó được lan truyền và biên dịch &amp;amp; biên tập bởi nhà thiên văn ít được biết đến đó là nhà thiên văn Cornell tên thật là Carl Sagan.</s>
 <s id="13">Tôi còn nhớ mình đã đọc cuốn sách đó, vào lúc 3 giờ sáng khi tôi đang đọc cuốn sách đó về cách cột ăng ten mà tôi đang sử dụng có thể dùng để đo đạc sự quay vòng của những ngân hà lại có thể sử dụng để liên lạc, để truyền tải những đoạn thông tin từ hệ sao này đến hệ sao khác.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Lúc 3 giờ sáng khi mà tôi chỉ có một mình không ngủ đủ, ý tưởng thật lãng mạn làm sao nhưng cũng vì ý tưởng đó-- việc mà thực sự bạn có thể chứng minh rằng có người ngoài không gian kia bằng cách sử dụng công nghệ này-- điều đó đã lôi cuốn tôi rất nhiều đến độ mà 20 năm sau khi tôi nhận công việc tại Viện SETI.</s>
  <s id="14.2">Giờ đây, tôi phải nói rằng kí ức của tôi nổi danh là có nhiều lỗ hổng, và tôi đã thường tự hỏi liệu có chút sự thật nào trong câu chuyện này không, hay là tôi chỉ, bạn biết đấy, nhớ nhầm điều gì đó, nhưng gần đây tôi đã thổi bay những ý nghĩ tiêu cực đó, và chắc chắn rằng, bạn có thể thấy ở đó cuốn sách của Shlovsky và Sagan nằm dưới cái thiết bị tính toán tương tự.</s>
  <s id="14.3">Vậy nên điều này là thật</s>
 </p>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Cái ý tưởng cho việc này, không quá cũ tại thời điểm tôi chụp tấm hình đó.</s>
  <s id="15.2">Ý tưởng đó ra đời vào năm 1960, khi một nhà thiên văn học trẻ tuổi</s>
 </p>
 <s id="16">là Frank Drake sử dụng cái cần ăng ten này tại West Virginia, hướng nó vào một vài ngôi sao gần trái đất với hy vọng nghe trộm được người ngoài hành tinh</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Frank đã không nghe thấy gì cả.</s>
  <s id="17.2">Sự thực là anh ta đã nghe thấy, nhưng hóa ra đó là của Lực Lượng Không Quân Hoa Kỳ</s>
 </p>
 <s id="18">Đó không được coi là trí thông minh ngoài vũ trụ.</s>
 <s id="19">Nhưng ý tưởng của Drake trở nên phổ biến vì nó có sức thuyết phục--tôi sẽ trở lại vấn đề đó trên nền tảng của thí nghiệm này, cái mà không thành công Chúng tôi đã thực hiện SETI kể từ đó, không liên tục, nhưng vẫn làm kể từ đó,</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Chúng tôi vẫn chưa nghe được gì.</s>
  <s id="20.2">Chúng tôi vẫn chưa nghe được gì.</s>
 </p>
 <s id="21">Thực tế, chúng ta không biết đến bất kì sự sống nào bên ngoài trái đất Nhưng tôi nhận định với bạn rằng điều đó sẽ thay đổi rất sớm thôi, và một phần của lí do, trên thực tế phần lớn cái lí do khiến tôi nghĩ điều đó sẽ thay đổi là vì các thiết bị đang được cải tiến ngày càng tốt hơn</s>
 <s id="22">Đây là kính viễn vọng dạng bảng Allen, tầm nhìn khoảng 350 dặm tình từ chỗ bạn đang ngồi hiện tại.</s>
 <s id="23">Đây là dụng cụ mà chúng ta đang sử dụng ngày nay đển tìm kiếm trí thông minh ngoài vũ trụ, các thiết bị điện tử đã được cải tiến tốt hơn rất nhiều</s>
 <s id="24">Đây là thiết bị điện tử của Frank Drake trong năm 1960</s>
 <s id="25">Đây là kính viễn vọng điện tử dạng bảng Allen ngày nay</s>
 <s id="26">Một số nhà học giả có nhiều thời gian đã nhận ra rằng những thử nghiệm mới xấp xỉ 100 nghìn tỷ lần tốt hơn những cái trong năm 1960 100 nghìn tỷ lần tốt hơn</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Đây là mức độ cải tiến mà sẽ làm cho bảng báo cáo của bạn trông tốt hơn.</s>
  <s id="27.2">Nhưng điều mà không được công chúng để ý đến</s>
 </p>
 <s id="28">thực tế đó là sự thử nghiệm tiếp tục được cải tiến tốt hơn, và do vậy, có khuynh hướng ngày càng nhanh hơn</s>
 <s id="29">Đây là một đồ thị nhỏ, mỗi lần bạn trình bày một biểu đồ bạn mất 10% lượng khán giả</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Tôi thì có những 12 cái.</s>
  <s id="30.2">(Cười) Nhưng cái mà tôi thể hiện trên biểu đồ này là một vài số đo cho thấy chúng ta đang tìm kiếm với tốc độ nhanh như thế nào</s>
 </p>
 <s id="31">Nói cách khác, chúng ta đang mò kim trong đống rơm</s>
 <s id="32">Chúng ta biết đống rơm đó to đến dường nào.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">đó là thiên hà mà.</s>
  <s id="33.2">Nhưng chúng ta đang không còn thâm nhập qua đống rơm đó bằng một cái muỗng cà phê nhưng bằng một chiếc xe nâng vì tốc độ đựơc tăng lên.</s>
 </p>
 <s id="34">Thực tế, những người trong số các bạn ý thức rõ và thạo về toán học sẽ để ý đựơc rằng đây là biểu đồ bán Lôgarit.</s>
 <s id="35">Nói cách khác, tỉ lệ tăng tính theo cấp số nhân.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Nó đang đựơc cải thiện theo cấp số nhân.</s>
  <s id="36.2">"Cấp số nhân" ở đây là một từ quá khoa trương.</s>
  <s id="36.3">Bạn thường xuyên nghe thấy trên đài</s>
 </p>
 <s id="37">Họ không biết ý nghĩa của từ cấp số nhân này, nhưng đây thực sự là cấp số nhân.</s>
 <s id="38">Thực tế, cứ mỗi 18 tháng, số liệu này tăng gấp đôi, dĩ nhiên mọi thành viên chính thức trong lĩnh vực công nghệ &amp;amp; vi tính biết rằng đó là Định Luật Của Moore.</s>
 <s id="39">Điều này có nghĩa là trong suốt 2 thập kỉ tới chúng ta sẽ có thể quan sát hàng triệu hệ sao, một triệu hệ sao, tìm kiếm những tín hiệu mà sẽ có thể chứng minh có ai đó ngoài vũ trụ kia.</s>
 <s id="40">Một triệu hệ sao, nghe thú vị nhỉ?</s>
 <s id="41">Ý tôi là có bao nhiêu hệ sao đó mà có các hành tinh?</s>
 <s id="42">Thực tế là, chúng ta không biết câu trả lời cho điều đó thậm chí khoảng 15 năm gần đây, có điều là chúng ta thực sự không biết đến nó thậm chí 6 tháng trước.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Nhưng hiện giờ chúng ta đã biết.</s>
  <s id="43.2">Những kết quả gần đây cho rằng hầu như mọi ngôi sao đều có nhiều hơn một hành tinh,</s>
 </p>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Chúng giống như những chú mèo con.</s>
  <s id="44.2">Mà bạn có cả ổ Bạn không chỉ có một chú mèo con.</s>
 </p>
 <s id="45">Bạn có cả đống.</s>
 <s id="46">Vậy nên thực tế ra, bạn có một sự ước lượng khá chính xác về số lượng các hành tinh trong ngân hà của chúng ta chỉ trong ngân hà của chúng ta mà thôi nhé, Và tôi muốn nhắc cho đa số các bạn không rành về thiên văn học rằng ngân hà của chúng ta chỉ là một trong 100 tỉ mà chúng ta có thể thấy qua kính viễn vọng</s>
 <s id="47">Chừng đó là rất nhiều bất động sản đó nhỉ, nhưng tất nhiên hầu hết những hành tinh này đều sẽ không có giá trị gì cả giống như, Thuỷ tinh, hay Hải Vương .</s>
 <s id="48">Hải Vương tinh có lẽ chẳng to lớn lắm trong thời đại bạn đang sống</s>
 <s id="49">Vậy nên câu hỏi ở đây là, phần nào của những hành tinh này thực sự phù hợp cho sự sống?</s>
 <s id="50">Chúng tôi cũng không biết câu trả lời cho vần đề đó nhưng chúng tôi sẽ biết trong năm nay, cám ơn kính viễn vọng không gian Kepler của Nasa và thực tế, những người trong ngành, những người mà đang thực hiện dự án này, họ cho rằng phần mà phù hợp cho sự sống trên những hành tinh này có lẽ chỉ là một trong một ngàn một trong một trăm hay cỡ đó.</s>
 <s id="51">Thậm chí ngay khi phỏng đoán tiêu cực, là khoảng một trong một ngàn, đó có nghĩa là là có ít nhất một triệu hành tinh tương tự như trái đất chỉ nội trong ngân hà của chúng ta</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Tôi đã đưa ra cho bạn nhiều con số quá, nhưng chúng thường là những số lớn, vậy , hãy nhớ chúng.</s>
  <s id="52.2">Đó là hàng đống bất động sản đấy rất nhiều bất động sản trong vũ trụ và nếu chúng ta là một vùng rất nhỏ bất động sản mà có những sự chiếm dụng, thì bạn đã là một phép mầu và tôi biết rằng bạn thích nghĩ mình là một phép màu, nhưng nếu bạn làm khoa học, bạn sẽ nhanh chóng hiểu rằng mỗi khi bạn nghĩ mình là một phép màu, bạn sai rồi đó vậy nên có lẽ không phải thế đâu.</s>
 </p>
 <s id="53">Vậy nên, điểm mấu chốt ở đây là: Vì có sự gia tăng về tốc độ, và vì có những vùng bất động sản có thể cư trú được trong vũ trụ rộng lớn, Tôi nhận ra rằng chúng ta sẽ nhận được tín hiệu trong vòng 24 năm tới</s>
 <s id="54">Tôi cảm nhận đìều đó rất chắc chắn đến mức tôi cá với các bạn Hoặc chúng ta sẽ tìm ra người ngoài hành tinh trong vòng 24 năm tới hay tôi sẽ mời bạn một tách cà phê</s>
 <s id="55">Điều đó cũng không tệ, ý tôi là, thậm chí với 24 năm bạn mở trình duyệt web lên và có tin tức về một tín hiệu hay bạn có đựơc một tách cà phê.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Hãy để tôi nói với các bạn về một vài mặt của vấn đề này mà mọi người không nghĩ đến, đó là Điều gì xảy ra?</s>
  <s id="56.2">Cho rằng những gì tôi nói là đúng.</s>
 </p>
 <s id="57">Ý tôi là, bạn biết rồi, nhưng cứ cho rằng nó xảy ra.</s>
 <s id="58">Cho rằng một lúc nào đó trong 24 năm tới chúng ta nhận được một dòng tín hiệu mờ nhạt, cho chúng ta biết rằng mình có bạn đồng hành trong vũ trụ kia</s>
 <s id="59">Điều đó có tác động gì?</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">và hệ quả gì?</s>
  <s id="60.2">Có lẽ hiện tại tôi đang hiểu ở mức sơ đẳng về vấn đề này</s>
 </p>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Tôi đột nhiên biết đựơc rằng hệ quả cho tôi sẽ là vì chúng ta có những cảnh báo sai lầm.</s>
  <s id="61.2">Đây là năm 1997, đây là tấm hình tôi chụp vào khoảng 3h sáng tại Mountain View, khi chúng tôi đang quan sát máy giám sát địện toán vì chúng tôi đã nhận được một tín hiệu mà chúng tôi nghĩ rằng, "Điều này là thật đây."</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Thế ư?</s>
  <s id="62.2">Và tôi cứ thế đợi Những Người Đàn Ông Áo Đen xuất hiện.</s>
 </p>
 <s id="63">Tôi đã đợi mẹ tôi gọi, người nào đó gọi, chính phủ gọi.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Chẳng ai gọi.</s>
  <s id="64.2">Chẳng ai gọi..</s>
  <s id="64.3">Tôi đã rất lo lắng đến độ không ngồi yên được.</s>
  <s id="64.4">Tôi đi loanh quanh chụp hình giống như thế này, chỉ tạo ra việc để làm.</s>
 </p>
 <s id="65">Rồi khoảng 9h30 sáng, đầu gục xuống bàn vì hiển nhiên tôi đã không ngủ cả đêm Điện thoại kêu, đó là Tạp Chí New York.</s>
 <s id="66">Tôi nghĩ có một bài học trong đó, đó là nếu chúng ta nhận đựơc một tín hiệu, phương tiện truyền thông sẽ nắm bắt nhanh hơn là một con chồn trên vòng quay nữa.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Sẽ rất nhanh Bạn có thể chắc chắn điều đó.</s>
  <s id="67.2">Không có bí mật nào cả</s>
 </p>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Đó là điều đã xảy ra với tôi.</s>
  <s id="68.2">Nó đã phá huỷ cả tuần của tôi Vì bất kể tôi đã lên lế hoạch gì trong tuần đó, đều bị lỡ hết cả</s>
 </p>
 <s id="69">Nhưng về phần bạn?</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Điều gì sẽ xảy ra với bạn?</s>
  <s id="70.2">Câu trả lời là chúng ta không biết câu trả lời.</s>
 </p>
 <s id="71">Chúng tôi không biết điều đó sẽ ảnh hưởng gì đến bạn? không phải trong tương lai xa, cũng chẳng phải trong tương lai gần đây</s>
 <s id="72">Ý tôi là, điều đó sẽ chút ít giống như hỏi Chris Columbus trong năm 1491 rằng,"Này Chris ông biết không, điều gì sẽ xảy ra nếu có một châu lục giữa Nhật Bản và nơi này, nơi ông đang dong buồng về phía đó, Điều gì sẽ xảy ra cho nhân loại nếu hoá ra điều đó là thật?"</s>
 <s id="73">Và tôi nghĩ Chris có lẽ sẽ cho bạn vài câu trả lời mà bạn có lẽ đã chẳng hiểu, nhưng có lẽ cũng chẳng đúng, và tôi nghĩ đó cũng là cách để nói về việc phỏng đoán việc tìm ra người ngoài hành tinh có ý nghĩa gì</s>
 <s id="74">Chúng ta cũng không thể phỏng đoán điều đó được</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Nhưng có một vài điều tôi có thể nói.</s>
  <s id="75.2">Bắt đầu là, sẽ có một xã hội tiến bộ hơn chúng ta rất nhiều</s>
 </p>
 <s id="76">Chúng ta sẽ không nghe tin gì về giống người Neanderthal ngoài hành tinh</s>
 <s id="77">Họ không tạo ra những máy truyền tin.</s>
 <s id="78">Họ sẽ vượt mặt chúng ta, có lẽ một vài ngàn năm có lẽ vài triệu năm, nhưng về căn bản vẫn vượt mặt chúng ta, nếu bạn có thể hiểu bất cứ thứ gì mà họ sẽ nói, bạn có lẽ sẽ có thể nối lịch sử bằng cách lấy thông tin từ một xã hội phát triển hơn chúng ta rất nhiều.</s>
 <s id="79">Bạn có thể cảm thấy có chút gì như toán học hyperbolic, có lẽ nó là vậy Tuy nhiên, nó có thể lĩnh hội được và sẽ xảy ra và bạn có thể xem điều này như, tôi không biết như dạy Julius Caesar những bài tiếng anh và chìa khoá</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">để tiến vào thư viện Nghị Viện.</s>
  <s id="80.2">Điều này có thể thay đổi thời đại của ông nhỉ?</s>
 </p>
 <s id="81">Đó là một điểm, điểm nữa chắc chắn là sẽ xảy ra là, điều này sẽ định chuẩn chúng ta</s>
 <s id="82">Chúng ta sẽ biết mình không phải là điều kì diệu, phải không? chúng ta chỉ là một con vịt khác nữa trong bầy đàn chúng ta không phải là những đứa trẻ duy nhất trong khu nhà, và tôi nghĩ điều đó theo triết học mà nói là một điều quá uyên thâm để biết</s>
 <s id="83">Chúng ta không phải là một điều kì diệu đâu nhé?</s>
 <s id="84">Điều thứ ba mà có lẽ nói sẽ nói với bạn là một cái gì đó mơ hồ nhưng tôi nghĩ rất thú vị và quan trọng đó là, nếu bạn tìm được một tín hiệu từ một xã hội tiến bộ hơn chúng ta, vì họ sẽ như vậy, mà sẽ nói cho bạn biết gì đó về những khả năng của chúng ta mà sẽ không bị tàn lụi một cách không thể tránh khỏi bởi sự tự huỷ diệt</s>
 <s id="85">Vì họ họ giữ được công nghệ chúng ta cũng có thể làm điều đó.</s>
 <s id="86">Thường thì khi bạn nhìn ra ngoài vũ trụ. bạn đang nhìn lại quá khứ đó?</s>
 <s id="87">Điều này rất hấp dẫn đối với những nhà vũ trụ học.</s>
 <s id="88">Nhưng theo lí này, bạn cũng thực sự có thể nhìn tới tương lai một cách mơ hồ, nhưng bạn có thể nhìn thấy tương lai</s>
 <s id="89">Đó là những điều biết được từ sự dò tìm.</s>
 <s id="90">Giờ thì để tôi nói một chút về điều xảy ra nhé thậm chí ngay hiện tại, đó là SETI, tôi nghĩ, rất quan trọng, vì nó là một chuyến khám phá Nó không chỉ là cuộc thám hiểm, nó là một cuộc thám hiểm có thể lĩnh hội được</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">TÔi phải nói với bạn rằng, Tôi luôn đọc sách về những nhà thám hiểm.</s>
  <s id="91.2">Tôi nhận ra đi thám hiểm rất thú vị Cuộc thám hiểm Bắc cực, giống như Magellan, Amundsen,Shackleton, bạn thấy Franklin dưới chỗ kia, Scott, tất cả những người này.</s>
  <s id="91.3">Thực sự là cuộc thám hiểm rất hợp mốt</s>
 </p>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Họ làm việc này chỉ vì họ muốn thám hiểm và bạn có lẽ sẽ nói, " ôi, cái loại cơ hội phù phiếm," nhưng nó không phù phiếm.</s>
  <s id="92.2">Đó không phải là một hành động phù phiếm hãy nghĩ đến những chú kiến chẳng hạn</s>
 </p>
 <s id="93">Bạn biết đấy, hầu hết những con kiến được "lập trình"để theo đuôi nhau theo hàng lối, nhưng có một vài con kiến có lẽ một phần trăm trong số đó, mà họ gọi là những chú kiến hoa tiêu, chúng là những con kiến đi lạc đàn</s>
 <s id="94">Bạn thường thấy chúng tại chỗ nấu ăn trong nhà bếp</s>
 <s id="95">Bạn phải "chặn" chúng bằng ngón tay cái trước khi chúng tìm ra đường hay thứ gì khác</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Nhưng thậm chí ngay cả khi chúng bị "xoá sổ" gần hết, những con kiến đó rất quan trọng cho sự tồn tại của tổ.</s>
  <s id="96.2">Vậy nên thám hiểm rất quan trọng.</s>
 </p>
 <s id="97">Tôi cũng nghĩ rằng thám hiểm rất quan trọng khi nói về khả năng bày tỏ điều mà tôi nghĩ là sự thiếu hụt cốt yếu trong xã hội chúng ta, đó là kỹ năng khoa học, sự thiếu hụt khả năng hiểu biết khoa học.</s>
 <s id="98">Hãy nghĩ xem, có rất nhiều bài viết về tình trạng kỹ năng khoa học yếu kém của đất nước này.</s>
 <s id="99">bạn đã nghe biết về điều này.</s>
 <s id="100">Đây thật ra,là một ví dụ</s>
 <s id="101">Những cuộc thăm dò đã đựơc thực hiện, Cuộc thăm dò này là của 10 năm trước</s>
 <s id="102">Nó cho thấy khoảng 1/3 công chúng nghĩ rằng người ngoài hành tinh không chỉ hiện hữu ngoài vũ trụ chúng ta đang tìm kiếm họ ngoài vũ trụ, nhưng họ ở ngay đây, đúng không?</s>
 <s id="103">Lượn lờ trên bầu trời trong những đĩa bay và thi thoảng bắt cóc con người cho những thực nghiệm mà cha mẹ họ có lẽ sẽ không tán thành.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Điều đó sẽ rất thú vị nếu là thật, và càng củng cố cho công việc của tôi, nhưng tôi không nghĩ chứng cứ được rõ ràng cho lắm.</s>
  <s id="104.2">Đó là nỗi buồn hơn là tầm quan trọng</s>
 </p>
 <s id="105">Nhưng còn có nhiều điều khác mà con người tin là quan trọng, như tính hiệu quả của phép vi lượng đồng cân hay sự tiến hoá chỉ là một ý tưởng điền rồ đưa ra bởi các nhà khoa học mà không có lập luận vững chắc, hay, bạn biết đấy, sự tiến hóa</s>
 <s id="106">những thứ đại loại như vậy, hay sự nóng lên của địa cầu Nhưng ý tưởng dạng này thực sự không có bất kì chứng cứ vững chắc nào, để bạn tin vào các nhà khoa học,</s>
 <s id="107">hiện nay chúng ta phải xứ lí vấn đề đó, vì đó là một vấn đề tối quan trọng, và bạn có lẽ sẽ nói "Thôi được, Chúng ta sẽ giải quyết vấn đề về SETI như thế nào đây?"</s>
 <s id="108">Tôi gợi ý cho các bạn là SETI hiển nhiên không thể giải quyết vấn đề, nhưng có thể nhận định vấn đề</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">bằng cách khiến những người trẻ yêu thích khoa học.</s>
  <s id="109.2">Biết rằng khoa học là "khó nuốt", nó có tiếng là "khó nuốt", và sự thật là, nó "khó nuốt" đó có phải là kết quả của nền khoa học 400 năm qua?</s>
 </p>
 <s id="110">Ý tôi là, trong thế kỉ 18, bạn có thể trở thành một chuyên gia trong bất cứ lĩnh vực khoa học nào vào một buổi chiều, đi tới thư viện nếu bạn có thể tìm ra một thư viện, đúng không?</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Trong thế kỉ 19, nếu bạn có một phòng thí nghiệm dưới tầng hầm bạn có thể tạo ra những khám phá trọng yếu về khoa học ngay tại nhà mình.</s>
  <s id="111.2">Đúng không?</s>
  <s id="111.3">Vì những kiến thức khoa học này ở xung quanh chờ đợi ai đó tìm ra chúng</s>
 </p>
 <s id="112">Nó không còn đúng cho hiện tại nữa</s>
 <s id="113">Ngày nay, bạn phải trải qua nhiều năm cao học và nhiều vị trí hậu tiến sỹ chỉ để tìm ra những câu hỏi quan trọng là gì.</s>
 <s id="114">Nó khó, không nghi ngờ gì về việc đó.</s>
 <s id="115">Thực tế, có một ví dụ, "Hạt của Chúa", việc tìm ra "Hạt của Chúa",</s>
 <s id="116">hãy hỏi 10 người bạn gặp trên phố, " Này, bạn có nghĩ bỏ ra hàng tỉ tiền Thụy Sỹ tìm kiếm "Hạt của Chúa" là chính đáng?"</s>
 <s id="117">Và tôi cá câu trả lời bạn nhận được sẽ là "Tôi không biết "Hạt của Chúa" là gì và tôi không chắc là nó có quan trọng hay không?"</s>
 <s id="118">và có lẽ hầu hết mọi người thậm chí còn không biết đến giá trị của tiền Thụy Sỹ, đúng không?</s>
 <s id="119">Và chúng ta đang đổ hàng tỉ tiền Thụy Sỹ cho vấn đề này</s>
 <s id="120">Vậy điều gì khiến mọi người không yêu thích khoa học vì không không thể lĩnh hội đựơc ý nghĩa của nó.</s>
 <s id="121">SETI, mặt khác, rất đơn giản</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Chúng tôi sẽ sử dụng những cái ăng ten to lớn này cố nghe trộm những tín hiệu.</s>
  <s id="122.2">Mọi ngừơi đều có thể hiểu điều đó</s>
 </p>
 <s id="123">Về mặt công nghệ kỹ thuật, nó rất phức tạp, nhưng mọi người đều hiểu ý tưởng đó</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Đó là điều thứ nhất.</s>
  <s id="124.2">Điều thứ nữa là, nó khiến khoa học thú vị</s>
 </p>
 <s id="125">vì chúng ta quan tâm đến những sinh vật có trí tuệ khác một cách tự nhiên, và tôi nghĩ đó là một phần "gắn cứng" của chúng ta Ý tôi là, chúng ta bị "gán ghép" quan tâm đến những</s>
 <s id="126">sinh vật khác mà có lẽ, sẽ là những đối thủ cạnh tranh, hoặc nếu bạn là người lãng mạn, thậm chí có thể là bạn đời</s>
 <s id="127">Ý tôi là, điều này tương tự với sự yêu thích của chúng ta về những "con vật" với những chiếc răng to lớn.</s>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Đúng không?</s>
  <s id="128.2">Chúng ta quan tâm đến những con vật có hàm răng lớn, và bạn có thể thấy giá trị tiến hoá của nó, bạn cũng có thể thấy những hệ quả thực tế qua kênh Animal Planet.</s>
 </p>
 <s id="129">Bạn để ý rằng họ làm rất ít chương trình về loài chuột nhảy</s>
 <s id="130">Hầu hết chỉ về những con vật có hàm răng lớn thôi</s>
 <s id="131">Chúng ta thích thú với những thứ này</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">và không chỉ chúng ta.</s>
  <s id="132.2">Mà những đứa trẻ cũng thế</s>
 </p>
 <s id="133">Điều đó cho phép bạn đền đáp tiếp nối bằng cách sử dụng chủ đề này như một móc nối với khoa học, vì SETI liên quan đến mọi dạng khoa học có thể thấy được như, sinh học, thiên văn học địa chất, hoá học, và những môn khoa học kỹ thuật đa dạng khác, tất cả đều được giới thiệu dưới dạng "Chúng ta đang tìm kiếm người ngoài hành tinh."</s>
 <s id="134">Với tôi, điều này thú vị và quan trọng, thực tế, nó là chính sách của tôi, mặc dù tôi đã thực hiện nhiều bài nói chuyện với khán giả là người lớn bạn nói chuyện với người lớn, và 2 ngày sau đó, họ lại trở về với chính kiến trước kia của mình</s>
 <s id="135">Nhưng nếu bạn nói chuyện với trẻ con, bạn biết đấy, một trong số 50 em, sẽ nảy sinh ý tưởng trong đầu, và chúng nghĩ "Ai da, Cháu chưa từng nghĩ về điều đó," và rồi chúng tìm hiểu bạn biết đấy, đọc một cuốn sách hay tạp chí, hay bất cứ thứ gì</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Chúng trở nên yêu thích điều gì đó Nó hiện nay là học thuyết của tôi, chỉ dựa trên những điều nhỏ nhoi chứng cứ cá nhân nhỏ nhoi, tuy vậy, những đứa trẻ lại trở nên quan tâm yêu thích trong độ tuổi từ 8-11.</s>
  <s id="136.2">Bạn phải nắm bắt lấy thời kì này.</s>
 </p>
 <s id="137">Tôi thực hiện những buổi nói chuyện cho người lớn, tốt thôi,nhưng tôi cố gắng dành 10% những cuộc nói chuyện đó cho trẻ em.</s>
 <s id="138">Tôi vẫn nhớ có một anh chàng đến trường trung học, thực ra là trường sơ trung của tôi.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Tôi đang học lớp 6 Và có một vài bài nói chuyện.</s>
  <s id="139.2">Tất cả những gì tôi nhớ là một từ: điện tử</s>
 </p>
 <s id="140">Tôi trông giống như anh chàng Dustin Hoffman trong phim "Người mới tốt nghiệp," khi anh ta nói "chất dẻo, " không cần biết nó có nghĩa gì khác,</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">Anh chàng đó nói về điện tử, Tôi không nhớ bất cứ gì khác.</s>
  <s id="141.2">Thực tế, tôi không nhớ bất kì thứ gì mà giáo viên đã dạy tôi trong suốt năm lớp 6, nhưng tôi nhớ về điện tử</s>
 </p>
 <s id="142">Rồi tôi quan tâm yêu thích điện tử, và bạn biết đấy, Tôi đã học để lấy bằng chứng nhận phát thanh nghiệp dư.</s>
 <s id="143">Tôi đang làm công việc chạy dây cho các thiết bị Lúc này tôi được 15 hay khoảng đó, làm công việc này</s>
 <s id="144">Điều đó có ảnh hưởng lớn với tôi</s>
 <s id="145">Đó là ý kiến của tôi, đó là bạn có thể tạo ảnh hưởng lớn trên những đứa trẻ này</s>
 <s id="146">Thực tế, điều này gợi tôi nhớ đến một vài năm trước Tôi có bài nói chuyện tại trường học ở Palo Alto với khoảng một chục đứa trẻ trong tầm 11 tuổi đến tham dự buổi nói chuyện này</s>
 <s id="147">Tôi được mời đến nói chuyện với chúng trong vòng 1 giờ.</s>
 <s id="148">Những đứa trẻ tầm 7 tuổi, đều ngồi theo vòng bán nguyệt nhìn lên tôi với đôi mắt mở to, và tôi bắt đầu, có một tấm bảng trắng sau lưng tôi, và tôi bắt đầu viết số 1 với 22 số 0 sau đó, và nói "Nhìn này các em, đây là con số các ngôi sao mà ta nhìn thấy trong vũ trụ, con số này rất lớn đến nỗi không có một tên gọi đặt cho nó."</s>
 <s id="149">Một trong những đứa trẻ giơ tay lên và nói "Thực ra, có một cái tên cho nó đấy ạ.</s>
 <s id="150">Nó gọi là sextra-quadra-hexa hay gì gì đó, đúng không ạ?</s>
 <s id="151">Đứa trẻ đó đã nói sai về 4 thứ tự về độ lớn của sao nhưng không có nghi ngờ gì về việc chúng rất thông minh</s>
 <s id="152">Vậy nên, hãy bỏ đi những bài diễn văn.</s>
 <s id="153">Những gì chúng muốn là hỏi.</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Thực tế, những câu bình luận cuối cùng của tôi cho chúng, vào lúc cuối là "Các em biết không, các em còn thông minh hơn những người tôi làm việc cùng đấy.</s>
  <s id="154.2">(Cười) Chúng thậm chí không quan tâm đến điều đó</s>
 </p>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Cái mà chúng muốn là địa chỉ email của tôi để hỏi tôi thêm nhiều câu hỏi.</s>
  <s id="155.2">(Cười) Tôi chỉ có thể nói rằng, công việc của mình là một đặc ân vì chúng ta đang ở trong thời đại đặc biệt</s>
 </p>
 <s id="156">Những thế hệ trước đâu có thể thực hiện thực nghiệm này</s>
 <s id="157">Trong thế hệ khác nối tiếp sau này, Tôi nghĩ chúng ta sẽ thành công,</s>
 <s id="158">Vậy nên với tôi, nó là một đặc ân, và khi tôi nhìn vào gương thực tế là tôi không thực sự nhìn bản thân mình,</s>
 <s id="159">Cái tôi thấy là thế hệ sau mình</s>
 <s id="160">Đây là những em tại trường Huff, lớp 4</s>
 <s id="161">Tôi có bài nói chuyện tại đó, 2 tuần trước, hay đại loại như thế</s>
 <s id="162">Tôi nghĩ nếu bạn có thể truyền dẫn một vài sự yêu thích về khoa học và cách nó xảy ra ra sao, đó sẽ có kết quả đáng kể vượt ngoài mường tượng.</s>
 <p id="p163">
  <s id="163.1">Cám ơn rất nhiều.</s>
  <s id="163.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
