<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Giữa vùng ngực và bụng là nơi bạn sẽ tìm thấy một trong những cơ quan trọng nhất bạn không ngờ là mình có: cơ thắt thực quản dưới, hay còn gọi là LES.</s>
 <s id="2">Khi hoạt động bình thường, vòng mô góp phần quan trọng trong việc ăn uống của chúng ta.</s>
 <s id="3">Nhưng khi trục trặc, LES là nguyên nhân chính gây ra chứng ợ nóng - cảm giác nóng rát, đôi khi cảm thấy vị chua, co thắt ngực mà ta đều từng trải qua ít nhất một lần trong đời.</s>
 <s id="4">Chúng ta biết rằng con người đã chiến đấu với chứng ợ nóng từ hàng trăm, hàng ngàn năm nay.</s>
 <s id="5">Nhưng gần đây, tỷ lệ mắc bệnh này đã tăng lên đáng kể, và phổ biến trên toàn thế giới.</s>
 <s id="6">Khi các triệu chứng của ợ nóng trở nên thường xuyên và mãnh liệt hơn - hai lần một tuần hoặc mỗi tuần - thì nó được chuẩn đoán là bệnh trào ngược dạ dày - thực quản,</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">hay còn gọi là GERD.</s>
  <s id="7.2">Nhưng nguyên nhân gây bệnh là gì, và làm thế nào để chữa khỏi?</s>
 </p>
 <s id="8">Ợ nóng bắt đầu tại khu vực được gọi là đoạn nối giữa dạ dày thực quản nơi cơ thắt thực quản dưới lưu trú.</s>
 <s id="9">Các cơ vòng này được điều hòa bởi một hệ thống các dây thần kinh phức tạp kết nối với não bộ, tim và phổi.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Thức ăn sau khi đi từ thực quản vào dạ dày.</s>
  <s id="10.2">Nhiệm vụ của cơ này là ngăn không cho thức ăn trào ngược lên.</s>
 </p>
 <s id="11">Cơ này co thắt, siết chặt lối vào dạ dày và tạo nên vùng áp suất cao ngăn ngừa axit trong dạ dày thấm ra ngoài.</s>
 <s id="12">Nhưng nếu cơ này giãn ra sai thời điểm hoặc dần suy yếu, nó sẽ trở thành một cái nắp đậy hỏng, khiến cho áp suất ở khu vực này bị giảm,</s>
 <s id="13">làm cho axit trong dạ dày- thậm chí, là thức ăn trào lên thực quản, đôi khi xa hơn, tới miệng.</s>
 <s id="14">Nguyên nhân của sự việc này từ lâu được cho là do chế độ ăn uống.</s>
 <s id="15">Các loại thực phẩm như caffeine và bạc hà có chứa các thành phần có thể gây ra sự giãn cơ thắt thực quản dưới, khiến nó mất khả năng làm việc.</s>
 <s id="16">Các loại thực phẩm có tính axit khác, như cam quýt và cà chua, có thể làm trầm trọng thêm sự kích thích thực quản khi chúng rửa trôi axit dạ dày.</s>
 <s id="17">Đồ uống có ga cũng vậy, tạo ra bong bóng trong dạ dày, buộc van phải mở.</s>
 <s id="18">Nhưng các nhà nghiên cứu đã phát hiện thức ăn không phải là nguyên nhân duy nhất.</s>
 <s id="19">Hút thuốc cũng làm tăng nguy cơ mắc bệnh, vì nicotin trong thuốc lá làm giãn cơ thắt thực quản dưới.</s>
 <s id="20">Uống rượu quá nhiều cũng có thể gây ra tác động tương tự.</s>
 <s id="21">Phụ nữ mang thai cũng thường bị ợ nóng nhiều hơn, do áp lực của bào thai đè lên trên dạ dày</s>
 <s id="22">và cả sự thay đổi hormone trong cơ thể.</s>
 <s id="23">Béo phì có thể gây ra chứng thoát vị gây rối loạn rào cản chống trào ngược, vốn giúp bảo vệ ta khỏi chứng ợ nóng.</s>
 <s id="24">Nhiều loại thuốc, kể cả thuốc hen suyễn, cao huyết áp, thuốc ngừa thai, và trầm cảm cũng có thể gây ra các tác dụng ngoài ý muốn lên cơ này.</s>
 <s id="25">Một cơn ợ nóng không phải là điều đáng lo ngại.</s>
 <s id="26">Nhưng nếu xảy ra thường xuyên, nó có thể làm suy yếu cơ thắt thực quản dưới, theo thời gian, khiến càng nhiều axit thoát ra ngoài.</s>
 <s id="27">Và nếu không điều trị kịp thời, có thể sẽ gây ra những hậu quả nghiêm trọng.</s>
 <s id="28">Theo thời gian, một lượng axit không đổi rò rỉ do chứng ợ nóng có thể tạo thành mô sẹo, thu hẹp ống thực quản, làm khó nuốt thức ăn hơn.</s>
 <s id="29">Sự trào ngược cũng có thể làm hỏng các tế bào lót thực quản - tạo nên một chứng hiếm gặp gọi là Barrett thực quản, làm tăng nguy cơ ung thư thực quản.</s>
 <s id="30">May thay, ta có thể dễ dàng điều trị ợ nóng bằng các loại thuốc giúp trung hòa hoặc giảm axit dạ dày.</s>
 <s id="31">Trong trường hợp bệnh nặng, một số người chọn phẫu thuật để thắt chặt cơ thắt thực quản dưới, làm giảm thiểu cơn đau.</s>
 <s id="32">Nhưng ta có thể chữa khỏi bệnh, trước khi đến mức đó.</s>
 <s id="33">Giảm tiêu thụ một số loại thực phẩm, không hút thuốc và duy trì cân nặng lý tưởng đều làm giảm đáng kể sự trào ngược.</s>
 <s id="34">Với sự chăm sóc đúng đắn, ta có thể giúp cơ thắt thực quản dưới giữ lại các chất hóa học cần thiết trong dạ dày và tránh được cảm giác nóng rát.</s>
</text>
