<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi có một đặc quyền to lớn đó là đi đến những vùng đất tuyệt vời ghi lại hình ảnh các cảnh quan xa xôi và các nền văn hoá ít được biết đến trên khắp thế giới.</s>
 <s id="2">Tôi yêu công việc này.</s>
 <s id="3">Nhiều người nghĩ đây là giác ngộ, là những bình minh và cầu vồng, song thực tế thì nó giống với cảnh này hơn.</s>
 <s id="4">(tiếng cười) Đây là văn phòng của tôi.</s>
 <s id="5">chúng tôi không thể chi trả cho nơi sang trọng để nghỉ qua đêm nên chúng tôi thường ngủ ngoài trời.</s>
 <s id="6">Chỉ cần không bị ướt, đó là một điểm cộng.</s>
 <s id="7">Không đủ chi phí cho nhà hàng sang trọng</s>
 <s id="8">Nên chúng tôi ăn bất cứ thứ gì có sẵn ở địa phương đó.</s>
 <s id="9">và nếu bạn ở Ecuadorian Paramo, bạn sẽ ăn một loài gặm nhấm có tên là cuy.</s>
 <s id="10">(tiếng cười) Nhưng có lẽ thứ làm cho trải nghiệm của chúng tôi hơi khác biệt và độc đáo hơn 1 người bình thường là chúng tôi luôn có một mối quan tâm trong đầu Ngay cả trong những lúc tăm tối nhất và tuyệt vọng nhất, chúng tôi nghĩ rằng " Này, có lẽ một bức ảnh có thể chụp ở đây, có lẽ có một câu chuyện để kể."</s>
 <s id="11">Tại sao việc kể chuyện lại quan trọng như vậy?</s>
 <s id="12">Vì nó giúp chúng ta liên kết với các di sản văn hóa và di sản tự nhiên của chúng ta.</s>
 <s id="13">Và ở vùng đông nam, việc chia cắt giữa cộng đồng và khu vực thiên nhiên nơi mà đã cho phép chúng ta sinh sống, thật đáng lo ngại.</s>
 <s id="14">Chúng ta là những sinh vật thị giác, nên chúng tôi dùng những gì nhìn thấy để dạy mọi người về thứ đã biết</s>
 <s id="15">Ngày nay, hầu hết mọi người không muốn đi xuống đầm lầy.</s>
 <s id="16">Vậy làm sao chúng ta trông chờ họ sẽ đi tiên phong trong việc bảo vệ?</s>
 <s id="17">Chúng ta không thể.</s>
 <s id="18">Vì vậy công việc của tôi là dùng ảnh chụp như một công cụ giao tiếp, để giúp thu hẹp khoảng cách giữa khoa học và nghệ thuật để giúp mọi nguời bàn luận, giúp họ suy nghĩ, và hi vọng rằng cuối cùng sẽ làm cho họ quan tâm.</s>
 <s id="19">Tôi bắt đầu làm công việc này 15 năm truớc ngay tại đây Gainesville, ngay tại sân sau của tôi.</s>
 <s id="20">Và tôi đã yêu thám hiểm và sự khám phá, đi khám phá tất cả những nơi đặc biệt những nơi chỉ cách cửa nhà tôi vài phút</s>
 <s id="21">Có rất nhiều nơi đẹp đẽ để khám phá.</s>
 <s id="22">Tuy rằng sau những năm đã trôi qua, tôi vẫn nhìn thế giới thông qua đôi mắt trẻ thơ và tôi cố gắng lồng ghép sự kinh ngạc và sự tò mò vào bức ảnh của mình càng nhiều càng tốt.</s>
 <s id="23">Và chúng tôi khá may mắn vì ở phía nam, chúng tôi vẫn được ban cho những túi vải trống để có thể lắp đầy vào đó những cuộc thám hiểm và những trải nghiệm đáng kinh ngạc nhất.</s>
 <s id="24">Vấn đề ở đây chỉ là trí tuởng tượng của chúng ta có thể bay bao xa</s>
 <s id="25">Rất nhiều người nhìn vào bức ảnh này và nói rằng, "ồ, cái cây này thật đẹp."</s>
 <s id="26">Nhưng tôi không chỉ thấy 1 cái cây Tôi nhìn ảnh này và tôi thấy một cơ hội</s>
 <s id="27">Tôi thấy cả một cuối tuần.</s>
 <s id="28">đó là vì khi tôi còn nhỏ, đây là những cảnh mà làm tôi muốn rời khỏi ghế sofa, thách thức tôi khám phá, tìm đến những khu rừng và hụp đầu xuống nước để xem có gì phía dưới.</s>
 <s id="29">Các bạn, tôi đã chụp ảnh trên khắp thế giới và tôi hứa rằng, những gì phía Nam có, thứ ta có ở bang Sunshine, đẹp hơn tất cả cảnh mà tôi từng thấy.</s>
 <s id="30">Nhưng ngành du lịch đang bận rộn quảng cáo những gì không đáng để nói.</s>
 <s id="31">trước khi trẻ con lên 12 tuổi, chúng đã tới công viên Disney nhiều hơn số lần chúng đi canoe hoặc đi cắm trại dưới bầu trời đầy sao.</s>
 <s id="32">Tôi không hề ghét Disney hoặc Mickey; tôi cũng từng tới đó.</s>
 <s id="33">Nhưng thứ họ mất đi là những mối liên hệ quan trọng thứ đã tạo ra niềm kiêu hãnh và sự sở hữu cho nơi mà họ gọi là nhà.</s>
 <s id="34">Và đây là những cảnh quan tạo nên di sản tự nhiên của chúng ta và tạo nên mạch nước ngầm mà chúng ta uống, nhưng lại bị coi như đáng sợ, nguy hiểm và bị ma ám.</s>
 <s id="35">Khi tổ tiên của chúng ta tới đây lần đầu tiên, họ cảnh báo: "tránh xa những khu vực này,chúng bị ma ám</s>
 <s id="36">ở đấy đầy những linh hồn xấu xa và hồn ma."</s>
 <s id="37">Tôi không biết từ đâu mà họ có ý tuởng này.</s>
 <s id="38">Nhưng nó thật sự làm mất đi mối liên kết một ý nghĩ rất tiêu cực đã làm cho cộng đồng mất đi hứng thú, chọn cách im lặng, và cuối cùng,môi truờng của chúng ta bị đe dọa</s>
 <s id="39">Chúng ta là một tiểu bang được bao bọc, giới hạn bởi nứoc nhưng hàng thế kỷ, đầm lầy và khu vực ngập nuớc bị xem như những trở ngại cần vựot qua.</s>
 <s id="40">Và do đó chúng ta coi chúng như hệ sinh thái ít quan trọng hơn, vì chúng có ít giá trị kinh tế và tất nhiên, chúng được biết đến là nơi ở của kì đà và rắn, những loài mà tôi thừa nhận rằng không phải là thứ để có thể âu yếm</s>
 <s id="41">(tiếng cười) Nên một ý nghĩ đựoc hình thành, rằng đầm lầy chỉ tốt khi là một đầm lầy khô.</s>
 <s id="42">Và thật ra, làm khô 1 đầm lầy cho sự phát triển của nông nghiệp đuợc xem như là chủ đề bàn luận chính gần đây.</s>
 <s id="43">Nhưng giờ ta đang lùi về sau vì càng tìm hiểu nhiều về vùng đất ẩm ướt này, ta càng khám phá ra nhiều bí mật về mối liên hệ giữa các loài và quan hệ giữa môi truờng sống, nuớc đầu nguồn và bầu trời.</s>
 <s id="44">ví dụ như con chim này đây là loài prothonotary warbler.</s>
 <s id="45">tôi yêu nó vì đây là loài chim đầm lầy hoàn toàn là con chim đầm lầy</s>
 <s id="46">chúng làm tổ, giao phối và sinh sản ở những đầm lầy cổ xưa trong những khu rừng ngập nước.</s>
 <s id="47">và sau mùa xuân, sau khi nuôi lớn đàn con, chúng bay hàng ngàn dặm qua vịnh Mêhicô, vào miền trung và miền nam châu mỹ.</s>
 <s id="48">Sau mùa đông, mùa xuân trở lại và chúng quay về</s>
 <s id="49">chúng bay hàng ngàn dặm qua vịnh Mêhicô</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Và chúng bay về đâu?</s>
  <s id="50.2">Chúng sẽ hạ cánh ở đâu?</s>
 </p>
 <s id="51">Ngay ở chính cây này.</s>
 <s id="52">Thật điên rồ.</s>
 <s id="53">Đây chỉ là một con chim vào cỡ một quả bóng tennis... ý tôi là thật điên rồ!</s>
 <s id="54">Tôi đã dùng GPS để đến đây hôm nay, và đây là quê huơng của tôi.</s>
 <s id="55">(tràng cười) Thật điên rồ!</s>
 <s id="56">Do đó sau đó những gì xảy ra sau khi con chim này bay qua vịnh Mêhicô tới trung tâm châu mỹ vào mùa đông và sau đó mùa xuân đến và nó quay về , và nó quay về đây: một sân golf đầy cỏ?</s>
 <s id="57">Đây là một lời kể mà đã hé mở quá nhiều vào giai đoạn này.</s>
 <s id="58">Và đây là một giai đoạn tự nhiên đã xảy ra hàng ngàn năm và ta chỉ mới biết về nó.</s>
 <s id="59">Từ đó, bạn có thể tưởng tượng được biết bao thứ ta sẽ học được từ những vùng đất này nếu chúng ta bảo tồn chúng truớc.</s>
 <s id="60">Hiện giờ tuy có bao nhiêu đời sống sinh vật phong phú bao trùm bởi đầm lầy chúng vẫn còn có danh tiếng xấu</s>
 <s id="61">nhiều người cảm thấy không thoải mái với ý nghĩ bước đi trong dòng nước đen của Florida.</s>
 <s id="62">Tôi có thể hiểu điều này.</s>
 <s id="63">nhưng những gì tôi yêu về quá trình lớn lên ở bang Sunshine là nhiều nguời trong số chúng ta chúng ta sống với nỗi sợ tiềm tàng nhưng rất cụ thể này, rằng khi chúng ta đưa ngón chân xuống nước, sẽ xuất hiện thứ gì đó cổ xưa và thích nghi hơn chúng ta nhiều.</s>
 <s id="64">Việc biết bạn không phải giống loài mạnh nhất là một nỗi khó chịu phổ biến,</s>
 <s id="65">Trong thời đại thông tin, đô thị và số hóa này, có bao nhiêu cơ hội để bạn thật sự cảm thấy dễ bị tổn thương? hoặc suy nghĩ rằng thế giới có lẽ không phải chỉ dành cho chúng ta?</s>
 <s id="66">Vậy nên vào thập niên trước, tôi bắt đầu tìm kiếm những nơi mà bê tông nhuờng cho rừng cây và cây thông chuyển thành cây trắc bá, và tôi cho rằng tất cả những loài muỗi và bò sát, tất cả những sự khó chịu này là sự khẳng định rằng tôi sẽ kiếm được sự hoang dã thật sự và tôi hoàn toàn thu nhận chúng.</s>
 <s id="67">Là một nhiếp ảnh gia bảo tồn ám ảnh về luồng nước đen, sau cùng, tôi chỉ thích hợp với đầm lầy nổi tiếng nhất: Đầm lầy Everglades.</s>
 <s id="68">Hình thành lên ở đây phía bắc Florida, nó luôn có những cái tên quyến rũ, những nơi như Loxahatchee và Fakahatchee, Corkscrew, Big Cypress,</s>
 <s id="69">tôi bắt đầu thực hiện một dự án năm năm để có thể giới thiệu lại Everglades trong một cảm giác mới mẻ và truyền cảm hứng.</s>
 <s id="70">Nhưng tôi biết đây là một thách thức, vì ta có 1 khu vực có kích cỡ một phần ba bang Florida, rất lớn.</s>
 <s id="71">và khi nói đến Everglades, mọi nguời đều nghĩ,"ồ, là công viên quốc gia."</s>
 <s id="72">Nhưng Everglades không chỉ là một công viên, nó là một đầu nguồn, bắt đầu ở dãy các hồ Kissimmee ở phía bắc, và sau đó những cơn mưa mùa hè rơi xuống hồ Okeechobee, và hồ Okeechobee sẽ đầy nước và nó sẽ tràn lên bờ và tràn về phía nam, chảy chậm theo địa hình, và chảy vào dòng sông đầy cỏ, đồng cỏ Sawgrass, trước khi gặp phải rừng cây trắc bá đến khi đi xa hơn nữa về phía nam vào đầm lầy rừng ngập mặn, và sau đó cuối cùng - cuối cùng - đến vịnh Florida, viên ngọc lục bảo Everglades, cửa sông lớn, cửa sông diện tích rộng 850 dặm</s>
 <s id="73">vì dĩ nhiên, công viên quốc gia là điểm dừng phía nam của hệ thống này nhưng thứ làm cho nó độc đáo là các nguồn đầu vào này, nguồn nước ngọt bắt đầu ở 100 dặm phía bắc.</s>
 <s id="74">Nên không có những giới hạn chính trị hay vô hình nào bảo vệ công viên khỏi nguồn nước ô nhiễm hoặc sự thiếu hụt nước.</s>
 <s id="75">và không may, đây chính là những gì ta đã làm.</s>
 <s id="76">từ hơn 60 năm qua, chúng ta đã rút, xây đập, vét bùn Everglades dẫn đến hiện giờ chỉ có một phần ba của nguồn nước chảy đến vịnh.</s>
 <s id="77">Nên không may câu chuyện này không phải chỉ về ánh mặt trời và cầu vồng.</s>
 <s id="78">Cho dù thế nào, bản thân câu chuyện về Everglades gắn liền với mối quan hệ giữa nhân loại và thế giới tự nhiên.</s>
 <s id="79">Nhưng tôi sẽ cho bạn thấy bức ảnh đẹp đẽ này vì nó sẽ dẫn dắt bạn</s>
 <s id="80">và khi thu hút được sự chú ý của bạn tôi có thể kể câu chuyện thực sự</s>
 <s id="81">Đó chính là chúng ta đang lấy đi, đang buôn bán nó, với một tốc độ đáng báo động.</s>
 <s id="82">Và những gì chúng ta mất đi chỉ là một phần của tất cả những gì đang thảo luận.</s>
 <s id="83">Vì Everglades không chỉ là nguồn nuớc uống cho 7 triệu người Florida; ngày nay nó còn cung cấp nước quanh năm cho những cánh đồng trồng cà chua và cam cho hơn 300 triệu ngừoi châu Mĩ.</s>
 <s id="84">Và chính là nguồn nước mùa hè này đã tạo nên dòng sông đầy cỏ 6000 năm trước.</s>
 <s id="85">mỉa mai thay, ngày nay, nó còn là nguồn nước bất tận cho hơn nửa triệu hécta cách đồng mía.</s>
 <s id="86">đây cũng là những cách đồng mà chịu trách nhiệm cho việc xả quá nhiều phân bón hóa học vào nguồn nước, vĩnh viễn thay đổi cả hệ thống.</s>
 <s id="87">Nhưng để bạn không chỉ hiểu sự vận hành của hệ thống, mà còn để tạo mối liên hệ cá nhân với nó, tôi quyết định chia câu chuyện thành nhiều đoạn kể khác nhau.</s>
 <s id="88">và tôi muốn câu chuyện khởi đầu ở hồ Okeechobee, trái tim đang đập của cả hệ thống Everglade.</s>
 <s id="89">Và để làm được điều này, tôi đã chọn một đại sứ, một loài tiêu biểu.</s>
 <s id="90">đây là loài diều ốc Everglade,</s>
 <s id="91">đây là loài chim lớn và chúng từng làm hàng ngàn hàng ngàn tổ ở phía bắc Everglades.</s>
 <s id="92">Và sau đó số lượng đã giảm xuống khoảng 400 cặp chim làm tổ hôm nay</s>
 <s id="93">Tại sao lại thế?</s>
 <s id="94">vì chúng chỉ ăn 1 nguồn thức ăn, loài ốc bươu vàng kích cỡ khoảng một quả bóng bàn, một loài ốc sên dưới nước.</s>
 <s id="95">Vì khi chúng tôi bắt đầu xây đập ở Everglades, khi ta bắt đầu xây đập ở hồ Okeechobee và rút cạn vùng đất ướt, môi trường sống của ốc sên bị mất đi</s>
 <s id="96">và vì vậy, số lượng các loài chim đó giảm xuống.,</s>
 <s id="97">nên tôi muốn một bức ảnh không chỉ nói lên mối quan hệ giữa vùng đất ngập nước, ốc sên và chim, mà tôi còn muốn một bức ảnh nói lên mối quan hệ này khó tin thế nào, và sự dựa dẫm vào nhau của chúng quan trọng thế nào vùng đất ngập nước và loài chim này Và để làm điều này, tôi đã nghĩ về ý tưởng này</s>
 <s id="98">tôi bắt đầu phác họa ra những kế hoạch này để chụp ảnh, tôi gửi nó đến nhà sinh vật học hoang dã ở Okeechobee đây là loài chim đang trên bờ vực tuyệt chủng đòi hỏi có sự cho phép đặc biệt</s>
 <s id="99">Nên tôi đã xây nền đất dưới nước để giữ cho ốc sên ngay dưới nước.</s>
 <s id="100">Và tôi đã dành hàng tháng để lên kế hoạch cho ý tưởng điên rồ này.</s>
 <s id="101">Và tôi đã đặt nền đất này ở hồ Okeechobee và tôi đã dành hơn một tuần trong nước, vẫy vùng trong nước ngập thắt lưng, trong 9 tiếng từ sáng đến tối, để được bức ảnh mà tôi nghĩ có thể truyền tải điêu này</s>
 <s id="102">và đây là ngày mà nó cuối cùng cũng thành công: [video: (Mac Stone nói) sau khi dựng nền đất này, tôi quan sát và thấy con ó bay qua cây hương bồ</s>
 <s id="103">Và thấy nó nhìn quét qua và tìm kiếm</s>
 <s id="104">nó đi ngay qua cái bẫy và tôi thấy rằng nó thấy được cái bẫy.</s>
 <s id="105">Và nó đi thẳng đến cái bẫy.</s>
 <s id="106">và trong giây phút đó, tất cả những tháng lên kế hoạch, đợi chờ tất cả những vết bỏng, những vết muỗi đốt - đột nhiên, tất cả đều xứng đáng.</s>
 <s id="107">(Mac Stone trong phim) ồ trời ạ, không thể tin được bạn có thể tin rằng tôi đã hứng khởi thế nào khi nó xảy ra,</s>
 <s id="108">Nhưng ý tưởng là, ai đó chưa từng thấy loài chim này và không có lí do nào để quan tâm về nó, những bức ảnh này, những quan điểm này, sẽ giúp soi rọi ánh sáng vào chỉ một loài mà đã làm cho vùng thượng nguồn kì diệu, có giá trị và quan trọng như thế nào</s>
 <s id="109">Hiện giờ, tôi biết rằng tôi không thể đến đây Gainesville và nói với bạn về những loài động vật ở Everglades mà không đề cập đến cá sấu</s>
 <s id="110">tôi yêu cá sấu, tôi lớn lên với tình yêu này</s>
 <s id="111">ba mẹ tôi luôn nói tôi có mối quan hệ không lành mạnh với loài cá sâu</s>
 <s id="112">Nhưng điều mà tôi thích về chúng là chúng giống như loài cá mập nước ngọt.</s>
 <s id="113">người ta sợ chúng, ghét chúng, và chúng hoàn toàn bị hiểu lầm</s>
 <s id="114">vì chúng là loài đặc biệt, chúng không chỉ là động vật ăn thịt mũi dài.</s>
 <s id="115">Ở Everglades, chúng thật sự là những kiến trúc sư của Everglades, vì khi giọt nước rơi xuống vào mùa đông trong suốt mùa khô, chúng bắt đầu di dời những lỗ cá sấu.</s>
 <s id="116">và chúng làm thế vì khi dòng nước rơi xuống, chúng sẽ có thể giữ ướt và chúng sẽ có thể đi kiếm ăn.</s>
 <s id="117">Và giờ đây việc đó không chỉ ảnh hưởng đến chúng, mà các động vật khác cũng phụ thuộc vào mối quan hệ này nên chúng trở thành loài động vật quan trọng nhất</s>
 <s id="118">Nên làm thế nào bạn khiến cho loài động vật ăn thịt mũi dài, loài bò sát cổ xưa thoạt nhìn tưởng như thống trị cả hệ thống nhưng cùng lúc đó, có cảm giác dễ tổn thương?</s>
 <s id="119">Bạn vẫy vùng dưới một cái hố có khoảng 120 con, sau đó bạn hi vọng rằng bạn đã có một quyết định đúng.</s>
 <s id="120">(tiếng cười) tôi vẫn có đầy đủ những ngón tay, vẫn tốt cả.</s>
 <s id="121">Nhưng tôi hiểu, tôi biết rằng tôi sẽ không tập hợp các bạn, tôi sẽ không tập hợp một quân đội "bảo vệ Everglades vì loài cá sấu"</s>
 <s id="122">nó sẽ không xảy ra vì chúng quá đặc biệt, giờ ta quan sát chúng chúng là một trong những câu chuyện về sự bảo tồn thành công của nước Mỹ.</s>
 <s id="123">Nhưng có một loài ở Everglades mà bất kể bạn là ai, bạn không thể làm gì ngoài yêu chúng, đólà chim thìa hồng</s>
 <s id="124">chúng rất thú vị, nhưng đã trải qua 1 thời gian khó khăn ở Everglades, chúng bắt đầu với hàng ngàn cặp chim làm tổ ở vịnh Florida, vào thời điểm chuyển sang thế kỉ 20 chúng giảm xuống còn 2 - chỉ 2 cặp chim làm tổ.</s>
 <s id="125">và tại sao?</s>
 <s id="126">đó là vì phụ nữ nghĩ rằng họ đẹp hơn khi đội mũ sau đó họ thật sự bay trên trời</s>
 <s id="127">sau đó chúng ta cấm buôn bán lông chim, và số lượng của chúng bắt đầu tăng vọt</s>
 <s id="128">Và khi số lượng của chúng bắt đầu tăng lại các nhà khoa học bắt đầu chú ý bắt đầu nghiên cứu về loài chim này</s>
 <s id="129">Và họ phát hiện ra rằng hành vi của loài chim này vốn dĩ gắn liền với chu kỳ rút nước hằng năm ở Everglades, thứ đã trở thành đặc trưng của vùng đầu nguồn Everglades.</s>
 <s id="130">thứ mà họ tìm ra là các loài chim này bắt đầu làm tổ vào mùa đông khi dòng nước chảy xuốg vì là động vật xúc giác,chúng chạm vào bất kể những gì chúng ăn.</s>
 <s id="131">và do đó chúng đợi chờ những hồ nước tràn đầy cá để có thể cho những con non ăn uống đầy đủ.</s>
 <s id="132">Nên loài chim này trở thành biểu tượng của Everglades 1 loài chim biểu thị sức sống của cả một hệ thống</s>
 <s id="133">Và chỉ khi số lượng của chúng tăng vào giữa thế kỉ 20 - tăng vọt đến 900, 1000, 1100, 1200 và chỉ khi điều đó xảy ra,ta mới bắt đầu rút nước phần phía nam Everglades</s>
 <s id="134">chúng ta dừng hết 2 phần 3 nguồn nước chảy về phía nam,</s>
 <s id="135">Và đã có một hệ quả nghiêm trọng.</s>
 <s id="136">Và không may là giờ đây, chỉ khi con số lên đến đỉnh điểm, câu chuyện thật sự về cò thìa hồng, bức ảnh thật sự về ngoại hình của chúng giống như vậy hơn</s>
 <s id="137">Và hiện giờ số lượng lại giảm xuống 70 cặp chim làm tổ ở vịnh Florida vì chúng ta đã làm cả hệ thống gián đoạn rất nhiều</s>
 <s id="138">Nên tất cả những tổ chức khác nhau này đang kêu la, họ hét lên, "Everglades thật mỏng manh!</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">thật mỏng manh!"</s>
  <s id="139.2">Không phải.</s>
 </p>
 <s id="140">nó khôi phục rất nhanh.</s>
 <s id="141">Vì tuy rằng tất cả những gì ta đã lấy, những gì đã làm và rút cạn ta đã xây đập và vét bùn các mảnh vỡ của nó vẫn đag ở đây chờ đợi đc hàn gắn lại như cũ</s>
 <s id="142">và đây là những gì tôi yêu về nam Florida 1 nơi mà bạn thấy được sức mạnh không ngăn cản được của nhân loại gặp phải sự bất di bất dời của thiên nhiên nhiệt đới.</s>
 <s id="143">Và đây là giới hạn mới mà chúng ta gặp phải với một sự nhận định mới</s>
 <s id="144">Giá trị của sự hoang dã là gì?</s>
 <s id="145">Giá trị của sự đa dạng sinh vật, hay nguồn nước của chúng ta là gì?</s>
 <s id="146">và may mắn thay, sau hàng thập kỉ thảo luận, ta cuối cùg đã bắt đầu hành động về các vấn đề này</s>
 <s id="147">ta đã thực hiện 1 cách chậm rãi các dự án để đưa nguồn nước ngọt về vịnh</s>
 <s id="148">Nhưng nó phụ thuộc vào chúng ta những công dân, những người quản lí, để khiến các nhân viên chính phủ thực hiện lời hứa.</s>
 <s id="149">chúng ta có thể làm gì đây?</s>
 <s id="150">rất dễ dàng</s>
 <s id="151">chỉ cần đi ra ngoài, ra ngoài đây.</s>
 <s id="152">đưa bạn bè của bạn những đứa con của bạn gia đình của bạn.</s>
 <s id="153">thuê một người dạy câu cá.</s>
 <s id="154">cho chính phủ bang biết bảo vệ thế giới hoang dã không chỉ đem đến ý nghĩa sinh học, mà còn có ý nghĩa kinh tế.</s>
 <s id="155">nó mang đến niềm vui, chỉ cần thực hiện - đặt chân bạn xuống nước</s>
 <s id="156">tôi hứa rằng đầm lầy này sẽ thay đổi bạn.</s>
 <s id="157">những năm qua, chúng ta đã quá rộng lượng với những cảnh quan khác của đất nước này. bao trùm chúng với niềm tự hào của nước Mỹ. những nơi mà ta nghĩ rằng sẽ nói lên chúng ta: Grand Canyon, Yosemite, Yellowstone.</s>
 <s id="158">chúng ta dùng những công viên này và khu vực thiên nhiên này như những ngọn hải đăng và la bàn mang tính văn hóa,</s>
 <s id="159">và buồn thay, Everglades thường xuyên bị bỏ rơi trong cuộc đối thoại.</s>
 <s id="160">Nhưng tôi tin mỗi phần của nó đều mang tính tiêu biểu và tượng trưng về quốc gia của chúng ta như bất kì nơi hoang dã nào khác.</s>
 <s id="161">Chỉ là nó là một dạng hoang dã khác.</s>
 <s id="162">Nhưng tôi được khích lệ. vì ta có lẽ cuối cùng đã nhận ra vì những gì từng được coi là vùng đất hoang đầm lầy, hiện nay là một di sản thế giới.</s>
 <s id="163">nó là 1 vùng đất mang tầm quan trọng quốc tế</s>
 <s id="164">và chúng ta đã đi một quãng đuờng dài 60 năm</s>
 <s id="165">và là dự án khôi phục vùng đất ướt lớn nhất và tham vọng nhất thế giới tâm điểm quốc tế là ở chúng ta bang Sunshine</s>
 <s id="166">vì nếu chúng ta có thể chữa lành hệ thống này nó sẽ trở thành một biểu tượng cho sự khôi phục vùng ngập nước trên toàn thế giới</s>
 <s id="167">nhưng nó tùy thuộc vào việc ta quyết định di sản nào</s>
 <s id="168">họ nói rằng Everglades là bài kiểm tra lớn nhất của chúng ta</s>
 <s id="169">nếu chúng ta vượt qua nó, chúng ta sẽ giữ được hành tinh này</s>
 <s id="170">tôi yêu câu trích dẫn này vì nó là một thử thách, là 1 động lực</s>
 <s id="171">ta có thể làm đc không? ta sẽ làm không?</s>
 <s id="172">ta phải làm được, nhất định làm đc Tuy nhiên Everglades ko chỉ là một bài kiểm tra.</s>
 <s id="173">nó còn là một món quà</s>
 <s id="174">và cuối cùng, trách nhiệm của chúng ta. cám ơn.</s>
 <s id="175">(tiếng vỗ tay)</s>
 <s id="176">.</s>
</text>
