<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Gôn thủ yêu thích của bạn tiến gần hơn đến chiến thắng.</s>
 <s id="2">Đám đông nín thở, và vào thời khắc quyết định, cô ấy bỏ lỡ cú đánh.</s>
 <s id="3">Vận động viên này vừa trải nghiệm hiện tượng được gọi là "nghẹt thở", thất bại ngay tại thời khắc quan trọng nhất bất chấp nhiều tháng, thậm chí, nhiều năm tập luyện.</s>
 <s id="4">Nghẹt thở phổ biến trong thể thao nơi thi đấu thường diễn ra dưới áp lực lớn và phụ thuộc vào những thời khắc quyết định.</s>
 <s id="5">Chưa hết, lo lắng vì phần thể hiện cũng ám ảnh diễn giả, thí sinh thi đánh vần, thậm chí, những nhạc sĩ nổi tiếng.</s>
 <s id="6">Hầu hết sẽ lập tức đổ lỗi cho tinh thần, nhưng tại sao lo lắng lại có thể làm hỏng một phần trình diễn vốn lão luyện?</s>
 <s id="7">Có hai hệ thuyết, cả hai đều nói rằng nghẹt thở dưới áp lực chung quy là do sự tập trung.</s>
 <s id="8">Đầu tiên, những thuyết về sự phân tâm,</s>
 <s id="9">cho rằng người thể hiện đánh vật với tâm trí bị phân tâm bởi những lo lắng, nghi ngờ, hoặc sợ hãi, thay vì tập trung thực hiện nhiệm vụ trước mắt.</s>
 <s id="10">Khi những suy nghĩ có và không liên quan giành giật sự chú ý, một trong hai phải nhượng bộ.</s>
 <s id="11">Tại một thời điểm. bộ não chỉ có thể xử lý lượng thông tin nhất định.</s>
 <s id="12">Nhiệm vụ đòi hỏi sự ghi nhớ, cuốn "sổ tay" trí óc mà ta dùng để lưu trữ tạm thời số điện thoại và danh sách mua hàng, đặc biệt yếu đuối dưới áp lực.</s>
 <s id="13">Trong một nghiên cứu năm 2004, một nhóm sinh viên được yêu cầu thực hiện các bài toán, một số dễ dàng, một số phức tạp và đòi hỏi trí nhớ cao.</s>
 <s id="14">Một nửa số sinh viên đã hoàn thành cả hai dạng mà không gặp vấn đề, trong khi những người khác hoàn thành dưới áp lực.</s>
 <s id="15">Trong khi tất cả đều làm tốt các câu hỏi dễ, những người bị căng thẳng thể hiện tệ hơn ở những câu khó, đòi hỏi trí nhớ cao.</s>
 <s id="16">Các lý thuyết giám sát đưa ra lời giải thích thứ hai cho hiện tượng này.</s>
 <s id="17">Chúng quan tâm đến cách áp lực có thể khiến ta phức tạp hóa nhiệm vụ đang diễn ra.</s>
 <s id="18">Logic ở đây là một khi kỹ năng trở thành bản năng, suy nghĩ về cơ chế của nó làm giảm khả năng thực thi của bạn.</s>
 <s id="19">Việc ta làm trong vô thức dường như dễ bị sự nghẹt thở này tác động lên nhất.</s>
 <s id="20">Nghiên cứu về thể hiện của gôn thủ so sánh hiệu suất giữa khi được hướng dẫn chỉ tập trung đánh bóng chính xác nhất có thể, với khi được gợi ý để nhìn nhận sâu sắc về cơ chế của cú đánh.</s>
 <s id="21">Người chơi gôn thường thể hiện hành động này một cách vô thức, nên những người đột nhiên tập trung vào chi tiết nhỏ trong chuyển động của mình cũng đánh kém chính xác hơn.</s>
 <s id="22">Nghẹt thở không phải là không thể tránh khỏi.</s>
 <s id="23">Nghiên cứu cho thấy một số người dễ bị ảnh hưởng hơn những người khác, đặc biệt là những người tự ý thức, lo lắng, và sợ bị người khác đánh giá tiêu cực.</s>
 <s id="24">Vậy làm thế nào để tránh nghẹt thở vào thời khắc quyết định?</s>
 <s id="25">Đầu tiên, hãy tập luyện trong điều kiện căng thẳng.</s>
 <s id="26">Trong nghiên cứu về người chơi phi tiêu lão luyện, các nhà nghiên cứu phát hiện rằng người không quen chơi dưới áp lực thi đấu tệ hơn khi lo lắng, so với những người đã quen với nó.</s>
 <s id="27">Thứ hai, nhiều người bắt đầu xây dựng những thói quen trước khi thi đấu, cho dù đó là hít thở sâu, lặp lại một từ, hoặc làm một chuỗi các chuyển động nhịp nhàng.</s>
 <s id="28">Các nghiên cứu về gôn, bowling, và bóng nước cho thấy các thói quen này có thể nâng cao tính nhất quán và sự chính xác dưới áp lực.</s>
 <s id="29">Thứ ba, các nhà nghiên cứu cho thấy tập trung vào một yếu tố khách quan giúp ích hơn so với khi tập trung vào yếu tố chủ quan khi một người chú tâm vào cơ chế hoạt động của thứ họ đang làm.</s>
 <s id="30">Một nghiên cứu về gôn thủ kinh nghiệm tiết lộ rằng những người đánh trúng khi tập trung vào đường bay của bóng thi đấu tốt hơn nhiều so với người tập trung vào chuyển động của cánh tay.</s>
 <s id="31">Vì vậy, ta có thể chỉnh sửa một câu nói lâu đời rằng: thực hành, dưới áp lực, cùng với sự tập trung, hướng đến mục tiêu vinh quang, làm nên sự hoàn hảo.</s>
</text>
