<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy tưởng tượng 2 người đang nghe nhạc.</s>
 <s id="2">Tỉ lệ để họ cùng nghe một danh sách nhạc như nhau là?</s>
 <s id="3">Có lẽ là khá thấp.</s>
 <s id="4">Rốt cuộc, mọi người đều có gu âm nhạc khác nhau .</s>
 <s id="5">Và bây giờ, tỉ lệ mà cơ thể bạn cần sự chăm sóc và điều trị y tế y hệt như cơ thể người khác là?</s>
 <s id="6">Thậm chí còn thấp hơn.</s>
 <s id="7">Trong cuộc sống của chúng ta mỗi cá nhân đều có nhu cầu rất khác nhau về chăm sóc sức khỏe.</s>
 <s id="8">Các nhà khoa học và các bác sỹ không ngừng nghiên cứu phương pháp cá nhân hóa thuốc.</s>
 <s id="9">Một phương pháp mà họ đang làm là nghiên cứu về tế bào gốc.</s>
 <s id="10">Tế bào gốc là các tế bào chưa được chuyên biệt nghĩa là chúng chưa có chức năng hay nhiệm vụ cụ thể.</s>
 <s id="11">Trong khi các tế bào da thì bảo vệ cơ thể tế bào cơ thì co rút và tế bào thần kinh thì truyền tín hiệu tế bào gốc không có cấu trúc hay chức năng nào cụ thể.</s>
 <s id="12">Tế bào gốc có tiềm năng trở thành tất cả các tế bào khác trong cơ thể bạn.</s>
 <s id="13">Cơ thể bạn dùng tế bào gốc để thay thế các tế bào bị hao mòn khi chúng chết đi.</s>
 <s id="14">Ví dụ như, bạn thay thế hoàn toàn niêm mạc ruột mỗi 4 ngày.</s>
 <s id="15">Các tế bào gốc bên dưới lớp niêm mạc ruột thay thế các tế bào này khi chúng bị hao mòn.</s>
 <s id="16">Các nhà khoa học hi vọng có thể sử dụng tế bào gốc để tạo ra các dạng thuốc cá nhân chuyên biệt để có thể thay thế các phần cơ thể của mình bằng, chính các phần cơ thể đó.</s>
 <s id="17">Các nhà nghiên cứu tế bào gốc đang làm việc chăm chỉ nhằm tìm ra cách sử dụng tế bào gốc để tạo ra các mô mới thay thế cho các phần cơ quan bị phá hủy bởi tổn thương hay bệnh tật.</s>
 <s id="18">Việc sử dụng tế bào gốc để thay thế các mô bị hủy hoại được gọi là y học tái tạo.</s>
 <s id="19">Chẳng hạn, các nhà khoa học hiện sử dụng tế bào gốc để điều trị cho bệnh nhân có bệnh về máu như bệnh bạch cầu.</s>
 <s id="20">Bệnh bạch cầu là một dạng ung thư có ảnh hưởng đến tủy xương.</s>
 <s id="21">Tủy xương là mô xốp bên trong xương, nơi các tế bào máu được tạo ra.</s>
 <s id="22">Ở bệnh bạch cầu, một vài tế bào bên trong tủy xương tăng sinh vô hạn, lấn át các tế bào gốc khỏe mạnh giúp hình thành các tế bào máu.</s>
 <s id="23">Một số bệnh nhân bị bệnh bạch cầu có thể được ghép tế bào gốc.</s>
 <s id="24">Các tế bào gốc mới này sẽ tạo ra các tế bào máu cần thiết cho cơ thể bệnh nhân.</s>
 <s id="25">Thực tế, có nhiều loại tế bào gốc có thể được sử dụng cho các phương pháp điều trị y tế và nghiên cứu.</s>
 <s id="26">Tế bào gốc trưởng thành hoặc tế bào gốc mô cụ thể được tìm thấy với số lượng nhỏ trong hầu hết các mô cơ thể.</s>
 <s id="27">Các tế bào gốc mô cụ thể thay thế các tế bào hiện có trong cơ quan khi chúng bị hao mòn hoặc chết đi.</s>
 <s id="28">Tế bào gốc phôi được tạo ra từ phôi thai còn sót lại khi chúng được hiến tặng bởi các bệnh nhân từ nhà hộ sinh.</s>
 <s id="29">Không giống như tế bào gốc mô cụ thể, các tế bào gốc phôi thì đa năng.</s>
 <s id="30">Nghĩa là chúng có thể phát triển thành bất cứ dạng mô nào trong cơ thể.</s>
 <s id="31">Loại tế bào gốc thứ 3 được gọi là tế bào gốc đa năng cảm ứng.</s>
 <s id="32">Đây là các tế bào da, mỡ, gan thông thường... mà các nhà khoa học đã thay đổi để giống với các tế bào gốc phôi.</s>
 <s id="33">Giống như tế bào gốc phôi, chúng cũng có thể trở thành bất cứ tế bào nào trong cơ thể.</s>
 <s id="34">Cùng với hi vọng dùng các loại tế bào gốc này tạo ra các mô mới chữa bệnh cho cơ thể, các nhà khoa học và các bác sĩ cũng có thể dùng chúng để hiểu được cách mà cơ thể hoạt động.</s>
 <s id="35">Các nhà khoa học có thể quan sát sự phát triển của tế bào gốc trong mô để hiểu rõ hơn cơ chế mà cơ thể dùng để tạo mô mới một cách có kiểm soát và điều hòa.</s>
 <s id="36">Các nhà khoa học hi vọng với nhiều nghiên cứu hơn họ không chỉ phát triển được các loại thuốc đặc hiệu riêng biệt cho từng cơ thể mà còn hiểu rõ hơn chức năng của cơ thể cả khi khỏe mạnh lẫn khi không.</s>
</text>
