<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi dành quãng thời gian 2 năm để tìm hiểu làm sao ta thực hiện ước mơ</s>
 <s id="2">Khi ta nghĩ về những giấc mơ ta có, và những điều chúng ta muốn để lại, thật kỳ diệu khi thấy có nhiều điều trùng lặp giữa những giấc mơ và dự án không bao giờ được thực hiện.</s>
 <s id="3">(cười) Vì vậy ngày hôm nay tôi muốn nói đến 5 cách để KHÔNG đạt được ước mơ của mình.</s>
 <s id="4">Một Tin vào thành công chớp nhoáng.</s>
 <s id="5">Bạn biết câu chuyện mà, phải không?</s>
 <s id="6">Anh kĩ sư phát triển ứng dụng cho điện thoại và thu lời rất khá</s>
 <s id="7">Câu chuyện có vẻ thật, nhưng tôi cá là bạn chưa nghe hết.</s>
 <s id="8">Nếu bạn điều tra sâu hơn, anh ấy đã phát triển 30 ứng dụng trước đó và anh ta có bằng thạc sĩ về ngành của mình.</s>
 <s id="9">Với kinh nghiệm làm việc 20 năm.</s>
 <s id="10">Câu chuyện này rất thú vị,</s>
 <s id="11">tôi có một câu chuyện mà tất cả cho là thành công sau một đêm.</s>
 <s id="12">Tôi lớn lên trong một gia đình bình thường hai tuần trước hạn chót nộp đơn vào Viện Công Nghệ Massachusetts tôi mới bắt đầu viết đơn xin nhập học.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Và, hoan hô!</s>
  <s id="13.2">Tôi được nhận học.</s>
 </p>
 <s id="14">Mọi người nghĩ đó là thành công chỉ sau một đêm nhưng thành công đó khả thi vì trong vòng 17 năm trước đó, tôi đã học hành nghiêm chỉnh.</s>
 <s id="15">Câu chuyện thành công chỉ sau một đêm luôn là thành quả của mọi thứ bạn đã làm trong đời đến tận thời khắc đó.</s>
 <s id="16">Hai: Tin rằng một người nào khác có câu trả lời cho bạn.</s>
 <s id="17">Người ngoài luôn muốn giúp, phải không?</s>
 <s id="18">Gia đình, bạn bè, đối tác, họ đều có quan điểm riêng về con đường bạn nên chọn: "Để tôi nói bạn nghe, bạn nên đi ống này."</s>
 <s id="19">Nhưng khi bạn đi vào trong đó, luôn có đường khác bạn phải chọn.</s>
 <s id="20">Và bạn cần chọn một cách độc lập.</s>
 <s id="21">Không ai khác có câu trả lời hoàn hảo cho cuộc đời bạn.</s>
 <s id="22">Bạn luôn cần đưa ra quyết định, phải không?</s>
 <s id="23">Những ống dẫn nhiều và dài vô tận, bạn sẽ va đầu đâu đó, và đó là một phần của quá trình.</s>
 <s id="24">Ba, cũng là điều khôn ngoan và vô cùng quan trọng: An cư khi bạn sự nghiệp tăng tiến ổn định.</s>
 <s id="25">Khi cuộc sống trở nên tuyệt vời, bạn có đồng đội tốt và việc làm ăn luôn sinh lời, mọi thứ được thu xếp ổn thỏa đã đến lúc để an cư.</s>
 <s id="26">Lúc tôi ra quyển sách đầu, tôi đã làm việc vất vả, phát hành nó mọi nơi ở Brazil</s>
 <s id="27">Thành quả là hơn 3 triệu người download sách, hơn 50.000 người mua sách giấy.</s>
 <s id="28">Khi tôi viết cuốn tiếp theo, tầm ảnh hưởng đã được đảm bảo.</s>
 <s id="29">Kể cả khi tôi an cư, sức bán sẽ kha khá.</s>
 <s id="30">Nhưng kha khá không có nghĩa là tốt.</s>
 <s id="31">Khi bạn đi đến đỉnh cao, bạn cần cố gắng hơn hết, đưa bản thân mình đến đỉnh cao hơn.</s>
 <s id="32">Có thể tôi chỉ cố một chút, đã có vài trăm nghìn độc giả rồi. và như thế là đã tuyệt rồi.</s>
 <s id="33">Nhưng nếu tôi cố gắng hơn, tôi có thể kéo con số này lên hàng triệu</s>
 <s id="34">Và tôi quyết định, với cuốn sách mới, tôi sẽ đi đến từng nơi ở Brazil</s>
 <s id="35">Tôi đã nhìn thấy đỉnh cao hơn.</s>
 <s id="36">Không có thời gian để ổn định.</s>
 <s id="37">Cách thứ tư, vô cùng quan trọng: Tin rằng lỗi lầm là do người khác.</s>
 <s id="38">Tôi thường xuyên thấy các bạn trẻ nói: "Tôi có ý tưởng tuyệt vời nhưng không ai đủ tầm nhìn để đầu tư."</s>
 <s id="39">"Ồ, tôi tạo ra tuyệt phẩm này, nhưng thị trường thật chán quá, hàng bán ế ẩm."</s>
 <s id="40">Hoặc là: "Tôi không tìm ra nhân tài, đội của tôi kém dưới cả trông đợi."</s>
 <s id="41">Nếu bạn có một ước mơ, trách nhiệm thực hiện là ở bạn.</s>
 <s id="42">Phải, tìm nhân tài có thể khó.</s>
 <s id="43">Phải, thị trường có thể chậm.</s>
 <s id="44">Nhưng nếu không ai đầu tư cho ý tưởng nếu không ai mua sản phẩm của bạn, thì chắc chắn lỗi là ở bạn.</s>
 <s id="45">(khán giả cười) Nhất định thế.</s>
 <s id="46">Bạn cần biến giấc mơ của mình thành hiện thực.</s>
 <s id="47">Và không ai có thể thực hiện ước mơ một mình.</s>
 <s id="48">Nhưng nếu bạn không biến chúng thành hiện thực, đó là lỗi của bạn.</s>
 <s id="49">Có trách nhiệm với giấc mơ của bạn.</s>
 <s id="50">Và mẹo cuối cùng, cũng vô cùng quan trọng: Tin rằng thứ giá trị duy nhất là bản thân ước mơ đó.</s>
 <s id="51">Có một quảng cáo với rất nhiều người bạn, họ đang leo núi, một ngọn núi rất cao, tốn rất nhiều công sức.</s>
 <s id="52">Bạn có thể thấy họ đang toát mồ hôi, nhưng họ rắn rỏi.</s>
 <s id="53">Họ cứ thế leo, cuối cùng họ cũng lên tới đỉnh.</s>
 <s id="54">Tất nhiên, họ sẽ ăn mừng phải không?</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Tôi cũng sẽ ăn mừng.</s>
  <s id="55.2">"Chúng ta đã làm được chúng ta tới đỉnh rồi!"</s>
 </p>
 <s id="56">Hai giây sau đó, mọi người nhìn nhau, nói: "Ok, đi xuống thôi nào."</s>
 <s id="57">(khán giả cười) Cuộc sống không chỉ có các mục tiêu.</s>
 <s id="58">Cuộc sống còn có các hành trình.</s>
 <s id="59">Phải, bạn nên tận hưởng những thành quả, nhưng mọi người nghĩ rằng bạn có mơ ước, và bất cứ khi nào bạn đạt được mơ ước đó, Khoảnh khắc kỳ diệu ấy hạnh phúc tràn ngập.</s>
 <s id="60">Nhưng thành công là cảm giác nhất thời, và cuộc đời của bạn thì không.</s>
 <s id="61">Cách duy nhất để thực sự biến ước mơ thành thật là thưởng thức trọn vẹn chuyến hành trình của mình.</s>
 <s id="62">Đó là cách tốt nhất.</s>
 <s id="63">Hành trình được tạo nên bởi các bước nhỏ.</s>
 <s id="64">Bạn sẽ bước một số bước vững chãi.</s>
 <s id="65">Bạn sẽ ngã trong vài bước khác.</s>
 <s id="66">Nếu thành công, hãy ăn mừng, nhiều người đã chờ rất lâu.</s>
 <s id="67">Còn nếu bạn trượt, biến đó thành bài học.</s>
 <s id="68">Nếu mỗi bước đều là một thứ gì đó đáng học hoặc ăn mừng, bạn sẽ thích cuộc hành trình.</s>
 <s id="69">Vậy kết luận, 5 cách: Tin vào thành công chỉ sau một đêm, tin rằng ai đó có câu trả lời, tin rằng khi việc làm ăn ổn định, bạn có thể hưởng thụ, tin rằng lỗi là do người khác, và cuối cùng, chỉ chú trọng vào thành quả.</s>
 <s id="70">Tin tôi đi, nếu làm được, bạn sẽ phá hủy giấc mơ của mình.</s>
 <s id="71">(khán giả cười) (vỗ tay) Xin cảm ơn.</s>
</text>
