<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vấn đề cơ bản của làm việc tại văn phòng là bạn không kiểm soát được môi trường làm việc.</s>
 <s id="2">[Cách ta làm việc] Xin chào, tôi là Matt, CEO của Automattic, công ty đằng sau WordPress.com, Jetpack và WooCommerce.</s>
 <s id="3">Chúng tôi đang đạt tới hơn 800 nhân viên và họ sống ở mọi nơi, từ California đến Alabama, Mississippi, đến Texas - nơi tôi sống.</s>
 <s id="4">Khắp 67 nước.</s>
 <s id="5">Canada, Mexico, Ấn Độ, New Zealand.</s>
 <s id="6">Một số còn chọn cuộc sống không nhà, những du mục.</s>
 <s id="7">Dù ở trong chiếc RV, hay rảo khắp các Airbnb, họ ở những nơi khác nhau mỗi ngày, tuần hay tháng.</s>
 <s id="8">Miễn họ tìm được Wi-Fi tốt, chúng tôi không quan tâm họ ở đâu.</s>
 <s id="9">Không phải ngẫu nhiên, chúng tôi tập trung vào việc làm phân tán.</s>
 <s id="10">Đó là một lựa chọn cố ý từ ban đầu.</s>
 <s id="11">Chú ý rằng tôi không dùng từ "từ xa," vì nó tạo suy nghĩ rằng một số người quan trọng, số khác thì không.</s>
 <s id="12">Tôi dùng từ "phân tán" để mô tả cái mình làm, tất cả trên một sân chơi công bằng.</s>
 <s id="13">Tôi nghĩ lao động phân tán là cách hiệu quả nhất để gầy dựng công ty.</s>
 <s id="14">Quan trọng là bạn phải tiếp cận có ý thức,</s>
 <s id="15">Khi lập ra WordPress, nhiều trong số 20 người đầu tiên tôi chưa từng thấy mặt.</s>
 <s id="16">Nhưng chúng tôi đã hợp tác online vài lần trong nhiều năm.</s>
 <s id="17">Tôi muốn tiếp tục việc đó vì một lý do đơn giản.</s>
 <s id="18">Tôi tin rằng tài năng và trí tuệ được phân bổ đều khắp thế giới.</s>
 <s id="19">Nhưng cơ hội thì không.</s>
 <s id="20">Ở Thung lũng Silicon, các công ty công nghệ lớn cơ bản chỉ đánh cá trong cùng một ao, vịnh nhỏ.</s>
 <s id="21">Một công ty phân tán có thể đánh cá trên cả đại dương.</s>
 <s id="22">Thay vì thuê một người lớn lên ở Nhật nhưng sống tại California, có thể kiếm những người sống, làm việc, thức giấc và đi ngủ ở bất cứ đâu trên thế giới.</s>
 <s id="23">Họ mang đến những quan niệm khác biệt về văn hóa và kinh nghiệm sống.</s>
 <s id="24">Trên nền tảng của quyết định để đi đến phân tán, là khát khao trao mọi người quyền tự do quyết định cách làm việc.</s>
 <s id="25">Trừ khi vai trò của bạn cần giờ giấc cố định nếu không, bạn có thể lập thời khóa biểu riêng.</s>
 <s id="26">Mỗi người có thể có góc văn phòng, cửa sổ và thức ăn mình muốn, bạn có thể chọn khi nào có nhạc và khi nào không.</s>
 <s id="27">Bạn có thể chọn nhiệt độ phòng phù hợp.</s>
 <s id="28">Bạn có thể tiết kiệm thời gian đi lại để dành cho những điều quan trọng hơn.</s>
 <s id="29">Lực lượng lao động phân tán là lý tưởng cho công ty công nghệ.</s>
 <s id="30">Nhưng mọi người thường hỏi tôi: "Việc này hiệu quả với anh, chưa hẳn với người khác?"</s>
 <s id="31">Nếu có văn phòng, đây là vài thứ bạn có thể làm để xây dựng năng lực phân tán.</s>
 <s id="32">Đầu tiên, ghi lại mọi thứ bằng tài liệu.</s>
 <s id="33">Trong văn phòng, dễ để đưa ra quyết định tức thời, trong bếp, trong hội trường.</s>
 <s id="34">Nhưng nếu mọi người làm việc từ xa, vài thành viên đang thảo luận không thể vào, họ sẽ thấy các quyết định được đưa ra mà không hiểu tại sao.</s>
 <s id="35">Việc luôn ghi chép về ý kiến và vấn đề được bàn tới đâu</s>
 <s id="36">cho phép những người khác tiếp tục những gì bạn bỏ dở.</s>
 <s id="37">Nó cho phép người ở múi giờ khác nhau tương tác với nhau, cũng thú vị khi xem nó như sự phát triển tổ chức, người đến và đi.</s>
 <s id="38">Cố giao tiếp trực tuyến càng nhiều càng tốt.</s>
 <s id="39">Mọi thứ được chia sẻ và công khai cho phép người mới nhanh chóng bắt kịp.</s>
 <s id="40">Bạn cũng cần tìm những công cụ thích hợp.</s>
 <s id="41">Có rất nhiều app và dịch vụ giúp ích việc giao tiếp hàng ngày, họp qua video, quản lý dự án.</s>
 <s id="42">Thứ thay đổi cách bạn làm việc có thể không chỉ còn là đồ vật.</s>
 <s id="43">Có những thứ bạn có thể truy cập thông qua máy tính.</s>
 <s id="44">Thế nên, hãy thử nghiệm nhiều công cụ cho phép việc cộng tác, xem cái nào hiệu quả.</s>
 <s id="45">Tạo thời gian mặt-đối-mặt hiệu quả.</s>
 <s id="46">Trong văn phòng truyền thống, bạn ở một nơi suốt 48 tuần trong năm và có thể có 3, 4 tuần nghỉ.</s>
 <s id="47">Chúng tôi cố đảo ngược nó bằng những buổi họp ngắn nhưng bùng nổ.</s>
 <s id="48">Mỗi năm, chúng tôi mở đại hội để cả công ty tề tựu trong một tuần.</s>
 <s id="49">Vừa làm, vừa chơi.</s>
 <s id="50">Mục tiêu chính là để kết nối.</s>
 <s id="51">Chúng tôi muốn đảm bảo mọi ngườii đều đồng lòng, nhất trí, và có mối quan hệ sâu sắc hơn với đồng nghiệp.</s>
 <s id="52">Khi làm việc cùng nhau suốt cả năm, họ có thể mang theo sự thấu hiểu và đồng cảm đó.</s>
 <s id="53">Cuối cùng là cho mọi người sự linh động tạo môi trường làm việc riêng.</s>
 <s id="54">Mọi người ở Automattic có một khoản phí làm việc chung để chi cho không gian làm việc chung hay chỉ để mua ly cà phê để không bị đá ra khỏi quán.</s>
 <s id="55">Một nhóm ở Seattle đã quyết định cùng góp tiền và thuê nơi làm việc trên một cầu tàu đánh cá.</s>
 <s id="56">Mọi người trong công ty đều có một khoản phí văn phòng tại nhà.</s>
 <s id="57">Họ có thể dùng số tiền này để mua bàn, ghế và máy tính thích hợp, để có được môi trường làm việc hiệu quả nhất.</s>
 <s id="58">Ngày nay, chỉ có vài công ty làm việc phân tán.</s>
 <s id="59">Trong một, hai thập niên tới, tôi đoán 90% các công ty có khả năng thay đổi hướng đi của thế giới sẽ hoạt động theo cách này.</s>
 <s id="60">Họ sẽ phát triển thành công ty phân tán hoặc bị thay thế bởi các công ty này.</s>
 <s id="61">Nghĩ về bước kế tiếp, hãy nghĩ cách để tận dụng nhân tài toàn cầu, cho mọi người quyền tự quyết để sống và làm việc nơi họ thích mà vẫn tham gia đầy đủ các hoạt động mà các bạn đang tạo dựng cùng nhau.</s>
</text>
