<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi tôi nói rằng tôi đang phát triển thuốc tránh thai cho nam, phản ứng của mọi người rất khác nhau.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Phụ nữ thường nói kiểu như: "Tuyệt, Rất đúng lúc.</s>
  <s id="2.2">Khi nào nó được sản xuất?"</s>
 </p>
 <s id="3">(Tiếng cười) Các quý ông thường có hai kiểu phản ứng.</s>
 <s id="4">Họ yêu ý tưởng này, hoặc nhìn tôi một cách thận trọng và tự hỏi chính xác là tôi mặt hàng gì cho "bi" của họ.</s>
 <s id="5">(Tiếng cười) Tại sao thế giới cần thứ thuốc này?</s>
 <s id="6">Vâng, nếu tôi nói với bạn trong số sáu triệu ca mang thai hàng năm ở Hoa Kỳ, ba triệu trong số đó là ngoài ý muốn?</s>
 <s id="7">Hết một nửa.</s>
 <s id="8">Một con số đáng ngạc nhiên.</s>
 <s id="9">Và ba triệu ca mang thai ngoài ý muốn dẫn đến phần lớn trong số hơn một triệu ca nạo phá thai hàng năm tại Hoa Kỳ.</s>
 <s id="10">Tin vui, tỷ lệ mang thai ngoài ý muốn đã giảm khoảng mười phần trăm trong vài năm qua,</s>
 <s id="11">Điều này là do nhiều phụ nữ đang sử dụng các hình thức tránh thai. hiệu quả, lâu dài và linh hoạt.</s>
 <s id="12">Nhưng vẫn còn rất nhiều vấn đề tồn tại.</s>
 <s id="13">Một cách tiếp cận đã trở thành hiện thực đó là những biện pháp tránh thai tốt hơn cho nam giới.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Nghĩ xem.</s>
  <s id="14.2">Chúng ta có cả tá cách tránh thai cho nữ:</s>
 </p>
 <s id="15">thuốc, miếng dán, IUD, màng chắn, xốp đệm, đặt vòng, v.v.</s>
 <s id="16">Cho nam giới, ta có hai lựa chọn được dùng trong hơn trăm năm: bao cao su và thắt ống dẫn tinh.</s>
 <s id="17">Dù chỉ có hai lựa chọn, cả hai đều có những nhược điểm đáng kể, Nam giới chiếm đến 30% tổng số sử dụng biện pháp ngừa thai, có 10% các cặp đôi chọn thắt ống dẫn tinh và 20% chọn dùng bao cao su.</s>
 <s id="18">Tại sao 20% các cặp đôi chọn bao cao su để tránh thai trong khi biện pháp này có tỷ lệ thất bại mỗi năm trên 15%?</s>
 <s id="19">Có nhiều phụ nữ gặp vấn đề khi sử dụng các loại thuốc tránh thai hiện có, vì những lý do như cục máu đông, hoặc không thể chịu được các phản ứng phụ.</s>
 <s id="20">Nếu biện pháp tránh thai nam là hữu ích, câu hỏi đặt ra tiếp theo là: Làm thế nào để phát triển nó?</s>
 <s id="21">Vâng, nhìn chung có hai cách tiếp cận.</s>
 <s id="22">Cách đầu tiên là thử can thiệp cách tinh trùng bơi về phía trứng hoặc liên kết với trứng.</s>
 <s id="23">Cách này hoá ra có độ khó cao, khó có đủ thuốc cho một lượng xuất tinh nhỏ mà vẫn hoạt động trong môi trường âm đạo.</s>
 <s id="24">Đó là lý do ta nên tập trung vào phương án hai ngưng toàn bộ việc sản xuất tinh trùng.</s>
 <s id="25">Đây cũng là một thử thách.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Vì sao?</s>
  <s id="26.2">Đàn ông tạo ra rất nhiều tinh trùng.</s>
 </p>
 <s id="27">(Tiếng cười) Đàn ông tạo ra 1000 tinh trùng mỗi giây và để có một biện pháp tránh thai hiệu quả bạn cần đưa tiến độ sản xuất tinh trùng giảm xuống còn một phần trăm so với năng suất bình thường.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Tin tốt là, điều này khả thi, gần như vậy.</s>
  <s id="28.2">Các cách được nghiên cứu nhiều nhất là dùng hormon</s>
 </p>
 <s id="29">để ngăn sản xuất tinh trùng.</s>
 <s id="30">Testosterone và progesterone, khi được dùng cùng nhau, sẽ ngăn chặn các tín hiệu từ não để tinh hoàn tạo tinh trùng, và với khoảng 90 phần trăm nam giới, việc sản xuất đó sẽ dừng lại sau ba-bốn tháng.</s>
 <s id="31">Đáng tiếc,10% nam giới không phản ứng với các hormon này vì các lý do chưa giải thích được.</s>
 <s id="32">Vài năm gần đây, các đồng nghiệp và tôi đã dùng cách khác để phát triển cách tránh thai cho nam mà không liên quan đến sự điều chỉnh hormon.</s>
 <s id="33">Cụ thể, chúng tôi tìm cách chặn chức năng của vitamin A trong tinh hoàn.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Tại sao?</s>
  <s id="34.2">Trong hơn 90 năm, ta biết rằng cơ thể cần vitamin A để tạo tinh trùng.</s>
 </p>
 <s id="35">Động vật nếu có chế độ ăn thiếu vitamin A sẽ ngừng tạo tinh trùng và tái sản xuất khi vitamin A được cấp trở lại.</s>
 <s id="36">Vitamin A mà chúng ta nạp vào được một nhóm enzyme, gọi là axit retinoic, chuyển đổi.</s>
 <s id="37">Một trong những enzyme này chỉ được tìm thấy trong tinh hoàn.</s>
 <s id="38">Đó là loại enzyme mà chúng tôi đang cố chặn.</s>
 <s id="39">Việc phong tỏa này giúp loại bỏ axit retinoic khỏi tinh hoàn và ngừng việc sản xuất tinh trùng không ảnh hưởng đến chức năng của vitamin A ở nơi khác trong cơ thể.</s>
 <s id="40">Chúng tôi đang thử nghiệm trên động vật và hy vọng sẽ sớm chuyển sang thử nghiệm trên con người.</s>
 <s id="41">Rõ ràng, tác động của việc tránh thai cho nam sẽ giúp ta tiến xa trong sinh sản học.</s>
 <s id="42">Thật thú vị khi suy đoán về ảnh hưởng mà nó sẽ tạo nên trong mối quan hệ giữa nam và nữ.</s>
 <s id="43">Một khả năng hấp dẫn là đàn ông có thể thường xuyên theo dõi tình trạng tránh thai của mình.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Trong vài năm qua, có hai nhóm đã giới thiệu thiết bị kiểm tra tinh trùng tại nhà kết nối với iPhone và rất dễ sử dụng.</s>
  <s id="44.2">Một người đàn ông có thể kiểm tra</s>
 </p>
 <s id="45">lượng tinh trùng và chia sẻ kết quả với bạn đời.</s>
 <s id="46">Nếu số lượng tinh trùng bằng không, cặp đôi sẽ cảm thấy thoải mái và yên tâm với biện pháp tránh thai của anh ta.</s>
 <s id="47">Một thiết bị thế này, cùng biện pháp tránh thai cho nam giới, có thể làm tăng đáng kể vai trò của nam trong ngăn ngừa mang thai ngoài ý muốn.</s>
 <s id="48">Các nhà nghiên cứu việc tránh thai cho nam đang cố tạo ra một tương lai tốt đẹp hơn cho các cặp đôi, Một tương lai mà tránh thai không còn là "chuyện phụ nữ", mà là vấn đề mà cả hai cùng quyết định.</s>
 <s id="49">Thế tại sao cần thuốc tránh thai cho nam?</s>
 <s id="50">Tôi tin rằng một viên thuốc như vậy giúp giảm tỷ lệ mang thai ngoài ý muốn và nạo phá thai, cho phép nam giới tham gia bình đẳng vào việc tránh thai.</s>
 <s id="51">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="52">(Vỗ tay)</s>
</text>
