<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Kashmir Hill: Sinh nhật tôi năm ngoái, chồng tôi tặng tôi máy Amazon Echo.</s>
 <s id="2">Tôi đã hơi ngạc nhiên vì cả hai chúng tôi đều làm việc trong lĩnh vực riêng tư và an ninh.</s>
 <s id="3">(Cười) Đó là một thiết bị sẽ ngồi giữa nhà với micrô luôn bật, không ngừng lắng nghe.</s>
 <s id="4">Nhưng không chỉ chúng tôi.</s>
 <s id="5">Theo một nghiên cứu của NPR và Edison Research, một trên sáu người Mỹ trưởng thành hiện sở hữu một chiếc loa thông minh, nghĩa là nhà nào cũng có một trợ lý ảo,</s>
 <s id="6">Kinh khủng thật.</s>
 <s id="7">Một tương lai không tốt đang tiến đến rất nhanh.</s>
 <s id="8">Hơn thế, các công ty đang bày bán đủ loại thiết bị kết nối internet.</s>
 <s id="9">Ta có đèn thông minh, khóa thông minh, toalét thông minh, đồ chơi thông minh, cả đồ chơi tình dục nữa.</s>
 <s id="10">Thông minh ở đây là có thể kết nối với internet, tập hợp dữ liệu, và giao tiếp với chủ.</s>
 <s id="11">Nhưng khi vật dụng có thể nói chuyện với bạn, chúng có thể nói chuyện với ai nữa?</s>
 <s id="12">Tôi muốn tìm hiểu điều đó, nên đã chơi lớn và biến căn hộ một phòng ngủ của tôi ở San Francisco thành nhà thông minh.</s>
 <s id="13">Tôi, thậm chí, còn kết nối giường ngủ với internet.</s>
 <s id="14">Đến lúc này, tôi vẫn cho rằng nó chỉ theo dõi thói quen ngủ mà thôi.</s>
 <s id="15">Tôi có thể nói rằng điều tồi tệ hơn một đêm không ngủ được là hôm sau chiếc giường bảo rằng bạn "không đạt mục tiêu và đạt điểm giấc ngủ thấp."</s>
 <s id="16">(Cười) Kiểu "Ờ cảm ơn giường thông minh.</s>
 <s id="17">Làm như tao chưa thấy đủ mệt hay sao ấy."</s>
 <s id="18">(Cười) Cộng hết, tôi đã lắp đặt 18 thiết bị kết nối internet trong nhà.</s>
 <s id="19">Và tôi cũng đã lắp đặt Surya.</s>
 <s id="20">Surya Mattu: Chào, tôi là Surya.</s>
 <s id="21">(Cười) Tôi giám sát mọi hoạt động của nhà thông minh.</s>
 <s id="22">Tôi lắp một bộ định tuyến đặc biệt để quan sát mọi hoạt động trong mạng lưới.</s>
 <s id="23">Các bạn hãy nghĩ bộ định tuyến như một lá chắn bảo vệ, bắt buộc đăng nhập vào tất cả các gói tin khi chúng bật và ngắt kết nối với ngôi nhà.</s>
 <s id="24">KH: Surya không phải chồng tôi, chúng tôi đều là nhà báo, làm chung ở Gizmodo.</s>
 <s id="25">SM: Cảm ơn đã đính chính.</s>
 <s id="26">Các thiết bị Kashmir mua -- chúng tôi hứng thú tìm hiểu chúng gửi thông tin gì về với nhà sản xuất.</s>
 <s id="27">Và cũng hứng thú tìm hiểu về bức xạ điện tử trong ngôi nhà đối với nhà cung cấp dịch vụ internet.</s>
 <s id="28">Chúng tôi thấy được cái ISP thấy, nhưng quan trọng nhất, cái mà họ có thể bán.</s>
 <s id="29">KH: Chúng tôi thí nghiệm trong khoảng hai tháng.</s>
 <s id="30">Trong hai tháng đó, không giờ nào các thiết bị ngừng hoạt động. cả khi tôi không ở nhà một tuần.</s>
 <s id="31">SM: Đúng vậy.</s>
 <s id="32">Dựa vào dữ liệu, tôi biết nhà cô ấy thức dậy và đi ngủ khi nào.</s>
 <s id="33">Tôi còn biết Kashmir đánh răng khi nào.</s>
 <s id="34">Tôi sẽ không kể thói quen đánh răng đâu, tôi muốn nói rằng tôi biết rõ lúc nào cô làm việc ở nhà.</s>
 <s id="35">KH: Tôi nghĩ anh cứ kể cho mọi người đi.</s>
 <s id="36">SM: Đừng xấu hổ, chỉ là siêu dữ liệu thôi.</s>
 <s id="37">Tôi biết khi nào cô ấy mở TV và xem bao lâu.</s>
 <s id="38">Sự thật thú vị về gia đình Hill: họ không thường xem TV, nhưng khi xem, thường là rất say sưa.</s>
 <s id="39">Chương trình yêu thích: "Difficult People" và "Party Down."</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">KH: Ờ, đúng rồi.</s>
  <s id="40.2">Tôi thích "Party Down."</s>
 </p>
 <s id="41">Một chương trình rất hay, các bạn nên xem nó.</s>
 <s id="42">Nhưng chồng Trevor của tôi thích "Difficult People."</s>
 <s id="43">Và Trevor đã hơi bực khi anh biết sở thích của ảnh, vì dù là người kết nối TV với bộ định tuyến, anh ấy lại quên rằng TV vẫn đang theo dõi.</s>
 <s id="44">Đây không phải lần đầu TV nhà tôi do thám chúng tôi.</s>
 <s id="45">Công ty làm ra nó, VIZIO, đã trả khoản phạt 2,2 triệu đôla cho chính phủ hồi năm ngoái, vì đã thu thập dữ liệu trên từng giây về những gì mà hàng triệu người đang xem trên TV, kể cả chúng tôi, và bán chúng cho các nhà môi giới dữ liệu và quảng cáo.</s>
 <s id="46">SM: À, trò kinh tế giám sát kinh điển.</s>
 <s id="47">Các thiết bị Kashmir mua hầu hết đều báo lên hệ thống hằng ngày.</s>
 <s id="48">Nhưng các bạn có biết thiết bị nào báo nhiều nhất?</s>
 <s id="49">Amazon Echo.</s>
 <s id="50">Nó liên lạc với các máy chủ mỗi ba phút, bất kể bạn có đang sử dụng nó hay không.</s>
 <s id="51">KH: Nói chung thì thật khó chịu khi tất cả các thiết bị đều đang liên lạc với máy chủ mà tôi không hề hay biết.</s>
 <s id="52">Ý là, tôi sẽ không biết nếu không có bộ định tuyến.</s>
 <s id="53">Khi mua thiết bị thông minh, có lẽ bạn nên biết rằng -- bạn sẽ sở hữu thiết bị, nhưng công ty cũng sẽ có được dữ liệu của bạn.</s>
 <s id="54">Bạn biết đấy, có lẽ cũng dễ hiểu thôi -- bạn mua một thiết bị kết nối internet, nó sẽ sử dụng internet.</s>
 <s id="55">Nhưng thật kỳ lạ khi mua một thiết bị đặt trong một không gian gần gũi như nhà mình và cho phép các công ty theo dõi những hoạt động rất cơ bản của ta.</s>
 <s id="56">SM: Rất đúng.</s>
 <s id="57">Kể cả những dữ liệu bình thường cũng bị nền kinh tế giám sát khai thác.</s>
 <s id="58">Ví dụ, ai lại quan tâm bạn có thường đánh răng không.</s>
 <s id="59">Nhưng hóa ra, có một công ty bảo hiểm nha khoa gọi là Beam.</s>
 <s id="60">Họ đã theo dõi các bàn chải thông minh của khách hàng từ năm 2015 -- để tung khuyến mãi cho các gói bảo hiểm, dĩ nhiên.</s>
 <s id="61">KH: Tôi biết vài người trong các bạn đang nghĩ: đây là bản hợp đồng của thế giới hiện đại.</s>
 <s id="62">Bạn nhượng bộ chút riêng tư, và đổi lại sự tiện lợi hoặc mua được đồ giá rẻ.</s>
 <s id="63">Nhưng đó không phải những gì tôi trải nghiệm.</s>
 <s id="64">Không hề tiện lợi, nó rất bực bội.</s>
 <s id="65">Tôi thừa nhận, tôi thích máy hút bụi thông minh. nhưng nhiều thứ khác trong nhà làm tôi điên tiết: ổ cắm điện bị cắm hết, và tôi đã phải tải về hàng chục ứng dụng điện thoại để kiểm soát mọi thứ.</s>
 <s id="66">Rồi mỗi thiết bị đều phải đăng nhập, bàn chải tôi cũng có mật khẩu...</s>
 <s id="67">(Cười) Rồi nhất là máy pha cà phê thông minh, như địa ngục vậy.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">SM: Sao, thật hả?</s>
  <s id="68.2">Máy pha cà phê kết nối không có ích cho cô sao?</s>
 </p>
 <s id="69">KH: Ý tôi là, có lẽ tôi ngây thơ, tôi từng nghĩ nó sẽ rất tuyệt.</s>
 <s id="70">Tôi tưởng chỉ cần sáng thức dậy và nói: "Alexa, pha tôi ly cà phê."</s>
 <s id="71">Nhưng nó không phải thế.</s>
 <s id="72">Chúng tôi phải dùng câu lệnh đặc biệt của hãng mới được.</s>
 <s id="73">Đó là: "Alexa, bảo máy Behmor khởi động đi."</s>
 <s id="74">Mấy câu này rất khó nhớ đặc biệt vào buổi sáng, trước khi uống cà phê cho tỉnh.</s>
 <s id="75">(Cười) Và có lẽ, rất khó nói, bởi vì máy Echo Dot đặt ngay kế bên giường chúng tôi không hiểu chúng tôi nói.</s>
 <s id="76">Thế là chúng tôi bắt đầu ngày mới bằng việc gào cái câu này vào Echo Dot.</s>
 <s id="77">(Cười) Và Trevor ghét chuyện này.</s>
 <s id="78">Anh ấy kiểu: "Xin em, Kashmir, cứ để anh vào bếp và ấn nút pha cà phê là được."</s>
 <s id="79">Rồi tôi kiểu: "Không, đừng làm vậy!</s>
 <s id="80">Chúng ta phải sống thông minh!"</s>
 <s id="81">(Cười) Tôi muốn thông báo với các bạn rằng cuộc hôn nhân của tôi chưa đổ vỡ, nhưng suýt nữa thì tan đấy.</s>
 <s id="82">SM: Nếu bạn tính xây nhà thông minh, hi vọng bạn sẽ thấy ít bực bội hơn Kashmir.</s>
 <s id="83">Dù sao, những đồ dùng thông minh bạn mua có thể và có lẽ được dùng để tạo hồ sơ và đưa bạn vào tầm ngắm.</s>
 <s id="84">Riêng số lượng thiết bị bạn sở hữu có thể dùng để phán đoán khả năng tài chính của bạn.</s>
 <s id="85">Facebook đã nghĩ ra công nghệ này và đăng ký bản quyền.</s>
 <s id="86">KH: Tất cả lo lắng của bạn về việc bị theo dõi, mỗi khi lên mạng, sắp sửa tiến vào phòng khách.</s>
 <s id="87">Hoặc trong phòng ngủ của bạn.</s>
 <s id="88">Có một đồ chơi tình dục gọi là We-Vibe.</s>
 <s id="89">Các bạn có thể tự hỏi tại sao thứ này lại kết nối internet, là để cho hai người yêu xa để họ có thể bộc lộ tình yêu từ xa.</s>
 <s id="90">Vài hacker tìm hiểu về đồ chơi này và phát hiện ra nó gửi rất nhiều thông tin về cho công ty làm ra nó -- nó được sử dụng khi nào, trong bao lâu, cài đặt rung là gì, độ nóng ở mức nào.</s>
 <s id="91">Tất cả được gửi về một cơ sở dữ liệu.</s>
 <s id="92">Nên tôi đã liên lạc với công ty, và hỏi: "Sao anh chị lại thu thập những dữ liệu nhạy cảm này?"</s>
 <s id="93">Và họ nói: "Rất hữu dụng cho nghiên cứu thị trường đấy."</s>
 <s id="94">Họ đang khai thác dữ liệu về cực khoái của khách hàng mình</s>
 <s id="95">mà không nói rõ cho họ biết.</s>
 <s id="96">Ý tôi là, kể cả không quan tâm về riêng tư, tôi mong các bạn công nhận rằng đó là hơi quá rồi đấy.</s>
 <s id="97">SM: Đó là vì sao tôi mua đồ chơi tình dục "khờ".</s>
 <s id="98">KH: Đúng lắm.</s>
 <s id="99">Rất vui khi biết điều đó.</s>
 <s id="100">(Cười) SM: Một thông tin tôi muốn chia sẻ.</s>
 <s id="101">(Cười) Các thiết bị Kashmir mua có cả hữu dụng lẫn phiền phúc.</s>
 <s id="102">Nhưng chúng có một điểm chung là chia sẻ dữ liệu với công ty làm ra chúng.</s>
 <s id="103">Với nhà cung cấp thư điện tử và mạng xã hội, ta đã được nghe rằng dịch vụ là miễn phí, bạn sẽ là sản phẩm.</s>
 <s id="104">Nhưng trong thế giới internet, có vẻ, dù trả tiền, bạn vẫn là sản phẩm.</s>
 <s id="105">Bạn cần phải tự hỏi: Ai thực sự hưởng lợi từ nhà thông minh, bạn hay công ty khai thác?</s>
 <s id="106">KH: Mọi người ở đây đều rất hiểu công nghệ.</s>
 <s id="107">Tôi nghĩ hầu hết chúng ta đều hiểu những thứ này kết nối internet và gửi dữ liệu đi.</s>
 <s id="108">Và ổn thôi, có lẽ bạn đồng ý với việc sống trong nhà tù thương mại, nhưng người khác thì không.</s>
 <s id="109">Ta cần các công ty phải suy nghĩ lại về việc thiết kế các thiết bị ưu tiên sự riêng tư, vì ta không muốn tham gia vào "nghiên cứu thị trường", chỉ vì thiết bị ta mua có kết nối Wi-Fi.</s>
 <s id="110">Và tôi phải nói bạn, dù rất cảnh giác, nhưng chuyện này vẫn sẽ xảy ra, bạn rất dễ quên rằng các vật dụng bình thường đó đang dõi theo bạn,</s>
 <s id="111">rằng chúng đang quan sát bạn vì trông chúng đâu có giống máy quay.</s>
 <s id="112">Chúng có thể giống như...</s>
 <s id="113">chà,... dương vật giả.</s>
 <s id="114">Xin cám ơn.</s>
 <s id="115">(Vỗ tay)</s>
</text>
