<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn bắt đầu với một câu hỏi đơn giản Tại sao người nghèo lại đưa ra nhiều quyết định làm họ nghèo?</s>
 <s id="2">Tôi biết đây là câu hỏi khó chịu nhưng hãy cùng xem các dữ liệu.</s>
 <s id="3">Người nghèo mượn nhiều, tiết kiệm ít, hút thuốc nhiều, thể dục ít, uống nhiều, và ăn kém khỏe mạnh.</s>
 <s id="4">Tại sao?</s>
 <s id="5">Vâng, lời giải thích cơ bản đã được nêu lên bởi Thủ tướng Anh Margaret Thatcher</s>
 <s id="6">và bà gọi sự nghèo khó là "một khuyết điểm tính cách"</s>
 <s id="7">(Cười) Về cơ bản, sự thiếu hụt trong tính cách</s>
 <s id="8">Bây giờ, tôi chắc là không nhiều người ngồi đây là người lỗ mãng</s>
 <s id="9">Nhưng ý tưởng về việc có điểm thiếu sót trong bản thân người nghèo không chỉ được bà Thatcher nêu lên.</s>
 <s id="10">Vài người có thể tin rằng người nghèo nên chịu trách nhiệm cho những sai lầm của họ.</s>
 <s id="11">Người khác có thể cho rằng chúng ta nên giúp họ đưa ra những quyết định tốt hơn</s>
 <s id="12">Nhưng sự thừa nhận cơ bản là giống nhau: có điều gì đó không đúng ở người nghèo.</s>
 <s id="13">Nếu ta có thể đơn giản thay đổi họ, nếu ta có thể chỉ dẫn họ cách sống cuộc đời họ, như thể họ chỉ cần lắng nghe.</s>
 <s id="14">Và thực lòng mà nói, đó là điều mà tôi đã tin tưởng khá lâu.</s>
 <s id="15">Chỉ vài năm trước đây, khi tôi khám phá ra rằng mọi thứ mà tôi nghĩ là tôi biết về sự nghèo đói đều sai lầm.</s>
 <s id="16">Tất cả bắt đầu khi tôi vô tình đọc một bài phân tích của một vài nhà tâm lý học Mỹ</s>
 <s id="17">Họ đã đi 8.000 dặm đường đến Ấn Độ, để thực hiện 1 nghiên cứu thú vị.</s>
 <s id="18">Và đó là trải nghiệm với những nông dân trồng mía</s>
 <s id="19">Bạn nên biết rằng những nông dân này nhận khoảng 60% thu nhập một năm của họ trong một lần, ngay sau khi thu hoạch.</s>
 <s id="20">Điều này có nghĩa là họ nghèo trong một khoảng thời gian, giàu trong phần còn lại của năm</s>
 <s id="21">Những người nghiên cứu đã yêu cầu họ làm bài kiểm tra IQ trước và sau mùa vụ</s>
 <s id="22">Điều mà họ khám phá sau đó đã hoàn toàn làm tôi ngạc nhiên.</s>
 <s id="23">Những nông dân này đạt điểm thấp hơn trong bài kiểm tra trước mùa vụ.</s>
 <s id="24">Tác động của việc sống trong nghèo đói, hóa ra, tương đương với việc mất đi 14 điểm IQ.</s>
 <s id="25">Bây giờ, để mọi người hiểu rõ hơn hãy so sánh với một đêm mất ngủ hoặc tác động của chứng nghiện rượu.</s>
 <s id="26">Vài tháng sau, tôi được biết rằng Eldar Shafir, một giáo sư Đại học Princeton, một trong các tác giả của nghiên cứu này, đã có chuyến thăm Hà Lan, nơi tôi sống.</s>
 <s id="27">Nên chúng tôi gặp ở Amsterdam Để nói về lý thuyết cách mạng mới của ông về nghèo đói.</s>
 <s id="28">Và tôi có thể tóm tắt trong 2 từ: tâm lý thiếu thốn.</s>
 <s id="29">Hóa ra người ta cư xử khác đi khi họ cảm thấy có thứ trở nên khan hiếm.</s>
 <s id="30">Bất kể thứ đó là gì có thể là không đủ thời gian, tiền bạc hoặc thực phẩm.</s>
 <s id="31">Tất cả mọi người đều biết cảm giác khi mà bạn có quá nhiều thứ để làm, hay khi bạn bỏ qua bữa trưa và bị tụt đường huyết.</s>
 <s id="32">Nó giới hạn sự tập trung của bạn vào thiếu hụt tức thời vào chiếc bánh mỳ bạn phải ăn ngay, cuộc hẹn bắt đầu trong 5 phút, hay những hóa đơn phải trả vào ngày mai.</s>
 <s id="33">Vì vậy, cái gọi là tầm nhìn xa bị quẳng ra ngoài cửa sổ</s>
 <s id="34">Có thể so sánh với một chiếc máy tính mới khi chạy 10 chương trình nặng cùng 1 lần.</s>
 <s id="35">Nó trở nên chậm hơn, mắc lỗi.</s>
 <s id="36">Cuối cùng, tê liệt... không phải vì cái máy kém chất lượng, mà bởi vì nó phải làm quá nhiều cùng lúc.</s>
 <s id="37">Người nghèo có cùng vấn đề như vậy.</s>
 <s id="38">Họ không đưa ra những quyết định ngu ngốc bởi vì họ ngốc, mà bởi vì họ đang sống trong bối cảnh mà ai cũng sẽ đưa ra quyết định ngu ngốc.</s>
 <s id="39">Vậy nên tôi bỗng nhận ra tại sao rất nhiều chương trình chống nghèo đói lại không hiệu quả.</s>
 <s id="40">Ví như đầu tư vào giáo dục, thường là hoàn toàn vô dụng</s>
 <s id="41">Nghèo khó không phải là thiếu kiến thức.</s>
 <s id="42">Một thống kê gần đây từ 201 nghiên cứu về sự hiệu quả của đào tạo quản lý tiền bạc cho ra kết luận rằng nó hầu như không có bất kỳ hiệu quả nào.</s>
 <s id="43">Bây giờ, đừng hiểu sai ý tôi Nó không có nghĩa là người nghèo không học được gì họ chắc chắn là trở nên thông minh hơn.</s>
 <s id="44">Nhưng chừng đó là không đủ.</s>
 <s id="45">Hay giống như giáo sư Shafir nói: "Nó giống như là dạy một người cách bơi và sau đó ném họ vào bão biển."</s>
 <s id="46">Tôi vẫn nhớ lúc ngồi đó, bối rối.</s>
 <s id="47">Và tôi đã hiểu rằng lẽ ra ta nên biết điều này từ vài thập kỷ trước</s>
 <s id="48">Ý tôi là, những nhà tâm lý học này không cần làm phân tích não họ chỉ cần kiểm tra IQ của những nông dân, và kiểm tra IQ đã được phát minh hơn 100 năm trước</s>
 <s id="49">Thật ra, tôi nhận ra rằng mình đã đọc về tâm lý học nghèo đói.</s>
 <s id="50">George Orwell, một trong những tác giả vĩ đại nhất từng sống đã trực tiếp trải nghiệm sự nghèo đói vào những năm 1920</s>
 <s id="51">"Bản chất của nghèo đói," theo ghi chép của ông, là nó "tiêu diệt tương lai."</s>
 <s id="52">Và ông tự hỏi rằng, "Làm thế nào mà người ta cứ cho rằng họ có quyền răn dạy bạn và cầu nguyện cho bạn khi thu nhập của bạn giảm thấp hơn mức nhất định."</s>
 <s id="53">Giờ, những từ này đều có tính cộng hưởng.</s>
 <s id="54">Câu hỏi quan trọng là, tất nhiên: Có thể làm được gì?</s>
 <s id="55">Các nhà kinh tế học hiện đại đưa ra một số giải pháp.</s>
 <s id="56">Ta có thể giúp người nghèo qua việc giấy tờ hoặc gửi tin nhắn nhắc nhở họ thanh toán hóa đơn.</s>
 <s id="57">Giải pháp như vậy vô cùng quen thuộc với các chính khách hiện đại hầu hết bởi vì, vâng, nó gần như không gây tốn kém.</s>
 <s id="58">Những giải pháp này, theo tôi, là tượng trưng của thời đại này khi mà ta thường chữa các triệu chứng, mà lờ đi nguyên nhân sâu xa.</s>
 <s id="59">Vì vậy, tôi tự hỏi: Tại sao chúng ta không thay đổi hoàn cảnh sống của người nghèo?</s>
 <s id="60">Hoặc, quay lại câu chuyện về máy tính: Tại sao chúng ta cứ chắp vá các phần mềm khi mà chúng ta có thể dễ dàng giải quyết bằng cách cài đặt thêm bộ nhớ?</s>
 <s id="61">Về điểm này, giáo sư Shafir đã phản ứng bằng một cái nhìn lúng túng.</s>
 <s id="62">Và sau vài giây, ông nói, "À, tôi hiểu rồi.</s>
 <s id="63">Ý anh là anh muốn đơn giản là đưa nhiều tiền hơn cho người nghèo để triệt tiêu nghèo khó.</s>
 <s id="64">Uh, chắc rồi, đó sẽ là điều tuyệt vời.</s>
 <s id="65">Nhưng, tôi e rằng hình thức cánh tả (chính trị) mà các anh đang có ở Amsterdam không tồn tại ở Mỹ."</s>
 <s id="66">Nhưng liệu đó có thực là một ý tưởng lỗi thời, cực đoan?</s>
 <s id="67">Tôi nhớ đã đọc về một kế hoạch trước đây về một dự án đã được một vài nhà lãnh đạo trong lịch sử đề xuất.</s>
 <s id="68">Nhà triết học Thomas More đã gợi ý lần đầu tiên trong sách của ông, "Điều không tưởng" hơn 500 năm trước.</s>
 <s id="69">Và những đề xuất đó đã phát triển ảnh hưởng từ cánh tả sang cánh hữu, từ nhà chiến dịch quyền công dân, Martin Luther King, tới nhà kinh tế Milton Friedman.</s>
 <s id="70">Và đó là ý tưởng đơn giản đến không ngờ: bảo đảm thu nhập cơ bản.</s>
 <s id="71">Đó là gì?</s>
 <s id="72">Vâng, nó rất đơn giản.</s>
 <s id="73">Là sự trợ cấp hàng tháng, đủ để trả cho nhu cầu cơ bản: thức ăn, nhà ở, trường học.</s>
 <s id="74">Nó hoàn toàn được cấp vô điều kiện, nên không ai sẽ bảo bạn phải có nó như thế nào, và không ai bảo bạn phải dùng nó như thế nào.</s>
 <s id="75">Thu nhập cơ bản không phải ơn huệ, mà là quyền</s>
 <s id="76">Hoàn toàn không gắn với sự sỉ nhục.</s>
 <s id="77">Vậy nên, khi tôi hiểu được bản chất của sự nghèo đói, tôi không thể ngừng hỏi: Đây có phải là ý tưởng mà ta đang chờ đợi?</s>
 <s id="78">Nó thật sự đơn giản như vậy sao?</s>
 <s id="79">Và trong 3 năm sau đó, tôi đã đọc mọi thứ về thu nhập cơ bản mà tôi tìm được.</s>
 <s id="80">Tôi nghiên cứu hàng tá các thí nghiệm đã được thực hiện trên toàn thế giới, và không quá lâu tới khi tôi tình cờ biết chuyện về 1 thị trấn đã làm được điều đó hoàn toàn xóa bỏ nghèo đói.</s>
 <s id="81">Nhưng sau đó...</s>
 <s id="82">gần như mọi người đều quên nó.</s>
 <s id="83">Câu chuyện bắt đầu ở Dauphin, Canada.</s>
 <s id="84">Năm 1974, mọi người trong thị trấn này đều được đảm bảo thu nhập cơ bản, đảm bảo rằng không ai rơi xuống dưới ngưỡng nghèo đói.</s>
 <s id="85">Khởi đầu của thí nghiệm này, nhiều nhà nghiên cứu đến thị trấn.</s>
 <s id="86">Trong 4 năm, mọi thứ đều tốt đẹp.</s>
 <s id="87">Nhưng sau đó chính phủ mới được thành lập, và nội các Canada mới coi điểm nhỏ này như một thí nghiệm đắt đỏ.</s>
 <s id="88">Nên tất nhiên đã không có thêm tiền để phân tích các kết quả các nhà nghiên cứu đã đóng gói tài liệu vào khoảng 2.000 thùng.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">25 năm trôi qua, và khi Evelyn Forget, một giáo sư Canada, tìm thấy các tài liệu đó.</s>
  <s id="89.2">Trong 3 năm nghiên cứu dữ liệu</s>
 </p>
 <s id="90">theo mọi cách phân tích và bất kể làm theo cách nào, kết quả nhận được đều giống nhau: thí nghiệm này đã trở nên một thành công nổi tiếng.</s>
 <s id="91">Evelyn Forget khám phá ra rằng người dân ở Dauphin không chỉ giàu hơn mà còn thông minh và khỏe mạnh hơn.</s>
 <s id="92">Kết quả học tập tốt hơn.</s>
 <s id="93">Tỷ lệ nằm viện giảm tận 8.5%.</s>
 <s id="94">Các vụ bạo lực gia đình giảm, bệnh thần kinh cũng vậy</s>
 <s id="95">Và người ta không bỏ việc.</s>
 <s id="96">Những người duy nhất làm việc ít hơn là các bà mẹ mới sinh hoặc sinh viên học tập lâu hơn.</s>
 <s id="97">Kết quả tương tự được tìm thấy trong các thí nghiệm khác trên toàn cầu từ Mỹ tới Ấn Độ.</s>
 <s id="98">Vì vậy...</s>
 <s id="99">đây là điều mà tôi đã học.</s>
 <s id="100">Khi đề cập đến nghèo đói, chúng ta, người giàu, nên ngừng giả bộ mình biết tất cả.</s>
 <s id="101">Chúng ta nên dừng gửi giày và gấu teddy cho người nghèo, cho những người ta chưa từng gặp.</s>
 <s id="102">Và ta nên xóa bỏ nền công nghiệp to lớn của chế độ quan liêu gia trưởng khi chúng ta có thể đơn giản là đưa cho họ tiền lương mà người nghèo đáng được nhận.</s>
 <s id="103">(Vỗ tay) Bởi vì, theo tôi, điều tốt đẹp của tiền là người ta có thể dùng nó để mua những thứ họ cần thay vì thứ các chuyên gia tự phong cho là họ cần.</s>
 <s id="104">Thử tượng tưởng có bao nhiêu nhà khoa học doanh nhân và tác giả, như George Orwell, đang làm giảm thiếu thốn.</s>
 <s id="105">Tưởng tượng những năng lượng và tài năng mà ta có thể mở ra nếu chúng ta có thể xóa bỏ nghèo khó mãi mãi.</s>
 <s id="106">Tôi tin thu nhập cơ bản sẽ hoạt động như một dạng đầu tư mạo hiểm.</s>
 <s id="107">Và chúng ta không thể không thực hiện, bởi vì sự nghèo đói vô cùng đắt.</s>
 <s id="108">Hãy thử xem chi phí cho trẻ em nghèo ở Mỹ làm ví dụ.</s>
 <s id="109">Con số ước tính khoảng 500 tỷ đô la mỗi năm, trong điều kiện chi nhiều hơn cho chăm sóc sức khỏe, phá thai, và tội phạm nhiều hơn.</s>
 <s id="110">Lãng phí tiềm năng con người</s>
 <s id="111">Nhưng hãy bàn về vấn đề quan trọng ở đây.</s>
 <s id="112">Làm thế nào để có thể chi cho thu nhập cơ bản?</s>
 <s id="113">Thật ra thì nó tốn ít tiền hơn nhiều mức mà bạn có thể nghĩ đến.</s>
 <s id="114">Điều mà họ làm ở Dauphin là cung cấp bằng mức thuế thu nhập âm.</s>
 <s id="115">Nghĩa là thu nhập của bạn sẽ được đội lên ngay khi bạn tụt xuống dưới mức nghèo</s>
 <s id="116">Và trong kịch bản đó, theo các đánh giá tốt nhất của các nhà kinh tế học tốn khoảng 175 tỷ đô la Mỹ 1/4 chi tiêu quân đội Mỹ, 1% GDP bạn có thể đưa tất cả người nghèo ở Mỹ lên khỏi mức nghèo khó.</s>
 <s id="117">Bạn hoàn toàn có thể xóa bỏ sự nghèo khó.</s>
 <s id="118">Bây giờ, đây nên là mục tiêu của chúng ta.</s>
 <s id="119">(Vỗ tay) Thời đại của ý tưởng nhỏ và cú huých nhẹ đã qua</s>
 <s id="120">Tôi tin rằng đây là thời đại của những ý tưởng tiến bộ mới, và thu nhập cơ bản có ý nghĩa cao hơn chỉ là một chính sách.</s>
 <s id="121">Nó còn là sự cân nhắc lại những điều thực sự hiệu quả.</s>
 <s id="122">Và trong khía cạnh đó, không chỉ giải phóng người nghèo, mà còn giải phóng tất cả chúng ta.</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">Ngày nay, cả triệu người thấy rằng công việc của họ có it ý nghĩa.</s>
  <s id="123.2">Một cuộc khảo sát gần đây giữa</s>
 </p>
 <s id="124">230,000 nhân viên ở 142 nước cho thấy chỉ 13% thực sự thích công việc</s>
 <s id="125">Và một khảo sát khác cho thấy có tới 37% công nhân Anh đang làm công việc mà họ cho rằng không cần tồn tại.</s>
 <s id="126">Như Brad Pitt nói trong "Sàn đấu sinh tử" "Quá nhiều người làm việc ta ghét để mua thứ mà ta không cần."</s>
 <s id="127">(Cười) Bây giờ, đừng hiểu lầm tôi Tôi không nói về nhà giáo và người dọn rác và những người hộ lý ở đây.</s>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Nếu họ dừng làm việc, chúng ta sẽ gặp rắc rối.</s>
  <s id="128.2">Tôi nói về các chuyên gia</s>
 </p>
 <s id="129">được trả lương cao với hồ sơ tuyệt vời người kiếm tiền nhờ các cuộc thương lượng chiến dịch</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">khi bàn về giá trị thặng dư của sự đồng sáng tạo mang tính phá vỡ trong mạng lưới xã hội.</s>
  <s id="130.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="131">(Vỗ tay) Hay cái gì đó như thế Thử tưởng tượng tài năng</s>
 <s id="132">mà ta lãng phí, chỉ bằng dạy con rằng chúng phải "kiếm sống"</s>
 <s id="133">Hay nghĩ về một mọt sách làm việc ở Facebook than thở vài năm trước: "Các bộ não tốt nhất trong thế hệ của tôi đang nghĩ làm thế nào để người ta nhấn vào quảng cáo."</s>
 <s id="134">Tôi là một sử gia, Và nếu lịch sử dạy chúng ta điều gì đó,</s>
 <s id="135">thì đó là mọi thứ có thể khác biệt.</s>
 <s id="136">Không có gì là chắc chắn về cách chúng ta cấu trúc xã hội và kinh tế hiện tại.</s>
 <s id="137">Ý tưởng có thể và đang thay đổi thế giới.</s>
 <s id="138">Và đặc biệt là trong các năm gần đây, nó đã trở nên rõ ràng hơn rằng ta không thể đứng yên mà cần nhiều ý tưởng mới.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Tôi biết nhiều người thấy bi quan về một tương lai có nhiều bất công, bài trừ ngoại quốc, và thay đổi khí hậu.</s>
  <s id="139.2">Nhưng đó không phải là tất cả.</s>
 </p>
 <s id="140">Ta cần phải tồn tại vì một điều gì đó</s>
 <s id="141">Martin Luther King không nói "Tôi gặp ác mộng"</s>
 <s id="142">(Cười) Ông có một giấc mơ.</s>
 <s id="143">(Vỗ tay) Vì thế...</s>
 <s id="144">đây là ước mơ của tôi: Tôi tin vào một tương lai nơi công việc không được đánh giá bằng giá trị của tiền lương, mà bằng hạnh phúc bạn tạo ra và ý nghĩa mà bạn cho đi.</s>
 <s id="145">Tôi tin vào một tương lai nơi mà điểm số không phải để kiếm một công việc vô ích mà là cho một cuộc sống tốt đẹp</s>
 <s id="146">Tôi tin vào một tương lai nơi mà không có nghèo đói không phải là một đặc ân mà là quyền lợi mà ai cũng đáng có.</s>
 <s id="147">Vậy nên chúng ta ở đây.</s>
 <s id="148">Chúng ta ở đây.</s>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">Có nghiên cứu, chứng cớ và chúng ta có phương tiện.</s>
  <s id="149.2">Hơn 500 năm từ khi Thomas More</s>
 </p>
 <s id="150">đề cập đến thu nhập cơ bản và 100 năm sau khi George Orwell khám phá ra bản chất của nghèo đói, ta cần thay đổi cái nhìn của thế giới bởi vì nghèo khó không phải thiếu hụt về tính cách</s>
 <s id="151">Nghèo khó là thiếu tiền bạc.</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="152.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
