<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Tiếng Zombie) Bác sĩ 1: Để xem, làm thế nào mà nạn nhân bị như vậy?</s>
 <s id="2">Bác sĩ 2: Theo ý kiến chuyên môn của tôi vết cắn lớn trên vai có thể là nguyên nhân</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">D1: Cảm ơn.</s>
  <s id="3.2">Nhưng ý của tôi là, điều gì đã gây ra hành vi bất thường của nạn nhân?</s>
 </p>
 <s id="4">D2: Chúng ta đều biết tất cả hành vi đều bắt nguồn từ não, Vì vậy, tôi nghi rằng có điều gì đó tồi tệ đã xảy ra bên trong não của chúng.</s>
 <s id="5">D1: Cảm ơn bác sĩ một lần nữa, ĐIỀU ĐÓ LÀ TẤT NHIÊN RỒI.</s>
 <s id="6">Hãy để tôi nói cụ thể hơn.</s>
 <s id="7">Sự thay đổi nào đã diễn ra trong não, để có thể gây ra kiểu hành vi này?</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">D2: Hmm.</s>
  <s id="8.2">Để xem nào.</s>
 </p>
 <s id="9">Điều đầu tiên tôi chú ý là cách mà nạn nhân di chuyển.</s>
 <s id="10">Chân cứng đờ, bước đi dài và nặng nề, rất chậm chạp và dị hợm</s>
 <s id="11">Gần giống với những triệu chứng thường thấy ở bệnh Parkinson.</s>
 <s id="12">Phải chăng hạch nền trong não của chúng có vấn đề?</s>
 <s id="13">Đó là tập hợp của những vùng não kiểm soát vận động bằng chất dẫn truyền thần kinh, được gọi là dopamin.</s>
 <s id="14">Mặc dù hầu hết mọi người nghĩ về dopamine như là một chất tạo "hạnh phúc" của não, Các nơ ron thần kinh chứa dopamine ở hạch nền yếu đi ở bệnh Parkison, đó chính là nguyên nhân.</s>
 <s id="15">Làm cho bệnh nhân khó khăn hơn khi di chuyển</s>
 <s id="16">D1: Cái gì?</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Nhìn cách lại cách đi của bệnh nhân xem.</s>
  <s id="17.2">Chân cứng, bước dài, Đó không giống cách đi của bệnh nhân Parkinson.</s>
  <s id="17.3">Họ bước ngắn và nhẹ nhàng, và trong tư thế hoàn toàn khác.</s>
 </p>
 <s id="18">Tôi thì thấy nó giống như tiểu não của bệnh nhân bị hư hại ấy.</s>
 <s id="19">Tiểu não là vùng não bé xíu nằm sau gáy, giống súp lơ, nhưng đừng coi thường nó.</s>
 <s id="20">Tuy nhỏ, nhưng nó chứa gần một nửa số nơ ron trong não đấy.</s>
 <s id="21">Bệnh nhân nếu bị thoái hóa ở khu vực này, được gọi là bệnh thoái hóa tiểu não, thường khó khăn khi giữ thăng bằng và có triệu chứng chân đơ, bước đi khó.</s>
 <s id="22">Tôi cá là vấn đề ở tiểu não.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">D2: Cũng đúng.</s>
  <s id="23.2">OK.</s>
  <s id="23.3">Xem như vấn đề được đã xong.</s>
 </p>
 <s id="24">Vậy bây giờ hãy bàn về cách chúng kêu gào và mất khả năng nói của chúng.</s>
 <s id="25">D1: Tôi thấy, nó có vẻ bị mất ngôn ngữ, giống hội chứng mất ngôn ngữ vùng Broca, điều làm cho việc phát ngôn gặp khó khăn.</s>
 <s id="26">Nó bắt nguồn từ những tổn thương tại hồi trán dưới, hoặc có thể tại não trước, hai khu vực này đều nằm phía sau thái dương và thuộc bán cầu não trái.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">D2: Tôi nghĩ ông chỉ đúng một nửa.</s>
  <s id="27.2">Zombies không thể nói, đó là chắc chắn.</s>
 </p>
 <s id="28">Nhưng chúng cũng không thể hiểu được mọi thứ luôn.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Xem này.</s>
  <s id="29.2">Ê, Walker!</s>
  <s id="29.3">Cha của mày có mùi như quả dâu thúi!</s>
 </p>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">(Cười) Thấy không?</s>
  <s id="30.2">Không có phản ứng.</s>
 </p>
 <s id="31">Hoặc nó không phải fan của Monty Python hoặc nó không hiểu được tôi</s>
 <s id="32">Tôi cho rằng điều này giống như một điểm tại vùng diễn đạt ngôn ngữ Wernicke bị hư, tổn thương có thể xảy ra tại ngã ba giữa hai thùy não, thùy đỉnh và thùy thái dương thường là ở bán cầu não trái.</s>
 <s id="33">Khu vực này được kết nối với khu vực Broca, mà ông đã đề cập, bằng một bó sợi thần kinh được gọi là bó vòng cung.</s>
 <s id="34">Tôi giả thuyết rằng cái bó sợi kết nối này đã hoàn toàn bị xóa sổ trong não zombie.</s>
 <s id="35">Nó giống như việc lấy đi con đường "siêu cao tốc" nối hai thành phố.</s>
 <s id="36">Một thành phố sản xuất ra sản phẩm, và cái còn lại xuất khẩu sản phẩm đó đến toàn thế giới.</s>
 <s id="37">Không có con đường cao tốc đó, thì việc phân phối sản phẩm sẽ chấm dứt.</s>
 <s id="38">D1: Nói chung là chẳng có tác dụng gì khi cố lí giải với zombie, vì chúng không thể hiểu ông, tôi sẽ nói chuyện lại sau vậy.</s>
 <s id="39">D2: (Cười) Tôi nghĩ ông có thể thử, nhưng tôi sẽ ở lại mặt bên này tấm kính.</s>
</text>
