<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hai người phụ nữ Kenya này là bạn thân ở hai làng láng giềng nhưng họ không nhìn thấy nhau trong 10 năm bởi cả hai đã bị mù từ căn bệnh đục nhãn cầu mà có thể chữa khỏi.</s>
 <s id="2">Họ đã không nhận thấy họ đã ngồi cùng nhau hàng giờ khi chúng tôi yêu cầu họ phẫu thuật ở bệnh viện gần nhất.</s>
 <s id="3">Mama Jane, ngồi bên phải, nói với tôi lo sợ lớn nhất của bà là bà có thể gây hại cho đứa cháu nội dù bà chưa bao giờ nhìn được nó bởi vì bà không thể nhìn thấy những thứ bà nấu cho cháu mình.</s>
 <s id="4">Tay bà đầy vết bỏng trong khi nấu ăn và bà đã đau khổ rằng bà đang cướp mất tuổi thơ của đứa cháu sáu tuổi bởi vì nó là đôi mắt của bà.</s>
 <s id="5">Sự mù lòa của bà sẽ di truyền cho con cháu.</s>
 <s id="6">Cháu bà không thể đi học hoặc thoát khỏi nghèo đói.</s>
 <s id="7">Tất cả điều này, mặc dù có những giải pháp tiết kiệm chi phí,</s>
 <s id="8">phẫu thuật nhãn cầu có thể hoàn thành chưa đến mười phút chỉ với 100 đô la,</s>
 <s id="9">bốn trong số năm người mù có thể được chữa thuốc và các biện pháp điều trị đã sẵn có.</s>
 <s id="10">May mắn cho Mama Jane và bạn bà ấy, có một người hiến tặng vì vậy chúng tôi có thể đến bệnh viện gần nhất trong vòng ba giờ.</s>
 <s id="11">Nhưng trong phòng đó, tôi gặp Theresa, một phụ nữ rụt rè không nhìn thẳng vào mắt tôi không bởi vì cô ấy không nhìn thấy tôi mà kích thước mộng mắt của cô ấy làm cho cô mất tự tin và mất cả vị trí trong cộng đồng.</s>
 <s id="12">Cô không kết hôn hoặc có con và hoàn toàn bị tẩy chay.</s>
 <s id="13">Tôi biết cách điều trị cho trường hợp của cô ấy nó khá đơn giản.</s>
 <s id="14">Nhưng chúng tôi có sự hạn chế về quỹ chỉ dành cho người bị đục nhãn cầu.</s>
 <s id="15">Tôi nên làm gì đây?</s>
 <s id="16">Bỏ lơ cô ấy?</s>
 <s id="17">Vợ tôi và tôi kêu gọi những quỹ hỗ trợ cho cô ấy, nhưng những trường hợp giống như Therasa là phổ biến khi mà ai đó "mắc nhầm bệnh".</s>
 <s id="18">"Mắc nhầm bệnh" có nghĩa là những bệnh không có quỹ hỗ trợ.</s>
 <s id="19">Quỹ dự phòng có thể coi như công việc hoặc từ thiện mau lẹ trên giấy nhưng nó chẳng có ý nghĩa gì khi bạn đối diện với người bệnh.</s>
 <s id="20">Tuy nhiên, đây là cách chúng ta chăm sóc sức khỏe cho hàng triệu người trên thế giới.</s>
 <s id="21">Tôi đã nghĩ về vấn đề này trong một thời gian dài.</s>
 <s id="22">Những điều này xảy ra với tôi khi 12 tuổi đã thay đổi hoàn toàn cuộc đời tôi.</s>
 <s id="23">Giáo viên của tôi nói rằng tôi nên đi kiểm tra mắt.</s>
 <s id="24">Tôi đã trì hoãn việc đó trong nhiều năm bởi vì là một cậu con trai da nâu duy nhất ở trường, tôi đủ cảm thấy lạc lõng khi khác biệt với mọi người rồi.</s>
 <s id="25">Tôi hiểu rằng đi kiểm tra mắt đồng nghĩa với việc đeo kính và trông sẽ khác biệt chứ không nghĩ đến việc nhìn mọi thứ rõ ràng hơn.</s>
 <s id="26">Thậm chí khi bị thuyết phục đi, người đo thị lực thử một cái mắt kính hợp mắt tôi và ngạc nhiên vì sao mắt tôi lại kém như vậy.</s>
 <s id="27">Ông đưa tôi ra ngoài để xem những gì tôi có thể thấy.</s>
 <s id="28">Tôi nhớ đã nhìn lên và thấy cây có những cái lá.</s>
 <s id="29">Tôi chưa từng biết điều đó.</s>
 <s id="30">Sau tuần đó, lần đầu tiên tôi nhìn thấy những ngôi sao trên trời.</s>
 <s id="31">Thật vi diệu.</s>
 <s id="32">Thực sự, cuộc đời tôi đã thay đổi.</s>
 <s id="33">Tôi từ một đứa trẻ ở trường thường bị coi là lười biếng và không chú ý tập trung bỗng nhiên trở thành một đứa trẻ may mắn và tiềm năng.</s>
 <s id="34">Nhưng tôi sớm nhận ra rằng may mắn không đến với tất cả mọi người.</s>
 <s id="35">Một mùa hè, ở Ai Cập nơi bố mẹ tôi sinh sống, tôi ở cùng những đứa trẻ trông giống mình nhưng lại vô cùng khác biệt.</s>
 <s id="36">Sự may mắn chính là điều khác biệt.</s>
 <s id="37">Sao tôi có được sống của tôi và họ lại có sống cuộc sống như vậy?</s>
 <s id="38">Tôi không thể hiểu được.</s>
 <s id="39">Sao có thể-- kính mắt, thứ đã thay đổi cuộc đời tôi đã tồn tại khoảng 700 năm, vậy mà 2,5 tỉ người vẫn không thể tiếp cận chúng.</s>
 <s id="40">Suy nghĩ sâu xa này khiến tôi trở thành một bác sĩ, thậm chí bác sĩ phẫu thuật mắt, và năm 2012, tôi và vợ đã rời tới Kenya cố gắng làm một điều gì đó.</s>
 <s id="41">Chúng tôi bắt đầu thành lập phòng khám mắt ở thung lũng Great Rift , nơi chúng tôi đã gặp những người như Mama Jane và Theresa.</s>
 <s id="42">Chúng tôi thành lập một tổ chức mới mang tên Peek Vision một công ty xã hội hoạt động công nghệ thông minh kết nối mọi người tìm ra những người trong gia đình họ nhóm người dễ tổn thương nhưng lại bị bỏ qua và tạo ra thiết bị mới dễ dàng chẩn đoán cho họ kết nối họ tới những dịch vụ đó.</s>
 <s id="43">Lấy cảm hứng từ những khó khăn khi tôi còn nhỏ, chúng tôi trang bị điện thoại thông minh cho 25 giáo viên để kiểm tra học sinh trong trường họ.</s>
 <s id="44">Chương trình đầu tiên chúng tôi thực hiện trên 21 000 học sinh kiểm tra trong vòng chín ngày.</s>
 <s id="45">Một chương trình tương tự lên tới 200 000 học sinh, ở toàn bộ các nơi trong vùng.</s>
 <s id="46">Liền đó, chúng tôi làm tiếp sáu dự án mới ở các đất nước khác.</s>
 <s id="47">Nhưng bây giờ, tôi đối mặt với vấn đề tương tự tôi gặp với Theresa các quỹ từ thiện, như một tổ chức.</s>
 <s id="48">Mọi người muốn ủng hộ các dự án cụ thể hoặc những căn bệnh cụ thể hoặc số đông.</s>
 <s id="49">Nhưng nó không hoàn toàn hợp lí bởi vì cái chúng ta cần làm là xây dựng một đội ngũ tuyệt vời những người có thể tạo ra một hệ thống thay đổi cuộc sống của hàng triệu người, cho dù nhu cầu của họ là gì.</s>
 <s id="50">Nhưng nó đã không hoạt động theo cách đó.</s>
 <s id="51">Sau đó chúng tôi gặp được những người thấu hiểu bởi vì chúng tôi hiểu thách thức đó.</s>
 <s id="52">Cuối cùng bạn cần biết tiền của bạn sẽ đi đâu và niềm tin đó thường thể hiện thông qua các thiết bị tạo ra các kế hoạch chi tiết rất nhiều công việc bàn giấy.</s>
 <s id="53">Nhưng điều gì xảy ra nếu nhu cầu của người đó không phù hợp với kế hoạch được lập, và quỹ của bạn phụ thuộc vào phân bổ theo kế hoạch?</s>
 <s id="54">Bạn đi tới một chọn lựa: Bạn đáp ứng kế hoạch của người góp quỹ, hay bạn đáp ứng nhu cầu người bệnh?</s>
 <s id="55">Đây không phải lựa chọn chúng ta nên làm bởi vì cuối cùng, chúng ta chỉ có thể đáp ứng một vấn đề.</s>
 <s id="56">Thước đo nhân văn là cách chúng ta đối xử với những người khốn khổ quanh mình.</s>
 <s id="57">Hiện nay, hệ thống không hoạt động và quá nhiều người bị bỏ rơi.</s>
 <s id="58">Chúng tôi may mắn tìm được những người đồng hành tuyệt vời, dẫn dắt một chương trình mới ở Botswana, nơi từng đứa trẻ đang được khám và điều trị vào cuối năm 2021, toàn bộ trẻ em sẽ có cơ hội được nhìn thấy.</s>
 <s id="59">Nhưng mất rất nhiều thời gian.</s>
 <s id="60">học tập linh hoạt, tham gia với các đối tác khác nhau các doanh nghiệp, phân tích kinh tế để thuyết phục chính phủ thậm chí là đi ra nước ngoài.</s>
 <s id="61">Nhưng giờ đây họ đang dẫn dắt và lập quỹ này bởi chính quốc gia họ.</s>
 <s id="62">Nhưng chúng ta không có nguồn lực để làm điều này.</s>
 <s id="63">Những người thành lập quỹ mạnh thường quân cùng chúng ta và quan trọng là chúng ta được giao nhiệm vụ là tại sao chúng ta làm điều đó.</s>
 <s id="64">Chúng ta đồng ý với mục tiêu.</s>
 <s id="65">Nhưng họ đã linh động và đưa cho chúng ta quyền tự chủ làm theo cách của chúng ta để đạt được mục tiêu cho chúng ta không gian sáng tạo, tham vọng và chịu rủi ro.</s>
 <s id="66">Sẽ thế nào nếu toàn bộ ngành chăm sóc sức khỏe đều như vậy?</s>
 <s id="67">Nó có ý nghĩa thế nào với những tác nhân xã hội mà chúng ta đang muốn giải quyết?</s>
 <s id="68">Doanh nghiệp biết điều này.</s>
 <s id="69">Nhưng mất một thời gian dài, tầm nhìn tham vọng và đưa cho con người tự do sáng tạo để giải quyết thử thách lớn nhất của thế giới chúng tôi đã phá vỡ hoàn toàn ngành công nghiệp.</s>
 <s id="70">Hãy nhìn Amazon, Google.</s>
 <s id="71">Chắc chắn, chúng ta cần tham vọng giống họ nếu muốn phục vụ những người dễ tổn thương nhất trong xã hội.</s>
 <s id="72">Trong một vũ trụ, chúng ta thiết lập một mục tiêu, mục tiêu phát triển bền vững tuy nhiên, chúng ta chỉ mới dành nửa thời gian để đạt mục tiêu toàn cầu so với việc giải quyết xung đột, cái chủ yếu phát sinh từ sự bất bình đẳng mà chúng ta không phục vụ.</s>
 <s id="73">Đã đến lúc cần thay đổi</s>
 <s id="74">không chỉ là điều nên làm, mà còn có ý nghĩa kinh doanh.</s>
 <s id="75">Công việc của chúng tôi ở Botswana chỉ ra với sự đầu tư khiêm tốn nhất, nền kinh tế có thể tăng 1,3 tỉ đô trong thời gian sống của những đứa trẻ.</s>
 <s id="76">Đó là 150 lần lãi đầu tư.</s>
 <s id="77">Nhưng vấn đề là giá trị thu được trong tương lai, nhưng chúng ta cần tiền ngay lúc này để đạt được điều đó.</s>
 <s id="78">Hóa ra đây không phải vấn đề mới.</s>
 <s id="79">Các ngân hàng đã và đang làm điều đó trong hàng thế kỉ.</s>
 <s id="80">Gọi đơn giản là tài chính.</s>
 <s id="81">Nếu bạn muốn mua nhà nhưng bạn không đủ tiền để trả bây giờ những nhân viên ngân hàng nhận ra giá trị tương lai.</s>
 <s id="82">Mặt khác, chúng ta có thể sống trong nhà.</s>
 <s id="83">Nhưng nếu bạn không thể thì sao?</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Nếu bạn có phải đợi đến tận khi có đủ tiền để chuyển nhà và bạn tiếp tục vô gia cư trong khi cố gắng kiếm tiền để có thể đạt được điều đó?</s>
  <s id="84.2">Bạn đi một vòng luẩn quẩn, không bao giờ đến được đó</s>
 </p>
 <s id="85">đó là tình huống tương tự như chúng tôi.</s>
 <s id="86">Được truyền cảm hứng từ thay đổi ở Botswana và bởi sự ủng hộ của đối tác và những người gây quỹ, chúng tôi đã cùng đến hai ngân hàng hàng đầu thế giới, các tổ chức riêng, lợi nhuận và phi lợi nhuận, các nhà sáng lập và nhà từ thiện để lập quỹ Vision Catalyst, một quỹ được tạo ra bởi sự tin tưởng.</s>
 <s id="87">Bây giờ nó đã sẵn sàng dành cho các tổ chức có thể phục vụ những người bị tổn thương nhất</s>
 <s id="88">những tổ chức đó có thể làm việc cùng nhau, hơn là tranh giành vì quỹ có giới hạn phục vụ những nhu cầu ưu tiên trong cộng đồng bất kể chúng là gì để những cá nhân bị ảnh hưởng có thể nhận sự quan tâm họ đáng được hưởng.</s>
 <s id="89">Và như chúng tôi đã nói nó không chỉ tạo ra sự khác biệt trong y tế và xã hội nó tạo ra lợi ích kinh tế lớn.</s>
 <s id="90">Lợi ích này tự bản thân nó sẽ tạo ra sự ổn định để duy trì giá trị, tạo đà cho sự phát triển và thay đổi.</s>
 <s id="91">Bởi vì khi chúng ta làm điều đó nhu cầu cá nhân của con người giống như tôi có thể được đáp ứng.</s>
 <s id="92">Và sự liên kết này có thể diễn ra trong năm nay lập một cam kết với 53 người đứng đầu chính phủ những người chịu trách nhiệm hành động hướng tới việc đạt được tiếp cận chất lượng y tế toàn diện.</s>
 <s id="93">Chúng tôi đã có những cam kết tuyệt vời dành 200 triệu cặp kính cho quỹ và hàng triệu đô la, vì vậy nhu cầu và động lực cá nhân của con người giống như vấn đề tôi từng có khi còn là đứa trẻ và giống như Therasa, người chỉ cần phẫu thuật đơn giản có thể được đáp ứng.</s>
 <s id="94">Đối với Theresa, điều đó nghĩa là cô được trở lại với xã hội, với gia đình và con cái.</s>
 <s id="95">Và đối với Mama Jane, không chỉ là nhìn thấy ánh sáng mà còn lấy lại hi vọng, lấy lại niềm vui và khôi phục lòng tự trọng của mình.</s>
 <s id="96">(nhạc) Cảm ơn.</s>
 <s id="97">( vỗ tay)</s>
</text>
