<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay tôi mang tới cho các bạn lời nhắn từ mười ngàn người... ở khắp các làng mạc, các khu ổ chuột, và các vùng nội địa trong nước -- những nơi giải quyết được vấn đề nhờ những thiên tài đó, mà không cần sự giúp đỡ từ bên ngoài.</s>
 <s id="2">Khi ngài bộ trưởng thông báo với chúng tôi vài tuần trước chiến tranh đã nổ ra khiến 1/3 Ấn Độ, khoảng 200 quận mà ông đã đề cập bị mất kiểm soát, ông đã bỏ lỡ một điều.</s>
 <s id="3">Một điều khiến chúng tôi căng thẳng trong suốt 21 năm về trước Đó là dù người dân đều nghèo về mặt kinh tế, nhưng họ không nghèo về mặt tinh thần</s>
 <s id="4">Nói cách khác, trí tuệ bên lề không phải trí tuệ cận biên</s>
 <s id="5">Và đó là lời nhắn, mà chúng tôi đã muốn nhắn từ 31 năm trước.</s>
 <s id="6">Và nó xuất phát từ đâu ?</s>
 <s id="7">Để tôi kể về cuộc hành trình của mình, thứ đã thôi thúc tôi tới nơi đây.</s>
 <s id="8">Vào những năm 85, 86, tôi sống ở Bangladesh tư vấn cho bộ trưởng và thành viên hội đồng để giúp các nhà khoa học xử lí đất trồng, trên các cánh đồng của người nghèo, giúp phát triển các nghiên cứu công nghệ dựa trên kiến thức của người dân.</s>
 <s id="9">Tôi trở lại vào những năm 86.</s>
 <s id="10">Tôi đã được tiếp thêm rất nhiều động lực bởi kiến thức và sáng tạo tôi tìm được nơi mà tình trạng không có đất chiếm 60% nhưng lại có một sự sáng tạo tuyệt vời.</s>
 <s id="11">Tôi bắt đầu nhìn lại công việc của mình: công việc tôi đã hoàn thành vào 10 năm về trước, hầu như mọi lúc, có nhiều ví dụ về tri thức mà mọi người bắt đầu chia sẻ.</s>
 <s id="12">Và giờ , khi tôi đã được chi trả với tư cách là một cố vấn, và nhìn vào thu nhập và thuế rồi tự hỏi: "Có quy định nào cho việc quay lại của tôi, cho thấy số lượng thu nhập được chi cho những người sở hữu kiến thức có khả năng thực hiện điều đó?</s>
 <s id="13">Có phải vì tôi là người thông minh nên tôi sẽ nhận được phần thưởng, hay vì cuộc cải cách?</s>
 <s id="14">Có phải do tôi viết hay quá?</s>
 <s id="15">Có phải do tôi nói thuyết phục?</s>
 <s id="16">Có phải tôi phân tích dữ liệu chính xác?</s>
 <s id="17">Có phải vì tôi là một giáo sư, và, vì vậy, chắc là tôi sẽ nhận được phần thưởng từ xã hội?</s>
 <s id="18">Tôi cố thuyết phục bản thân, "Không, không, tôi làm trong bộ phận thay đổi chính sách.</s>
 <s id="19">Bạn biết đó, chính sách chung sẽ trở nên đáp ứng như cầu của người nghèo hơn, và, vì vậy tôi nghĩ chuyện này khá ổn."</s>
 <s id="20">Nhưng tôi hiểu ra rằng những năm tôi làm việc và tìm tòi khám phá -- chủ đất khai thác, bởi người cho vay lãi, những thương buôn -- đã cho tôi thấy rõ chắc chắn tôi cũng là một nhà bóc lột, không khai thuế thu nhập cho thấy thu nhập tích lũy vì sự tài hoa của nhiều người -- những người chia sẻ kiến thức và tin tôi -- và không có gì cho họ hết.</s>
 <s id="21">Quá nhiều việc cho tới thời điểm hiện tại đều viết hoàn toàn bằng tiếng Anh.</s>
 <s id="22">Tôi học được từ đa số những người không biết tiếng Anh.</s>
 <s id="23">Tôi là người đóng góp thể loại gì đây?</s>
 <s id="24">Tôi đang nói về sự công bằng xã hội, và tôi đây, khá chuyên nghiệp đang theo đuổi những gì không công bằng -- lấy đi kiến thức của người khác mà ẩn danh tính, mượn từ kiến thức đó và chia sẻ lại và làm cố vấn, viết báo cáo và phát hành trên báo chí, được mời tham dự hội thảo, được mời tư vấn và những chương trình khác.</s>
 <s id="25">Sau đó, có một nghịch lí trong suy nghĩ nếu tôi cũng là một nhà bóc lột, làm vậy thì không đúng; cuộc sống không thể tiếp diễn như thế.</s>
 <s id="26">Và từng có lúc nếm trải nỗi đau và tổn thương vì tôi không thể sống như vậy được nữa.</s>
 <s id="27">Cho nên tôi đã viết bài phê bình về mâu thuẫn đạo đức và giá trị, nghiên cứu quản lí, viết, đọc khoảng 100 trang.</s>
 <s id="28">Và tôi đi tới kết luận là trong khi nghịch lí chỉ có một, nó không phải duy nhất, giải pháp phải đặc biệt,</s>
 <s id="29">Ngày tôi chả biết gì xảy ra khi từ văn phòng đi về nhà, có lẽ tôi đã thấy một chú ong mật hay tôi tự hỏi mình nếu tôi có thể giống chú ong mật đó cuộc sống sẽ tuyệt vời làm sao.</s>
 <s id="30">Ong mật làm công việc thụ phấn, hút lấy mật hoa, đem thụ phấn cho hoa khác, giao phấn.</s>
 <s id="31">Và khi nó lấy mật hoa, hoa không cảm thấy bị bỏ bê.</s>
 <s id="32">Thật ra, chúng mời gọi ong mật qua màu sắc, và những chú ong không giữ mật cho chính mình.</s>
 <s id="33">Có 3 nguyên tắc hướng dẫn hoạt động của ong mật: khi nào chúng ta học điều gì từ người khác chắc chắn phải được chia sẻ qua ngôn ngữ của họ.</s>
 <s id="34">Chúng không nên được giữ kín.</s>
 <s id="35">Và tôi phải nói bạn nghe sau 20 năm, tôi không thực hiện 1% thay đổi việc luyện tập chuyên môn nghệ thuật này.</s>
 <s id="36">Một bi kịch lớn mà tôi vẫn còn mang theo tôi mong tất cả các bạn sẽ mang theo mình nghề này vẫn còn hợp pháp hóa rộng rãi kiến thức của nhiều người không liên quan bằng cách giấu tên.</s>
 <s id="37">Nguyên tắc nghiên cứu Viện Khoa Học Mỹ hay Hội Đồng nghiên cứu của Anh,</s>
 <s id="38">hay Hiệp Hội Nghiên Cứu Khoa Học Ấn Độ không yêu cầu bạn học được gì từ ai, bạn phải chia sẻ lại.</s>
 <s id="39">Ta nói về trách nhiệm xã hội, một xã hội chí công vô tư, ta không công bằng thị trường tri thức.</s>
 <s id="40">Và Ấn Độ muốn trở thành xã hội tri thức.</s>
 <s id="41">Làm cách nào để trở thành xã hội tri thức?</s>
 <s id="42">Bạn không thể có 2 nguyên tắc công bằng, dành cho bản thân và dành cho người khác.</s>
 <s id="43">Chắc chúng tương tự.</s>
 <s id="44">Bạn không thể phân biệt đối xử.</s>
 <s id="45">Bạn không thể chỉ lo giá trị của bản thân, ở một khoảng cách xa khỏi những giá trị mà bạn tán thành.</s>
 <s id="46">Sự công bằng đối với mình và người khác không hẳn là tách biệt.</s>
 <s id="47">Hãy nhìn vào bức ảnh này.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Bạn có thể nói tôi nghe nó được chụp ở đâu và nó có ý nghĩa gì?</s>
  <s id="48.2">Có ai phát biểu không?</s>
 </p>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Tôi là một giáo sư; Tôi phải thách đố bạn.</s>
  <s id="49.2">(Cười) Có ai không?</s>
  <s id="49.3">Có ai đoán thử không?</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Chờ chút đã?</s>
  <s id="50.2">(Khán giả: Rajasthan).</s>
  <s id="50.3">Anil Gupta: Nhưng nó được dùng để làm gì?</s>
 </p>
 <s id="51">(Lầm bầm) Gì cơ?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Bạn biết đó, bạn nói đúng.</s>
  <s id="52.2">Chúng ta phải giúp anh ta, vì người này biết chính phủ thờ ơ ra sao.</s>
 </p>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Nhìn đây.</s>
  <s id="53.2">Đây là web của chính phủ Ấn Độ.</s>
 </p>
 <s id="54">Kêu gọi những du khách nhìn vào nỗi nhục quốc gia.</s>
 <s id="55">Tôi rất tiếc phải nói như vậy.</s>
 <s id="56">Đây là một bức ảnh đẹp hay một bức ảnh xấu?</s>
 <s id="57">Tùy vào cách chúng ta nhìn vào cuộc sống.</s>
 <s id="58">Nếu người phụ nữ này phải đội nước lên đầu đi hàng ngàn dặm, bạn không thể làm vậy được.</s>
 <s id="59">Chúng ta nên làm gì đó.</s>
 <s id="60">Và để tôi nói bạn nghe, với nhu cầu về khoa học và công nghệ hàng triệu phụ nữ vẫn còn đội nước lên đầu.</s>
 <s id="61">Và chúng ta không thèm thắc mắc.</s>
 <s id="62">Bạn phải uống trà vào buổi sáng.</s>
 <s id="63">Hãy suy nghĩ một chút.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Lá trà, được lấy từ những bụi cây; bạn biết hành động gì không?</s>
  <s id="64.2">Nó nói lên: Người phụ nữ nhặt một vài lá, để chúng vào giỏ đặt phía sau.</s>
 </p>
 <s id="65">Chỉ làm như vậy 10 lần; bạn sẽ nhận ra cơn đau ở vai.</s>
 <s id="66">Và cô ấy phải làm vậy hàng ngàn lần mỗi ngày.</s>
 <s id="67">Cơm bạn ăn vào buổi trưa, và bạn sẽ ăn vào hôm nay, do những người phụ nữ này trồng phải khom lưng hàng triệu dáng khom lưng như thế, mỗi mùa vụ, từng vụ từng vụ một, khi họ trồng lúa với bàn chân ngập trong nước.</s>
 <s id="68">Và chân trong nước sẽ phát sinh nấm, truyền nhiễm, và những cơn đau từ việc bị truyền nhiễm vì lúc đó bị những côn trùng khác cắn.</s>
 <s id="69">Và mỗi ngày, 99.9 % lúa do con người trồng.</s>
 <s id="70">Máy móc vẫn chưa phát triển.</s>
 <s id="71">Sự im lặng của các nhà khoa học, những nhà công nghệ, những người làm chính sách xã hội, thay đổi đặc vụ, thu hút sự chú ý chuyện này vẫn chưa xong, đây không phải cách làm việc của xã hội.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Đây không phải những gì nghị viện nên làm.</s>
  <s id="72.2">Ta có chương trình dành cho tìm việc làm: 100, 250 triệu người phải có việc làm trong 100 ngày ở một quốc gia lớn như vậy.</s>
 </p>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Làm gì?</s>
  <s id="73.2">Phá đá, đào đất.</s>
 </p>
 <s id="74">Cho nên chúng tôi đã hỏi nghị viện: Những người nghèo có não không?</s>
 <s id="75">Những người nghèo có chân, miệng và tay, nhưng không có não?</s>
 <s id="76">Đám ong mật tạo nguồn tài nguyên mà người nghèo sẽ trở nên giàu.</s>
 <s id="77">Chuyện gì đã xảy ra?</s>
 <s id="78">Người vô danh, không tên tuổi tạo ra được nguồn này, và sau đó ai cũng biết đến.</s>
 <s id="79">Đây là cái gọi là mạng lưới ong mật.</s>
 <s id="80">Và mạng lưới này phát triển tự nhiên, phát triển liên tục, và cố gắng phát họa trong đầu hàng triệu người trong nước và các nước khác trên thế giới đều có tính sáng tạo.</s>
 <s id="81">Họ sáng tạo trong lĩnh vực giáo dục, lĩnh vực văn hóa, họ có thể sáng tạo trong cơ sở từ thiện; còn nhiều việc trong lĩnh vực sáng tạo công nghệ, cải cách, hoặc trong lĩnh vực cải cách đương thời, hay trong kiến thức truyền thống.</s>
 <s id="82">Và tất cả bắt đầu từ sự tò mò.</s>
 <s id="83">Tất cả bắt đầu từ tò mò.</s>
 <s id="84">Người này, chúng ta đã gặp, bạn sẽ thấy trên web www.sristi.org -- người trong bộ lạc này, anh ta có một điều ước.</s>
 <s id="85">Và anh ta nói, "Nếu điều ước của tôi thành hiện thực -- có ai đó bị bệnh và anh ta phải kiểm tra -- "Chúa ơi, làm ơn chữa trị cho anh ta đi.</s>
 <s id="86">Và nếu bạn chữa cho anh ta, tôi sẽ sơn bức tường."</s>
 <s id="87">Và đây là những gì anh ta sơn.</s>
 <s id="88">Có người nói về cấp bậc Maslowian hôm qua.</s>
 <s id="89">Có thể không có gì sai hơn trật tự khuôn mẫu theo nhu cầu Maslowian vì những người nghèo nhất trong nước có thể được khai sáng.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Kabir, Rahim, tất cả thánh Sifu, họ đều là người nghèo, và họ có lí do riêng.</s>
  <s id="90.2">(Vỗ tay) Làm ơn đừng bao giờ nghĩ rằng khi gặp nhu cầu sinh lí và nhu cầu khác, bạn có thể nghĩ về nhu cầu tinh thần hay sự khai sáng cho mình.</s>
 </p>
 <s id="91">Bất cứ ai ở bất cứ nơi nào cũng có thể đạt được mức tri thức cao nhất, bởi sự quyết tâm họ nghĩ trong đầu là phải đạt được điều gì đó.</s>
 <s id="92">Hãy nhìn xem.</s>
 <s id="93">Chúng tôi thấy ở Shodh Yatra. mỗi 6 tháng đi bộ ở những nơi khác trong nước.</s>
 <s id="94">Tôi đã đi 4000 km trong vòng 12 năm.</s>
 <s id="95">Trên đường đi chúng tôi tìm thấy đống phân gia súc, được dùng như chất đốt.</s>
 <s id="96">Bây giờ, người phụ nữ này, trên đống phân gia súc, vẽ nên bức tranh này.</s>
 <s id="97">Không gian duy nhất cô ấy có thể sáng tạo.</s>
 <s id="98">Và cô ấy đúng là tuyệt vời.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Hãy nhìn người phụ nữ này, Ram Timari Devi, bên thùng thóc.</s>
  <s id="99.2">Ở Champaran, chúng tôi nhờ Shodh Yatra và chúng tôi đang đi bộ ở vùng đất mà Gandhiji nghe về bị kịch, nỗi đau của những người trồng chàm.</s>
 </p>
 <s id="100">Bhabi Mahato ở Purulia and Bankura.</s>
 <s id="101">Nhìn thứ cô ấy làm.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Cả bức tường đều là vải bạt của cô.</s>
  <s id="102.2">Cô ấy ngồi với cây chổi.</s>
 </p>
 <s id="103">Cô ấy có phải thợ thủ công hay nghệ sĩ?</s>
 <s id="104">Rõ ràng cô là nghệ sĩ; một người sáng tạo.</s>
 <s id="105">Nếu chúng ta có thể tạo thị trường dành cho những nghệ sĩ này, chúng ta sẽ không thuê họ đào đất và đập đá nữa.</s>
 <s id="106">Họ sẽ được trả công vì tài năng chứ không phải điều gì khác.</s>
 <s id="107">(Vỗ tay) Hãy nhìn những gì Rojadeen đã làm.</s>
 <s id="108">Ở Motihari ở Champaran, có nhiều người bán trà trên lán và, rõ ràng, có sự hạn chế trong thị trường trà.</s>
 <s id="109">Buổi sáng bạn uống trà, cũng như cà phê.</s>
 <s id="110">Anh ta nghĩ, tại sao lại không thay đổi nồi áp suất ra máy càfe?</s>
 <s id="111">Đây là máy pha cà phê, trị giá vài trăm rúp.</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Nhiều người đem theo nồi cơm, anh ta gắn chiếc van và ống hơi nước, pha cà phê espreso cho bạn.</s>
  <s id="112.2">(Cười) Đây là bình lọc cà phê hữu ích và giá mềm hoạt động bằng gas.</s>
 </p>
 <s id="113">(Vỗ tay) Hãy nhìn những gì Sheikh Jahangir đã làm.</s>
 <s id="114">Nhiều người nghèo không có đủ thóc lấp đầy sân.</s>
 <s id="115">Cho nên người này mang tới chiếc máy nghiền bột 2 bánh.</s>
 <s id="116">Nếu bạn có 500g, 1000, 1 kg, anh ta sẽ nghiền cho bạn; cối xay bột sẽ không nghiền nát được.</s>
 <s id="117">Làm ơn hãy hiểu vấn đề của người nghèo.</s>
 <s id="118">Họ có những nhu cầu rất cấp thiết trong lĩnh vực năng lượng, chi phí và chất lượng.</s>
 <s id="119">Họ không muốn tiêu chuẩn thứ hai, sản phẩm chất lượng thứ hai.</s>
 <s id="120">Có thể ra sản phẩm chất lượng cao cần phải đáp ứng công nghệ với nhu cầu.</s>
 <s id="121">Và đó là những gì Sheikh Jahangir đã làm.</s>
 <s id="122">Nhiêu đó chưa đủ, nhìn những gì anh làm.</s>
 <s id="123">Nếu bạn có quần áo, và bạn không đủ thời gian giặt, anh ta tạo ra máy giặt đưa tới tận cửa, có gắn 2 bánh xe.</s>
 <s id="124">Đây là một mô hình mẫu của chiếc máy giặt 2 bánh ...</s>
 <s id="125">Anh đang giặt quần áo phơi khô trước cửa.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">(Vỗ tay) Bạn đem nước, xà phòng của mình, tôi giặt quần áo cho bạn.</s>
  <s id="126.2">Thu phí 50 paisa, 1 rúp, cho một chồng, mô hình kinh doanh mới có thể hình thành.</s>
 </p>
 <s id="127">Giờ, những gì chúng tôi cần là, nhiều người sẽ có thể nâng cấp chúng.</s>
 <s id="128">Hãy nhìn cái này.</s>
 <s id="129">Trông giống như một bức ảnh đẹp.</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Bạn biết đó là gì không?</s>
  <s id="130.2">Có ai đoán được?</s>
 </p>
 <s id="131">Dĩ nhiên sẽ có người Ấn biết.</s>
 <s id="132">Đây là máy in hóa đơn.</s>
 <s id="133">Nó là một chiếc dĩa nóng làm từ đất sét.</s>
 <s id="134">Vẻ đẹp bên trong là gì?</s>
 <s id="135">Khi bạn có chiếc chảo không dính, nó đáng giá, có lẽ khoảng 250 rúp, năm đô, sáu đô.</s>
 <s id="136">Cái này ít hơn một đô và là chống dính; nó được tráng bởi một vật liệu để làm dụng cụ bếp.</s>
 <s id="137">Và phần hay nhất chính là, khi dùng một cái chảo không dính đắc tiền, bạn ăn cái gọi là chất Teflon hay nguyên liệu tương tự Teflon vì đôi lúc đồ ăn biến mất.</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Nó đã đi đâu?</s>
  <s id="138.2">Nó đi vào bụng của bạn.</s>
  <s id="138.3">Tôi không phải có ý đó.</s>
  <s id="138.4">(Cười) Bạn biết không?</s>
  <s id="138.5">Nhưng trong chiếc dĩa nóng bằng đất sét này nó sẽ không bao giờ đi vào bụng của bạn.</s>
 </p>
 <s id="139">Cho nên nó tốt hơn, an toàn hơn; giá cả mềm hơn, tiết kiệm năng lượng hơn.</s>
 <s id="140">Mặt khác, giải pháp dành cho người nghèo không cần rẻ, không cần phải, gọi là, jugaad, không cần phải sắp xếp tạm bợ.</s>
 <s id="141">Chúng phải tốt hơn, hiệu quả hơn, phải tiết kiệm chi phí.</s>
 <s id="142">Đó là những gì Mansukh Bhai Prajapat iđã làm.</s>
 <s id="143">Anh ta đã thiết kế chiếc dĩa có tay cầm.</s>
 <s id="144">Và giờ chỉ với một đô la, bạn có thể sở hữu chiếc dĩa tốt hơn những người bán ở chợ bán cho bạn.</s>
 <s id="145">Người phụ nữ này, cô ấy phát triển công thức thuốc trừ sâu bằng thảo dược.</s>
 <s id="146">Chúng tôi đã cấp bằng sáng chế cho cô ấy, viện cải cách quốc gia.</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">Và ai biết được?</s>
  <s id="147.2">Có người sẽ đăng kí công nghệ này và phát triển những sản phẩm bán được, và cô ấy sẽ có thu nhập.</s>
 </p>
 <s id="148">Bây giờ, để tôi nói một điều: Chúng ta cần phát triển mô hình đa dạng, nơi có nhiều sáng kiến ở những nơi khác trên thế giới, ở những nơi khác trên thế giới, sẽ giải quyết nhu cầu ở địa phương có cách xử lí hiệu quả và kịp thời.</s>
 <s id="149">Càng phù hợp với địa phương nhiều, cơ hội gia tăng số lượng sẽ càng lớn.</s>
 <s id="150">Để nâng số lượng, có một sự thiếu hụt vốn có trong việc đáp ứng nhu cầu của người dân địa phương, quan điểm này, với nhu cầu bạn đưa ra.</s>
 <s id="151">Tại sao nhiều người đồng ý thích nghi với sự thiếu hụt đó?</s>
 <s id="152">Nhiều thứ có thể tăng lên, và chúng cũng gia tăng.</s>
 <s id="153">Ví dụ, điện thoại: Chúng ta có 400 triệu điện thoại trong nước.</s>
 <s id="154">Giờ, có khả năng tôi chỉ dùng hai nút trên điện thoại, chỉ ba lựa chọn trên điện thoại.</s>
 <s id="155">Có 300 lựa chọn, tôi trả cho 300; tôi chỉ dùng ba nhưng tôi đồng ý chịu đựng, vì vậy con số tăng lên.</s>
 <s id="156">Nhưng nếu tôi phải tính toán kĩ càng, rõ ràng, tôi sẽ cần một mẫu điện thoại mới.</s>
 <s id="157">Điều chúng tôi muốn nói là khả năng mở rộng không nên thành đối thủ của tính bền vững.</s>
 <s id="158">Chắc phải có một nơi trên thế giới có giải pháp phù hợp với một địa phương nào đó, và tuy nhiên, sẽ có người có thể gây quĩ cho chúng.</s>
 <s id="159">Một nghiên cứu lớn chúng tôi từng tìm thấy nhiều nhà đầu tư sẽ hỏi câu này nhiều lần -- "Thế nào là mô hình có khả năng mở rộng?" như thể nhu cầu của một cộng đồng, mà chỉ định vị ở một không gian và thời gian và có những nhu cầu khác ở những nơi khác, không có quyền lấy chúng miễn phí vì đó không chiếm phần lớn cán cân.</s>
 <s id="160">Tối ưu nhu cầu với cán cân to hoặc bạn vẫn duy trì như vậy.</s>
 <s id="161">Giờ, mô hình xuất sắc, mô hình đuôi dài cho bạn biết việc buôn bán nhỏ đống sách này, ví dụ, chỉ có vài bản được bán ra vẫn là mẫu có thể làm được.</s>
 <s id="162">Và chúng ta phải tìm ra máy móc nơi mọi người sẽ bơi trong danh mục, đầu tư vào danh mục này, nơi mà nhiều cải cách sẽ đi đến nhiều người dân địa phương, tuy nhiên, cơ bản là mô hình phải khả thi.</s>
 <s id="163">Hãy nhìn những gì anh ta làm.</s>
 <s id="164">Saidullah Sahib là một người rất tuyệt vời.</s>
 <s id="165">Vào độ tuổi 70, anh ta đang kết nối mọi thứ một cách sáng tạo.</s>
 <s id="166">(Âm nhạc) Saidullah Sahib: Tôi không thể chờ chiếc thuyền.</s>
 <s id="167">Tôi phải gặp người tôi yêu.</s>
 <s id="168">Sự tuyệt vọng khiến tôi trở thành nhà cải cách.</s>
 <s id="169">Thậm chí tình yêu cần sự giúp đỡ từ công nghệ.</s>
 <s id="170">Cải cách là ánh sáng của vợ tôi.</s>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">Noor.</s>
  <s id="171.2">Những phát minh mới là niềm đam mê của đời tôi.</s>
 </p>
 <s id="172">Công nghệ của tôi.</s>
 <s id="173">(Vỗ tay) AG: Saidullah Sahib ở Motihari, lại ở Champaran.</s>
 <s id="174">Là một người tuyệt vời, nhưng anh ta vẫn bán, ở độ tuổi đó, thuở nhỏ anh ta vẫn kiếm được từ mật ong vì chúng tôi không thể thuyết phục người ở công viên nước, những người ở hồ, trong quá trình [không rõ].</s>
 <s id="175">Chúng tôi chả thể thuyết phục đội chữa cháy ở Mumbai, xảy ra trận lũ nhiều năm trước và nhiều người phải đi bộ 20 km, lội nước -- có chiếc xe đạp vầy trong phòng đội chữa vì bạn có thể đi tới nhiều nơi khi xe buýt không tới được, hay phương tiện khác.</s>
 <s id="176">Chúng ta chưa giải quyết xong vấn đề để tạo ra thiết bị chữa cháy, máy bán tự động những mùa lũ phía Đông Ấn, khi bạn phải chuyển đồ cho nhiều người ở những quần đảo khác nhau nơi bị bỏ hoang.</s>
 <s id="177">Nhưng ý tưởng này có giá trị.</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">Có một giá trị.</s>
  <s id="178.2">Appachan đã làm gì?</s>
  <s id="178.3">Không may là, Appachan không là gì hết. nhưng anh ta để lại thông điệp.</s>
 </p>
 <s id="179">Một thông điệp có sức mạnh Appachan: Tôi nhìn thế giới thức dậy mỗi ngày.</s>
 <s id="180">(Âm nhạc) Không phải quả dừa rơi trên đầu, và tôi chợt nảy ra ý tưởng.</s>
 <s id="181">Không có tiền để nghiên cứu, tôi đã vươn lên chiều cao mới.</s>
 <s id="182">Giờ đây họ gọi tôi là người nhện địa phương.</s>
 <s id="183">Công nghệ của tôi.</s>
 <s id="184">(Vỗ tay) AG: Nhiều bạn có lẽ không nhận ra và tin rằng chúng tôi bán sản phẩm này toàn thế giới cái tôi gọi là mẫu G2G, từ những người bình thường tới toàn cầu.</s>
 <s id="185">Một giáo sư trường đại học Massachusetts, khoa động vật học, đã mua dây leo vì cô ấy muốn nghiên cứu sự đa dạng của côn trùng ở trên tán cây cao.</s>
 <s id="186">Và thiết bị này có thể giúp cô ấy lấy được nhiều mẫu từ những cây cọ, ưu thế hơn những loại khác, vì nếu không cô ấy phải tạo một chiếc bục rồi sau đó leo lên [không rõ].</s>
 <s id="187">Chúng tôi gia tăng rào cản khoa học.</s>
 <s id="188">Remya Jose đã phát triển...</s>
 <s id="189">bạn có thể vào Youtube tìm cải cách ở Ấn sau đó bạn sẽ thấy những video này.</s>
 <s id="190">Cải cách diễn ra khi cô ấy học lớp 10: chiếc máy giặt kiêm máy tập thể dục.</s>
 <s id="191">Ông Kharai là người yêu thích thách thức, chỉ cao 45.72 cm.</s>
 <s id="192">Nhưng ông đã sửa hai bánh để có thể dễ dàng di chuyển tự do và linh hoạt.</s>
 <s id="193">Cuộc cải cách này là từ khu ổ chuột ở Rio.</s>
 <s id="194">Và người này là ông Ubirajara.</s>
 <s id="195">Chúng tôi đang về, những bạn ở Brazil. cách nâng cấp mẫu ở Trung Quốc và Brazil.</s>
 <s id="196">Đặc biệt là chúng tôi có mạng lưới mạnh ở Trung Quốc, nhưng cũng xuất hiện ở Brazil và những nơi khác trên thế giới.</s>
 <s id="197">Bạn sẽ không tìm thấy xe nào giống vầy.</s>
 <s id="198">Ấn Độ và Trung Quốc có nhiều xe đạp nhất.</s>
 <s id="199">Nhưng cải cách này xuất hiện ở Brazil.</s>
 <s id="200">Quan trọng là, không ai trong chúng tôi bị thiển cận, không ai tự nhiên tin rằng ý tưởng hay đến từ quốc gia chúng tôi.</s>
 <s id="201">Không, chúng tôi phải khiêm tốn học hỏi từ kiến thức của những người nghèo tiết kiệm ở bất cứ đâu.</s>
 <s id="202">Hãy nhìn vào sự thay đổi của những chiếc xe đạp bánh xe đó là bình phun, vòng đó tạo ra năng lượng từ sự va chạm trên đường.</s>
 <s id="203">chả thể đổi tình trạng đường, nhưng tôi có thể làm cho vòng quay chạy nhanh hơn.</s>
 <s id="204">Đó là những gì Kanak Das đã làm.</s>
 <s id="205">Và ở Nam Phi, chúng tôi đã có nhiều nhà cải cách, nhiều người đi chia sẻ với đồng nghiệp ở Nam Phi làm thế nào cải cách có thể trở thành phương tiện giải phóng kiếp nô lệ cho nhiều người.</s>
 <s id="206">Và đây là xe lừa thồ mà họ vừa thay đổi.</s>
 <s id="207">Có một trục xe ở đây, 30, 40 kg, không có tác dụng gì.</s>
 <s id="208">Bỏ nó đi, xe thồ không cần nhiều lừa.</s>
 <s id="209">Ở Trung Quốc, cô gái cần một máy thở.</s>
 <s id="210">3 người này ở trong làng ngồi xuống và quyết định suy nghĩ, "Làm cách nào kéo dài sự sống của cô gái?"</s>
 <p id="p211">
  <s id="211.1">Họ không có quan hệ gì với cô, nhưng họ cố tìm hiểu, "Làm cách nào chúng ta có thể dùng máy giặt?"</s>
  <s id="211.2">Họ đã dùng bánh xe, gắn chung với ống thở .</s>
 </p>
 <s id="212">Và chiếc máy này đã cứu sống cô gái,</s>
 <p id="p213">
  <s id="213.1">và cô ấy đã khỏe lại.</s>
  <s id="213.2">Chúng ta có nhiều cải cách.</s>
 </p>
 <s id="214">Xe hơi chạy bằng sức ép không khí chạy được 6 paisa/km.</s>
 <s id="215">Assam, Kanak Gogoi.</s>
 <s id="216">Sẽ không tìm được xe này ở Mỹ hay Châu Âu, nhưng nó lại có ở Ấn Độ.</s>
 <s id="217">Giờ người phụ nữ này, từng quay guồng chỉ để may chiếc sari.</s>
 <s id="218">Trong một ngày, 18 000 lần, cô ấy phải quay guồng chỉ để may hai sari.</s>
 <s id="219">Đây là thứ con trai làm sau 7 năm vất vả tìm hiểu.</s>
 <s id="220">Cô ấy nói, "Hãy đổi nghề đi."</s>
 <s id="221">Anh nói, "Đây là thứ tôi biết, tôi sẽ phát minh chiếc máy giải quyết vấn đề."</s>
 <s id="222">Anh ta đã phát minh ra máy may ở Uttar Pradesh.</s>
 <s id="223">Đây là những gì SRISTI nói: "Cho tôi một chỗ đứng, và tôi sẽ di chuyển cả thế giới."</s>
 <s id="224">Tôi kể bạn nghe chúng tôi cũng tổ chức cuộc thi cho trẻ con thể hiện sự sáng tạo, một vài thứ khác nữa.</s>
 <s id="225">Chúng tôi bán nhiều trên khắp thế giới, từ Ethiopia tới Thỗ Nhĩ Kì tới Mỹ tới bất cứ nơi đâu.</s>
 <s id="226">Một vài sản phẩm thâm nhập vào thị trường.</s>
 <s id="227">Những người mà tri thức của họ sản xuất được kem thảo dược thể chàm.</s>
 <s id="228">Công ty thuốc trừ sâu làm từ thảo dược để hình của nhà cải cách trên bao bì để mỗi lần người dùng sử dụng nó, động viên "Bạn có thể là một nhà cải cách.</s>
 <s id="229">Nếu bạn có ý tưởng hay, hãy gửi về cho chúng tôi."</s>
 <s id="230">Cho nên, sự sáng tạo có tính, trí thức quan trọng, cải cách thay đổi,</s>
 <s id="231">Khuyến khích: không chỉ vật chất, mà còn động viên tinh thần.</s>
 <s id="232">Cảm ơn.</s>
 <s id="233">(Vỗ tay)</s>
</text>
