<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Đơn giản thôi.</s>
  <s id="1.2">Mở đầu thế này thật tuyệt.</s>
 </p>
 <s id="2">Đầu tiên, tôi đã theo dõi xu hướng này khi có nhiều quyển sách có tên cái gì đó "cho kẻ khờ".</s>
 <s id="3">Bạn có biết sách "Cho Kẻ Khờ" này không?</s>
 <s id="4">Con gái tôi thì nói trông tôi giống anh chàng này, khá rối nhỉ.</s>
 <s id="5">(Tiếng Cười) Nhưng khi tôi tìm mấy quyển này trên Amazon.com,</s>
 <s id="6">thì lại gặp quyển tựa là "Hướng Dẫn Toàn Tập Cho Kẻ Ngốc"</s>
 <s id="7">Có vẻ như có trào lưu kinh doanh ngốc nghếch gì đó thì phải.</s>
 <s id="8">Chúng ta muốn công nghệ khiến mình tệ đi, vì một lý do nào đó.</s>
 <s id="9">Nhưng tôi thích vậy, nên tôi viết một quyển là tựa "Luật Giản Đơn."</s>
 <s id="10">Tuần rồi tôi đã ở Milan để ra mắt bản Tiếng Ý.</s>
 <s id="11">Đó là một quyển sách về những câu hỏi, những câu hỏi về sự giản đơn.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Nhưng hiếm có câu trả lời.</s>
  <s id="12.2">Tôi tự hỏi, thế nào là sự giản đơn?</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Đơn giản tốt?</s>
  <s id="13.2">Xấu?</s>
  <s id="13.3">Hay phức tạp vẫn hơn?</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Tôi không rõ.</s>
  <s id="14.2">Sau khi viết quyển "Luật Giản Đơn", tôi thấy mệt mỏi với sự giản đơn, các bạn cứ tưởng mà xem.</s>
 </p>
 <s id="15">Trong đời này, tôi nhận ra rằng kỳ nghỉ là điều quan trọng nhất cho bất cứ người thành công nào.</s>
 <s id="16">Công việc luôn cố cuốn bạn khỏi cuộc sống, nhưng không thể lấy đi kỳ nghỉ của bạn - theo lý thuyết mà nói.</s>
 <s id="17">(Tiếng cười) Vậy nên hè rồi tôi tới Cape để trốn tránh sự giản đơn, rồi đến Gap, vì chỉ có mỗi quần dài đen.</s>
 <s id="18">Tôi mua quần sọt kaki, và xui xẻo làm sao, thương hiệu của họ lại là "Hãy Đơn Giản."</s>
 <s id="19">(Tiếng cười) Tôi mở tạp chí, thấy Visa định vị là "Kinh Doanh Cần Đơn Giản."</s>
 <s id="20">Tôi đi rửa hình, thì Kodak cũng bảo "Hãy Đơn Giản."</s>
 <s id="21">Tôi thấy lạ lùng là sự giản đơn cứ quanh quẩn bên tôi.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Vậy là tôi bật TV, thường tôi không thường xem TV lắm, nhưng các bạn biết ai đây không?</s>
  <s id="22.2">Rõ ràng là cô nành Paris Hilton mà.</s>
 </p>
 <s id="23">Cô nàng ở chương trình Cuộc sống đơn giản.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Vậy là tôi xem.</s>
  <s id="24.2">Nhưng lạ là nó chẳng hề đơn giản.</s>
 </p>
 <s id="25">(Tiếng cười) Nên tôi tìm thứ khác để xem.</s>
 <s id="26">Tôi mở tập san TV ra xem, và thấy chương trình "Cuộc sống đơn giản" rất nổi trên kênh E!</s>
 <s id="27">Họ cứ phát đi, phái lại mãi.</s>
 <s id="28">(Tiếng cười) Thật nhức đầu mà.</s>
 <s id="29">Vậy nên tôi muốn thoát ra, và leo lên xe.</s>
 <s id="30">Ở Cape Cod, có những con đường bình dị mà ai cũng lái xe được.</s>
 <s id="31">Khi lái xe, biển báo rất quan trọng.</s>
 <s id="32">Đây là 1 biển báo đơn giản, ghi là "đường" và "đường đi"</s>
 <s id="33">Đang lái xe thì tôi thấy tấm biển báo này.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">(Tiếng cười) Có vẻ sự phức tạp đã bất ngờ tấn công tôi, tôi nghĩ, "À, đơn giản.</s>
  <s id="34.2">Cũng quan trọng nhỉ."</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Tôi lại nghĩ, "Ồ, đơn giản.</s>
  <s id="35.2">Sẽ thế nào khi trên bờ biển nhỉ?</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Sẽ ra sao nếu bầu trời có 41% xám?</s>
  <s id="36.2">Không phải sẽ tuyệt lắm sao?"</s>
 </p>
 <s id="37">Ý tôi là một bầu trời đơn giản.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Nhưng thực tế thì, bầu trời trông thế này.</s>
  <s id="38.2">Một bầu trời đẹp, và phức tạp.</s>
 </p>
 <s id="39">Mây hồng mây xanh xanh khiến ta thấy yêu sự phức tạp.</s>
 <s id="40">Nhân loại nói chung thích sự phức tạp.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Chúng ta thích mối quan hệ phức tạp.</s>
  <s id="41.2">Nên ta cũng thích phức tạp.</s>
 </p>
 <s id="42">Tôi đã ở nơi đây gọi là Media Lab.</s>
 <s id="43">Có lẽ vài người ở đây đã nghe nói.</s>
 <s id="44">Nó được thiết kế bởi I.M. Pei, một kiến trúc sư hiện đại bậc nhất.</s>
 <s id="45">Thiết kế hiện đại có nghĩa là hộp trắng, và một chiếc hộp màu trắng hoàn hảo.</s>
 <s id="46">(Tiếng cười) Vài bạn ở đây có thể là doanh nhân, vv, hay gì đi nữa.</s>
 <s id="47">Tháng trước, tôi tới Google, ôi, cái quán cà phê ở đó.</s>
 <s id="48">Có nhiều thứ ở Silicon Valley này như quyền chọn chứng khoán.</s>
 <s id="49">Trong giới học viện, có nhiều, rất nhiều chức danh.</s>
 <s id="50">Năm ngoái ở TED, đây là những chức danh của tôi.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Rất nhiều.</s>
  <s id="51.2">Tôi có một chức danh mặc định là cha của những đứa con tôi.</s>
 </p>
 <s id="52">Năm nay tại TED, tôi vui mừng nói rằng tôi có thêm chức danh mới thêm vào những chức danh cũ.</s>
 <s id="53">Chức danh "Phó Giám Đốc Nghiên Cứu."</s>
 <s id="54">Và thêm nữa, tôi đã có 5 cô con gái rồi.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">(Tiếng cười) Đây là con tôi, bé Reina.</s>
  <s id="55.2">(Vỗ tay).</s>
 </p>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Cảm ơn quý vị.</s>
  <s id="56.2">Thực sự là cuộc sống của tôi trở nên phức tạp hơn từ khi tôi có con nhưng mọi chuyện đều ổn.</s>
  <s id="56.3">Tôi nghĩ chúng tôi vẫn sẽ kết hôn.</s>
 </p>
 <s id="57">Nhưng khi nhìn lại thời gian tôi còn là một đứa trẻ bạn thấy đấy, tôi đã lớn lên trong một công ty làm đậu phụ ở Seattle.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Có thể rất nhiều người không thích đậu phụ vì các bạn chưa nếm loại hảo hạng, nhưng đậu phụ là một món ăn tốt cho sức khỏe.</s>
  <s id="58.2">Nó chỉ đơn giản là một món ăn.</s>
 </p>
 <s id="59">Làm đậu phụ rất khó.</s>
 <s id="60">Khi còn bé, tôi đã từng phải thức dậy lúc 1 giờ sáng và làm việc cho đến 6 giờ chiều, 6 ngày một tuần.</s>
 <s id="61">Bố tôi giống như Andy Grove, bị ám ảnh bởi sự cạnh tranh.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Vì vậy, 7 ngày trong 1 tuần.</s>
  <s id="62.2">Công việc kinh doanh này cũng cần trẻ nhỏ.</s>
 </p>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Chúng ta là hình mẫu lí tưởng.</s>
  <s id="63.2">Vì vậy, tôi thích đến trường.</s>
 </p>
 <s id="64">Trường học rất tuyệt vời, và có thể đến trường giúp tôi được làm việc ở Phòng Truyền thông.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Tôi không chắc về điều đó.</s>
  <s id="65.2">(Cười) Cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="66">Nhưng Phòng Truyền thông là một nơi rất thú vị, và là nơi rất quan trọng với tôi vì khi là sinh viên năm cuối ngành khoa học máy tính và tôi nhận ra mình thích thiết kế.</s>
 <s id="67">Có một người, Muriel Cooper.</s>
 <s id="68">Có ai biết Muriel Cooper không?</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Bà ấy không tuyệt sao?</s>
  <s id="69.2">Muriel Cooper.</s>
 </p>
 <s id="70">Bà là người lập dị Và bà là một thành viên của Ted và bà cho chúng ta thấy bà chỉ cho thế giới thấy làm thế nào để cho chiếc máy tính lộng lẫy hơn.</s>
 <s id="71">Và bà ấy rất quan trọng trong cuộc đời tôi vì bà là người bảo tôi hãy bỏ học viện công nghệ Massachusetts và học trường nghệ thuật</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Đó là lời khuyên tuyệt vời nhất mà tôi nhận được.</s>
  <s id="72.2">Bà là lí do tôi học trường nghệ thuật</s>
 </p>
 <s id="73">Bà ấy qua đời năm 1994 tôi được tuyển vào MIT để tiếp nối sự nghiệp của bà, nhưng điều đó rất khó.</s>
 <s id="74">Muriel Cooper là một người tuyệt vời.</s>
 <s id="75">Khi tôi ở Nhật Bản Tôi đã học trường nghệ thuật ở Nhật Tôi cảm thấy mình may mắn vì dường như tôi có liên kết với Paul Rand.</s>
 <s id="76">Một số bạn ở đây biết Paul Rand, nhà thiết kế đồ họa vĩ đại nhất, tôi xin lỗi, ở đây</s>
 <s id="77">Nhà thiết kế đồ họa vĩ đại nhất Paul Rand đã thiết kế logo cho IBM và Westinghouse.</s>
 <s id="78">Ông ấy đã nói rằng:"Tôi đã thiết kế mọi thứ"</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Và Ikko Tanaka cũng là một người thầy quan trọng trong cuộc sống của tôi Ông giống như Paul Rand của Nhật Bản.</s>
  <s id="79.2">Ông đã thiết kế hầu hết các icon lớn của Nhật. như nhãn hiệu cho Issey Miyake và Muji.</s>
 </p>
 <s id="80">Khi bạn có người thầy thông thái, và hôm qua Kareem Abdul-Jabbar đã nói về những người thầy thông thái và vấn đề duy nhất là họ đều sẽ chết.</s>
 <s id="81">Điều đó thật buồn, nhưng ở một khía cạnh nào đó, đó thực ra lại là điều tốt bởi vì bạn có thể nhớ họ vì chính con người họ.</s>
 <s id="82">Tôi nghĩ những bậc thầy thông thái chúng ta gặp đều làm cho chúng ta nhân đạo hơn</s>
 <s id="83">Khi bạn lớn tuổi hơn, bạn sẽ bị làm cho sợ hãi nhưng các bậc thầy thông thái sẽ giúp ta bình tâm.</s>
 <s id="84">Tôi rất biết ơn những người thầy của mình và tôi tin chắc rằng các bạn cũng thế.</s>
 <s id="85">Bởi vì nhân đạo là điều rất khó thực hiện khi bạn làm ở MIT.</s>
 <s id="86">Chữ T không tượng trưng cho "con người" mà tượng trưng cho "công nghệ".</s>
 <s id="87">Bởi vì điều đó, tôi luôn tự vấn về điều này.</s>
 <s id="88">Có lẽ vậy mà bấy lâu nay tôi luôn tra từ "loài người" để xem mình có thể tìm được bao nhiêu ý nghĩa.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Năm 2001, tôi tìm thấy 26 triệu kết quả cho "máy tính" bởi vì máy tính gây một chút bất lợi cho con người.</s>
  <s id="89.2">Tôi có 42 triệu kết quả.</s>
  <s id="89.3">Hãy để tôi tìm Al Gore.</s>
 </p>
 <s id="90">Nếu bạn so sánh một chút bạn sẽ máy tính đối đầu với con người Tôi đã tìm kiếm điều này trong năm qua máy tính và con người đã thay đổi trong năm qua</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Nó đã từng là tỉ số 2-1.</s>
  <s id="91.2">Nhưng bây giờ con người đã bắt kịp.</s>
 </p>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Chúng ta rất giỏi!</s>
  <s id="92.2">Chúng ta đang theo kịp máy tính.</s>
 </p>
 <s id="93">Nếu suy nghĩ đơn giản, đây là điều khá thú vị.</s>
 <s id="94">Vì vậy nếu bạn só sánh phức tạp với đơn giản Bạn sẽ thấy chúng khá giống nhau ở một mức độ nào đó.</s>
 <s id="95">Vì vậy tôi nghĩ, con người và sự đơn giản bện vào nhau.</s>
 <s id="96">Tôi muốn thú nhận một điều: tôi không phải là người theo đuổi sự giản đơn</s>
 <s id="97">Tôi đã dành toàn bộ công việc trước để làm những thứ phức tạp.</s>
 <s id="98">rất nhiều.</s>
 <s id="99">Tôi viết chương trình máy tính để tạo ra các bức đồ họa phức tạp như thế này</s>
 <s id="100">Tôi làm việc với những vị khách thích những thứ phức tạp như thế này</s>
 <s id="101">Tôi luôn cảm thấy tồi tệ về điều đó.</s>
 <s id="102">Vì vậy tôi đã giấu mình đi trong chiều dài thời gian.</s>
 <s id="103">Tôi thiết kế đồ họa trong chiều dài thời gian</s>
 <s id="104">Tôi đã ứng dụng nó trong bộ lịch của Shieido.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Đây là một bộ lịch hoa năm 1997.</s>
  <s id="105.2">Đây là lịch pháo hoa.</s>
  <s id="105.3">Vì vậy, bạn đưa con số vào không gian. bởi vì người Nhật tin rằng khi bạn nhìn pháo hoa, bạn trở nên ngầu hơn vì một số lí do.</s>
 </p>
 <s id="106">Đó là lí do tại sao họ bắn pháo hoa vào mùa hè.</s>
 <s id="107">Một nét văn hóa độc đáo.</s>
 <s id="108">Cuối cùng, đây là một bộ lịch lấy cảm hứng từ mùa thu. bởi vì sân nhà tôi có rất nhiều lá cây</s>
 <s id="109">Về cơ bản là vậy.</s>
 <s id="110">Do vậy tôi tạo ra rất nhiều thứ như thế này.</s>
 <s id="111">Tôi may mắn khi có mặt ở đó trước khi mọi người làm như này. và vì vậy mà tôi tạo ra tất cả những thứ làm rối mắt của bạn</s>
 <s id="112">Tôi cảm thấy khá tệ về điều đó.</s>
 <s id="113">Ngày mai, Paola Antonelli sẽ diễn thuyết.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Tôi yêu Paola.</s>
  <s id="114.2">Cô ấy đang tham gia một chương trình ngay bây giờ tại MoMA. một số công tác chuẩn bị ở đây trước khi đến MoMa.</s>
 </p>
 <s id="115">Nếu như bạn đang ở New York, hãy đến xem.</s>
 <s id="116">Nhưng tôi có một vấn đề, bởi vì tôi tạo ra những thứ bay được nên mọi người nói "Oh, tôi biết tác phẩm của anh.</s>
 <s id="117">Anh là người làm ra thứ vui mắt."</s>
 <s id="118">Khi bạn được nghe điều này, bạn sẽ cảm thấy khá kì cục.</s>
 <s id="119">" Vui mắt" -- nó có nghĩa khá xấu, bạn không nghĩ thế sao?</s>
 <s id="120">Vì vậy, thay vào đó, tôi trả lời "Không, tôi tạo ra thứ quyến rũ"</s>
 <s id="121">(Cười) Và thứ quyến rũ là thứ gì đó khác biệt, có thớ thịt, có nội lực hơn. nhưng liệu có thể là thớ thịt?</s>
 <s id="122">Tôi vẫn luôn thích thú với chương trình máy tính.</s>
 <s id="123">Chương trình máy tính giống như những cái cây, khi bạn sáng tạo bằng chương trình máy tính, sẽ tồn tại một vấn đề.</s>
 <s id="124">Khi bạn làm vậy, bạn sẽ luôn luôn ở trên cái cây đó, và nghịch lý ở chỗ với những tác phẩm xuất sắc, bạn muốn trèo xuống cái cây đó.</s>
 <s id="125">Tôi đã tìm thấy sự phức tạp đó.</s>
 <s id="126">để leo trèo xuống cái cây, tôi bắt đầu sử dụng máy tính cũ của mình.</s>
 <s id="127">tôi đã mang chúng đến Tokyo năm 2001 để làm một số dự án với máy tính.</s>
 <s id="128">Đây là cách đánh máy mới trên chiếc Classic cũ của tôi</s>
 <s id="129">Bạn không thể đánh nhiều trên máy này.</s>
 <s id="130">Tôi cũng phát hiện ra rằng một con chuột IR phản ứng với khí phát ra từ màn hình CR và bắt đầu tự di chuyển vì vậy nó là một chiếc máy vẽ tự động.</s>
 <s id="131">và cũng trong 1 năm, chiếc G3 Bondi màu xanh hộp chứa đĩa CD-ROM sẽ bật ra vô cùng nguy hiểm.</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Nhưng tôi đã nghĩ, " thú vị đây.</s>
  <s id="132.2">Chuyện gì sẽ xảy ra nếu tôi tạo ra bài kiểm tra tai nạn ô tô.</s>
 </p>
 <s id="133">Và tôi đã làm được.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">(Cười) giống như đo lường tốc độ.</s>
  <s id="134.2">Tôi tạo ra những thứ như vậy. chỉ để hiểu xem những thứ này là gì.</s>
 </p>
 <s id="135">(Cười) Nói tóm lại, khi vụ 9/11 xảy ra tôi đã rất tuyệt vọng.</s>
 <s id="136">Tôi lo lắng về nghệ thuật đương đại đã trở thành thứ bỏ đi và những điều đáng buồn, và tôi cũng muốn nghĩ về những điều vui.</s>
 <s id="137">Vì vậy tôi tập trung vào đồ ăn bởi vì chỗ tôi cần có cái để bóc vỏ cam.</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Ở Nhật, có một công cụ tuyệt vời để bóc vỏ cam trong 1 miếng.</s>
  <s id="138.2">Ai đã phát minh ra nó trước đây?</s>
 </p>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">1 miếng vỏ cam?</s>
  <s id="139.2">Ôi, nếu như bạn chưa thử làm điều này, bạn đã bỏ lỡ điều thú vị.</s>
 </p>
 <s id="140">Thật tuyệt khi tôi khám phá ra rằng tôi có thể tạo nên bức tượng từ cái này. thực ra, ở dạng khác cơ.</s>
 <s id="141">Nếu bạn phơi khô chúng, bạn có thể tạo ra con voi, con bò. vợ tôi không thích chúng, chúng bị mốc vì vậy tôi phải dừng lại.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Tôi quay trở lại với chiếc máy tính và mua 5 túi khoai tây rán và quét chúng.</s>
  <s id="142.2">Tôi tìm kiếm một chủ đề thức ăn. và tôi viết phần mềm để sắp xếp hình ảnh miếng khoai tây tự động</s>
 </p>
 <s id="143">Khi tôi còn nhỏ, tôi đã nghe bài hát, "Bầu trời rộng lớn và cánh đồng lúa thật đẹp" và tôi đã tạo ra cánh đồng lúa này.</s>
 <s id="144">Nó giống như cánh đồng ngô làm từ khoai tây chiên.</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">Khi tôi còn nhỏ, tôi là đứa béo nhất lớp, tôi đã rất yêu Cheetos.</s>
  <s id="145.2">Chúng rất ngon.</s>
 </p>
 <s id="146">Và tôi muốn chơi với Cheetos.</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">Tôi không chắc chắn mình nên làm gì với nó.</s>
  <s id="147.2">Tôi đã phát minh ra máy vẽ Cheetos.</s>
 </p>
 <s id="148">Nó là một công cụ đơn giản để vẽ Cheetos.</s>
 <s id="149">(Cười) Tôi thấy Cheetos là một món rất ngon và ấn tượng.</s>
 <s id="150">Và với những chiếc Cheetos này, tôi bắt đầu nghĩ "Có thể làm gì với những chiếc Cheetos này nhỉ?"</s>
 <s id="151">Tôi bắt đầu làm nhăn vụn khoai tây và bánh quy.</s>
 <s id="152">Tôi đang tìm kiếm hình dạng nào đó, cuối cùng, tôi tạo ra 100 con bướm.</s>
 <p id="p153">
  <s id="153.1">Bạn có thấy không?</s>
  <s id="153.2">(Cười) Mỗi con bướm được tạo nên bởi những mẩu khác nhau.</s>
 </p>
 <s id="154">Mọi người hỏi tôi làm râu cho bướm như thế nào.</s>
 <s id="155">Đôi khi, tôi thấy tóc trong thức ăn.</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">Tóc của tôi.</s>
  <s id="156.2">Tóc của tôi sạch mà nên không sao.</s>
 </p>
 <s id="157">Tôi là chuyên gia tận dụng thời gian nên về cơ bản tôi không phải làm việc nữa</s>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">Đây là một kiểu kinh doanh kì lạ.</s>
  <s id="158.2">Tôi có thể đi làm mỗi ngày xếp 5 mảnh giấy và nhìn nó bên ly cà phê.</s>
 </p>
 <s id="159">Hết chuyện.</s>
 <s id="160">(Cười) Nhưng tôi nhận ra cuộc sống thật tẻ nhạt. tôi nghĩ về cuộc đời và nhận ra máy ảnh của tôi máy ảnh kĩ thuật số và xe ô tô, thật kì lạ</s>
 <s id="161">Xe ô tô thì to , máy ảnh thì nhỏ, nhưng những gì phải làm với máy ảnh nhiều hơn so với ô tô.</s>
 <s id="162">Điều đó thật vô nghĩa.</s>
 <s id="163">(Cười) Tôi đã ở Cape 1 lần, và tôi đánh máy từ "giản đơn" tôi nhận ra, theo cách kì cục của đạo diễn M.Night Shyamalan chữ cái M, I, T. Bạn biết từ này chứ?</s>
 <s id="164">Trong từ "giản đơn" và "phức tạp", M, I, T xuất hiện theo một trình tự hoàn hảo.</s>
 <s id="165">nó khá kì quái phải không?</s>
 <s id="166">Vì vậy, tôi đã nghĩ, có lẽ tôi sẽ làm điều này trong hai mươi năm tới.</s>
 <s id="167">Tôi đã viết cuốn sách " Luật giản đơn"</s>
 <p id="p168">
  <s id="168.1">Một cuốn sách ngắn và đơn giản.</s>
  <s id="168.2">Có 10 quy luật và 3 yếu tố then chốt.</s>
 </p>
 <s id="169">Tôi sẽ không kiểm tra chúng vì đó là lí do tại sao tôi viết sách, và tại sao nó miễn phí</s>
 <s id="170">Các quy luật giống như món sushi: có tất cả các loại</s>
 <s id="171">Ở Nhật, họ nói sushi rất thách thức</s>
 <s id="172">Bạn biết đấy học đại học là khó nhất, vì vậy số 10 cũng khó như vậy.</s>
 <s id="173">Mọi người ghét đại học như ghét số 10.</s>
 <s id="174">Ba yếu tố then chốt rất dễ ăn, đây là lươn, đã được nếu chín, và rất dễ ăn</s>
 <s id="175">Vì vậy, hãy thưởng thức sushi với quy luật giản đơn.</s>
 <s id="176">Bởi vì tối muốn đơn giản hóa cho bạn.</s>
 <s id="177">Tôi phải đơn giản hóa điều này.</s>
 <s id="178">Nếu tôi đơn giản hóa quy luật giản đơn, tôi sẽ so sánh bánh quy với việc gập quần áo.</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Bất cứ ai có con đều biết rằng nếu bạn đưa cho đứa bé một chiếc bánh quy to hoặc bé, chúng sẽ chọn cái nào?</s>
  <s id="179.2">Tất nhiên là cái to.</s>
 </p>
 <p id="p180">
  <s id="180.1">Bạn có thể nói chiếc bánh nhỏ có socola Godiva ở trong, nhưng không hiệu quả đâu.</s>
  <s id="180.2">Chúng muốn chiếc bánh to.</s>
 </p>
 <s id="181">Nhưng nếu bạn đưa trẻ con 2 đống quần áo để gập chúng sẽ chọn đống bé hay lớn?</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Thật kì lạ là không phải đống lớn.</s>
  <s id="182.2">VÌ thế tôi nghĩ đơn giản thế này.</s>
 </p>
 <s id="183">Khi bạn muốn cái to hơn, tức là bạn thích nó.</s>
 <s id="184">Khi bạn muốn cái nhỏ hơn, tức là bạn phải làm việc.</s>
 <s id="185">tóm lại, đơn giản là về cuộc sống với sự tận hưởng và ít nỗi đau.</s>
 <s id="186">đây là điều đơn giản.</s>
 <s id="187">Về cơ bản, nó luôn phụ thuộc.</s>
 <s id="188">Tôi viết cuốn sách này vì tôi muốn tìm hiểu về cuộc sống.</s>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">Tôi yêu đời.</s>
  <s id="189.2">Tôi yêu việc sống.</s>
  <s id="189.3">Tôi thích việc ngắm nhìn mọi thứ</s>
 </p>
 <s id="190">Và cuộc sống là một câu hỏi lớn về sự giản đơn. bỏi vì bạn đang cố gắng đơn giản cuộc sống của mình.</s>
 <p id="p191">
  <s id="191.1">Tôi chỉ yêu việc ngắm nhìn thế giới.</s>
  <s id="191.2">Thế giới này là một nơi tuyệt diệu.</s>
 </p>
 <s id="192">Ở đây, chúng ta nhìn thấy nhiều thứ cùng một lúc.</s>
 <s id="193">Và tôi chẳng thể làm gì khác ngoài việc nhìn mọi thứ trên trái đất này.</s>
 <s id="194">Giống như mọi thứ bạn thấy mỗi lần thức giấc.</s>
 <s id="195">Trải nghiệm mọi thứ trên thế giới này cũng là một thú vui.</s>
 <s id="196">Từ mọi thứ, từ một hành lang khách sạn kì lạ, đến giấy gói Saran wrap trên cửa sổ, đến khoảnh khắc con đường đối diện ngôi nhà phủ đầy bóng tối, và con bướm đêm đang đậu ở đó và chết trong ánh nắng mặt trời.</s>
 <s id="197">Tất cả những thứ thú vị đó đã níu giữ tôi ở đây bởi vì cuộc sống có hạn.</s>
 <s id="198">Tôi đã nghĩ đến điều này khi gặp chủ tịch của Shiseido.</s>
 <p id="p199">
  <s id="199.1">Ông ấy là chuyên gia về tuổi.</s>
  <s id="199.2">Trục hoành này cho thấy bạn bao nhiêu tuổi 20, 24, 74, 94 tuổi và đây là dữ liệu y tế.</s>
  <s id="199.3">Sức mạnh não bộ tăng lên cho đến 60 tuổi, sau 60 tuổi, có gì đó sẽ giảm sút khá là áp lực.</s>
 </p>
 <s id="200">Nếu bạn nhìn vào sức mạnh thể chất.</s>
 <s id="201">Tôi có rất nhiều tân sinh viên tự mãn ở MIT, vì vậy tôi nói với họ, " Cơ thể của các anh đang ngày càng khỏe hơn, nhưng 20, 30 năm sau, các tế bào sẽ chết"</s>
 <s id="202">Điều đó khiến họ làm việc chăm chỉ hơn.</s>
 <s id="203">Nếu bạn có tầm nhìn, tầm nhìn rất thú vị.</s>
 <s id="204">Từ khi là đứa trẻ sơ sinh cho đến bây giờ, tầm nhìn của bạn tốt hơn nhiều, có thể ở độ tuổi đầu 20, bạn đang tìm kiếm một chàng trai, và tầm nhìn của bạn mất đi kể từ đó.</s>
 <s id="205">(Cười) Trách nhiệm xã hội của bạn cũng thú vị.</s>
 <s id="206">Khi bạn già hơn, bạn có thể muốn có con.</s>
 <s id="207">khi đứa trẻ tốt nghiệp, bạn không còn trách nhiệm nữa điều đó cũng tốt thôi.</s>
 <s id="208">Nhưng nếu mọi người hỏi, "Có cái gì tăng lên không?</s>
 <p id="p209">
  <s id="209.1">Khía cạnh tích cực là gì?"</s>
  <s id="209.2">Tôi nghĩ sự không ngoan sẽ tăng lên.</s>
 </p>
 <s id="210">Tôi thích những người phụ nữ 80, 90 tuổi.</s>
 <s id="211">Họ có nhiều suy nghĩ và sự khôn ngoan, bạn biết đấy, TED, rôi đã đến đây.</s>
 <s id="212">Đây là lần thứ tư, tôi đến đây vì tôi khôn ngoan.</s>
 <s id="213">Ảnh hưởng của TED, khiến sự khôn ngoan của bạn tăng lên chút đỉnh.</s>
 <s id="214">Tôi rất vui và biết ơn khi được đến đây, Chris.</s>
 <s id="215">Đây cũng là một trải nghiệm tuyệt vời với tôi.</s>
</text>
