<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi nói, có khi chúng ta nói thẳng:</s>
 <s id="2">"Tôi đi ra cửa hàng, vài phút nữa sẽ về."</s>
 <s id="3">Có khi chúng ta lại nói theo cách đầy hình ảnh.</s>
 <s id="4">"Mưa nặng hạt" hay: "Tôi đang chờ nó đến cho đủ đôi"</s>
 <s id="5">Ẩn dụ là cách nói về một điều này thông qua mô tả một điều kia.</s>
 <s id="6">Nghe có vẻ lủng củng nhưng không phải thế.</s>
 <s id="7">Chúng ta cảm nhận về một điều gì đó trước tiên qua thị giác, thính giác và vị giác,</s>
 <s id="8">Nhà triết học William James đã mô tả thế giới của một bé sơ sinh: như một "sự bối rối vo ve mà rực rỡ"</s>
 <s id="9">Ý tưởng trừu tượng là mờ nhạt khi đem so với con ong và bông hoa.</s>
 <s id="10">Ẩn dụ tư duy bằng tưởng tượng và giác quan.</s>
 <s id="11">Những viên hạt tiêu cay xè bung ra trong miệng và trong tâm trí.</s>
 <s id="12">Chúng cũng rất hàm súc ngắn gọn.</s>
 <s id="13">Chúng ta không phải dừng lại nghĩ xem hạt mưa nặng đến thế nào, nhưng ngay khi bắt đầu nghĩ, tôi nhận ra rằng hạt mưa đâu có gì nặng lắm chỉ như hạt gạo, hạt bí, hạt đỗ hay hạt cải rồi kể như hạt bụi.</s>
 <s id="14">Một ẩn dụ là không đúng hoặc không thật trong bất kỳ nghĩa thông thường nào.</s>
 <s id="15">Ẩn dụ là nghệ thuật, không khoa học, nhưng nó có thể để lại cảm giác đúng hay sai.</s>
 <s id="16">Một ẩn dụ là kém hay nếu nó khiến cho bạn nhầm lẫn.</s>
 <s id="17">Bạn biết điều đó nghĩa là gì khi phải đẩy chiếc xe bò bánh vuông, nhưng mệt như một con cá voi thì không phải là ai cũng hiểu.</s>
 <s id="18">Có một nghịch lý ở trong ẩn dụ.</s>
 <s id="19">Nó hầu như luôn luôn nói những điều không đúng sự thật.</s>
 <s id="20">Nếu bạn nói, "có một con voi trong phòng" thì không phải là một thực tế, khi tìm đĩa đậu phộng trên bàn.</s>
 <s id="21">Ẩn dụ nhận ra bằng trực giác dưới da khi ta bỏ qua tâm trí hợp lý.</s>
 <s id="22">Thêm vào đó, chúng ta sử dụng tư duy hình tượng.</s>
 <s id="23">Mỗi đêm chúng ta mơ những điều không thể.</s>
 <s id="24">Và khi tỉnh dậy cách nghĩ ấy vẫn còn lẩn quất trong ta.</s>
 <s id="25">Chúng ta cất đi đôi cánh ước mơ, và cài chặt chính mình vào cuộc sống thường nhật.</s>
 <s id="26">Một số ẩn dụ bao gồm các từ "như" hoặc "tựa."</s>
 <s id="27">"Ngọt tựa mật ong," "mạnh như cây nỏ."</s>
 <s id="28">Những cái đó được gọi là ví von.</s>
 <s id="29">Một ví von là một ẩn dụ, thừa nhận nó đang làm một so sánh.</s>
 <s id="30">Ví von có xu hướng làm cho bạn nghĩ.</s>
 <s id="31">Ẩn dụ cho phép bạn cảm thấy trực tiếp sự vật.</s>
 <s id="32">Hãy xem ẩn dụ nổi tiếng của Shakespeare, "Cả thế giới đang ở trên sân khấu."</s>
 <s id="33">"Thế giới này như một sân khấu"</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">chỉ có vẻ kém sức sống hơn, và nhàm chán hơn.</s>
  <s id="34.2">Ẩn dụ cũng có thể sống trong động từ.</s>
 </p>
 <s id="35">Emily Dickinson mở đầu một bài thơ "Tôi chẳng thấy gì, bầu trời đã bị khâu," chúng ta cảm nhận ngay lập tức bầu trời như một miếng vải đã bị khâu lại.</s>
 <s id="36">Ẩn dụ cũng có thể sống trong tính từ.</s>
 <s id="37">"Sông sâu nước chảy lững lờ," chúng ta ví ai đó</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">trầm mặc và chu đáo.</s>
  <s id="38.2">Và sự sâu sắc có quan hệ đến sự trầm mặc, như chính dòng nước vậy.</s>
 </p>
 <s id="39">Nơi rõ nhất để tìm các ẩn dụ tốt là thơ ca.</s>
 <s id="40">bài thơ haiku này là của Issa, nhà thơ Nhật bản thế kỷ 18.</s>
 <s id="41">"Trên một cành khô lạc cuối dòng, một chú dế đang ca hát."</s>
 <s id="42">Cách đầu tiên để hiểu một ẩn dụ là xem thế giới qua đôi mắt của nó: Chú dế hát trên một cành khô trôi ở giữa sông.</s>
 <s id="43">Trong hình ảnh này bạn nhận thấy một bức tranh nhỏ của cuộc đời trong thế giới đổi dời với thời gian, số phận con người chúng ta là biến mất, cũng chắc như con dế nhỏ đó, dầu vậy, chúng ta vẫn làm như con dế.</s>
 <s id="44">Chúng ta sống, chúng ta hát.</s>
 <s id="45">Đôi khi một bài thơ lấy một ẩn dụ và mở rộng nó, xây dựng trên một ý tưởng trong nhiều cách.</s>
 <s id="46">Đây là đoạn mở đầu bài thơ nổi tiếng của Langston Hughes "Mẹ nói với con trai."</s>
 <s id="47">"Con trai, mẹ sẽ nói con nghe.</s>
 <s id="48">Đời mẹ không trong nhung lụa.</s>
 <s id="49">Chỉ có than củi và lam lũ, giữa những bức tường long vữa, làm gì có thảm trên sàn."</s>
 <s id="50">Langston Hughes làm một ẩn dụ so sánh một cuộc sống khó khăn trong căn nhà tồi tàn mà bạn vẫn buộc phải sống.</s>
 <s id="51">Than củi và bức tường long vữa cho cảm giác rất thật, nó làm đau bàn chân và thương tổn trái tim bạn, nhưng bà mẹ mô tả đời bà ở đây trên trái đất này, chứ không hẳn là ngôi nhà thực tế.</s>
 <s id="52">Và đói, lạnh, công việc đến kiệt sức, và đói nghèo là những gì là bên trong bức tường long vữa.</s>
 <s id="53">Ẩn dụ không phải luôn luôn nói về cuộc sống và cảm xúc của con người.</s>
 <s id="54">Nhà thơ Chicago Carl Sandburg đã viết "Sương mù quấn vào đôi chân chú mèo.</s>
 <s id="55">Nó ngồi im lặng nhìn ra cảng và thành phố , rồi lại đi."</s>
 <s id="56">So sánh ở đây là đơn giản.</s>
 <s id="57">Sương mù được mô tả như một con mèo.</s>
 <s id="58">Nhưng một ẩn dụ tốt không phải là một câu đố, hoặc một cách để truyền đạt ý nghĩa ẩn, đó là cách cho phép bạn cảm và biết điều gì đó theo một cách khác.</s>
 <s id="59">Không ai từng nghe bài thơ này quên được nó.</s>
 <s id="60">Bạn thấy sương mù, và có một con mèo xám nhỏ gần đó.</s>
 <s id="61">Ẩn dụ mang đến cho từ một cách để vượt qua ý nghĩa riêng của nó.</s>
 <s id="62">Chúng là tay nắm trên cánh cửa của những gì chúng ta có thể biết, và những gì chúng ta có thể tưởng tượng.</s>
 <s id="63">Mỗi cánh cửa dẫn đến một ngôi nhà mới, và một thế giới mới chỉ có thể mở nhờ một tay nắm.</s>
 <s id="64">Cái tuyệt vời là thế này: Bằng cách làm một tay nắm, bạn có thể tạo ra một thế giới.</s>
</text>
