<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Tôi chắc chắn rằng trong suốt hàng vạn năm qua sự tồn tại của giống loài chúng ta, và thậm chí là trước đó, tổ tiên chúng ta đã ngước nhìn bầu trời đêm và tự hỏi về những vì sao.</s>
  <s id="1.2">Rồi tự hỏi phải giải thích những thứ họ thấy được trên phương diện những thứ vô hình.</s>
 </p>
 <s id="2">Vậy, đa phần mọi người chỉ thắc mắc rằng thi thoảng, như hôm nay khi tách rời khỏi những bận rộn hằng ngày</s>
 <s id="3">Nhưng những bận rộn bình thường cũng liên quan tới những khao khát được biết</s>
 <s id="4">Họ ước rằng họ biết cách bảo quản nguồn lương thực không bị hư, và làm sao để nghỉ ngơi khi họ mệt mỏi mà không cần lo lắng về đói khát để giữ ấm hơn, an toàn hơn và ít đau đớn</s>
 <s id="5">Tôi cá rằng những nghệ sĩ thời tiền sử cũng rất muốn biết làm thế nào để vẽ đẹp hơn</s>
 <s id="6">Trong mọi khía cạnh của cuộc sống họ, họ đều mong muốn sự tiến bộ, cũng giống như chúng ta</s>
 <s id="7">Nhưng họ dường như hoàn toàn thất bại</s>
 <s id="8">Họ không biết phải làm như thế nào</s>
 <s id="9">Những khám phá như lửa xảy ra rất hiếm, và từ một ý kiến cá nhân thế giới không hề tiến bộ</s>
 <s id="10">không kiến thức mới nào được thu nạp.</s>
 <s id="11">Manh mối đầu tiên về nguồn gốc của ánh sáng từ những vì sao xuất hiện vào khoảng năm 1899: năng lượng phóng xạ</s>
 <s id="12">Trong vòng 40 năm các nhà vật lý đã khám phá ra toàn bộ lí giải, thông thường được thể hiện bằng những kí hiệu tao nhã</s>
 <s id="13">Nhưng đừng bận tâm về những kí hiệu</s>
 <s id="14">Hãy nghĩ xem chúng đã tượng trưng</s>
 <s id="15">cho bao nhiêu khám phá Hạt nhân và dĩ nhiên là phản ứng hạt nhân</s>
 <s id="16">Những đồng vị, những phân tử của điện phản vật chất, nơ-tri no sự chuyển hóa từ khối lượng sang năng lượng, đó là E=mc^2 tia gamma sự biến nguyên tố</s>
 <s id="17">Giấc mơ xa xưa luôn tránh né các nhà giả kim đã đạt được nhờ vào những giả thuyết tương tự ánh sáng của ngôi sao đã được lí giải và những bí ẩn cổ xưa khác và những hiện tượng mới, bất ngờ</s>
 <s id="18">Tất cả những thứ đó, đã được khám phá trong 40 năm, không hề được tới trong hàng trăm năm về trước không phải là vì không có những suy nghĩ về những vì sao, và những vấn đề cấp bách khác mà họ có</s>
 <s id="19">Thậm chí họ cũng đã có những câu trả lời như những truyền thuyết đã chi phối cuộc sống của họ, mặc dù không có bất kì tương đồng</s>
 <s id="20">với sự thật Và bi kịch của sự trì trệ kéo dài này, tôi nghĩ rằng, không được công nhận đầy đủ.</s>
 <s id="21">Có những con người với bộ não với cấu trúc hoàn toàn giống nhau để khám phá tất cả những thứ đó</s>
 <s id="22">Nhưng khả năng tiến bộ thì hoàn toàn chưa được sử dụng cho đến khi một sự kiện làm thay đổi đời sống con người và thay đổi cả vũ trụ</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Hoặc là chúng ta hy vọng như vậy.</s>
  <s id="23.2">Bởi vì sự kiện đó chính là Cách mạng Khoa học kể từ lúc những kiến thức của chúng ta về thế giới quang và về cách hòa hợp nó với những ước muốn của mình luôn luôn thay đổi không ngừng</s>
 </p>
 <s id="24">Vậy bây giờ, cái gì đã thay đổi?</s>
 <s id="25">Con người đã làm gì vào lần đầu tiên để mà tạo ra sự khác biệt giữa sự ngưng trệ và những khám phá không giới hạn</s>
 <s id="26">Cách để tạo ra sự khác biệt chắc chắn là sự thật phổ biến quan trọng nhất mà nó có thể biết</s>
 <s id="27">Đáng lo ngại là, không hề có một sự nhất quán nào về nó.</s>
 <s id="28">Vì vậy, tôi sẽ nói cho bạn nghe</s>
 <s id="29">Nhưng đầu tiên, tôi sẽ phải lùi lại một chút</s>
 <s id="30">Trước cuộc Cách mạng Khoa học họ cho rằng tất cả mọi thứ quan trọng, mà đã được biết tới rồi được cất giữ trong những bài viết cổ, những học viện và trong những quy tắc kinh nghiệm đầy bổ ích mà tuy nhiên bám chặt như những giáo điều vào vô số những sai lầm</s>
 <s id="31">Vì vậy họ tin rằng tri thức đến từ những nhà cầm quyền những người thật sự không hiểu biết nhiều</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Và vì vậy sự tiến bộ phụ thuộc vào việc học cách bác bỏ quyền lực của những người cầm quyền linh mục, truyền thống và những luật lệ.</s>
  <s id="32.2">Đó chính là lí do tại sao Cách mạng Khoa học phải có một bối cảnh rộng hơn Cách mạng Khai sáng, một cuộc cách mạng để giúp con người tìm kiếm tri thức cố gắng không để phụ thuộc vào chính quyền</s>
 </p>
 <s id="33">"Đừng nghe lời họ"</s>
 <s id="34">Nhưng đó không thể là thứ tạo ra sự khác biệt</s>
 <s id="35">Chính quyền đã bị bác bỏ trước đây, rất nhiều lần</s>
 <s id="36">Và rất hiếm trường hợp nảy sinh ra những thứ giống như Cách mạng Khoa học.</s>
 <s id="37">vào lúc đó, điều mà ta nghĩ để nhận ra khoa học đó là một ý kiến cơ bản về những thứ vô hình, được biết tới như là chủ nghĩa kinh nghiệm Tất cả những kiến thức bắt nguồn từ những giác quan</s>
 <s id="38">Chúng ta thấy rằng điều đó không đúng.</s>
 <s id="39">Nó thực sự giúp trong việc thúc đẩy</s>
 <s id="40">quan sát và thực nghiệm Nhưng, ngay từ lúc bắt đầu, nó rõ ràng rằng có những thứ rất sai trong việc này</s>
 <s id="41">Kiến thức từ những giác quan</s>
 <s id="42">trong ngôn ngữ nào?</s>
 <s id="43">Chắc chắn là không phải ngôn ngữ toán học mà Galileo đã nói trong cuốn sách về tự nhiên</s>
 <s id="44">Nhìn vào thế giới này.</s>
 <s id="45">Bạn sẽ không thể thấy những đẳng thức được khắc ở dốc những ngọn núi</s>
 <s id="46">Nếu thấy được, là tại vì đã có người khắc lên nó.</s>
 <s id="47">Như vậy, tại sao chúng ta lại không làm vậy?</s>
 <s id="48">Chúng ta có bị làm sao không?</s>
 <s id="49">(Tiếng cười) Chủ nghĩa kinh nghiệm thôi vẫn chưa đủ bởi vì những lí thuyết khoa học giải thích cái nhìn thấy trên phương diện cái vô hình</s>
 <s id="50">Và những cái vô hình, bạn phải thừa nhận, không thể cảm nhận bằng những giác quan</s>
 <s id="51">Chúng ta không thấy những phản ứng hạt nhân trên cái vì sao</s>
 <s id="52">Chúng ta không thể thấy nguồn gốc của các loài</s>
 <s id="53">Chúng ta không thấy được sự bẻ cong của không gian-thời gian và những vũ trụ khác</s>
 <s id="54">Nhưng chúng ta biết về những điều này</s>
 <s id="55">Bằng cách nào?</s>
 <s id="56">câu trả lời của các nhà kinh nghiệm học cổ điển là sự quy nạp Những cái vô hình tượng tự như những cái hữu hình</s>
 <s id="57">Nhưng không phải như vậy</s>
 <s id="58">Các bạn biết bằng chứng xác nhận cho việc không gian-thời gian bị bẻ cong là gì không?</s>
 <s id="59">đó là một bức ảnh, không phải của không gian-thời gian mà là của một hiện tượng nhật thực, với một chấm nhỏ ở đó</s>
 <s id="60">Và bằng chứng cho sự tiến hóa?</s>
 <s id="61">Một vài hòn đá, một vài con chim sẻ.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Và những vũ trụ song song?</s>
  <s id="62.2">Lại là những dấu chấm nhỏ một lần nưã</s>
 </p>
 <s id="63">ở đó, trên màn hình</s>
 <s id="64">Những điều ta thấy, trong tất cả những trường hợp này, không có bất kì tương đồng nào với hiện thực để chúng ta có thể chắc chắn kết luận được chỉ một mắt xích dài của việc lập luận và lí giải về giả thuyết kết nối với nhau</s>
 <s id="65">Và những nhà sáng tạo đã nói "Ah"</s>
 <s id="66">Và bạn chấp nhận đó đều là những sự diễn dịch</s>
 <s id="67">Chưa bất kì ai thấy được sự tiến hóa.</s>
 <s id="68">Chúng ta thấy những hòn đá.</s>
 <s id="69">Bạn có cách hiểu của bạn, và chúng tôi cũng thế</s>
 <s id="70">Cách bạn hiểu xuất phát từ việc phỏng đoán của chúng tôi lại là từ Kinh thánh</s>
 <s id="71">Nhưng điều mà những nhà sáng tạo và người theo chủ nghĩa kinh nghiệm bỏ sót trong trường hợp này, chính là Kinh thánh cũng chưa từng được thấy bao giờ mắt chỉ nhận ra ánh sáng, nhưng chúng lại không lĩnh hội được.</s>
 <s id="72">Não bộ chỉ nhận ra những xung thần kinh.</s>
 <s id="73">Và chúng không thể nhận thấy những thứ đó thật sự là gì ví dụ như những xung điện</s>
 <s id="74">Vậy chúng ta không thật sự biết bản chất của sự vật</s>
 <s id="75">Liên kết của chúng ta đối với thực tại KHÔNG BAO GIỜ CHỈ LÀ sự nhận thức.</s>
 <s id="76">Nó luôn luôn, theo Karl Popper, đầy lí thuyết.</s>
 <s id="77">Kiến thức khoa học không lấy được từ bất kì thứ gì.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Nó cũng giống như tất cả tri thức.</s>
  <s id="78.2">Nó là phỏng đoán, ước chừng, kiểm tra lại bằng quan sát, chứ không bắt nguồn từ đâu hết.</s>
 </p>
 <s id="79">Vậy, liệu những phỏng đoán được kiểm chứng có phải là phương pháp vĩ đại mở ra cách cửa tri thức?</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Không.</s>
  <s id="80.2">Trái ngược với những gì ta vẫn nói, Khả năng kiểm tra lại là phổ biến, trong những truyền thuyết và những suy nghĩ phi lí khác,</s>
 </p>
 <s id="81">Ý tưởng kì cục rằng mặt trời sẽ xuất hiện vào ngày Thứ Ba kế tiếp có tiên đoán có thể kiểm chứng.</s>
 <s id="82">Xem xét cách thần thoại Hy Lạp lí giải các mùa trong năm</s>
 <s id="83">Hades, Thần Địa Ngục bắt cóc Persephone, nữ thần Mùa Xuân và thỏa thuận về một cuộc hôn nhân ép buộc yêu cầu cô ấy phải trở lại đây đều đặn thì mới thả cô ấy đi</s>
 <s id="84">Và rồi mỗi năm Cô ấy bị buộc trở về địa ngục.</s>
 <s id="85">Và mẹ cô ấy, thần Demeter nữ thần của đất đai trở nên buồn rầu, khiến mọi vật trở nên lạnh lẽo và cằn cỗi</s>
 <s id="86">Truyền thuyết này có thể được kiểm nghiệm lại.</s>
 <s id="87">Nếu mùa đông được gây ra do nỗi buồn của thần Demeter thì nó phải xảy ra đồng thời ở mọi nơi trên Trái Đất</s>
 <s id="88">Vậy nếu người Hy Lạp cổ biết rằng ở nước Úc thời tiết ấm áp nhất vào lúc thần Demeter buồn bã nhất</s>
 <s id="89">họ sẽ biết rằng giả thuyết của họ là sai</s>
 <s id="90">Vậy vấn đề của những câu chuyện thần thoại, và những cách suy nghĩ tiền khoa học là gì,</s>
 <s id="91">và điều gì đã tạo ra sự khác biệt to lớn này?</s>
 <s id="92">tôi nghĩ có một thứ mà bạn phải quan tâm Và đó ngụ ý về khả năng kiểm tra lại, phương pháp khoa học thời kì Khai Sáng và tất cả mọi thứ</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Và điều quan trọng nhất nằm ở đây.</s>
  <s id="93.2">Luôn luôn có một sự sai lệch trong một câu chuyện</s>
 </p>
 <s id="94">Ý tôi không phải là về lỗi logic.</s>
 <s id="95">Tôi muốn nói đến sự lí giải nghèo nàn</s>
 <s id="96">Vậy nó có nghĩa gì?</s>
 <s id="97">Việc lí giải là một sự xác nhận về việc có những thứ vô hình để giải thích cho những cái hữu hình Bởi vì vai trò lí giải của thỏa thuận hôn nhân của Persephone có thể được thể hiện một cách công bằng bởi rất nhiều thực thể đặc biệt khác.</s>
 <s id="98">Tại sao là một thỏa thuận hôn nhân mà không phải bất kì lí do nào khác cho hoạt động thường niên này?</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Lí do nằm ở đây.</s>
  <s id="99.2">Persephone không hề được giải thoát.</s>
 </p>
 <s id="100">Cô ấy bỏ trốn, và quay về mỗi khi xuân về để trả thù Hades với sức mạnh mùa xuân của cô ấy.</s>
 <s id="101">Cô ấy làm tươi mát vùng đất địa ngục với không khí mùa xuân đưa không khí nóng lên bề mặt, tạo ra mùa hè</s>
 <s id="102">Điều này cũng lí giải cho hiện tượng tương tự trong cùng một truyền thuyết</s>
 <s id="103">Nó đều có khả năng kiểm tra lại.</s>
 <s id="104">Tuy nhiên, điều mà nó xác nhận trong thực tế, theo nhiều cách, hoàn toàn toàn đối lập.</s>
 <s id="105">Và nó khả thi bởi vì những chi tiết của thần thoại không liên quan tới các mùa ngoại trừ thông qua bản thân câu chuyện</s>
 <s id="106">Sự biến đổi dễ dàng này là dấu hiệu của việc giải thích tệ bởi vì, nếu không có một lí do chức năng để thể hiện một trong hàng vạn biến thể, tán thành một trong số chúng, hơn những thứ khác sẽ rất phi lí.</s>
 <s id="107">Vì vậy, tầm quan trọng của việc tạo ra khác biệt để có thể tiến bộ đó là tìm kiếm những lí giải tốt mà không thể dễ dàng bị biến đổi. trong khi vẫn giải thích được các hiện tượng.</s>
 <s id="108">Hiện nay, cách lí giải hiện tại của chúng ta về mùa đó là trục Trái Đất bị nghiêng như vậy nên mỗi bán cầu nghiêng về phía mặt trời mỗi năm và ngược lại vào nửa nửa năm sau</s>
 <s id="109">Và đó thật sự tốt hơn hẳn.</s>
 <s id="110">(Tiếng cười) Đó là một lí giải tốt: khó thay đổi bởi vì mỗi chi tiết đóng một vai trò chức năng</s>
 <s id="111">Ví dụ về mỗi mùa, chúng ta biết rằng những bề mặt sẽ nghiêng ra khỏi vùng nhiệt bức xạ ít hơn và trong không gian, Trái Đất luôn hướng về một hướng nhất định</s>
 <s id="112">Và sự nghiêng này cũng giải thích sự nâng góc chiếu của mặt trời trong thời điểm khác nhau trong năm và dự đoán cho việc các mùa sẽ bị lệch chu kì ở hai bán cầu</s>
 <s id="113">Nếu chúng được quan sát theo giai đoạn giả thuyết này sẽ bị bác bỏ</s>
 <s id="114">Nhưng bây giờ, sự thật là đó cũng là một lí giải tốt, khó thay đổi, đã tạo ra một thay đổi quan trọng.</s>
 <s id="115">Nếu người Hy Lạp cổ phát hiện ra mùa ở nước Úc họ có thể đã dễ dàng thay đổi truyền thuyết của họ để dự đoán về điều đó.</s>
 <s id="116">Ví dụ như khi nữ thần Demeter buồn bã, người đã đẩy khí nóng ở những vùng lân cận đến một bán cầu khác, và tạo ra mùa hè</s>
 <s id="117">Vì vậy, đã được quan sát chứng minh là sai và thay đổi giả thuyết cho phù hợp vẫn không thể đưa người Hy Lạp cổ đến gần với cách hiểu về các mùa bởi vì lời lí giải của họ không hợp lí, dễ bị thay đổi.</s>
 <s id="118">Và nó chỉ là một lí giải đúng khi nó thậm chí có ý nghĩa dù nó được thử nghiệm</s>
 <s id="119">Nếu lí thuyết về nghiêng trục bị bác bỏ, những người bảo vệ nó sẽ không biết phải làm gì</s>
 <s id="120">không có bất kì thay đổi bổ sung nào có thể làm cho sự nghiêng gây ra những mùa giống nhau ở cả hai bán cầu</s>
 <s id="121">Việc tìm kiếm những lí giải khó bị thay đổi là nguồn gốc của mọi quá trình</s>
 <s id="122">Nó là nguyên tắc điều chỉnh căn bản</s>
 <s id="123">của thời kì Khai Sáng Vậy, trong khoa học, có 2 phương pháp sai làm hỏng sự tiến bộ.</s>
 <s id="124">Một, khá phổ biến: những giả thuyết không kiểm chứng được.</s>
 <s id="125">Nhưng cái quan trọng hơn là những giả thuyết không lí giải được</s>
 <s id="126">Khi nào bạn nghe rằng những xu hướng thống kê hiện tại sẽ tiếp tục, nhưng bạn lại không được có được một luận chứng khó biến đổi của nguyên nhân tạo ra xu hướng đó, bạn được dạy là một thuật sĩ tạo ra nó.</s>
 <s id="127">Khi bạn được dạy rằng cà rốt cũng có quyền con người vì nó có nửa bộ gen tương tự chúng ta-- chứ không phải là làm cách nào số phần trăm gen đó được trao quyền.</s>
 <s id="128">Khi ai đó thông cáo rằng những lập luận về gìn giữ môi trường sẽ không thay đổi vì có những bằng chứng rằng có một phần trăm nhất định của những quan điểm chính trị của chúng ta được di truyền, nhưng lại không lí giải được làm sao gen tạo ra quan điểm, thì họ không chứng minh được gì cả.</s>
 <s id="129">Họ nói rằng quan điểm của chúng ta được các thuật sĩ tạo ra, và có lẽ của họ cũng vậy.</s>
 <s id="130">Sự thật này bao gồm những đánh giá khó bị thay đổi về thực tại là sự thật quan trọng nhất về thế giới quan.</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Đó là một sự thật rằng có những thứ vô hình mà bất di bất dịch.</s>
  <s id="131.2">Cảm ơn các bạn.</s>
 </p>
 <s id="132">(Vỗ tay)</s>
</text>
