<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay tôi sẽ nói với các bạn về hai điều Một là những gì chúng ta đã đánh mất Và hai là cách đưa chúng quay trở lại</s>
 <s id="2">Và tôi sẽ bắt đầu bằng việc này.</s>
 <s id="3">Đây là cơ sở của tôi: Đây là bờ biển Địa Trung Hải ở đây không có cá, chỉ có đá và rất nhiều nhím biển thích ăn tảo.</s>
 <s id="4">Đây là những thứ tôi thấy ngay khi lặn xuống nước lần đầu tiên ở bờ biển Địa Trung Hải ở Tây Ban Nha.</s>
 <s id="5">Nếu người ngoài hành tinh đến trái đất hãy gọi anh ta là Joe Joe sẽ nhìn thấy gì?</s>
 <s id="6">Nếu Joe lặn xuống một rặng san hô, anh ta có thể thấy rất nhiều thứ.</s>
 <s id="7">Rất khó xảy ra việc Joe sẽ nhảy vào một rặng san hô nguyên sơ, với nhiều san hô, cá mập, cá sấu hải ngưu, cá mú, rùa, v.v...</s>
 <s id="8">Có thể những gì Joe thấy nằm ở phần này, phần màu xanh của bức ảnh.</s>
 <s id="9">Ở góc này là những rặng san hô chết, súp vi sinh vật và sứa.</s>
 <s id="10">Và chỗ người thợ lặn, có thể là hầu hết những rặng hiện nay trên thế giới, với rất ít san hô, tảo lớn mau hơn san hô, rất nhiều vi khuẩn, và không có những loài động vật lớn.</s>
 <s id="11">Đa số các nhà khoa học biển cũng thấy điều này.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Đây là cơ sở của họ.</s>
  <s id="12.2">Họ cho đó là tự nhiên vì chúng ta bắt đầu khoa học hiện đại với việc lặn rất lâu sau khi ta làm suy thoái hệ sinh thái biển.</s>
 </p>
 <s id="13">Tôi sẽ đưa chúng ta lên cỗ máy thời gian, và ta sẽ rẽ trái; ta sẽ đi về quá khứ xem đại dương trước đây ra sao.</s>
 <s id="14">Hãy bắt đầu với Quần Đảo Line nơi chúng ta đã thực hiện hàng loạt những cuộc thám hiểm Địa lý Quốc gia.</s>
 <s id="15">Vùng biển này thuộc về quần đảo Kiribati bắt ngang qua xích đạo và có vài quần đảo không người, không ai đánh bắt cá, nguyên sơ và 1 vài đảo có người sinh sống.</s>
 <s id="16">Hãy bắt đầu với hòn đảo đầu tiên: Đảo Giáng sinh, hơn 5000 người sinh sống.</s>
 <s id="17">Hầu hết là các rặng chết, san hô chết, tảo sinh trưởng tốt hơn, và hầu hết cá nhỏ hơn cây bút chì ta dùng để đếm chúng.</s>
 <s id="18">Chúng tôi đã lặn 250 giờ ở đây vào năm 2005.</s>
 <s id="19">Chúng tôi không thấy một con cá mập nào.</s>
 <s id="20">Thuyền trưởng Cook đã phát hiện ra nơi này năm 1777 và ông tả lại là có rất nhiều cá mập cắn bánh lái và mái chèo của các con thuyền nhỏ khi họ đang đi tiến về bờ.</s>
 <s id="21">Hãy chuyển sang hướng khác một chút.</s>
 <s id="22">Đảo Fanning, 2500 dân sinh sống.</s>
 <s id="23">San hô phát triển tốt.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Rất nhiều cá nhỏ.</s>
  <s id="24.2">Với nhiều thợ lặn, đây như là thiên đường.</s>
 </p>
 <s id="25">Đây là nơi bạn có thể thấy phần lớn Khu bảo tồn biển quốc gia Florida Keys.</s>
 <s id="26">Và nhiều người cho rằng cảnh này rất đẹp, nếu đó là cơ sở của bạn.</s>
 <s id="27">Nếu ta quay lại một nơi như Rạn san hô vòng Palmyra Atoll, tôi và Jeremy Jackson đã ở đó vài năm trước, san hô phát triển tốt hơn và có cá mập.</s>
 <s id="28">Bạn có thể thấy cá mập mỗi lần lặn xuống.</s>
 <s id="29">Và điều đó khá hiếm ở các rặng san hô hiện nay.</s>
 <s id="30">Nhưng, nếu ta quay ngược lại 200, 500 năm trước, thì ta sẽ đến những nơi mà san hô hoàn toàn khỏe mạnh và lộng lẫy, tạo nên những cấu trúc đẹp mắt, và nơi những động vật ăn thịt dễ được nhìn thấy nhất, nơi bạn thấy 25-50 con cá mập mỗi lần lặn.</s>
 <s id="31">Chúng ta học được gì từ những nơi đó?</s>
 <s id="32">Đây là những gì chúng ta nghĩ là tự nhiên.</s>
 <s id="33">Chúng tôi gọi đây là tháp sinh khối</s>
 <s id="34">Nếu ta tập trung tất cả cá từ một rặng san hô lại và cân chúng, đây là điều mà chúng ta mong đợi.</s>
 <s id="35">Hầu hết sinh khối đều thấp ở chuỗi thức ăn, động vật ăn cỏ cá vẹt, cá đuôi gai ăn tảo.</s>
 <s id="36">Rồi sinh vật phù du, cá thia biển nhỏ, những động vật nhỏ nổi trên mặt nước.</s>
 <s id="37">Và rồi chúng ta có sinh khối thấp hơn là động vật ăn thịt, và tầng thấp hơn ở trên cùng là cá mập, cá hồng lớn, cá mú lớn.</s>
 <s id="38">Nhưng đây là hệ quả</s>
 <s id="39">Quan điểm của thế giới là hệ quả từ việc nghiên cứu các rặng san hô suy thoái</s>
 <s id="40">Khi chúng tôi đến các rặng san hô nguyên sơ chúng tôi đã nhận ra rằng thế giới tự nhiên ngược lại cái tháp bị đảo ngược.</s>
 <s id="41">Phía trên cùng chiếm phần lớn sinh khối ở một vài nơi, chiếm đến 85% như Rặng Kingman, bây giờ đã được bảo vệ,</s>
 <s id="42">Tin tốt là, bên cạnh việc có thêm nhiều vật ăn thịt thì mọi thứ đều sẽ nhiều hơn.</s>
 <s id="43">Kích cỡ của những cái hộp này lớn hơn.</s>
 <s id="44">chúng tôi có nhiều cá mập hơn, lượng sinh khối của cá mú nhiều hơn, của động vật ăn cỏ cũng nhiều hơn Ví dụ như cá vẹt, những con cừu của biển.</s>
 <s id="45">Chúng làm sạch rặng; mọi thứ lớn đến mức nhìn thấy được thì chúng ăn và giữ rặng san hô sạch sẽ và cho phép san hô phục hồi.</s>
 <s id="46">Không chỉ những nơi này- những vùng nguyên sơ, cổ xưa này - có nhiều cá mà chúng còn có những thành phần quan trọng khác của hệ sinh thái như trai khổng lồ những dãy trai khổng lồ trong các đầm phá rộng đến 20 tới 25 con trên một mét vuông</s>
 <s id="47">Chúng đã biến mất ở mọi rặng san hô bị xâm chiếm trên trái đất và chúng lọc nước; chúng giữ nước sạch khỏi vi sinh vật và mầm bệnh</s>
 <s id="48">Nhưng chúng ta vẫn còn vấn đề nóng lên toàn cầu</s>
 <s id="49">nếu chúng ta không còn đánh bắt cá -vì những rặng san hô này được pháp luật bảo vệ hoặc vì vị trí hẻo lánh - thì thật tuyệt</s>
 <s id="50">Nhưng nước đã ấm lên quá lâu và những rặng san hô chết</s>
 <s id="51">Vậy những con cá, những vật tiêu thụ này sẽ giúp đỡ thế nào?</s>
 <s id="52">Những gì chúng tôi đã nhìn thấy là ở khu vực đặc biệt này trong El Nino, những năm 97,98 nước đã quá ấm trong quá lâu và nhiều rặng san hô bị tẩy trắng nhiều nơi đã chết</s>
 <s id="53">Vào Giáng sinh, khi lưới thức ăn suy giảm khi những con vật lớn đã đi những rặng san hô không hồi phục</s>
 <s id="54">Ở đảo Fanning. những rặng san hô đã không hồi phục</s>
 <s id="55">Nhưng bạn thấy ở đây một bàn san hô đã chết và sụp đổ</s>
 <s id="56">Và những con cá đã gặm tảo nên mảng tảo thấp hơn một chút</s>
 <s id="57">Rồi bạn tới Palmyra Atoll nơi có nhiều hơn sinh khối của động vật ăn thực vật hơn và những rặng san hô chết thì sạch thì những rặng san hô đang trở lại.</s>
 <s id="58">Và khi bạn tới phía nguyên sinh cái này có bao giờ bị tẩy trắng chưa?</s>
 <s id="59">Những nơi này cũng từng bị tẩy trắng nhưng chúng phục hồi nhanh hơn.</s>
 <s id="60">Càng nguyên vẹn thì càng hoàn thiện, Lưới thức ăn của bạn càng phức tạp thì sự phục hồi càng cao, và dường như hệ thống sẽ phục hồi khỏi những tác động ngắn hạn từ những sự kiện ấm lên</s>
 <s id="61">và đó là tin tốt, nên chúng ta cần phục hồi cấu trúc đó</s>
 <s id="62">Chúng ta phải đảm bảo rằng mọi thành phần của hệ sinh thái ở đó để hệ sinh thái có thể thích nghi với hiệu ứng ấm lên toàn cầu</s>
 <s id="63">Vậy nếu chúng ta phải đặt lại đường cơ sở nếu chúng ta phải đẩy hệ sinh thái ngược về bên trái thì ta có thể làm thế nào?</s>
 <s id="64">Có một vài cách.</s>
 <s id="65">Một cách rõ ràng là những khu vực biển được bảo vệ đặc biệt là những khu bảo tồn không khai thác mà ta đặt sang một bên để cho phép sự sống ở biển phục hồi</s>
 <s id="66">Và hãy cho tôi quay lại với hình ảnh ở Địa Trung Hải</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Đây từng là đường cơ sở của tôi.</s>
  <s id="67.2">Đây từng là cái tôi đã thấy khi còn nhỏ.</s>
 </p>
 <s id="68">Cùng lúc đó, tôi đang xem các chương trình của Jacques Cousteau trên TV với mọi sự giàu đẹp, phong phú, đa dạng.</s>
 <s id="69">Tôi đã nghĩ sự giàu có này thuộc về những vùng biển nhiệt đới, rằng Địa Trung Hải là một vùng biển nghèo tự nhiên</s>
 <s id="70">Nhưng tôi đã không biết, cho đến lần đầu khi tôi nhảy xuống một vùng biển được bảo tổn,</s>
 <s id="71">Và đây là cái tôi thấy, rất nhiều cá.</s>
 <s id="72">Sau vài năm, khoẳng năm đến bảy năm, cá quay trở lại, chúng ăn nhím biển và tảo mọc trở lại</s>
 <s id="73">Vậy là bạn có rừng tảo nhỏ này, trong cỡ một chiếc laptop bạn có thể tìm thấy hơn 100 loài tảo phần lớn vừa mức kính hiển vi hàng trăm loài động vật nhỏ làm thức ăn cho cá vậy là hệ thống được phục hồi.</s>
 <s id="74">Và địa điểm đặc biệt này, khu bảo tổn quần đảo Medes chỉ có 94 hecta mà mang lại 6 triệu euro cho kinh tế địa phương gấp 20 lần so với đánh cá Nó chiếm 88% lợi nhuận du lịch</s>
 <s id="75">Vậy là những địa điểm này không chỉ giúp hệ sinh thái mà còn giúp con người có thể thu lợi từ hệ sinh thái</s>
 <s id="76">Vậy hãy để tôi tóm tắt lại những gì các khu bảo tồn không khai thác làm được</s>
 <s id="77">Những nơi này, khi ta bảo vệ chúng, so sánh với các khu không được bảo vệ gần đó, đây là cái sẽ xảy ra</s>
 <s id="78">Số loài tăng 21% tức là nếu bạn có 1000 loài thì bạn có thể hy vọng thêm 200 loài ở một khu bảo tổn biển</s>
 <s id="79">Điều này rất đáng kể</s>
 <s id="80">Kích cỡ các cá thể tăng một phần ba tức là con cá của bạn sẽ to thế này</s>
 <s id="81">Số lượng cá bạn có trên một mét vuông tăng gần 170%</s>
 <s id="82">Và sinh khối - sự thay đổi đáng kinh ngạc nhất - tăng 4,5 lần trung bình, chỉ sau 5 đến 7 năm</s>
 <s id="83">Ở một vài nơi tăng đến 10 lần ở trong khu bảo tồn</s>
 <s id="84">Vậy là chúng ta có mọi thứ trong một khu bảo tồn đang phát triển, thì chúng làm gì?</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Chúng sinh sản.</s>
  <s id="85.2">Đó là kiến thức cơ bản của sinh học quần thể</s>
 </p>
 <s id="86">Nếu bạn không giết cá, chúng sẽ sống lâu hơn chúng phát triển to hơn và sinh sản nhiều</s>
 <s id="87">Điều tương tự với loài không xương sống, Ví dụ,</s>
 <s id="88">đây là những bọc trứng của một con ốc sên dọc bờ biển Chile, và đây là số trứng chúng đẻ ở đáy.</s>
 <s id="89">Ngoài khu bảo tồn, bạn thậm chí không thể phát hiện ra chúng</s>
 <s id="90">1,3 triệu trứng mỗi mét vuông trong khu bảo tồn nơi có nhiều những con ốc sên này</s>
 <s id="91">Vậy là những cá thể này sinh sản, những con ấu trùng non này tràn ngập chúng tràn ngập mọi nơi, và con người có thể hưởng lợi từ chúng từ bên ngoài</s>
 <s id="92">Đây là ở Bahamas: loài cá mú Nassau</s>
 <s id="93">Một lượng lớn cá mú bên trong khu bào tồn và bạn càng đến gần khu bảo tồn, bạn càng có nhiều cá</s>
 <s id="94">Vậy là những ngư dân đang đánh bắt nhiều hơn</s>
 <s id="95">Bạn có thể thấy những giới hạn của khu bảo tồn vì bạn thấy những con tàu xếp thành hàng</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Vậy là có sự tràn sang; có những lợi ích vượt ra ngoài giới hạn của các khu bảo tồn giúp cho những người ở quanh chúng cùng lúc đó khu bảo tồn cũng đang bảo vệ toàn bộ môi trường sống.</s>
  <s id="96.2">Nó đang xây dựng khả năng phục hồi</s>
 </p>
 <s id="97">Vậy thì thứ mà ta đang có hiện nay - - một thế giới không có các khu bảo tồn - là một tài khoản nợ mà ta suốt ngày rút tiền và không bao giờ nạp</s>
 <s id="98">Các khu bảo tồn giống như những tài khoản tiết kiệm</s>
 <s id="99">Chúng ta có phần chính, không chạm vào mà ở ó tạo ra tiền lời về mặt xã hội, kinh tế và sinh thái</s>
 <s id="100">Và nếu ta nghĩ về sự gia tăng sinh khối trong các khu bảo tồn thì nó giống như lãi suất kép vậy.</s>
 <s id="101">Lại thêm 2 ví dụ nữa về cách các khu bảo tồn này có thể tạo lợi ích cho con người</s>
 <s id="102">Đây là số tiền mà ngư dân kiếm được ở Kenya mỗi ngày qua nhiều năm ở nơi mà không có sự bảo vệ; mở cửa tự do cho mọi người</s>
 <s id="103">Khi dụng cụ đánh cá tầm thường nhất - -những cái lưới biển - bị gỡ bỏ các ngư dân đánh bắt được nhiều hơn</s>
 <s id="104">Nếu bạn đánh bắt ít đi, bạn sẽ được nhiều hơn</s>
 <s id="105">Nhưng nếu ta thêm việc bảo tồn không xâm lấn lên đầu thì các ngư dân vẫn kiếm được nhiều hơn nhờ đánh bắt ít đi quanh khu vực được bảo vệ</s>
 <s id="106">Ví dụ nữa: Cá mú Nassau ở Belize trong Rặng Trung bộ châu Mỹ</s>
 <s id="107">Đây là sự sinh sản của cá mú chúng tụ tập lại vào ngày trăng tròn của tháng 12 và tháng 1 trong 1 tuần</s>
 <s id="108">Chúng thường tụ tập hàng vạn con 30 000 con cá mú lớn cỡ này trong 1 hecta, trong một tập hợp</s>
 <s id="109">Ngư dân đã biết điều này, họ bắt hết chúng</s>
 <s id="110">Khi tôi đến đó lần đầu năm 2000 chỉ có 3000 con cá mú còn sót lại</s>
 <s id="111">Các ngư dân đã được cho phép bắt 30% của quần thể trong kì sinh sản mỗi năm</s>
 <s id="112">Vậy là chúng tôi đã làm một phân tích đơn giản chẳng cần tới khoa học tên lửa để chỉ ra rằng, nếu bạn cứ lấy 30% mỗi năm thì nghề cá của bạn sẽ sụp đổ nhanh chóng</s>
 <s id="113">Rồi toàn bộ khả năng sinh sản của loài đi tới tuyệt chủng</s>
 <s id="114">Nó đã diễn ra nhiều nơi quanh Carribe</s>
 <s id="115">Họ kiếm được 4000 đô-la mỗi năm cho toàn bộ ngư nghiệp rất nhiều tàu đánh cá</s>
 <s id="116">Giờ, nếu bạn làm một phân tích kinh tế và dự án về điều sẽ xảy ra nếu cá không bị cắt giảm nếu ta chỉ mang 20 thợ lặn một tháng mỗi năm thì lợi nhuận sẽ cao hơn gấp 20 lần và nó cũng bền vững theo thời gian</s>
 <s id="117">Vậy ta thực hiện được bao nhiêu?</s>
 <s id="118">Nếu chuyện này rất tốt, nếu không cần phải suy nghĩ gì,</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">thì chúng ta thực hiện được bao nhiêu?</s>
  <s id="119.2">Hẳn bạn đã nghe nói chỉ ít hơn 1% đại dương được bảo vệ</s>
 </p>
 <s id="120">Chúng ta hiện đang tiến gần đến 1% nhờ những sự bảo vệ của quần đảo Chagos và chỉ một phần của nơi này được hoàn toàn bảo vệ khỏi đánh cá</s>
 <s id="121">Các nghiên cứu khoa học đề xuất rằng ít nhất 20% đại dương cần được bảo vệ</s>
 <s id="122">Khoảng ước lượng từ 20 đến 50% cho một chuỗi mục tiêu về cân bằng sinh thái cái thiện ngư nghiệp và khả năng phục hồi</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">Giờ, liệu cái này có khả thi không?</s>
  <s id="123.2">Mọi người sẽ hỏi: Chuyện này tốn bao nhiêu tiền?</s>
 </p>
 <s id="124">Hãy nghĩ về số tiền ta đang trả để đầu tư cho ngư nghiệp 35 tỷ đô la mỗi năm</s>
 <s id="125">Rất nhiều tiền dành cho các giải pháp đánh cá mang tính hủy hoại</s>
 <s id="126">Có một vài ước tính về chi phí để tạo ra một mạng lưới khu bảo vệ che phủ 20% diện tích đại dương Đó sẽ chỉ là một phần của số tiền mà ta đang chi trả cho chính phủ để đầu tư vào một ngư nghiệp đang sụp đổ</s>
 <s id="127">Mọi người đang mất việc vì ngư nghiệp đang sụp đổ</s>
 <s id="128">Tạo ra một mạng lưới các khu bảo tồn sẽ cung cấp công việc trực tiếp cho hơn một triệu người cộng thêm tất cả những công việc thứ yếu và lợi ích thứ yếu</s>
 <s id="129">Vậy làm sao ta làm được điều đó?</s>
 <s id="130">Nếu những tài khoản tiết kiệm này rõ ràng tốt cho môi trường và con người tại sao ta không bảo vệ được 20, 50% đại dương?</s>
 <s id="131">Và làm sao ta đạt được mục tiêu đó?</s>
 <s id="132">Có 2 cách</s>
 <s id="133">Giải pháp không đáng kể là tạo ra những khu bảo tồn thật lớn như Quần đảo Chagos</s>
 <s id="134">Vấn đề là ta chỉ làm được như vậy ở những nơi không có người, không có mâu thuẫn xã hội nơi mà chi phí chính sách thật thấp và chi phí kinh tế cũng thấp</s>
 <s id="135">Và một vài người trong chúng ta, một vài tổ chức ở ngay đây hay nơi khác đang làm điều này</s>
 <s id="136">Nhưng còn phần còn lại của các bờ biển trên thế giới nơi con người sống và kiếm ăn nhờ đánh cá?</s>
 <s id="137">Có 3 lý do chính tại sao chúng ta không có hàng vạn khu bảo tồn nhỏ Đầu tiền là mọi người không biết khu bảo tồn đại dương làm gì và các ngư dân có xu hướng rất, rất đề phòng việc điều chỉnh hay đóng cửa một khu vực dù là nhỏ</s>
 <s id="138">Thứ hai là chính quyền không đúng vì phần lớn cộng đồng ven biển trên thế giới không có chính quyền để điều khiển tài nguyên để tạo ra khu bảo tồn và thực thi nó</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Đó là một cấu trúc phân cấp từ trên xuống nơi mà mọi người đợi các nhân viên chính phủ đến và nó không hiệu quả.</s>
  <s id="139.2">Và chính phủ không có đủ nguồn lực</s>
 </p>
 <s id="140">dẫn đến lý do thứ ba tại sao ta không có nhiều khu bảo tồn hơn là các mô hình gây quỹ đã sai</s>
 <s id="141">Các NGO và các chính phủ dành nhiều thời gian, công sức, tài nguyên thường là cho một vài khu vực nhỏ</s>
 <s id="142">Vậy là việc bảo vệ biển và vùng bờ biển đã trở thành một cái vũng của chính phủ và tiền tài trợ Như thế không bền vững</s>
 <s id="143">Vậy là những giải pháp để giải quyết 3 vấn đề này là</s>
 <s id="144">Thứ nhất, ta cần phát triển 1 chiến dịch nhận thức toàn cầu để thu hút các cộng đồng địa phương và các chính phủ tạo ra các khu bảo tồn không xâm lấn tốt hơn những gì ta đang có</s>
 <s id="145">Nó là các tài khoản tiết kiệm chống lại những tài khoản nợ không có tiền gửi</s>
 <s id="146">Thứ hai, ta cần tái thiết kế chính quyền để những nỗ lực bảo tồn được phân quyền để chúng không chỉ phụ thuộc vào công việc của các NGO hay các nhân viên chính phủ và có thể được tạo ra bởi các cộng đồng địa phương như ở Philipine hay một vài nơi khác</s>
 <s id="147">Điều thứ ba rất quan trọng chúng ta cần phát triển những mô hình kinh doanh mới</s>
 <s id="148">Chỉ dùng tiền từ thiện để tạo ra các khu bảo tồn là không bền vững</s>
 <s id="149">Chúng ta thật sự cần phát triển những mô hình kinh doanh nơi mà khu bảo tồn bờ biển là một sự đầu tư vì ta đã biết những khu bảo tồn đại dương này cung cấp các lợi ích xã hội, sinh thái và kinh tế</s>
 <s id="150">Và tôi muốn kết thúc với một ý nghĩ rằng sẽ không một tổ chức nào có thể một mình cứu được đại dương</s>
 <s id="151">Đã có nhiều cuộc đua trong quá khứ và chúng ta cần phát triển một mô hình hợp tác mới thực sự hợp tác khi ta kiếm tìm sự bổ trợ chứ không phải sự thay thế</s>
 <s id="152">Giải thưởng rất cao để tiếp tục con đường ta đang đi</s>
 <s id="153">Vậy hãy làm điều đó.</s>
 <s id="154">Cảm ơn rất nhiều Cảm ơn!</s>
 <s id="155">Cảm ơn Eric!</s>
 <s id="156">Đó là một công việc bậc thầy khi đặt mọi thứ lại cùng nhau</s>
 <s id="157">Đầu tiên là cái tháp ngược của anh biểu diễn 85% sinh khối trong vật ăn thịt dường như bất khả thi</s>
 <s id="158">Làm sao mà 85% có thể tồn tại nhờ 15%?</s>
 <s id="159">Hãy tưởng tượng anh có 2 bánh xe trong 1 cái đồng hồ, 1 lớn 1 nhỏ</s>
 <s id="160">Cái lớn di chuyển rất chậm, cái nhỏ thì rất nhanh</s>
 <s id="161">Đơn giản như vậy thôi!</s>
 <s id="162">Những con vật ở phía dưới trong chuỗi thức ăn sinh sản nhanh, sinh trưởng nhanh, tạo ra hàng triệu trứng</s>
 <s id="163">Trên đây, anh có cá mập và các loài cá lớn sống đến 25, 30 năm</s>
 <s id="164">Chúng sinh sản rất chậm, chuyển hóa chậm và đơn giản là chúng duy trì sinh khối của mình</s>
 <s id="165">Vậy, cơ bản là, sản phẩm dư thừa của những con dưới này đủ để duy trì sinh khối này</s>
 <s id="166">không di chuyển Chúng giống như các tụ điện cho hệ thống</s>
 <s id="167">Thật thú vị!</s>
 <s id="168">Vậy, thực sự, hình ảnh của chúng ta về tháp thức ăn phải thay đổi hoàn toàn</s>
 <s id="169">Ít nhất là ở đại dương</s>
 <s id="170">Chúng tôi đã tìm thấy ở các rặng san hô rằng tháp ngược tương đương với ở Serengeti với 5 con sư tử trên 1 con linh dương đầu bò</s>
 <s id="171">Ở trên đất liền, cái này không đúng</s>
 <s id="172">Nhưng ít nhất ở các rặng san hô là những hệ thống có một thành phần dưới cùng với cấu trúc</s>
 <s id="173">Chúng tôi nghĩ cái này là toàn cầu</s>
 <s id="174">Nhưng chúng tôi mới bắt đầu nghiên cứu các rặng nguyên sơ gần đây thôi</s>
 <s id="175">Vậy những con số anh đã trình bày rất đáng ngạc nhiên</s>
 <s id="176">Anh đang nói là chúng ta đang chi 35 tỷ đô la cho trợ cấp</s>
 <s id="177">Sẽ chỉ mất 16 tỷ đô để xây dựng 20% đại dương thành các khu bảo tồn đồng thời đem đến những lựa chọn sống mới cho các ngư dân</s>
 <s id="178">Nếu thế giới thông minh hơn thì ta đã có thể giải quyết vấn đề này với ít đi 19 tỷ đô la</s>
 <s id="179">Chúng ta sẽ có 19 tỷ đô cho chăm sóc sức khỏe hay cái gì đó</s>
 <s id="180">Rồi chúng ta có các nền ngư nghiệp kém hiệu quả trị giá 50 tỷ đô la</s>
 <s id="181">Lần nữa, một trong những giải pháp lớn là để Tổ chức thương mại thế giới chuyển trợ cấp cho giải pháp bền vững</s>
 <s id="182">Được rồi, có nhiều ví dụ mà tôi đã nghe về việc chấp dứt sự trợ cấp điên cuồng.</s>
 <s id="183">Cảm ơn vì những con số.</s>
 <s id="184">Chỉ có một câu hỏi cuối riêng tư</s>
 <s id="185">Nhiều người ở đây có trải nghiệm những người đã ở biển lâu họ mới nhìn thấy sự xuống cấp của những nơi từng đẹp đẽ đang trở nên tệ đi</s>
 <s id="186">Hãy nói tôi nghe về cảm giác anh đã phải trải qua khi đến những khu vực nguyên sơ và nhìn thấy những điều này quay trở lại</s>
 <s id="187">Nó là một trải nghiệm tâm lý</s>
 <s id="188">Chúng tôi đến đó để cố hiểu về hệ sinh thái cố đo đếm lượng cá và nhìn thấy những nơi này khác biệt so với những nơi chúng tôi biết</s>
 <s id="189">Nhưng cảm xúc tuyệt nhất là hiện tượng biophilia mà E.O.Wilson nói đến khi con người cảm thấy kinh ngạc trước một thiên nhiên hoang sơ</s>
 <s id="190">Và chỉ ở đó bạn thật sự cảm thấy mình là một phần của một thứ lớn lao hơn hay của một hệ sinh thái toàn cầu lớn hơn</s>
 <s id="191">Và nếu không nhờ hi vọng thể hiện ở những nơi này thì tôi không nghĩ mình có thể tiếp tục làm việc</s>
 <s id="192">Sẽ rất chán nản!</s>
 <s id="193">Enric, cảm ơn vì sự chia sẻ về trải nghiệm tâm lý đó với chúng tôi.</s>
 <p id="p194">
  <s id="194.1">Cảm ơn!</s>
  <s id="194.2">Cảm ơn rất nhiều!</s>
 </p>
</text>
