<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi bạn nghĩ về bộ não, thật khó khăn để hiểu được, bời vì nếu tôi hỏi bạn ngay bây giờ, tim hoạt động như thế nào, bạn sẽ ngay lập tức trả lời rằng: máy bơm</s>
 <s id="2">Nó bơm máu.</s>
 <s id="3">Nếu tôi hỏi bạn về phổi, bạn sẽ nói nó trao đổi khí Oxy từ khí CO2.</s>
 <s id="4">Thật là dễ dàng.</s>
 <s id="5">Nếu tôi hỏi não hoạt động như thế nào, khó để có thể hiểu được bởi vì bạn không thể chỉ nhìn vào một bộ não và hiểu đó là gì.</s>
 <s id="6">Nó không phải là một dụng cụ cơ khí, máy bơm, hay là túi khí</s>
 <s id="7">Nó giống như, nếu bạn giữ nó trong lòng bàn tay khi nó chết, chỉ một mẩu của chất béo.</s>
 <s id="8">Để hiểu não hoạt động thế nào, bạn phải đi vào bên trong một bộ não sống</s>
 <s id="9">bỏi vì não không thuộc cơ khí , nó là điện tử, là hóa học.</s>
 <s id="10">não của bạn chưa hơn 100 tỷ tế bào, được gọi là nơ-ron.</s>
 <s id="11">và những nơ-ron này tiếp xúc nhau bằng dòng điện.</s>
 <s id="12">và chúng ta sẽ nghe trộm cuộc trò chuyện giữa hai tế bào, và ta lắng nghe xem cái gì được gọi là dao động đỉnh điểm.</s>
 <s id="13">Nhưng ta sẽ không ghi chép não bạn hoặc não tôi hay là não giáo viên bạn, chúng ta sẽ sử dụng người bạn gián tốt tính này.</s>
 <s id="14">Không phải chỉ vì tôi nghĩ chúng ngầu, mà còn vì chúng có bộ não tương tự giống chúng ta.</s>
 <s id="15">Nên nếu học được chút gì đó về não chúng làm việc thế nào ta sẽ học được nhiều về não chúng ta hoạt động ra sao</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Tôi sẽ để chúng vào nước đá và sau đó ...</s>
  <s id="16.2">Khán giả: Eo...</s>
  <s id="16.3">Greg Gabe: Yeah...</s>
 </p>
 <s id="17">Ngay bây giờ chúng sẽ bị gây mê.</s>
 <s id="18">Vì chúng là động vật máu lạnh, nhiệt độ của chúng sẽ giống của nước chúng không thể kiểm soát nên đơn giản là thư giãn, đúng không?</s>
 <s id="19">Chúng sẽ không cảm thấy gì cả, nào cho bạn một chút về việc chúng ta đang làm gì, một thí nghiệm khoa học để hiểu về bộ não.</s>
 <s id="20">vậy ...</s>
 <s id="21">Đây là chân của con gián.</s>
 <s id="22">và con gián có tất cả những sợi tóc xinh đẹp này và đầy gai xung quanh nó.</s>
 <s id="23">Bên dưới mỗi cái là một tế bào, và nơ-ron của nó sẽ gửi thông tin về cơn gió hoặc sự dao động.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Để bắt được một con gián không hề dễ bởi chúng có thể cảm nhận bạn đang đến.</s>
  <s id="24.2">Trước khi bạn tới được chỗ, chúng đã chạy mất.</s>
 </p>
 <s id="25">Những tế bào này truyền thông tin tới não sử dụng những sợi trục nhỏ với tinh nhắn điện tử ở đó.</s>
 <s id="26">Chúng ta sẽ ghi lại bằng ghim cái chốt ở đây.</s>
 <s id="27">Ta cần tách chân của con gián... đừng lo, chúng sẽ không mọc lại.. sau đó ta sẽ đặt hai chốt ở đây.</s>
 <s id="28">Đây là những chốt kim loại.</s>
 <s id="29">Tin nhắn điện tử này sẽ đi qua và được tiếp nhận.</s>
 <s id="30">Bây giờ ta sẽ tiến hành thí nghiệm, hãy xem nếu bạn dám.</s>
 <s id="31">Vâng, nó tởm thật...</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Tốt rồi.</s>
  <s id="32.2">Tiến hành thôi.</s>
 </p>
 <s id="33">Bạn có thể thấy chân của nó.</s>
 <s id="34">Giờ tôi sẽ mang cái chân này, Tôi sẽ đặt nó vào phát mình này để ta có thể tiến hành được gọi là Hộp nhện và nó thay thế nhiều thiết bị đắt tiền trong phòng thí nghiệm, nên bạn có thể làm vậy trong trường cấp 3 của mình hoặc trong tầng hầm như tôi.</s>
 <s id="35">(khán giả: tiếng cười) Rồi, đó.</s>
 <s id="36">Bạn có thể thấy không?</s>
 <s id="37">Được rồi, giờ tôi sẽ bật nó lên.</s>
 <s id="38">Cắm ổ điện.</s>
 <s id="39">(âm thanh) Với tôi, đây là âm thanh tuyệt nhất thế giới.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Đây là những gì não bạn đang làm.</s>
  <s id="40.2">Bạn có 100 tỷ tế bào tạo nên những âm thanh như hạt mưa rơi.</s>
 </p>
 <s id="41">Hãy quan sát xem chúng như thế nào, đưa chúng lên màn hình iPad.</s>
 <s id="42">Tôi đã cắm iPad vào đây.</s>
 <s id="43">Hãy nhớ ta đã nói sợi trục giống như những đầu nhọn.</s>
 <s id="44">Nên ta hãy để ý một chút một trong chúng nhìn như chỉ trong 1s.</s>
 <s id="45">Chúng ta sẽ gõ nhẹ ở đây, để có thể phân tích anh chàng này.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Như chúng ta thấy.</s>
  <s id="46.2">Đó là thế hoạt động.</s>
 </p>
 <s id="47">Bạn cần 100 tỷ tế bào trong não để gửi tất cả thông tin về việc bạn thấy gì, nghe gì.</s>
 <s id="48">Có thể nói đây là một tế bào nhận lấy thông tin về những dao động trong gió.</s>
 <s id="49">Chúng ta làm một thí nghiệm thì sao nhỉ?</s>
 <s id="50">Ta sẽ thổi vào nó và nghe nếu ta thấy có sự thay đổi.</s>
 <s id="51">Các bạn đã sẵn sàng chưa nào?</s>
 <s id="52">Khi tôi thổi, cho tôi biết bạn nghe thấy gì.</s>
 <s id="53">(tiếng thổi) (âm thanh thay đổi) Để tôi lấy bút chạm vào nó.</s>
 <s id="54">(tiếng ồn) Đó là tốc bộ truyền dữ liệu.</s>
 <s id="55">Thực ra cần chút kiến thức khoa học thần kinh để hiểu điều này.</s>
 <s id="56">Đây gọi là tỷ lệ mã hóa: Càng tác động mạnh vào cái gì sẽ càng nhiều dao động đỉnh điểm Và tất cả các thông tin đó sẽ đến não bạn.</s>
 <s id="57">Bạn hiểu điều đó như thế này.</s>
 <s id="58">Một cách là làm thí nghiệm với điện.</s>
 <s id="59">Cách khác là do não bạn không chỉ tiếp nhận dòng đẩy của điện mà còn có thể gửi nó đi.</s>
 <s id="60">Làm thể nào chuyển động cơ.</s>
 <s id="61">Quan sát xem chuyện gì xảy ra nếu tôi cắm điện vào chân con gián</s>
 <s id="62">Tôi sẽ lấy hai chốt điện này cắm vào nó.</s>
 <s id="63">Lấy đầu khác cắm vào iPod của tôi.</s>
 <s id="64">Mà thực ra là iPhone.</s>
 <s id="65">Bạn có biết tai nghe hoạt động như thế nào trong tai bạn không?</s>
 <s id="66">Điện thoai hoặc iPod của bạn có một bộ sạc?</s>
 <s id="67">Nó sẽ gửi tín hiệu tới nam châm ở tai nghe khiến chúng rung và bạn có thể nghe được âm thanh</s>
 <s id="68">Những tín hiệu đó giống như trong não bạn sử dụng bạn có thể gửi chúng tới chân con gián và hy vọng sẽ có hiệu quả, thực ra ta có thể thấy chuyện gì diễn ra khi đưa âm nhạc tới lũ gián.</s>
 <s id="69">Hãy quan sát.</s>
 <s id="70">(giai điệu) Bật lên được chưa?Tiến hành nào</s>
 <s id="71">(Khán giả trầm trồ) GG: Vậy chuyện gì đang diễn ra?</s>
 <s id="72">Khán giả: Wow</s>
 <s id="73">(Tiếng cười) Bạn thấy những gì đang diễn ra nó chuyển động theo điệu nhạc</s>
 <s id="74">Tất cả người yêu audio ở đây nếu bạn có dàn âm thanh bạn biết rằng loa thùng là loa to nhất.</s>
 <s id="75">Loa to nhất có sóng âm thanh dài nhất, là thứ mang trong dòng điện, và dòng điện là thứ khiến những vật này chuyển động.</s>
 <s id="76">không chỉ loa tạo ra sóng điện từ</s>
 <s id="77">Mic-ro cũng gây ra sóng điện từ.</s>
 <s id="78">(Nhịp điệu) Tôi đã mời một người khác ngoài khán phòng này để giúp tôi điều này.</s>
 <s id="79">Rồi hãy xem nào.</s>
 <s id="80">(Beatboxing) Đây là lần đâu tiên chuyện này diễn ra trong lịch sử loài người .</s>
 <s id="81">Beatbox đến với chân một con gián.</s>
 <s id="82">Khi bạn trở lại trường, hãy nghĩ về thần kinh học và làm sao có thể bắt đầu cuộc cách mạng nơ-ron</s>
 <s id="83">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Tạm biệt.</s>
  <s id="84.2">(Vỗ tay) Người dịch: Ichi Nguồn: ted-ed.com</s>
 </p>
</text>
