<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ba người đang ở bữa tiệc tối.</s>
 <s id="2">Paul, đã kết hôn, đang nhìn Linda.</s>
 <s id="3">Trong khi đó, Linda đang nhìn John, người đàn ông chưa kết hôn.</s>
 <s id="4">Có phải một người đã kết hôn đang nhìn ai đó chưa kết hôn?</s>
 <s id="5">Hãy dành chút thời gian để suy nghĩ.</s>
 <s id="6">Hầu hết mọi người sẽ trả lời rằng không có đủ thông tin để kết luận.</s>
 <s id="7">Và hầu hết mọi người đã sai.</s>
 <s id="8">Linda có thể đã hoặc chưa kết hôn - không có lựa chọn nào khác.</s>
 <s id="9">Vì thế, trong cả hai trường hợp, một người đã kết hôn nhìn người chưa kết hôn.</s>
 <s id="10">Khi lời giải thích được đưa ra, hầu hết mọi người sẽ thay đổi ý kiến và chấp nhận câu trả lời đúng, thay cho thái độ tự tin trong lần trả lời đầu của họ.</s>
 <s id="11">Cùng xem xét một ví dụ khác.</s>
 <s id="12">Một nghiên cứu vào năm 2005 của Bredan Nyhan và Jason Reifler đã nghiên cứu quan điểm của người Mĩ đối với sự biện minh chiến tranh ở Iraq.</s>
 <s id="13">Các nhà nghiên cứu đưa cho những người tham gia một bản tin chỉ ra rằng không có bất kì vũ khí hủy diệt hàng loạt nào được tìm thấy.</s>
 <s id="14">Song rất nhiều người không chỉ tiếp tục tin rằng có vũ khí hủy diệt thậm chí, còn tin chắc hơn vào quan điểm ban đầu của họ.</s>
 <s id="15">Tại sao trong vài trường hợp lý lẽ có thể làm thay đổi suy nghĩ và phản tác dụng trong những trường hợp khác?</s>
 <s id="16">Lý lẽ có sức thuyết phục hơn khi dựa trên nền tảng thấu hiểu người nghe, quan tâm đến những điều, những người mà họ tin tưởng và trân trọng.</s>
 <s id="17">Những lý lẽ toán học và logic giống như bài toán bữa tiệc bên trên bởi thậm chí khi đưa ra những kết luận khác nhau mọi người vẫn bắt đầu từ những nền tảng niềm tin chung.</s>
 <s id="18">Vào 1931, một nhà toán học vô danh trẻ tên Kurt Gödel đã trình bày bằng chứng rằng không thể tồn tại một hệ thống logic hoàn chỉnh trong toán học.</s>
 <s id="19">Bất chấp hàng thập kỉ công trình tiến bộ của các nhà toán học xuất sắc như Bertrand Russell và David Hilbert, lý lẽ được công nhận bởi nó dựa vào những sự thật hiển nhiên mà mọi người đều đồng tình.</s>
 <s id="20">Tất nhiên, rất nhiều ý kiến trái chiều bao gồm những niềm tin mà không thể đơn giản bị thuyết phục bằng logic.</s>
 <s id="21">Khi những niềm tin này bao gồm những thông tin bên ngoài, vấn đề trọng tâm thường là người ta tin vào những nguồn tin và tác giả nào.</s>
 <s id="22">Một nghiên cứu yêu cầu mọi người ước tính những thống kê liên quan đến phạm vi của biến đổi khí hậu.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Người tham gia được hỏi những câu như là "có bao nhiêu năm trong khoảng 1995 và 2006 là một trong 12 năm nóng nhất kể từ 1850?</s>
  <s id="23.2">Sau khi trả lời, họ được xem những dữ liệu từ Ủy ban Liên chính phủ về Biến đổi Khí hậu, chỉ ra rằng câu trả lời này là 11 trong 12 năm.</s>
 </p>
 <s id="24">Được cung cấp những thống kê từ một nguồn đáng tin cậy, người ta dường như dễ chấp nhận thực tế rằng trái đất đang nóng lên.</s>
 <s id="25">Cuối cùng, với những ý kiến trái chiều không thể bị lay chuyển bởi những thống kê hay chứng cứ, việc tạo nên một lý lẽ thuyết phục có thể sẽ dựa vào giá trị mà người nghe trân trọng.</s>
 <s id="26">Ví dụ, các nhà nghiên cứu đã dẫn dắt rất nhiều nghiên cứu hỏi những người có quan điểm chính trị khác nhau. để xếp hạng giá trị mà họ trân trọng.</s>
 <s id="27">Những người theo chủ nghĩa tự do, thường xếp hạng sự công bằng nghĩa là tất cả mọi người được đối xử ngang bằng -- trên cả lòng trung thành.</s>
 <s id="28">Sau đó, các nhà nghiên cứu cố gắng thuyết phục người theo chủ nghĩa tự do ủng hộ quân sự với rất nhiều lý lẽ khác nhau.</s>
 <s id="29">Những lý lẽ dựa trên sự công bằng -- như quân đội cung cấp việc làm và giáo dục cho những người có hoàn cảnh bất lợi -- có tính thuyết phục cao hơn những lý lẽ dựa trên lòng trung thành như quân đội thống nhất một quốc gia.</s>
 <s id="30">Ba yếu tố niềm tin, nguồn tin tưởng và giá trị có vẻ là công thức đơn giản dẫn đến sự nhất trí và đồng lòng.</s>
 <s id="31">Vấn đề là khuynh hướng ban đầu của ta là nghĩ đến những lý lẽ dựa trên niềm tin, nguồn tin tưởng và giá trị cá nhân.</s>
 <s id="32">Ngay cả khi không làm thế, việc xác định chính xác những điều đó ở người bất đồng với ta vẫn là rất khó khăn.</s>
 <s id="33">Cách tốt nhất để giải quyết đơn giản là nói chuyện với họ.</s>
 <s id="34">Trong khi tranh luận, bạn sẽ được thấy các lý lẽ trái chiều và những bác bỏ.</s>
 <s id="35">Điều này có thể giúp bạn tạo ra những lý lẽ của riêng mình và lý do thuyết phục hơn và thi thoảng, có thể cuối cùng bạn sẽ là người thay đổi suy nghĩ.</s>
</text>
