<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Liệu tôi có thể bảo vệ cha tôi khỏi toán quân Hồi giáo có vũ trang với chỉ một con dao ?</s>
 <s id="2">Đó là câu hỏi mà tôi phải đối mặt vào một buổi sáng thứ Ba tháng 6-1993 khi tôi còn là một sinh viên trường Luật.</s>
 <s id="3">Tôi tỉnh dậy sớm vào sáng hôm đó trong căn hộ của cha ngoại ô Algiers, Angeria, bởi những tiếng đập rầm rầm ngoài cửa</s>
 <s id="4">Cái này đã trở thành thông lệ, theo một báo địa phương vào mỗi thứ Ba nếu có một học giả ngã xuống dưới làn đạn của những sát thủ Hồi giáo.</s>
 <s id="5">Trường của cha dạy học thuyết Darwin đã được viếng thăm một lần từ trùm một tổ chức có tên " Mặt trận giải cứu Hồi giáo" người kết tội cha ủng hộ cho thuyết tiến hóa trước đó cha đã đuổi việc người này, và bất cứ ai ở bên ngoài cũng sẽ không làm chứng nhận dạng hay rời đi</s>
 <s id="6">Vì vậy cha tôi cố gắng gọi cảnh sát, nhưng có vẽ vì run sợ bởi đợt nổi loạn của những tay súng cực đoan đã kết liễu mạng sông của nhiều sĩ quan Algeria họ đã không trả lời.</s>
 <s id="7">Và tôi đã đi vào bếp, lấy ra một con dao, và chọn vị trí trong lối vào.</s>
 <s id="8">Điều đó thật điên rồ, thật vậy, nhưng tôi không có cách nào khác, và thế là tôi đứng đó.</s>
 <s id="9">Khi nhìn lại, tôi nghĩ là khoảnh khắc đã giúp tôi bắt đầu viết sách có tên " Điều luật Hồi giáo không có hiệu lực ở đây: Chuyện chưa kể từ cuộc chiến chống trào lưu Hồi giáo chính thống"</s>
 <s id="10">Nhan đề lấy từ một vở kịch Pakistan.</s>
 <s id="11">Tôi nghĩ khoảnh khắc đó đã đưa tôi đi trên chặng đường phỏng vấn 300 người Hồi giáo từ gần 30 quốc gia, từ Afghanistan đến Mali, tìm hiểu cách họ chống trào lưu chính thống trong hòa bình như cha tôi đã làm và cách họ chống hậu họa.</s>
 <s id="12">May thay, vào tháng 6 năm 1993, kẻ viếng thăm vô danh của chúng tôi đã đi mất, nhưng các gia đình khác lại ít may mắn hơn, và đây là suy nghĩ thúc đẩy nghiên cứu của tôi</s>
 <s id="13">Bọn chúng đã trở lại sau vài tháng và đẻ lại lời nhắn trên bàn bếp của Cha, đơn giản là :"Coi chừng cái chết của mi"</s>
 <s id="14">các nhóm quân Hồi giáo chính thống Algeria đã sát hại khoảng 200000 người tạo nên thời kỳ được coi là thập kỷ đen tối những năm 1990 Bao gồm từng người phụ nữ mà bạn nhìn thấy trên đây.</s>
 <s id="15">Trong sự đáp trả khắc nghiệt, chính quyền đã sử dụng tra tấn và thủ tiêu, và cũng khủng khiếp như những sự việc đã diễn ra cộng đồng quốc tế phớt lờ họ.</s>
 <s id="16">Cuối cùng, cha tôi, một người An-giê-ri con trai một nông dân đã trở thành giáo sư, bị buộc phải ngừng dạy tại trường đại học và chạy trốn khỏi căn hộ của mình, nhưng điều tôi sẽ không bao giờ quên vè Mahfoud Benoune, cha tôi, đó là cũng giống như bao nhiêu trí thức An-giê-ri khác, ông quyết không rời bỏ quê hương và ông tiếp tục xuất bản những bài chỉ tríc khắc nghiệt, lên cả bọn Hồi giáo chính thống và đôi khi cả cái Chính phủ mà chúng đang chống lại.</s>
 <s id="17">Ví dụ, vào loạt bài Tháng 12 năm 1994 trên tờ báo El Watan tiêu đề "Hồi giáo chính thống đã sản sinh một Chủ nghĩa khủng bố chưa từng có như thế nào," ông tố cáo cái mà ông gọi là căn nguyên của khủng bố đã tách rời Hồi giáo thực thụ như nó từng được sống bởi tổ tiên chúng ta.</s>
 <s id="18">Đó là những lời lẽ có thể khiến bạn mất mạng.</s>
 <s id="19">Đất nước của cha tôi đã dạy tôi trong thập kỷ đen tối 1990 rằng cuộc đấu tranh rộng rãi chống Hồi giáo chính thống là một trong những cuộc đấu tranh cho nhân quyền quan trọng nhất và được trông đợi nhiều nhất trên thế giới.</s>
 <s id="20">Điều đó vẫn còn đúng tới tận ngày nay, gần 20 năm sau đó.</s>
 <s id="21">Bạn thấy đó, trong mỗi đất nước khi bạn nghe đến những kẻ hồi giáo vũ trang nhắm vào dân thường, có cả những người không vũ khí thách thức những tay súng mà bạn chưa từng nghe đến, những người này cần sự hỗ trợ của chúng ta để xúc tiến.</s>
 <s id="22">Tại phương Tây, người ta thường cho rằng những người Hồi giáo nói chung ủng hộ chủ nghĩa khủng bố.</s>
 <s id="23">Một số bên phải nghĩ rằng đó là bởi vì họ thấy văn hóa hồi giáo vốn dĩ chứa bạo lực, và một số ở bên trái tưởng tượng rằng họ thấy người hồi giáo bạo lực Hồi giáo chính thống bạo lực, độc nhất như một sản phẩm của lời than phiền hợp pháp??</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">?</s>
  <s id="24.2">Nhưng cả hai cách nhìn đều sai lầm.</s>
 </p>
 <s id="25">Thực tế, nhiều người theo Đạo Hồi trên khắp thế giới là những người đối đầu kiên cường đối với cả Hồi giáo chính thống và chủ nghĩa khủng bố, và thường là vì những lý do tốt.</s>
 <s id="26">Họ thường là những nạn nhân của những bạo lực này nhiều hơn là thủ phạm.</s>
 <s id="27">Hãy để tôi cho bạn một ví dụ.</s>
 <s id="28">Theo khảo sát năm 2009 của các hãng truyền thông tiếng Ả Rập giữa năm 2004 và 2008, không nhiều hơn 15% số nạn nhân của al Qaeda là người Phương Tây.</s>
 <s id="29">Đó là một mất mát lớn, nhưng phần lớn nạn nhân lại là những người Hồi giáo, bị giết bởi bọn Hồi giáo chính thống.</s>
 <s id="30">Giờ thì tôi đã nói được năm phút về Hồi giáo chính thống, và bạn có quyền được biết chính xác những gì tôi muốn nói.</s>
 <s id="31">Tôi trích dẫn định nghĩa của một nhà xã hội học Algeri Marieme Helia Lucas, và bà nói rằng những Chính thống giáo, trong tất cả các tôn giáo lớn trên thế giới, "Trào lưu chính thống là các hoạt động chính trị cánh phải cực đoan trong ngữ cảnh của toàn cầu hóa sử dụng tôn giáo đề đạt được các mục tiêu chính trị."</s>
 <s id="32">Sadia Abbas đã gọi điều này là sự chính trị hóa cấp tiến của thần học.</s>
 <s id="33">Bây giờ tôi muốn tránh chiếu lên khái niệm rằng có một loại đá nguyên khối ngoài kia gọi là Hồi giáo chính thống giống nhau mọi nơi, bởi những hoạt động của họ còn có sự đa dạng.</s>
 <s id="34">Một số sử dụng và chủ trương bạo lực.</s>
 <s id="35">Một số không làm vậy, tuy nhiên họ vẫn qua lại.</s>
 <s id="36">Họ có rất nhiều dạng.</s>
 <s id="37">Một số có thể là tổ chức phi chính phủ, ngay cả ở đây Anh quốc như Cageprisoners.</s>
 <s id="38">Một số có thể trở thành các đảng phái chính trị, như Các Anh Em Hồi Giáo, và một số có thể là những tổ chức vũ trang như Taliban.</s>
 <s id="39">Nhưng trong bất kỳ dạng nào, chúng đều là những dự án cấp tiến.</s>
 <s id="40">Chúng không phải theo lối tiếp cận bảo thủ hay truyền thống.</s>
 <s id="41">Chúng thường là về thay đổi mối quan hệ của mọi người với Hồi Giáo nhiều hơn là bảo tồn nó.</s>
 <s id="42">Điều tôi đang nói về đó là Hồi giáo cực đoan cánh hữu, và sự thực đó chính là những người ủng hộ hay có mục tiêu thành Hồi giáo làm họ không ít thù địch hơn cánh hữu cực đoan bất kỳ nơi nào khác.</s>
 <s id="43">Nên trong quan điểm của tôi, nếu chúng ta tự xem mình là tự do hay cánh tả, những người yêu nhân quyền hay nữ quyền, chúng ta phải chống lại các hoạt động này và hỗ trợ những thường dân đối địch của họ.</s>
 <s id="44">Giờ hãy để tôi nói rõ răng tôi ủng hộ một cuộc đấu tranh hiệu quả chống lại bọn chính thống, mà còn là một cuộc chiến chính nó tôn trọng luật pháp quốc tế, vậy nên không điều gì tôi đang nói đây được xem là một sự biện hộ cho sự chối từ đối với dân chủ hóa, và tôi xin được chuyển tới tiếng kêu cứu tới những hoạt động dân chủ tại Algeri hôm nay, Barakat.</s>
 <s id="45">Hoặc không những gì tôi nói được hiểu là một lời biện hộ cho sự vi phạm nhân quyền, như lời tuyên án tội chết tập thể được ban ra tại Ai Cập mấy ngày trước.</s>
 <s id="46">Mà những gì tôi đang nói đó là chúng ta phải thách thức những hoạt động Hồi giáo chính thống này bởi vì chúng đe dọa đến nhân quyền xuyên suốt cộng đồng Hồi giáo, và chúng làm việc đó bằng một loạt các cách, rõ ràng nhất với sự tấn công trực tiếp vào người dân bởi những nhóm vũ trang tiến hành chúng.</s>
 <s id="47">Nhưng những bạo lực này chỉ như phần nổi của tảng băng.</s>
 <s id="48">Những hoạt động đó mới chính là ngọn nguồn của sự phân biệt đối xử chống lại những tín ngưỡng thiểu số và giới tính thiểu số.</s>
 <s id="49">Chúng tìm cách tước đi sự tự do tín ngưỡng của tất cả những tín đó đang thực hành theo một cách khác hay lựa chọn không thực hành.</s>
 <s id="50">Và điều chắc chắn nhát, chúng dốc toàn lực vào cuộc chiến chống quyền bình đẳng cho phụ nữ.</s>
 <s id="51">Giờ đây, đối diện với những vận động đó trong những năm gần đây, Thuyết trình Phương Tây đã hầu như thường xuyên đề xuất hai cách đáp trả.</s>
 <s id="52">Thứ nhất là một người thi thoảng tìm thấy trên quyền đề xuất rằng đa số người Hồi giáo đều là chính thống hay một số điều trong hồi giáo vốn dĩ đã là chính thống, và điều đó chỉ thù địch và sai trái, nhưng không may thay trong những người cánh tả đôi khi chạm trán một bài thuyết trình mà quá chuẩn mực về chính trị để truyền đạt cái vấn đề của tất cả Hồi giáo chính thống hoặc thậm chí tồi tệ hơn, tôi xin lỗi, và điều này cũng không thể chấp nhận được.</s>
 <s id="53">Vậy nên điều tôi đang tìm kiếm đó là một cách mới bàn luận về nó cùng nhau, những gì dựa trên kinh nghiệm sống và một hy vọng của những người sống nơi chiến tuyến.</s>
 <s id="54">Tôi đau xót nhận ra rằng đã có gia tăng phân biết đối xử đối với người Hồi giáo trong những năm gần đây tại những đất nước như Vương Quốc Anh và Hoa Kỳ và đó cũng là một mối lo ngại sâu sắc, nhưng tôi tin chắc rằng kể những câu chuyện không khuôn mẫu này của những tín đồ Hồi giáo những người đã đương đầu với bọn Chính thống và cũng là những nạn nhân đầu tiên của chúng cũng là một cách tốt để chống lại sự phân biệt đối xử.</s>
 <s id="55">Vậy hãy để tôi được giới thiệu bốn người với những câu chuyện của họ mà tôi rất vinh dự được kể lại.</s>
 <s id="56">Faizan Peerzada và cửa hàng Rafi Theatre được đặt tên theo cha của anh ấy trong nhiều năm khích lệ cho nghệ thuật biểu diễn tại Pakistan.</s>
 <s id="57">Với sự gia tăng bạo lực của những kẻ thánh chiến, họ đã nhận được những lời đe dọa để hoãn lại các sự kiện của họ, nhưng họ đã không màng tới.</s>
 <s id="58">Và thế là một kẻ mang bom đã tấn công sự kiện lễ hội nghệ thuật biểu diễn lần thứ tám năm 2008 tại Lahore của họ, một trận mưa mảnh kính bắn tung tóe khắp sự kiện làm chín người bị thương, và một lúc sau cũng trong đêm hôm đó gia đình Peerzadas đã ra một quyết định khó khăn: Họ tuyên bố rằng lễ hội của họ sẽ tiếp tục như kế hoạch vào ngày hôm sau.</s>
 <s id="59">Như Faizan đã nói lúc đó, Nếu chúng ta cúi đầu trước bọn Hồi giáo chính thống, chúng ta sẽ chỉ ngồi trong một góc tối.</s>
 <s id="60">Họ không biết điều gì sẽ đến.</s>
 <s id="61">Liệu mọi người có tới tham dự?</s>
 <s id="62">Sự thật là, hàng ngàn người đã tới vào ngày hôm sau để ủng hộ nghệ thuật biểu diễn tại Lahore, và điều này đồng thời cũng làm Faizan xúc động và khiếp sợ, và ông bước tới một người phụ nữ người đã đến với hai con nhỏ của mình, và ông nói, " Cô biết đã có vụ đánh bom tại đây hôm qua, và cô biết rằng ở đây có một mối đe dọa hôm nay."</s>
 <s id="63">Và cô ấy nói, "Tôi biết điều đó, nhưng tôi đã đến lễ hội của ông với mẹ tôi khi tôi bằng tuổi chúng, và những hình ảnh đó vẫn còn trong tâm tư của tôi.</s>
 <s id="64">Chúng tôi phải tới đây."</s>
 <s id="65">Với những khán giả trung thành như thế, gia đình Peerzadas đã có thể kết thúc lễ hội của họ như kế hoạch.</s>
 <s id="66">Và rồi vào năm tiếp theo, họ đã mất hết các nhà tài trợ bởi những nguy cơ an ninh.</s>
 <s id="67">Và khi tôi gặp họ vào năm 2010, họ đang đứng giữa sự kiện tiếp theo mà họ có thể tổi chức vào cùng một địa điểm, và đó là lễ hội nghệ thuật biểu diễn lần thứ chín tổ chức tại Lahore vào một năm mà thành phố đó vỗn đã xảy ra 44 vụ tấn công khủng bố.</s>
 <s id="68">Đó là thời gian khi phiến quân Pakistan Taliban đã mở đầu cuộc tấn công có hệ thống vào các nữ sinh trung học mà đỉnh điểm là vụ tấn công Malala Yousafzai.</s>
 <s id="69">Peerzadas đã làm gì trong môi trường đó?</s>
 <s id="70">Họ đang diễn tại nhà hát trường nữ sinh.</s>
 <s id="71">Nên tôi có một đặc quyền được xem vở "Naang Wal" đó là một vờ nhạc kịch trong tiếng Punjabi, và các nữ sinh trường Ngữ Pháp Lahore diễn tất cả các cảnh.</s>
 <s id="72">Họ hát và múa, họ diễn vở chuột và trâu và tôi nín thở, tự hỏi, liệu chúng tôi có thể đi tới cùng của buổi diễn tuyệt vời này?</s>
 <s id="73">Và chúng tôi đã làm được, toàn bộ khán phòng thở phào nhẹ nhõm. và một ít người khóc sụt sùi, và rồi sau đó thì tràn ngập trong thính phòng là một tràng pháo tay yên bình.</s>
 <s id="74">Và tôi nhớ điều tôi suy nghĩ trong khoảnh khắc đó là những kẻ đánh bom đã tấn công nơi đây hai năm trước đó nhưng đêm đó và những người đó là một câu chuyện quan trọng.</s>
 <s id="75">Maria Bashir là người phụ nữ đầu tiên và duy nhất trưởng công tố viên tại Afghanistan.</s>
 <s id="76">Bà đã bắt đầu làm việc từ năm 2008 và thực sự đã mở một văn phòng điều tra những vụ bạo lực chống phụ nữ, mà bà đã nói đó là lĩnh vực quan trọng nhất trong chỉ thị của bà.</s>
 <s id="77">Khi tôi gặp bà tại văn phòng của bà tại Herat, bà bước vào và được vây quanh bởi bốn vệ sĩ lực lưỡng với bốn khẩu súng lớn.</s>
 <s id="78">Thực tế, hiện nay bà có 23 vệ sĩ, bởi vì bà luôn phải đề phòng bị tấn công bom có lần chúng suýt lấy mạng các con của bà, và đã lấy đi một chân của một người vệ sĩ của bà.</s>
 <s id="79">Tại sao bà vẫn tiếp tục?</s>
 <s id="80">Bà cười với một nụ cười rằng đó là câu hỏi mà mọi người đều hỏi --- và bà đã nói, "Tại sao mạo hiểm cuộc sống?"</s>
 <s id="81">Và nó đơn giản là như vậy đối với bà, một tương lai tốt đẹp hơn cho tất cả Maria Bashir đi tới xứng đáng cho sự mạo hiểm. và bà biết rằng những người phụ nữ giống bà nếu không nhận lấy nguy hiểm, thì sẽ không có tương lai tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="82">Cuối buổi phỏng vấn đó, Công tố viên Bashir nói với tôi rằng bà lo lắng như thế nào về kết quả của cuộc điều đình giữa chính phủ và Taliban, những kẻ luôn cố giết bà.</s>
 <s id="83">"Nếu chúng ta cho chúng vị trí trong chính phủ," bà hỏi, "Ai sẽ bảo vệ cho nữ quyền?"</s>
 <s id="84">Và bà thúc dục cộng đồng quốc tế đừng có quên những hứa hẹn với phụ nữ bởi giờ đây họ chỉ muốn yên thân với Taliban.</s>
 <s id="85">Vài tuần sau ngày tôi rời Afghanistan, Tôi thấy một dòng tiêu đề trên Internet.</s>
 <s id="86">Một công tố viên Afghan vừa bị ám sát.</s>
 <s id="87">Tôi google một cách tuyệt vọng, và may thay tôi tìm thấy rằng Maria không phải là nạn nhân, dẫu vậy thật buồn, một công tố viên Afghan khác đã bị sát hại trên đường đi làm.</s>
 <s id="88">Và khi tôi nghe những dòng tiêu đề như thế này, tôi nghĩ rằng trong khi quân đội quốc tế rời Afghanistan năm này và về sau chúng ta vẫn phải tiếp tục quan tâm đến những gì xảy ra với người dân nơi đây, đến tất cả những Maria Bashirs.</s>
 <s id="89">Đôi khi tôi vẫn còn nghe giọng nói của bà trong đầu nói rằng, nếu không có lòng can đảm thì có thế nào đi nữa "Tình trạng của phụ nữ tại Afghanistan một ngày nào đó sẽ tốt hơn.</s>
 <s id="90">Chúng ta nên chuẩn bị nền tảng cho điều đó dù cho chúng ta có bị giết."</s>
 <s id="91">Không có lời lẽ nào diễn tả hết để tố cáo những kẻ khủng bố al Shabaab những kẻ đã tấn công Westgate Mall tại Nảiobi cùng ngày diễn ra cuộc thi nấu ăn dành cho trẻ em vào Tháng Chín năm 2013,</s>
 <s id="92">Chúng giết chết 67 người, bao gồm phụ nữ có thai.</s>
 <s id="93">Cách xa đó tại vùng Trung Tây Hoa Kỳ, Tôi có may mắn được gặp gỡ một người Mỹ-Somali người đang đấu tranh chống lại những nỗ lực của al Shabaab để tuyển mộ một số người trẻ tuổi từ thành phố Minneapolis để tham gia vào những hành động tàn bạo như ở Westgate.</s>
 <s id="94">người cháu 17 tuổi siêng năng của Abdirizak Bihi Burhan Hassan được tuyển mộ tới đây năm 2008, hướng tới Somalia, và rồi bị giết khi anh cố về nhà.</s>
 <s id="95">Bắt đầu từ lúc đó, ông Bihi, người điều hành tổ chức phi ngân sách Somali Education và Advocacy Center, đã lên tiếng tố cáo sự tuyển mộ và những thất bại của chính phủ và thể chế Somali-Mỹ cũng như trung tâm Abubakar As-Saddique nơi mà ông tin rằng cháu mình đã bị cấp tiến hóa trong suốt chương trình thanh niên.</s>
 <s id="96">Nhưng ông không chỉ phê phán nhà thờ Hồi giáo.</s>
 <s id="97">Ông còn phê phán chính phủ cho những thất bại của nó trong việc nỗ lực hơn để ngăn chặn nghèo đói trong cộng đồng của ông.</s>
 <s id="98">Đưa ra sự thiếu thốn nguồn tài chính của chính ông, Ông Bihi đã phải sáng tạo.</s>
 <s id="99">Để chống lại những nỗ lực của al Shabaab hòng thống trị nhiều hơn những thanh niên bất mãn, trong sự thức tỉnh của vụ tấn công nhóm năm 2010 vào những người xem World Cup tại Uganda, ông tổ chức một giải bóng rổ Ramadan lại Minneapolis để đáp trả.</s>
 <s id="100">Điểm số của trẻ Somali-Mỹ cho thấy để tiếp thu môn thể thao dù cho đạo luật Hồi giáo chống lại nó.</s>
 <s id="101">Chúng chơi bóng rổ như Burhan Hassan sẽ không bao giờ được chơi nữa.</s>
 <s id="102">Vì những nỗ lực của mình, ông Bihi đã bị khai trừ bởi lãnh đạo của Abubakar với những gì mà ông từng có quan hệ tốt đẹp.</s>
 <s id="103">Ông nói với tôi, "Một ngày tôi đã thấy một thầy tế trên TV kêu gọi chúng tôi những người không theo đạo và nói, 'Những gia đình này đang cố phá hoại Nhà thờ Hồi giáo'" Điều này hoàn toàn kỳ lạ với những gì Abdirzak Bihi hiểu điều gì ông đang cố làm bằng cách phơi bày âm mưu tuyển mộ của al Shabaab, để cứu lấy tôn giáo mà tôi yêu từ một con số nhỏ những kẻ cực đoan.</s>
 <s id="104">Bây giờ tôi muốn kể một câu chuyện cuối cùng, của một sinh viên luật 22 tuổi tại Algeria tên là Amel Zenoune-Zouani người có cùng giấc mơ tới sự nghiệp luật mà tôi đã từng mơ những năm 90.</s>
 <s id="105">Cô từ chối từ bỏ giấc mơ của cô, mặc cho những sự thật là những kẻ chính thống cực đoan chiến đấu với nhà nước Algieri từ trước tới nay đe dọa tất cả những người tiếp tục sự nghiệp của mình.</s>
 <s id="106">Vào 26, Tháng Hai, năm 1997, Amel lên xe buýt tại Algiers nơi cô đang học để về nhà và dành một buổi tối Ramadan với gia đình mình, và đã không bao giờ có thể kết thúc trường luật.</s>
 <s id="107">Khi chiếc xe buýt đi đến vùng ngoại ô của thị trấn của cô, nó đã bị chặn lại tại một điểm chặn của một số gã từ nhóm vũ trang Islamic.</s>
 <s id="108">Mang cặp sách của mình, Amel bị lôi xuống xe buýt, và bị giết trên đường phố.</s>
 <s id="109">Gã đàn ông đã cắt cổ cô ấy rồi nói với những người khác, "Nếu các người học đại học, sẽ đến ngày chúng ta giết tất cả các người như thế này."</s>
 <s id="110">Amel mất vào 5h17 chiều., điều chúng ta biết khi thấy cô ngã xuống đường, đồng hồ của cô bị vỡ.</s>
 <s id="111">Mẹ cô cho tôi xem đồng hồ của cô với bàn tay kia vẫn chỉ lên một cách lạc quan tới khoảnh khắc 5h18 không bao giờ đến.</s>
 <s id="112">Một thời gian ngắn trước khi mất, Amel đã nói chuyện riêng với mẹ và chị gái, " Không có chuyện gì sẽ xảy đến với chúng ta đâu, Inshallah , ý Chúa, nhưng nếu có chuyện, mẹ phải hiểu rằng chúng ta chết cho kiến thức.</s>
 <s id="113">Mẹ và cha phải ngẩng cao đầu về cái chết của con."</s>
 <s id="114">Sự mất mát của một cô gái trẻ như thế thật không thể nào hiểu được, và thế là tôi đã nghiên cứu Tôi bắt đầu tìm kiếm cho những hi vọng của Amel một lần nữa và thậm chí tên của cô có nghĩa là "hi vọng" trong tiếng Ả Rập.</s>
 <s id="115">Tôi nghĩ tôi tìm thấy nó ở hai nơi.</s>
 <s id="116">Nơi thứ nhất là trong sức mạnh của gia đình cô và tất cả những gia đình khác tiếp tục kể nốt câu chuyện của họ. và tiếp tục với cuộc sống của họ mặc cho khủng bố.</s>
 <s id="117">Thực tế là, chị gái của Amel Lamia đã vượt qua nỗi đau đớn của mình, quay trở lại trường luật, và đang hoạt động như một luật sư tại Algiers hôm nay một số thứ chỉ có thể xảy ra bởi vì những kẻ Hồi giáo chính thống vũ trang đã bị đánh bại rộng khắp trên đất nước.</s>
 <s id="118">Và nơi thứ hai tôi tìm ra khi vọng của Amel đó là tất cả mọi nơi phụ nữ và nam giới tiếp tục chống lại những kẻ thánh chiến.</s>
 <s id="119">Chúng ta phải hỗ trợ tất cả họ trong sự vinh danh Amel người tiếp tục cuộc tranh đấu cho nhân quyền ngày hôm nay, như Mạng lưới phụ nữ sống dưới luật Hồi giáo.</s>
 <s id="120">Điều đó không đủ, cũng như luật được bào chữa của nạn nhân Cherifa Kheddar nói với tôi ở Algiers, chỉ chiến đấu với chủ nghĩa khủng bố là chưa đủ.</s>
 <s id="121">Chúng ta còn phải đấu tranh với Chủ nghĩa Chính thống. bởi vì Chủ nghĩa Chính thống là một hệ tư tưởng là cái nôi của chủ nghĩa khủng bố.</s>
 <s id="122">Tại sao những người như cô ấy, như tất cả bọn họ lại không được biết đến rộng rãi?</s>
 <s id="123">Tại sao tất cả mọi người đều biết tới Osama bin Laden mà chỉ một số ít người biết đến tất cả những người đứng lên chống bin Laden trong hoàn cảnh riêng của họ.</s>
 <s id="124">Chúng ta phải thay đổi điều đó, và tôi đề nghị các bạn làm ơn hãy giúp đỡ sẻ chia những câu chuyện trong cộng đồng của các bạn.</s>
 <s id="125">Nhìn lại chiếc đồng hồ của Amel Zenoune, đóng băng mãi mãi, và bây giờ làm ơn hãy nhìn vào đồng hồ của chính bạn và quyết định đây là khoảnh khắc mà bạn tham gia vào hỗ trợ những người như Amel.</s>
 <s id="126">Chúng ta không có quyền im lặng về họ bởi vì nó dễ hơn nhiều hoặc bởi vì chính sách phương Tây có nhiều thiếu sót, bởi vì 5h17 vẫn đang tới đối với nhiều Amel Zenoune tại những nơi như Bắc Nigieria, nơi bọn thánh chiến vẫn đang giết hại sinh viên.</s>
 <s id="127">Thời gian để nói lên ủng hộ cho tất cả bọn họ, những người chiến đấu một cách hòa bình chống lại chủ nghĩa chính thống và chủ nghĩa khủng bố trong chính quên hương của họ chính là bây giờ.</s>
 <s id="128">Cảm ơn.</s>
 <s id="129">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
