<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay tôi xin trình bày một khía cạnh căn bản và mạnh mẽ trong mỗi chúng ta: giọng nói.</s>
 <s id="2">Mỗi người chúng ta có một chất giọng độc đáo phản ánh tuổi tác, kích cỡ cơ thể, thậm chí phong cách sống và nhân cách của mỗi người.</s>
 <s id="3">Thơ của Longfellow đã nói rằng: "Giọng nói là âm điệu của tâm hồn."</s>
 <s id="4">Là nhà nghiên cứu khoa học tiếng nói, tôi bị hấp dẫn bởi cách giọng nói được cất lên, và cách nó có thể được chế tạo.</s>
 <s id="5">Đó là câu chuyện tôi muốn chia sẻ.</s>
 <s id="6">Tôi sẽ cho các bạn nghe một mẫu giọng nói mà các bạn có thế nhận ra.</s>
 <s id="7">(Băng) Stephen Hawking: "Tôi nghĩ mình đã diễn đạt khá rõ điều muốn nói."</s>
 <s id="8">Rupal Patel: Đó là giọng của Giáo sư Stephen Hawking.</s>
 <s id="9">Điều quý vị có thể không biết, là giọng nói này cũng có thể được cô bé này sử dụng cô không nói được do mắc phải một bệnh thần kinh.</s>
 <s id="10">Thực tế là, những người trên hình này có thể đang sử dụng cùng một giọng nói, đó là do họ chỉ có một số ít các lựa chọn.</s>
 <s id="11">Tính riêng ở Mỹ, có khoảng 2,5 triệu người không thể nói, và nhiều người trong số họ sử dụng các thiết bị máy tính để giao tiếp.</s>
 <s id="12">Có hàng triệu người trên trái đất đang sử dụng những giọng nói chung, bao gồm giọng của Giáo sư Hawking, giọng Mỹ đặc trưng.</s>
 <s id="13">Khiếm khuyết về đặc điểm cá nhân này của giọng nói nhân tạo thực sự đã ám ảnh tôi khi tham gia một hội nghị kỹ thuật hỗ trợ cách đây vài năm, tôi còn nhớ khoảng khắc thả bộ vào sảnh hội trường và bắt gặp một cô bé con cùng một người lớn dùng thiết bị hỗ trợ để nói chuyện với nhau, thiết bị khác nhau, nhưng cùng một giọng nói.</s>
 <s id="14">Tôi quan sát và theo dõi quanh tôi, có hàng trăm người đang dùng chỉ một vài giọng nói, những giọng nói đó không hề tương xứng với cơ thể hoặc tính cách của họ.</s>
 <s id="15">Chưa bao giờ nghĩ ta sẽ nối tay hoặc chân giả của người trưởng thành cho một cô bé gái.</s>
 <s id="16">Vậy tại sao lại chấp nhận sử dụng giọng nói nhân tạo như thế?</s>
 <s id="17">Nó thực sự dày vò tôi, tôi muốn làm cái gì đó.</s>
 <s id="18">Bây giờ tôi xin mở một đoạn ví dụ của một người, thực tế là hai, mắc chứng rối loạn giọng nói nghiêm trọng.</s>
 <s id="19">Tôi muốn các bạn chú ý lắng nghe cách họ nói.</s>
 <s id="20">Họ đang diễn đạt cùng một ý.</s>
 <s id="21">(Giọng nói thứ nhất) (Giọng nói thứ 2) Bạn có thể không hiểu những gì họ nói, nhưng tôi hy vọng bạn có thể nhận ra đặc điểm riêng về giọng nói của họ.</s>
 <s id="22">Điều tiếp theo phải làm là, tôi muốn tìm ra cách tận dụng khả năng nói chuyện còn sót lại này và xây dựng một kỹ thuật tương hợp với họ, tạo ra giọng nói phù hợp nhất.</s>
 <s id="23">Vì thế, tôi đã trao đổi với đồng sự, Tim Bunnell.</s>
 <s id="24">Tiến sĩ Bunnell là chuyên gia trong lĩnh vực giọng nói nhân tạo, ông ấy đã và đang xây dựng giọng nói mang đặc điểm cá nhân bằng cách ghép những mẫu giọng nói của họ được ghi âm trước đó và tái tạo giọng cho họ.</s>
 <s id="25">Đây là những người mất đi giọng nói trong những năm về sau của cuộc đời.</s>
 <s id="26">Chúng ta không có những bản ghi âm tiếng nói của những người mắc bệnh bẩm sinh.</s>
 <s id="27">Nhưng tôi nghĩ, phải có một cách khác để tạo lại giọng nói từ bất kỳ thứ gì nhỏ nhoi còn sót lại.</s>
 <s id="28">Cuối cùng, chúng tôi quyết định làm đúng như vậy.</s>
 <s id="29">Bắt đầu với nguồn quỹ ít ỏi từ Quỹ Khoa học Quốc gia, để tạo ra giọng nói nhân tạo tùy chỉnh dựa trên đặc điểm từng người.</s>
 <s id="30">Chúng tôi gọi dự án này là VocaliD hay là vocal I.D tạo tiếng nói cá nhân.</s>
 <s id="31">Trước khi đi vào chi tiết về việc hình thành giọng nói và để bạn có thể nghe thấy, Tôi xin nói nhanh một bài khoa học về giọng nói.</s>
 <s id="32">Trước tiên, chúng ta đều biết giọng nói sẽ thay đổi nhiều qua quá trình phát triển.</s>
 <s id="33">Trẻ em nói giọng khác thanh thiếu niên khác với giọng người lớn.</s>
 <s id="34">Ai cũng đều trải qua những thời kỳ đó.</s>
 <s id="35">Sự thật tiếp theo là giọng nói là sự kết hợp của âm nguồn, những nhịp rung được tạo ra từ hộp âm thanh, sau đó, được truyền qua phần còn lại của đường truyền tiếng.</s>
 <s id="36">Đây là những khoang trong đầu và cổ chúng sẽ rung lên, và lọc những âm nguồn để phát ra các nguyên âm và phụ âm.</s>
 <s id="37">Như vậy, sự kết hợp giữa âm nguồn và bộ lọc là cách mà giọng nói được phát ra.</s>
 <s id="38">Và quá trình đó xảy ra ở từng cá nhân.</s>
 <s id="39">Ban nãy, tôi đã nói tôi dành nhiều thời gian và công sức để hiểu và nghiên cứu đặc điểm âm nguồn của cá nhân mắc chứng rối loạn giọng nói nghiêm trọng, điều mà tôi tìm ra là mặc dù bộ lọc bị hư hại và suy giảm, họ vẫn có thể tạo ra âm thanh nguồn: gồm cao độ, cường độ, nhịp độ</s>
 <s id="40">gọi chung là âm điệu, tôi đã nghiên cứu trong nhiều năm thấy rằng năng lực tạo âm điệu của những người này vẫn còn được lưu giữ.</s>
 <s id="41">Vì thế, khi nhận ra những tín hiệu này là rất quan trọng với giọng nói cá nhân, tôi đã nảy ra ý tưởng.</s>
 <s id="42">Sao không lấy âm nguồn từ chính người cần tạo giọng nói, vì nó vẫn còn được lưu giữ, rồi mượn bộ lọc từ một người cùng tuổi và kích cỡ, vì họ có thể phát ra giọng nói rõ ràng, rồi kết hợp chúng lại?</s>
 <s id="43">Làm thế, chúng ta có thể có được giọng nói rõ ràng như chính giọng của người nói -- người mà ta đã mượn bộ lọc-- đồng thời có đặc điểm tương tự với âm nguồn của người nói mục tiêu.</s>
 <s id="44">Đơn giản thế thôi.</s>
 <s id="45">Đó là cơ sở khoa học của việc chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="46">Vì thế, một khi bạn hỏi, làm thế nào tạo ra giọng cho người này?</s>
 <s id="47">Bạn phải tìm ra ai đó sẵn lòng là người thay thế.</s>
 <s id="48">Đó không phải là một điều quá khó.</s>
 <s id="49">Để là người tặng giọng điều bạn cần làm là nói vài trăm đến vài ngàn lời.</s>
 <s id="50">Quá trình đó diễn ra đại loại như.</s>
 <s id="51">(Video) Giọng nói: Những thứ xảy ra cùng lúc.</s>
 <s id="52">Tôi muốn đi ngủ.</s>
 <s id="53">Bầu trời xanh không gợn chút mây.</s>
 <s id="54">Rupal Patel: Cô ấy sẽ tiếp tục như thế trong khoảng 3 đến 4 giờ, vấn đề không phải là cô ấy phải nói mọi thứ mà người mục tiêu sẽ nói trong tương lai, vấn đề ở đây là tạo ra tất cả những kết hợp âm có thể có trong ngôn ngữ.</s>
 <s id="55">Càng nhiều lời nói được tập hợp, giọng được tổng hợp càng có âm điệu tốt hơn.</s>
 <s id="56">Khi đã có những bản ghi âm thế này, điều tiếp theo là tách chúng thành những đoạn nhỏ, từ một đến hai âm kết hợp, thậm chí là toàn bộ từ và tạo thành một bộ dữ liệu.</s>
 <s id="57">Chúng tôi gọi bộ dữ liệu này là ngân hàng giọng nói.</s>
 <s id="58">Bạn có thể thấy sức mạnh của ngân hàng giọng nói chúng ta có thể nói bất cứ câu nào, như: "Tôi thích Sô cô la" -- mọi người đều cần phải nói thế-- chỉ cần tìm trong bộ dữ liệu để có tất cả những phân đoạn cần thiết để nói ra điều này.</s>
 <s id="59">(Video) Giọng nói: Tôi thích Sô Cô La.</s>
 <s id="60">RP: Đó là lời nói nhân tạo</s>
 <s id="61">được gọi là tổng hợp tập kết, cái chúng tôi đang dùng.</s>
 <s id="62">Không có gì mới mẻ.</s>
 <s id="63">Điều lạ là cách ta tạo ra âm điệu giống như người phụ nữ trẻ này.</s>
 <s id="64">Đây là Samantha.</s>
 <s id="65">Tôi đã gặp cô lần đầu khi cô ấy 9 tuổi, và kể từ đó, nhóm của tôi đã cố gắng tạo ra giọng nói riêng cho cô ấy.</s>
 <s id="66">Đầu tiên, chúng tôi phải tìm ra người hiến giọng nói, và sau đó, để Samantha tạo ra vài câu nói,</s>
 <s id="67">hầu như chỉ là những nguyên âm, nhưng như vậy là đã đủ để trích xuất âm nguồn riêng của cô.</s>
 <s id="68">Để diễn đạt một cách tốt nhất những gì xảy ra tiếp theo cần phải dùng lời của con gái tôi.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Nó lên 6 tuổi.</s>
  <s id="69.2">Nó gọi đó là trộn màu để vẽ nên giọng nói.</s>
 </p>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Miêu tả tài tình.</s>
  <s id="70.2">Chính xác là vậy.</s>
 </p>
 <s id="71">Giọng nói của Samantha giống như mẫu cô đặc của màu đỏ thực phẩm ta dùng để tô vào bản ghi âm giọng nói thay thế tạo ra chất giọng màu hồng như thế này.</s>
 <s id="72">(Video) Samantha: Aaaaaah.</s>
 <s id="73">Và bây giờ, Samantha có thể nói như thế này.</s>
 <s id="74">(Video) Samantha: Giọng nói này chỉ dành cho tôi.</s>
 <s id="75">Tôi nóng lòng muốn dùng nó để nói chuyện với các bạn.</s>
 <s id="76">RP: Cảm ơn (Tiếng vỗ tay) Tôi không bao giờ quên được nụ cười dịu dàng tỏa ra trên khuôn mặt của Samantha khi cô nghe giọng nói của mình lần đầu tiên.</s>
 <s id="77">Hiện nay, có hàng triệu người khắp thế giới như Samantha, vâng hàng triệu, và chúng tôi chỉ mới bắt đầu hỗ trợ được phần nổi.</s>
 <s id="78">Cho tới lúc này có một vài người hiến giọng trên khắp nước Mỹ.</s>
 <s id="79">Chúng tôi đang sử dụng những giọng nói này để xây dựng những giọng nói cá nhân.</s>
 <s id="80">Nhưng vẫn còn rất nhiều việc phải làm khác .</s>
 <s id="81">Với Samantha, người hiến giọng cho cô ấy đến từ Trung Tây, một người lạ đã trao cho cô món quà quý giá là giọng nói.</s>
 <s id="82">Là nhà khoa học, tôi háo hức đưa dự án này ra khỏi phòng thí nghiệm đến với đời thực để nó có được những tác động thực.</s>
 <s id="83">Tôi muốn chia sẻ với các bạn tiếp theo đó là tôi đã hình dung đưa dự án này lên một tầm cao hơn như thế nào.</s>
 <s id="84">Tôi tưởng tượng ra một thế giới gồm những người hiến tặng giọng nói từ mọi hoàn cảnh, mọi tầm vóc, mọi tuỏi tác, đến với nhau vì mục đích chung trao tặng giọng nói cho con người để cho giọng nói của họ cũng có sắc màu như chính tính cách của họ vậy.</s>
 <s id="85">Để thực hiện điều này bước đầu tiên, chúng tôi cùng tạo một website, VocaliD.org, như là một cách tập hợp những người mong muốn hiến tặng giọng nói, cũng như kiến thức chuyên môn, hoặc bất kỳ cách nào để đưa dự án trở thành hiện thực.</s>
 <s id="86">Có người đã nói hiến máu có thể cứu người.</s>
 <s id="87">Và bây giờ, trao tặng giọng nói cũng sẽ làm thay đổi cuộc đời.</s>
 <s id="88">Tất cả những gì ta cần là vài giờ nói chuyện từ những người hiến giọng, cũng như chỉ với vài nguyên âm từ người cần giọng nói, chúng ta có thể tạo ra giọng nói cá nhân độc đáo.</s>
 <s id="89">Đó là cơ sở khoa học của việc chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="90">Tôi muốn kết thúc bằng việc trở lại nói về khía cạnh con người cảm hứng đưa chúng tôi đến với dự án này.</s>
 <s id="91">Cách đây 5 năm, khi xây dựng giọng nói đầu tiên cho một cậu bé tên là William.</s>
 <s id="92">Lần đầu tiên nghe được giọng nói của con mình, mẹ cậu ấy bảo, "Đây chính là giọng William nếu như nó có thể nói."</s>
 <s id="93">Và sau đó, tôi thấy William viết tin nhắn trên máy.</s>
 <s id="94">Tôi tự hỏi, cậu ấy đang nghĩ gì?</s>
 <s id="95">Hãy tưởng tượng mà xem, ta mang giọng nói của một ai đó trong 9 năm ròng và cuối cùng, tìm thấy giọng nói của chính mình.</s>
 <s id="96">Tưởng tượng thử xem.</s>
 <s id="97">Đây là điều William đã nói: "Trước đây, chưa bao giờ tôi nghe thấy tiếng mình."</s>
 <s id="98">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="99">(Tiếng vỗ tay).</s>
</text>
