<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Shah Rukh Khan: Nói không với nhựa.</s>
 <s id="2">Đó là điều duy nhất các chiến binh môi trường nói với ta.</s>
 <s id="3">Nhưng mọi thứ xung quanh ta đều đa phần là các sản phẩm được làm từ chất liệu gần như không phân huỷ được này.</s>
 <s id="4">Sự thật là mức tiêu thụ và sử dụng nhựa đã đạt đến ngưỡng không bền vững nên ta cần giải quyết vấn đề này, bằng mọi ý tưởng và nguồn lực sẵn có.</s>
 <s id="5">Hãy chào đón người đã giúp Ấn Độ giải quyết vấn đề quản lý rác thải, Mani Vajipey, nhà tái chế và đồng sáng lập/CEO của Banyan Nation.</s>
 <s id="6">(Vỗ tay) Mani Vajipey: Nếu tái chế là một môn thể thao Olympic, thì Ấn Độ sẽ giành huy chương vàng.</s>
 <s id="7">Ấn Độ là một trong những quốc gia có tỉ lệ tái chế và thu hồi nhựa cao nhất thế giới.</s>
 <s id="8">Cao hơn Singapore, các nước ở Bắc Mĩ và thậm chí là châu Âu.</s>
 <s id="9">Ấn Độ phục hồi và tái chế hơn 60% rác thải nhựa, trong khi một nước phát triển, như Mĩ, chỉ xử lí được khoảng 10%.</s>
 <s id="10">Tỉ lệ cao này phần lớn là nhờ hàng triệu nhà tái chế không chính thức, còn gọi là kabadiwala, bhandiwalla, raddiwala mà ta thấy ở các góc phố tại các thành phố ở Ấn.</s>
 <s id="11">Dù mạng lưới các nhà tái chế bao quát, phức tạp và có ở khắp nơi, cảnh quan của Ấn Độ vẫn bị bao phủ bởi rác thải và sự bẩn thỉu.</s>
 <s id="12">Nhìn vào, người ta vẫn cho rằng người Ấn chúng ta không tái chế nhựa.</s>
 <s id="13">Một điều khác về nhựa ở Ấn Độ là bất kì sản phẩm nào làm từ nhựa tái chế cũng bị cho là không đạt tiêu chuẩn và được trông mong có giá thành rẻ hơn.</s>
 <s id="14">Điều ta không nhận ra là một số loại nhựa nguyên sinh, nếu được tái chế một cách khoa học, có thể được tái chế nhiều lần mà vẫn giữ được chất lượng.</s>
 <s id="15">Nếu thu hồi và tái sử dụng được nhựa bị vứt bỏ, ta có thể tiết kiệm được lượng nhựa nguyên sinh khổng lồ thay vì đưa chúng vào sản xuất hay tiêu thụ.</s>
 <s id="16">Điều này rất quan trọng, vì nhựa nguyên sinh được làm từ nhiên liệu hoá thạch là nguồn tài nguyên có thể cạn kiệt.</s>
 <s id="17">Càng sản xuất và tiêu thụ nhiều nhựa nguyên sinh, ta càng có nhiều rác thải nhựa cần được xử lí.</s>
 <s id="18">Quản lí rác thải nhựa kém có thể dẫn đến sự rò rỉ nhựa vào nguồn nước.</s>
 <s id="19">Mọi người đều biết đến năm 2050 nhựa trong đại dương sẽ nhiều hơn cá.</s>
 <s id="20">Khoảng bảy năm trước, bạn tôi, đồng sáng lập Raj và tôi, đã quyết định tập trung giải quyết vấn đề nan giải này.</s>
 <s id="21">Chúng tôi đến thành phố Hyderabad, nói chuyện với các nhà tái chế địa phương.</s>
 <s id="22">Nhanh chóng, chúng tôi nhận ra tại đây có rất nhiều nhà tái chế.</s>
 <s id="23">Chúng tôi sớm nhận ra ngành công nghiệp tái chế nhựa ngày nay không khác gì với ngành công nghiệp sữa ở thập niên 60, 70.</s>
 <s id="24">Sữa ở Ấn Độ được sản xuất bởi các nông dân nhỏ lẻ, chỉ có hai, ba con bò hoặc trâu, sản xuất từ năm đến mười lít sữa một ngày.</s>
 <s id="25">Thay vì bắt chước mù quáng các giải pháp của phương Tây, Ấn Độ phát huy mô hình hợp tác sữa, tập hợp hàng ngàn nhà tái chế đơn lẻ lại thành nhóm.</s>
 <s id="26">Đi cùng với quy mô là sự đổi mới và đầu tư.</s>
 <s id="27">Ấn Độ đã chuyển mình từ quốc gia thiếu hụt sữa thành nhà xuất khẩu và sản xuất sữa hàng đầu thế giới.</s>
 <s id="28">Nó khiến ta nhận ra trong quá khứ, Ấn Độ từng giải quyết nhiều vấn đề còn khó nhằn hơn, như việc thiếu hụt sữa.</s>
 <s id="29">Ta chỉ cần nhìn lại quá khứ để tìm cảm hứng cho việc giải quyết vấn đề có lẽ là cấp thiết nhất hiện nay: ô nhiễm rác thải nhựa.</s>
 <s id="30">Nhưng trước khi làm được điều này, hoặc các công ty có thể sử dụng nhựa tái chế, ta phải giải quyết hai thứ:</s>
 <s id="31">chất lượng và quy mô.</s>
 <s id="32">Để làm một chai dầu gội từ nhựa bị vứt bỏ, ta phải thu nhặt hơn 10.000 tấn nhựa thải.</s>
 <s id="33">Để làm được điều này, ta cần dữ liệu.</s>
 <s id="34">Raj và tôi đã xây dựng nền tảng dữ liệu thông minh đơn giản cho phép chúng tôi định vị các nhà tái chế, để có được cái nhìn bao quát về mỗi nhà tái chế ở Hyderabad.</s>
 <s id="35">Kết quả thật đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="36">Có 2.000 kabadiwala ở Hyderabad.</s>
 <s id="37">Nghĩa là, cứ mỗi km vuông, lại có bốn kabadiwala hay nhà tái chế.</s>
 <s id="38">Không một đất nước hay thành phố phát triển nào trên thế giới có hệ thống thu dọn rực rỡ như thế này.</s>
 <s id="39">(Vỗ tay) Khi đã có dữ liệu, việc còn lại rất đơn giản.</s>
 <s id="40">Chúng tôi bắt đầu trao đổi với các nhà tái chế, chỉ họ cách tách nguyên liệu dựa trên chất lượng kĩ thuật.</s>
 <s id="41">Trong năm năm qua, chúng tôi đã phát triển vài nhóm ở Nam Ấn Độ, gồm hàng ngàn nhà tái chế, tương tác với chúng tôi trực tiếp lẫn thông qua công nghệ.</s>
 <s id="42">Đồng thời, chúng tôi bắt đầu xử lí vấn đề về chất lượng và sự tinh khiết của nguyên liệu.</s>
 <s id="43">Trong năm năm qua, chúng tôi phát triển công nghệ làm sạch chuyên hữu cho phép giảm thiểu các chất ô nhiễm.</s>
 <s id="44">Hôm nay, các sản phẩm tái chế của Banyan đã vượt qua kiểm tra chất lượng nghiêm ngặt, được chứng nhận bởi các công ty tiêu dùng nhanh và tự động hoá hàng đầu.</s>
 <s id="45">Trong vài tháng tới, hơn 10.000 tấn nhựa thải được thu nhặt qua mạng lưới các nhà tái chế sẽ được biến thành các sản phẩm chất lượng cao và được gửi đến các công ty và nhãn hàng lớn để làm chai dầu động cơ, dầu gội và sữa dưỡng thể.</s>
 <s id="46">Trong ba năm tới, chúng tôi hi vọng sẽ có hơn 500 triệu chai như thế được làm từ nhựa tái chế.</s>
 <s id="47">(Vỗ tay) Nhưng đó mới chỉ là khởi đầu.</s>
 <s id="48">Trong năm năm tới, chúng tôi mong sẽ xây dựng một Ấn Độ với 100% nhựa thải được tái chế và tái sử dụng nhờ khoa học -- nơi rác thải nhựa không còn là hiểm hoạ cho nguồn nước, và sự sống ở biển lẫn trên đất liền.</s>
 <s id="49">Nên lần tới, khi vào cửa hàng mua dầu gội, hãy xem liệu vỏ chai có được làm từ nhựa tái chế an toàn và bền vững.</s>
 <s id="50">Hành động này không chỉ giúp Trái đất mà còn tri ân các nhà tái chế ở góc phố về đóng góp quan trọng của họ.</s>
 <s id="51">Và điều đó sẽ buộc các nhãn hiệu sử dụng nhựa tái chế nhiều hơn nữa trong các sản phẩm và các chương trình chính thức.</s>
 <s id="52">Truyền thống và văn hoá của ta chứa đựng rất nhiều sự thông thái thời xa xưa.</s>
 <s id="53">Đừng phá huỷ hành tinh duy nhất mà ta có.</s>
 <s id="54">Ngôi nhà duy nhất của ta.</s>
 <s id="55">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="56">(Vỗ tay) SRK: Cảm ơn, Mani.</s>
 <s id="57">Khi còn nhỏ, tôi đã từng -- (hát bằng tiếng Hindi).</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Rất nhiều người không biết là với tư cách một quốc gia, nước ta là nước tái chế nhựa và rác lớn nhất, không chỉ là nhựa.</s>
  <s id="58.2">MV: Tôi có thể nói điều cool ngầu này được không?</s>
 </p>
 <s id="59">Các thành phố như New York và Paris giờ đây đang lắp đặt máy bán hàng tự động ngược để mọi người có thể bỏ rác vào và nhận được một số tiền.</s>
 <s id="60">Toàn Ấn Độ và các kabadiwala, bhandiwalla đã làm điều đó. từ vài thập kỉ qua.</s>
 <s id="61">Tôi có thể tự tin rằng trong ba, bốn năm tới, bạn thức dậy, biết rằng nhựa đang được tái chế, bạn cầm một sản phẩm lên, bạn biết bao bì của nó được làm từ nhựa tái chế, nên tôi rất lạc quan về điều này.</s>
 <s id="62">Thậm chí, với cương vị là một nhà khởi nghiệp.</s>
 <s id="63">(Vỗ tay) SRK: Khi thấy một người trẻ làm và đạt được thành tựu, tôi muốn đó cũng là nguồn động viên cho rất nhiều người khác.</s>
 <s id="64">Hãy nói tôi biết bạn kiếm được nhiều tiền không?</s>
 <s id="65">MV: Tái chế rác thải nhựa rực rỡ như ngày hôm nay là ý tưởng gặp thời.</s>
 <s id="66">Và chúng tôi may mắn khi được kí hợp đồng trị giá hàng triệu dollar với các công ty tiêu dùng nhanh hàng đầu.</s>
 <s id="67">Chúng ta đang ở giai đoạn quan trọng của Ấn Độ.</s>
 <s id="68">Và -- SRK: Nói tôi nghe về tiền, tiền, tiền đi Mani.</s>
 <s id="69">MV: (Cười) SRK: Cho tôi con số, nó sẽ động viên mọi người không phải vì lòng tham, không vì lí do gì cả ...</s>
 <s id="70">Hãy nói cho họ nghe.</s>
 <s id="71">Họ đang kiếm được nhiều tiền, yeah.</s>
 <s id="72">(Vỗ tay) MV: Với chúng tôi, để xây các hệ thống, cần các nhà đầu tư giúp chúng tôi phát triển -- (Cười) (Vỗ tay) SRK: Hãy học tập Mani khi tôi hỏi: "Bạn kiếm được bao nhiêu?"</s>
 <s id="73">anh ấy vội lảng đi.</s>
 <s id="74">Tôi trông như một đứa ngốc, nhưng sự thật thì không.</s>
 <s id="75">Tôi hoàn toàn tin tưởng vào việc tái chế nhựa, và tôi sẽ giúp Mani trong phi vụ đầu tư đầu tiên của mình rằng tất các chai nhựa mà chúng tôi ghi hình, trong chiến dịch của tôi, tôi sẽ gửi đến công ty anh ấy để tái chế, bắt đầu từ bốn chai này.</s>
 <s id="76">Cảm ơn Mani rất nhiều.</s>
 <s id="77">(Vỗ tay) MV: Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="78">SRK: Một tràng pháo tay cho Mani.</s>
 <s id="79">(Vỗ tay)</s>
</text>
