<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mắt người là một trong những thứ máy móc mạnh nhất vũ trụ.</s>
 <s id="2">Nó giống như một máy ảnh 500 megapixel có thể hoạt động với ánh sáng khá mạnh, hoặc hơi tối, và dưới nước, mặc dù là không tốt lắm.</s>
 <s id="3">Nó truyền thông tin về thế giới đến não chúng ta</s>
 <s id="4">Mắt của giúp ta tìm bạn đời, giúp ta hiếu những người xung quanh, giúp ta đọc, và xem chương trình trò chơi trên TV nơi mọi người bị xô xuống nước bởi những quả bóng bọc đệm.</s>
 <s id="5">Phải, mắt người khá là khéo léo và ta may mắn khi có đủ hai mắt.</s>
 <s id="6">Nhưng chuyện là thế này, dù nhìn khá tốt nhưng vẫn có thứ ta không nhìn được.</s>
 <s id="7">Ví dụ, bạn thấy một chú ngựa đang phi nhưng mắt bạn không theo kịp chuyển động của nó để xem coi bốn cái chân của nó có bao giờ không chạm đất cùng lúc không.</s>
 <s id="8">Vì thế, chúng ta cần có máy ảnh.</s>
 <s id="9">Khoảng 150 trước, nhiếp ảnh gia Eadweard Muybridge đã giải mã bí ẩn về con ngựa phi nước đại.</s>
 <s id="10">Dùng hình ảnh, Muybridge chứng minh trong vài lúc khi nó phi, nó thực sự bay.</s>
 <s id="11">Nhìn kìa, chân không chạm đất nhé!</s>
 <s id="12">Từ đó, nhiếp ảnh đã len lỏi vào trong toán học và khoa học.</s>
 <s id="13">Nó làm ta hiểu thêm về thế giới, ta tưởng ta đã thấy hết, nhưng ta thực sự cần máy ảnh để nhìn rõ thêm một chút nữa.</s>
 <s id="14">Nó không chỉ giúp ta xem những chuyển động quá nhanh.</s>
 <s id="15">Nó còn giúp ta xem những chuyển động quá nhỏ so với mắt thường.</s>
 <s id="16">Các nhà thực vật học dùng nhiều loại ảnh để xem chu kì sống của thực vật và hoa hướng về mặt trời chỉ trong vài tiếng đồng hồ, hay ta gọi là tính hướng quang.</s>
 <s id="17">Các nhà toán học dùng ảnh để xem ở vị trí nào thì cái roi da phát ra âm thanh khi ta quất cái roi vào không trung.</s>
 <s id="18">Nhà khí tượng học và khoa học môi trường xem sự phát triển của các cơn bão và quá trình băng tan qua các năm trên thế giới.</s>
 <s id="19">Phim quay chậm hay chụp ảnh ở tốc độ cao cho ta thấy cú đập cánh của chim ruồi hay đường đi của viên đạn bắn ra.</s>
 <s id="20">Trong một dự án, các xác chết được đóng băng và chia ra thành cả ngàn phần nhỏ.</s>
 <s id="21">Những phần đó được chụp ảnh để làm một phim tài liệu, người xem có thể nhìn toàn bộ khung xương, nhìn xuyên qua thịt, và sâu vào xương, vào các mạch máu và tôi nên dặn trước là các bạn không nên xem lúc ăn tối đâu, xin lỗi nhé!</s>
 <s id="22">Trong lớp học, máy ảnh được tích hợp trong điện thoại và máy tính, giúp các nhà khoa học trẻ có thể quan sát thế giới xung quanh, ghi chép lại và chia sẻ chúng qua mạng internet.</s>
 <s id="23">Dù là lúc giao mùa hay quá trình nảy mầm của hạt giống, máy ảnh giúp ta nhìn một thế giới tuyệt vời với một cái nhìn mới.</s>
</text>
