<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Giờ...</s>
 <s id="2">chúng ta hãy quay ngược thời gian.</s>
 <s id="3">Trở về năm 1974.</s>
 <s id="4">Có một phòng trưng bày ở đâu đó trên thế giới và một cô gái trẻ ở độ tuổi 23 đang đứng ở giữa không gian đó.</s>
 <s id="5">Trước mặt cô có một cái bàn.</s>
 <s id="6">Trên bàn có 76 đồ vật tạo niềm vui và nỗi đau.</s>
 <s id="7">Một vài trong số đó là một cốc nước, một cái áo khoác, một chiếc giày và một bông hồng.</s>
 <s id="8">Nhưng cũng có một con dao, lưỡi dao cạo, cây búa và một khẩu súng lục với một viên đạn.</s>
 <s id="9">Ở đó có hướng dẫn: "Tôi là một đồ vật.</s>
 <s id="10">Bạn có thể dùng những thứ khác trên bàn để tác động lên tôi.</s>
 <s id="11">Tôi sẽ chịu hết, kể cả cái chết.</s>
 <s id="12">Và thời gian là 6 tiếng."</s>
 <s id="13">Lúc đầu, mọi thứ rất dễ dàng.</s>
 <s id="14">Người ta đưa tôi ly nước để uống, rồi tặng tôi bông hồng.</s>
 <s id="15">Nhưng chẳng mấy chốc, một người đàn ông dùng kéo cắt quần áo tôi ra, rồi dùng gai của hoa hồng đâm vào bụng tôi.</s>
 <s id="16">Ai đó còn lấy lưỡi dao cắt cổ tôi và uống máu hiện tại vết sẹo vẫn còn.</s>
 <s id="17">Phụ nữ bảo đàn ông phải làm gì.</s>
 <s id="18">Và đàn ông không cưỡng hiếp tôi chỉ vì ở đó là nơi công cộng và họ đang đi cùng vợ mình.</s>
 <s id="19">Họ bê tôi lên, đặt lên bàn, và đặt con dao giữa hai chân tôi.</s>
 <s id="20">Còn ai đó cầm khẩu súng có đạn và dí vào đầu tôi.</s>
 <s id="21">Người khác giật khẩu súng và họ bắt đầu đánh nhau.</s>
 <s id="22">Sau 6 tiếng, tôi</s>
 <s id="23">bắt đầu đi về phía mọi người.</s>
 <s id="24">Trông tôi như một mớ hỗn độn.</s>
 <s id="25">Tôi bán khỏa thân, người đầy máu và trên mặt đầy nước mắt.</s>
 <s id="26">Mọi người chạy trốn, họ cứ chạy thôi.</s>
 <s id="27">Họ không thể đối mặt với tôi như một con người bình thường.</s>
 <s id="28">Và sau đó, chuyện là tôi trở về khách sạn vào lúc 2 giờ sáng</s>
 <s id="29">và khi nhìn vào gương tôi phát hiện mình có một sợi tóc bạc.</s>
 <s id="30">Được rồi xin mọi người hãy bỏ bịt mắt ra.</s>
 <s id="31">Chào mừng tới thế giới biểu diễn.</s>
 <s id="32">Đầu tiên, hãy để tôi giải thích trình diễn là gì.</s>
 <s id="33">Nhiều nghệ sĩ sẽ có cách giải thích khác nhau nhưng lời giải thích của tôi rất đơn giản</s>
 <s id="34">Biểu diễn là một công trình thể chất và tinh thần mà người nghệ sĩ tạo dựng trong một khoảng thời gian nhất định trước mặt khán giả và có một màn đối thoại đầy năng lượng.</s>
 <s id="35">Khán giả và người biểu diễn cùng nhau tạo nên tác phẩm.</s>
 <s id="36">Và có sự khác biệt rất lớn giữa biểu diễn và kịch nghệ.</s>
 <s id="37">Trong kịch nghệ, dao không phải là dao thật và máu cũng chỉ là sốt cà chua.</s>
 <s id="38">Còn với một màn biểu diễn, máu chính là chất liệu và dao là công cụ.</s>
 <s id="39">Điều quan trọng chính là lúc thực hiện nên bạn không thể tập dượt 1 buổi biểu diễn được vì bạn không thể lặp lại một màn biểu diễn, không bao giờ.</s>
 <s id="40">Điều này rất quan trọng, một màn biểu diễn -- các bạn biết đấy, con người luôn sợ sệt những thứ đơn giản.</s>
 <s id="41">Chúng ta sợ chịu khổ, sợ đau và sợ chết.</s>
 <s id="42">Nên buổi biểu diễn của tôi... tôi dàn dựng những nỗi sợ này trước khán giả.</s>
 <s id="43">Tôi đang sử dụng năng lượng của các bạn để thúc đẩy bản thân đến hết mức có thể</s>
 <s id="44">Và tôi giải phóng bản thân khỏi những nỗi sợ đó.</s>
 <s id="45">Tôi là tấm gương cho các bạn.</s>
 <s id="46">Nếu tôi làm được điều này cho bản thân, thì các bạn cũng có thể.</s>
 <s id="47">Sau khi rời khỏi Belgrade, nơi tôi sinh ra, tôi đã tới Amsterdam.</s>
 <s id="48">Và bạn biết đấy, tôi đã trình diễn từ 40 năm nay rồi.</s>
 <s id="49">Và tôi đã gặp Ulay ở đó anh ấy là người đầu tiên tôi yêu.</s>
 <s id="50">Trong 12 năm, chúng tôi trình diễn cùng nhau</s>
 <s id="51">Bạn biết con dao và khẩu súng có viên đạn đó tôi đã trao đổi nó để nhận tình yêu và sự tin tưởng.</s>
 <s id="52">Để làm được công việc này, bạn phải hoàn toàn tin tưởng đối phương bởi vì mũi tên đang chĩa thẳng vào tim tôi.</s>
 <s id="53">Dù tim đập nhanh , adrenaline dồn dập và nhiều yếu tố khác quan trọng vẫn là sự tin tưởng hoàn toàn vào một người khác.</s>
 <s id="54">Mối quan hệ của chúng tôi kéo dài 12 năm và chúng tôi đã trình diễn với nhiều đối tượng, cả nam và nữ.</s>
 <s id="55">Mối quan hệ nào cũng sẽ phải đi tới hồi kết và chúng tôi cũng vậy.</s>
 <s id="56">Chúng tôi không gọi điện cho nhau như những người bình thường khác và nói "Chúng ta kết thúc rồi".</s>
 <s id="57">Chúng tôi đi bộ tới Vạn Lý Trường Thành ở Trung Quốc để nói lời chia tay.</s>
 <s id="58">Tôi bắt đầu từ Hoàng Hải còn anh ấy từ Sa mạc Gobi.</s>
 <s id="59">Trong ba tháng, chúng tôi cứ đi khoảng 2500 km.</s>
 <s id="60">Đó là vùng núi, đi lại rất khó khăn.</s>
 <s id="61">Phải leo trèo nhiều, có cả những khu phế tích.</s>
 <s id="62">Bạn biết đấy, đi qua 12 tỉnh của Trung Quốc đó là trước khi đất nước này mở cửa vào năm 1987.</s>
 <s id="63">Chúng tôi đã gặp được nhau trên đường đi để nói lời từ biệt.</s>
 <s id="64">Và mối quan hệ của chúng tôi dừng lại.</s>
 <s id="65">Và giờ, nó thay đổi cách tôi nhìn công chúng.</s>
 <s id="66">1 trong những tác phẩm quan trọng nhất tôi làm trong thời gian đó là "Balkan Baroque'".</s>
 <s id="67">Đó là thời kỳ chiến tranh Balkan và tôi muốn tạo ra một hình ảnh mạnh mẽ, thu hút, điều gì đó có thể phục vụ cho chiến sự bất kỳ lúc nào, vì Chiến tranh Balkan kết thúc nhưng vẫn còn những cuộc chiến khác ở đâu đó.</s>
 <s id="68">Và tôi rửa 2500 cái xương bò đầy máu.</s>
 <s id="69">Bạn không thể rửa sạch máu, cũng như không gột rửa hoàn toàn nỗi hổ thẹn của chiến tranh.</s>
 <s id="70">Tôi rửa chúng trong 6 giờ, 6 ngày và loại bỏ những tàn tích chiến tranh khỏi những cái xương đó và cả mùi khó chịu nữa.</s>
 <s id="71">Nhưng có điều gì đó sẽ đọng lại trong tâm trí.</s>
 <s id="72">Tôi sẽ cho các bạn xem điều thực sự thay đổi cuộc đời tôi Đây là màn trình diễn ở MoMa, cũng mới diễn ra thôi.</s>
 <s id="73">Màn biểu diễn này, khi tôi nói với người phụ trách rằng "Tôi sẽ ngồi trên một chiếc ghế và sẽ có chiếc ghế trống đặt trước mắt tôi bất kỳ ai trong số khán giả có thể tới và ngồi trong bao lâu cũng được."</s>
 <s id="74">Và người đó nói với tôi: "Thật là lố bịch, bà biết đấy, đây là New York chiếc ghế sẽ bị bỏ trống thôi, không ai có thời gian ngồi trước mặt bà đâu."</s>
 <s id="75">(Tiếng cười) Nhưng tôi ngồi đó trong 3 tháng.</s>
 <s id="76">Mỗi ngày 8 tiếng từ lúc bảo tàng mở cửa và vào thứ sáu, khi bảo tàng mở cửa 10 tiếng, tôi vẫn ngồi nguyên tại chỗ.</s>
 <s id="77">Khi tôi bỏ cái bàn ra và vẫn ngồi nguyên ở đó điều này thay đổi tất cả.</s>
 <s id="78">Màn trình diễn này, nếu là cách đây 10 hay 15 năm sẽ chẳng có chuyện gì xảy ra cả.</s>
 <s id="79">Nhưng con người cần trải nghiệm điều gì đó khác biệt công chúng giờ không còn là một nhóm người có liên quan tới nhau nữa.</s>
 <s id="80">Tôi nhìn những người đó, họ tới ngồi trước mặt tôi họ có thể phải đợi hàng giờ để được vào vị trí đó và cuối cùng, họ đã ngồi xuống.</s>
 <s id="81">Và điều gì đã xảy ra?</s>
 <s id="82">Những người khác quan sát họ chụp ảnh, quay phim họ, tôi cũng quan sát họ, và họ không còn nơi nào để trốn chạy ngoài trừ chính bản thân mình.</s>
 <s id="83">Đó chính là điều tạo ra khác biệt.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Bạn có thể thấy nhiều nỗi đau và nỗi cô đơn và nhiều thứ kì diệu khác khi nhìn vào mặt của một người.</s>
  <s id="84.2">Vì dưới ánh nhìn của một người hoàn toàn xa lạ không cần tới một lời nào, mọi thứ đều xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="85">Và khi đứng lên khỏi chiếc ghế đó sau 3 tháng, tôi hiểu rằng tôi không còn giống như trước nữa.</s>
 <s id="86">Tôi hiểu rằng tôi có một nhiệm vụ mạnh mẽ rằng tôi phải truyền tải trải nghiệm này tới cho mọi người.</s>
 <s id="87">Và đó là cách khiến tôi nảy ra ý tưởng mở một viện biểu diễn nghệ thuật phi vật chất.</s>
 <s id="88">Khi nghĩ tới sự phi vật chất thì trình diễn là 1 nghệ thuật dựa trên thời gian.</s>
 <s id="89">Nó không giống 1 bức tranh.</s>
 <s id="90">Nếu bạn treo tranh trên tường, ngày hôm sau nó vẫn sẽ ở đó.</s>
 <s id="91">Màn trình diễn, nếu bạn nhớ nó, nó chỉ có trong trí nhớ của bạn hay câu chuyện mà người khác kể lại cho bạn, nhưng thực ra bạn đã bỏ lỡ câu chuyện đó.</s>
 <s id="92">Vậy nên bạn cần phải có mặt ở đó.</s>
 <s id="93">Và theo quan niệm của tôi, khi nói về nghệ thuật phi vật chất, âm nhạc là loại hình nghệ thuật cao nhất vì nó phi vật chất nhất.</s>
 <s id="94">Sau đó là trình diễn rồi mới đến những loại hình khác</s>
 <s id="95">Đó là quan điểm chủ quan của tôi.</s>
 <s id="96">Học viện này sẽ được mở ở Hudson, New York chúng tôi đang cố gắng xây dựng ý tưởng với kiến trúc sư Rem Koolhaas.</s>
 <s id="97">Nó rất đơn giản.</s>
 <s id="98">Nếu bạn muốn trải nghiệm, bạn sẽ cần đầu tư thời gian.</s>
 <s id="99">Bạn sẽ ký một hợp đồng trước khi vào rằng bạn sẽ ở trong đó trọn 6 tiếng bạn cần hứa danh dự.</s>
 <s id="100">Đó là một điều cổ hủ nhưng nếu bạn không giữ lời hứa và rời khỏi đó trước thời gian, cũng không phải vấn đề của tôi.</s>
 <s id="101">Nhưng trải nghiệm là 6 tiếng.</s>
 <s id="102">Sau khi kết thúc, các bạn sẽ nhận được giấy chứng nhận hoàn thành bạn có thể đem nó về đóng khung nếu muốn.</s>
 <s id="103">(Tiếng cười) Đây là hội trường định hướng.</s>
 <s id="104">Khán giả sẽ vào và điều đầu tiên bạn phải làm là mặc áo khoác thí nghiệm</s>
 <s id="105">Đó là bước quan trọng để bạn từ một người xem trở thành một người trải nghiệm.</s>
 <s id="106">Rồi bạn tới tủ đồ bỏ hết đồng hồ, điện thoại, iPod, máy tính và mọi đồ điện tử, kỹ thuật số vào trong đó.</s>
 <s id="107">Bạn sẽ thực sự có thời gian rảnh cho bản thân.</s>
 <s id="108">Công nghệ không có gì sai trái cả cách ta tiếp cận với nó mới không đúng.</s>
 <s id="109">Chúng ta đang bỏ lỡ thời gian có thể dành cho bản thân.</s>
 <s id="110">Học viện này sẽ dành lại thời gian đó cho bạn.</s>
 <s id="111">Vậy, điều bạn làm ở đây là đầu tiên đi bộ chậm, rồi chậm dần lại</s>
 <s id="112">Các bạn sẽ quay lại với sự mộc mạc.</s>
 <s id="113">Sau khi đi bộ chậm, các bạn sẽ học cách uống nước, rất đơn giản thôi, uống nước trong khoảng nửa tiếng.</s>
 <s id="114">Rồi các bạn sẽ vào phòng nam châm, ở đó bạn sẽ tạo dòng điện từ trên cơ thể mình.</s>
 <s id="115">Sau đó, bạn vào buồng pha lê.</s>
 <s id="116">Sau buồng pha lê tới phòng nhìn chăm chú, và rồi đến căn phòng để bạn nằm xuống.</s>
 <s id="117">Cơ thể con người có 3 tư thế cơ bản: ngồi, đứng và nằm.</s>
 <s id="118">Và đi chậm.</s>
 <s id="119">Rồi còn căn phòng âm thanh nữa.</s>
 <s id="120">Sau khi bạn đã trải qua tất cả những điều này và chuẩn bị cả về thể chất lẫn tinh thần bạn đã sẵn sàng để xem một thứ có thời lượng dài như trong nghệ thuật phi vật chất.</s>
 <s id="121">Có thể là âm nhạc, opera, một vở kịch, một bộ phim hoặc một video về khiêu vũ.</s>
 <s id="122">Bạn đến với những chiếc ghế dành cho thời lượng dài vì giờ bạn đã thoải mái rồi</s>
 <s id="123">Ngồi trên chiếc ghế đó, bạn sẽ được đưa tới một địa điểm lớn để xem tác phẩm.</s>
 <s id="124">Nếu bạn ngủ, điều có thể xảy ra sau một ngày dài, thì bạn sẽ bị đưa tới bãi gửi xe.</s>
 <s id="125">(Tiếng cười) Bạn biết đấy, ngủ rất quan trọng.</s>
 <s id="126">Khi đang ngủ, bạn vẫn tiếp nhận nghệ thuật.</s>
 <s id="127">Vậy bạn ở trong bãi gửi xe trong một khoảng thời gian, rồi sau đó, bạn quay trở lại bạn sẽ xem nhiều thứ hơn và trở về nhà với một tờ giấy chứng nhận.</s>
 <s id="128">Hiện tại, học viện này vẫn ở dạng ảo.</s>
 <s id="129">Tôi đang xây dựng học viện ở Brazil, rồi sẽ có ở Úc, và nó sẽ xuất hiện ở khắp nơi, tới Canada và nhiều nước khác.</s>
 <s id="130">Mục đích là để trải nghiệm một phương thức giản dị cách bạn quay về với sự mộc mạc trong cuộc sống của mình.</s>
 <s id="131">Đếm các hạt gạo cũng là 1 chuyện.</s>
 <s id="132">(Tiếng cười) Bạn biết đấy, nếu đếm gạo bạn cũng có thể tạo nên sự sống.</s>
 <s id="133">Làm cách nào để đếm gạo trong 6 tiếng?</s>
 <s id="134">Điều này cực kỳ quan trọng.</s>
 <s id="135">Bạn có thể trải qua mọi cảm xúc, từ chán chường đến tức giận đến hoàn toàn thất vọng, khi không thể đếm xong số lượng gạo đó.</s>
 <s id="136">Và bạn sẽ cảm thấy bình yên khi công việc đó kết thúc mãn nguyện, Cũng như đếm cát trên sa mạc.</s>
 <s id="137">Hay ở trong tình huống cách âm bạn đeo tai nghe nên không nghe thấy gì, và bạn ở đó cùng với âm thanh cùng với mọi người trải nghiệm sự yên lặng đơn thuần.</s>
 <s id="138">Chúng ta luôn làm những điều chúng ta muốn trong cuộc sống.</s>
 <s id="139">Đó là lý do các bạn không thể thay đổi.</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">Bạn luôn làm những điều đó.</s>
  <s id="140.2">Sẽ chẳng có gì xảy ra nếu bạn làm mọi thứ theo cùng một cách.</s>
 </p>
 <s id="141">Phương pháp của tôi là làm những gì tôi sợ những điều tôi chưa biết đi tới những giới hạn mà chưa ai chạm tới.</s>
 <s id="142">Đương nhiên sẽ có thất bại.</s>
 <s id="143">Tôi nghĩ trải qua thất bại cũng quan trọng nếu bạn thử nghiệm, bạn có thể thất bại</s>
 <s id="144">nếu không dám đi vào vùng nước lạ đó, không thất bại thì bạn chỉ đang lặp lại bản thân mình</s>
 <s id="145">Và tôi nghĩ con người cần phải có sự thay đổi, điều duy nhất có thể thay đổi chính là ở mức độ cá nhân</s>
 <s id="146">Chính bạn phải là người tạo ra sự thay đổi.</s>
 <s id="147">Cách duy nhất để thay đổi nhận thức và thay đổi thế giới quanh ta bắt đầu ở chính bản thân chúng ta.</s>
 <s id="148">Rất dễ để chỉ trích thế giới khác biệt thế nào, không đúng ở đâu các chính phủ thối nát, nạn đói xảy ra khắp nơi chiến tranh và giết chóc.</s>
 <s id="149">Nhưng điều chúng ta làm ở mức độ cá nhân sẽ đóng góp thế nào vào đại cuộc?</s>
 <s id="150">Bạn có thể quay sang người ngồi bên cạnh, người bạn không quen biết và nhìn vào mắt họ trong 2 phút không?</s>
 <s id="151">(Tiếng nói chuyện) Tôi chỉ đòi hỏi 2 phút của các bạn thôi, không nhiều đâu.</s>
 <s id="152">Hãy thở chậm, cố đừng chớp mắt, cũng đừng để ý quá nhiều tới bản thân</s>
 <s id="153">Hãy thả lỏng.</s>
 <s id="154">Và chỉ nhìn vào mắt của một người hoàn toàn xa lạ.</s>
 <s id="155">(Im lặng) Cảm ơn các bạn đã tin tưởng tôi.</s>
 <s id="156">(Tiếng vỗ tay) Chris Anderson: Cảm ơn bà.</s>
 <s id="157">Xin cảm ơn rất nhiều.</s>
</text>
