<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ngay cả những sinh vật gớm ghiếc nhất cũng có những bí mật, nhưng ai lại muốn một đám gián bò về phía mình cơ chứ?</s>
 <s id="2">Một trong những khác biệt lớn nhất giữa tự nhiên và nhân tạo liên quan đến độ bền.</s>
 <s id="3">Hệ thống bền vững thì ổn định trong môi trường mới và phức tạp.</s>
 <s id="4">Gián có thể tự ổn định khi chạy trên địa hình gồ ghề.</s>
 <s id="5">Khi đặt lên lưng chúng động cơ phản lực mini hay tạo ra nhiễu loạn, động đất, chúng tôi khám phá ra rằng chúng dùng chân để tự cân bằng mà không cần động đến trí não.</s>
 <s id="6">Chúng có thể băng qua địa hình phức tạp như cỏ, - không thành vấn đề, .</s>
 <s id="7">Chúng tôi phát hiện ra hành vi mới, vì có hình dạng đặc biệt, chúng tự lăn sang một bên để vượt qua chướng ngại là đám cỏ nhân tạo này.</s>
 <s id="8">Hệ thống bền vững này có thể thực hiện nhiều nhiệm vụ với cùng một cấu trúc.</s>
 <s id="9">Đây là hành vi vừa được phát hiện.</s>
 <s id="10">Nó nhanh chóng đảo ngược và biến mất trong vòng 150 miligiây - không nhìn thấy được- cũng dùng chân như khi chạy.</s>
 <s id="11">Chúng có thể chạy lộn ngược rất nhanh trên các thanh que, nhánh và dây, nếu tác động vào nhánh này, chúng có thể thực hiện các động tác lộn nhào</s>
 <s id="12">mà chưa robot nào của chúng tôi có thể làm được.</s>
 <s id="13">Chúng như có độ cơ động không giới hạn với cùng cấu trúc và khả năng tiếp cận chưa từng có hàng loạt các loại địa hình khác nhau.</s>
 <s id="14">Gián dùng cánh để bay khi thấy ấm, nhưng thường dùng cánh để lật lại khi thấy mất cân bằng.</s>
 <s id="15">Rất hiệu quả!</s>
 <s id="16">Hệ thống bền vững cũng có lỗi dung sai và phòng hư.</s>
 <s id="17">Đây là chân gián có gai, tấm đệm và móng vuốt,</s>
 <s id="18">nhưng nếu bạn lấy chúng đi, gián vẫn đi qua được địa hình gồ ghề bạn có thể xem góc dưới video, không bị chậm lại.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Thật phi thường!</s>
  <s id="19.2">Chúng có thể chạy lên mắt lưới mà không cần chân.</s>
 </p>
 <s id="20">Đây là cách động vật dùng kiềng 3 bình thường 3 chân, 3 chân, 3 chân, nhưng trong tự nhiên, côn trùng thường xuyên bị mất chân.</s>
 <s id="21">Đây là một con với 2 chân giữa bị mất.</s>
 <s id="22">Nó có thể mất 3 chân, theo dạng kiềng và thích nghi với dáng đi mới, dáng đi nhảy.</s>
 <s id="23">Xin nói rằng tất cả video bạn xem đây đều được làm chậm 20 lần, trong thực tế, chúng di chuyển cực nhanh.</s>
 <s id="24">Hệ thống bền vững cũng chống hỏng hóc.</s>
 <s id="25">Đây là 1 con vật leo lên tường.</s>
 <s id="26">Leo dựng đứng rất mượt và nhanh, nhưng khi quay chậm bạn sẽ thấy điều khác biệt</s>
 <s id="27">Xem đây:</s>
 <s id="28">Chúng đâm đầu vào tường để không bị chậm lại và có thể chuyển tiếp trong 75 triệu giây.</s>
 <s id="29">Chúng làm điều này nhờ vào khung xương phi thường.</s>
 <s id="30">Với các khớp nối linh hoạt, nơi các ống và tấm xương kết với nhau.</s>
 <s id="31">Sau đây là giải phẫu bụng của gián.</s>
 <s id="32">Bạn có thể thấy những tấm xương, và các tấm màng linh hoạt.</s>
 <s id="33">Đồng nghiệp của tôi ở Berkeley đã cùng sinh viên thiết kế một kỹ thuật sản xuất mới có thể sắp xếp bộ xương theo nghệ thuật sắp giấy Nhật Bản Bạn cắt bằng tia laser, cán và gấp lại thành hình 1 robot,</s>
 <s id="34">trong chưa đến 15 phút.</s>
 <s id="35">Những con robot này được gọi là DASH nghĩa là Robot tự động trường có 6 chân, có độ linh hoạt cao và khá là mạnh mẽ, kết quả của những đặc điểm vừa nêu.</s>
 <s id="36">Chắc chắn chúng là loại chống hỏng hóc tuyệt vời</s>
 <s id="37">(Cười) Chúng cũng có một số hành vi như gián</s>
 <s id="38">như dùng thân linh hoạt và thông minh để bò lên tường một cách rất đơn giản.</s>
 <s id="39">Chúng cũng có một số chuyển động đảo ngược và nhanh khi biến mất.</s>
 <s id="40">Giờ thì, tìm hiểu xem chúng có thể đi tới đâu.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Chúng tôi phát hiện ra chúng có thể đi qua lỗ rộng 3mm, tương đương chiều cao của 2 đồng xu xếp chồng lên nhau.</s>
  <s id="41.2">Khi làm vậy, chúng có thể chạy qua những địa hình hạn chế với tốc độ cao, dù bạn chưa bao giờ nhìn thấy việc này.</s>
 </p>
 <s id="42">Để giúp bạn hiểu hơn, chúng tôi đã CT scan trên khung xương và chứng minh chúng có thể tự nén thân mình đến hơn 40%.</s>
 <s id="43">Chúng tôi đặt chúng lên máy thử nghiệm vật liệu để xem xét ứng suất biến dạng cho thấy chúng có thể trụ lại các lực lớn gấp 800 lần trọng lượng cơ thể, sau đó, bay và chạy nhảy hoàn toàn bình thường</s>
 <s id="44">Thế nên, không bao giờ biết được nghiên cứu dựa trên sự tò mò sẽ dẫn bạn tới đâu, ngày nào đó, bạn có thể muốn một đám robot lấy cảm hứng từ gián tiến đến mình</s>
 <s id="45">(Cười) Xin cảm ơn.</s>
 <s id="46">(Vỗ tay)</s>
</text>
