<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chào buổi tối.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Chúng ta đang ở trong trường quay ngoài trời tuyệt vời này và chúng ta tận hưởng buổi tối với nhiệt độ ôn hoà hôm nay Nhưng khi Qatar sẽ là nước chủ nhà của World Cup 10 năm tới.</s>
  <s id="2.2">2022, chúng ta biết nó sẽ diễn ra trong mùa hè tháng 6 và 7 vô cùng nắng và nóng.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Và khi Qatar giành quyền đăng cai World Cup. nhiều người trên thế giới đã băn khoăn, làm sao mà các cầu thủ bóng đá có thể trình diễn thứ bóng đá hấp dẫn, khi phải chạy quanh sân trong khí hậu sa mạc?</s>
  <s id="3.2">Làm sao mà khán giả có thể ngồi xem, tận hưởng, ở sân vận động ngoài trời trong môi trường nóng bức này?</s>
 </p>
 <s id="4">Cùng với các nhà thiết kế của Albert Speer &amp;amp; Partner, những kĩ sư từ Transsolar đã và đang hỗ trợ, phát triển sân vận động ngoài trời dựa vào 100% năng lượng mặt trời, 100% máy lạnh năng lượng mặt trời.</s>
 <s id="5">Để tôi nói cho các bạn về nó, bắt đầu từ sự thoải mái.</s>
 <s id="6">bắt đầu từ khía cạnh của sự thoải mái, do nhiều người đang nhầm lẫm giữa nhiệt độ môi trường và nhiệt độ dễ chịu</s>
 <s id="7">Chúng ta quen nhìn vào biểu đồ này và bạn nhìn đường màu đỏ cho thấy nhiệt độ không khí vào tháng 6 và 7, thật vậy, nó lên tới 45 độ C.</s>
 <s id="8">Thật sự rất nóng.</s>
 <s id="9">Nhưng nhiệt độ không khí không phản ánh đủ các thông số về khí hậu, điều thật sự thể hiện sự dễ chịu.</s>
 <s id="10">Để tôi cho bạn xem phần nghiên cứu từ một đồng nghiệp của tôi về các trận bóng đá khác nhau, World Cup, Olympic trên khắp thế giới, xem xét và phân tích sự dễ chịu mà người ta cảm thấy trong các hoạt động thể thao khác nhau, hãy để tôi bắt đầu với Mexico.</s>
 <s id="11">Nhiệt độ ở Mexico, nhiệt độ không khí ở vào khoảng 15 đến 30 độ C, và mọi người tận hưởng nó.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Đó là một trận đấu rất thoải mái ở thành phố Mexico.</s>
  <s id="12.2">Hãy xem này.</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Orlando, sân vận động tương tự, sân vận động ngoài trời.</s>
  <s id="13.2">Mọi người ngồi trong nắng gắt, độ ẩm rất cao, vào buổi trưa, và họ không vui vẻ.</s>
  <s id="13.3">Nó không hề thoải mái.</s>
 </p>
 <s id="14">Nhiệt độ không khí không quá cao, nhưng không thấy thoải mái trong suốt trận đấu.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Còn Seoul thì sao?</s>
  <s id="15.2">Seoul do vấn đề quyền phát sóng, tất cả trận đấu diễn ra vào buổi chiều.</s>
  <s id="15.3">Mặt trời đã lặn, cho nên các trận đấu rất thoải mái</s>
 </p>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Còn Athens?</s>
  <s id="16.2">Khí hậu Địa Trung Hải nhưng trong nắng nóng nên không thoải mái.</s>
  <s id="16.3">Họ không cảm thấy dễ chịu.</s>
 </p>
 <s id="17">Và chúng ta biết ở Tây Ban Nha, chúng ta biết "mặt trời."</s>
 <s id="18">Nếu bạn có tấm vé, và để có vé ở chỗ bóng râm, bạn trả thêm tiền, bởi bạn ở trong môi trường dễ chịu hơn.</s>
 <s id="19">Vậy Bắc Kinh?</s>
 <s id="20">Một lần nữa, ngày nắng nóng và độ ẩm cao, không thoải mái.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Nên nếu tôi ghép, và nếu bạn ghép các biểu đồ này vào, điều mà chúng ta thấy, ở các nơi này, nhiệt độ không khí ở vào khoảng từ 25 đến 35 và khi ta theo đường này, 30, 30 độ C nhiệt độ môi trường.</s>
  <s id="21.2">Nếu ta dọc theo đường này bạn thấy có tất cả các mức dễ chịu, tất cả các cảm nhận về môi trường ngoài trời, từ rất thoải mái đến rất không thoải mái.</s>
 </p>
 <s id="22">Tại sao lại như vậy?</s>
 <s id="23">Đó là bởi vì có nhiều tham số ảnh hưởng đến sự chịu nhiệt của chúng ta, mặt trời, ánh nắng trực tiếp, ánh nắng khuếch tán, gió, gió mạnh, gió nhẹ, độ ẩm, rồi nhiệt độ bức xạ quanh nơi ta đang ở.</s>
 <s id="24">Và đây là nhiệt độ không khí.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Những tham số này ảnh hưởng đến cảm nhận của cơ thể, và các nhà khoa học đã phát triển một thông số đó là nhiệt độ cảm nhận, nó bao gồm tất cả các tham số và giúp các nhà thiết kế hiểu rõ đâu là tham số dao động giữa tôi cảm thấy thoải mái hoặc tôi không thấy thoải mái.</s>
  <s id="25.2">Đâu là tham số chủ yếu trong việc cảm nhận nhiệt độ?</s>
 </p>
 <s id="26">Và các tham số này, những tham số khí hậu này liên quan đến sự trao đổi chất của con người.</s>
 <s id="27">Bởi vì qua sự trao đổi chất, con người chúng ta, sản sinh ra nhiệt.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Tôi hào hứng, tôi nói chuyện với các bạn, có lẽ tôi đang sản sinh ra 150 watt vào lúc này.</s>
  <s id="28.2">Các bạn đang ngồi, các bạn thư giãn, và nhìn tôi Có lẽ là mỗi người sản sinh ra chừng 100 watt và chúng ta cần giải phóng năng lượng, Cơ thể của tôi cần giải phóng năng lượng, khi cơ thể tôi càng khó để giải phóng năng lượng, thì tôi càng cảm thấy ít thoải mái.</s>
 </p>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Vậy đó.</s>
  <s id="29.2">Nếu tôi không giải phóng năng lượng, tôi sẽ chết.</s>
 </p>
 <s id="30">Nếu chúng ta ghép vào những gì xảy ra trong suốt kì World Cup, những gì sẽ xảy ra vào tháng 6, 7 chúng ta sẽ thấy, vâng, nhiệt độ không khí sẽ cao hơn rất nhiều nhưng vì những trận đấu sẽ được diễn ra vào buổi chiều, có lẽ nó sẽ có cùng mức đánh giá về độ dễ chịu chúng ta có được ở những nơi khác, ở mức: không thoải mái.</s>
 <s id="31">Chúng tôi ngồi cùng với một đội, những người chuẩn bị Bid Book, hoặc mục tiêu, chúng tôi nói, hãy cùng hướng tới nhiệt độ cảm nhận, sự dễ chịu ngoài trời ở vào biên độ này, biên độ được cảm nhận ở 32*C nhiệt độ cảm nhận, cực kì thoải mái.</s>
 <s id="32">Người ta sẽ cảm thấy rất tốt ở mội trường ngoài trời thoáng đãng.</s>
 <s id="33">Nhưng điều đó có nghĩa là gì?</s>
 <s id="34">Nếu chúng ta chỉ nhìn vào những gì xảy ra, có thể thấy, nhiệt độ quá cao.</s>
 <s id="35">Nếu chúng tôi áp dụng kiến trúc tốt nhất, thiết kế kĩ thuật cho khí hậu, chúng tôi sẽ không khá hơn bao nhiêu.</s>
 <s id="36">Nên chúng tôi cần làm gì đó chủ động hơn.</s>
 <s id="37">Chúng tôi cần, ví dụ như, mang lại công nghệ làm mát bức xạ, và chúng tôi cần kết hợp nó với cái gọi là điều hoà nhẹ.</s>
 <s id="38">Nó trông như thế nào trong sân vận động?</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Sân vận động có vài yếu tố tạo ra sự dễ chịu ngoài trời.</s>
  <s id="39.2">Đầu tiên, mái che.</s>
  <s id="39.3">Nó cần thiết để bảo vệ những nơi người ta ngồi trong gió mạnh và ấm.</s>
 </p>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Nhưng đó không phải tất cả những thứ chúng ta cần làm.</s>
  <s id="40.2">Chúng ta cần sử dụng hệ thống chủ động.</s>
  <s id="40.3">Thay vì thổi một cơn bão không khí lạnh khắp sân vận động,</s>
 </p>
 <s id="41">chúng tôi dùng kĩ thuật làm mát bức xạ, như một lớp hệ thống đun nóng trong ống nước gắn dưới sàn.</s>
 <s id="42">Và chỉ bằng việc dùng nước lạnh đi qua các ống nước, bạn có thể giải phóng cái nóng bị hấp thụ trong ngày ở SVĐ vậy là bạn có thể tạo ra sự thoải mái, và sau đó bằng cách thêm không khí khô thay vì không khí lạnh các khán giả và cầu thủ đá banh có thể tự điều chỉnh sự thoải mái mà họ cần để năng lượng chính họ được cân bằng.</s>
 <s id="43">Họ có thể điều chỉnh và tìm sự thoải mái mà họ muốn.</s>
 <s id="44">Có 12 sân vận động có thể đến, nhưng có tới 32 chốt huấn luyện cho từng quốc gia huấn luyện,</s>
 <s id="45">Chúng tôi áp dụng khái niệm tương tự: mái che của chốt huấn luyện, sử dụng một vòm chắn gió, sau đó sử dụng cỏ.</s>
 <s id="46">Bãi cỏ tưới tự động là một nguồn làm mát rất tốt giúp ổn định nhiệt độ, và dùng không khí tách ẩm để tạo ra sự dễ chịu.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Nhưng kể cả thiết kế thụ động tốt nhất không thể giúp ích.</s>
  <s id="47.2">Chúng tôi cần hệ thống chủ động.</s>
 </p>
 <s id="48">Và làm sao để có được?</s>
 <s id="49">Ý tưởng cho sự đầu tư là 100% điều hoà năng lượng mặt trời dựa vào ý tưởng chúng tôi sử dụng mái vòm SVĐ, chúng tôi bao phủ các mái vòm bằng hệ thống PV.</s>
 <s id="50">Chúng tôi không mượn bất kỳ năng lượng nào từ quá khứ.</s>
 <s id="51">Chúng tôi không dùng năng lượng hoá thạch</s>
 <s id="52">Chúng tôi không dùng năng lượng từ các nước láng giềng.</s>
 <s id="53">Chúng tôi sử dụng năng lượng có được ngay trên mái nhà, và cả trên chốt huấn luyện, thứ sẽ được bao phủ bởi các màng lớn, linh hoạt, và chúng ta sẽ thấy trong các năm tới ngành công nghiệp phát triển với quang điện linh hoạt, cung cấp cho mái vòm các khả năng chống lại nắng gắt và sản sinh điện năng cùng lúc.</s>
 <s id="54">Và hiện tại năng lượng này có được trong suốt năm, truyền vào hệ thống điện, thay thế nguyên liệu hoá thạch trong hệ thống điện, và khi ta cần cho điều hoà, tôi rút lại khỏi hệ thống điện và dùng năng lượng mặt trời mà tôi đã rút lại khỏi hệ thống khi cần cho điều hoà năng lượng mặt trời</s>
 <s id="55">Tôi có thể làm điều đó trong năm đầu, tôi có thể cân bằng trong 10, 20 năm tới, nguồn năng lượng này, đó là điều cần thiết cho kỳ World Cup ở Qatar, 20 năm tới, năng lượng này truyền khắp hệt hống điện của Qatar.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Và nó --- (vỗ tay) Cám ơn rất nhiều.</s>
  <s id="56.2">(Vỗ tay) Nó không chỉ hữu ích cho sân vận động.</s>
  <s id="56.3">Chúng ta cũng có thể dùng nó cho những nơi ngoài trời và đường phố, và chúng tôi đang làm việc tại thành phố tương lai ở Masdar, thành phố của Ả Rập Thống Nhất, Abu Dhabi</s>
 </p>
 <s id="57">Và tôi rất vui được làm việc tại quảng trường trung tâm.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Cùng một ý tưởng được dùng ở đó, để tạo các điều kiện ngoài trời mà được cảm nhận là thoải mái.</s>
  <s id="58.2">Mọi người tận hưởng đi đến đó thay vì vào khu thương mại, nơi nào phà hơi lạnh và nơi nào mát mẻ.</s>
  <s id="58.3">Chúng tôi muốn tạo một không gian ngoài trời thoải mái đến mức người ta có thể đến đó và buổi trưa, kể cả những tháng hè nắng nóng, họ có thể tận hưởng và gặp gỡ cùng gia đình.</s>
  <s id="58.4">(Tiếng vỗ tay) Và khái niệm tương tự: mái che chắn nắng, mái che chắn gió, sử dụng, dùng và tận dụng lợi ích từ mặt trời mà bạn có được từ dấu chân của bạn.</s>
 </p>
 <s id="59">Và những chiếc dù xinh đẹp này.</s>
 <s id="60">Vì vậy tôi muốn khuyến khích các bạn hãy chú ý đến sự chịu nhiệt của cách bạn, đến môi trường nhiệt, đêm nay và ngày mai, và nếu bạn muốn biết thêm về nó, tôi mời các bạn vào website của chúng tôi.</s>
 <s id="61">Chúng tôi đã tải lên một thang đo cảm nhận nhiệt độ rất đơn giản để bạn có thể kiểm tra sự thoải mái ngoài trời của bạn.</s>
 <s id="62">Và tôi cũng hi vọng các bạn chia sẻ những ý tưởng để các kĩ sư, các nhà thiết kế có thể dùng tất cả các tham số khí hậu khác nhau, để có thể tạo ra những điều kiện ngoài trời rất tốt và dễ chịu, để thay đổi cảm nhận về nhiệt mà chúng ta cảm thấy thoải mái ở môi trường ngoài trời, và chúng ta có thể làm điều đó với thiết kế thụ động tốt nhất, cũng như sử dụng nguồi năng lượng của chính Qatar, chính là Mặt Trời.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">(Tiếng vỗ tay) Cám ơn rất nhiều (Tiếng vỗ tay) Shukran.</s>
  <s id="63.2">(Tiếng vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
