<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Xin chào, tôi là Jack, và là một người chuyển giới.</s>
 <s id="2">Tôi đoán là một vài người ở đây chắc đang suy nghĩ thế này.</s>
 <s id="3">"Chuyến giới à?</s>
 <s id="4">Rốt cuộc thì họ là đàn ông hay phụ nữ vậy?"</s>
 <s id="5">"Không biết cậu ta đã phẫu thuật chưa ...</s>
 <s id="6">Chết, mình đang nhìn vào chỗ ấy.</s>
 <s id="7">Như thế không hay cho lắm"</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">"Biết ngay.</s>
  <s id="8.2">Làm gì có thằng nào có hông như thế"</s>
 </p>
 <s id="9">"Bạn con gái tôi cũng là chuyển giới -- Không biết nó có quen cậu ta không"</s>
 <s id="10">"Ôi, cậu ta thật dũng cảm.</s>
 <s id="11">Tôi hoàn toàn ủng hộ cậu ta sử dụng nhà vệ sinh nam.</s>
 <s id="12">Ờ nhưng mà cậu ta đi vệ sinh thế nào?</s>
 <s id="13">Cậu ta quan hệ thế nào?"</s>
 <s id="14">Vâng, được rồi, hãy dừng những câu hỏi mang tính giả thuyết đó trước khi mọi thứ đi quá riêng tư.</s>
 <s id="15">Ý tôi là, đừng hiểu nhầm, hôm nay, tôi tới đây là để chia sẻ kinh nghiệm là một người chuyển giới chứ không phải động lực khiến tôi thức dậy sáng nay là để kể về chuyện quan hệ của mình.</s>
 <s id="16">Đương nhiên, đấy cũng là vấn đề của người chuyển giới?</s>
 <s id="17">Lúc nào mọi người cũng hay thắc mắc về chuyện chúng tôi quan hệ như thế nào và dùng dụng cụ gì dưới thắt lưng.</s>
 <s id="18">Sống là người chuyển giới khá khó khăn.</s>
 <s id="19">Và không chỉ lúc sinh ra đã mang một giới tính khác với bản dạng giới của mình.</s>
 <s id="20">Sống thật với giới tính ấy còn khó khăn xuất phát từ bản thân thái độ của những người xung quanh.</s>
 <s id="21">Khi họ hết lòng ủng hộ tôi và cộng đồng chuyển giới lại khiến họ càng lo lắng khi giao tiếp với chúng tôi, liệu điều họ nghĩ hẳn đã đúng chưa và cũng ngại không bao giờ hỏi.</s>
 <s id="22">Một điều khiến việc công khai mình là người chuyển giới rất đau đầu đó là mọi người không hiểu bản chất người chuyển giới là gì.</s>
 <s id="23">Nếu nói mình là đồng tính nam, thì mọi người sẽ hiểu ngay, nhưng nếu là chuyển giới, có những khái niệm chưa rõ ràng khiến mọi người chưa thực sự hiểu được về bạn ngay cả khi bạn đã nói rất rõ với họ ...</s>
 <s id="24">Và bạn phải nói rõ.</s>
 <s id="25">Khi chọn công khai, tôi đã viết tài liệu bách khoa mười trang đính kèm một tệp nén nhạc và video và gửi từng người tôi đã chia sẻ sự thật này.</s>
 <s id="26">(Cười) Tôi thậm chí còn để nó trong chữ ký email hàng tháng trời, bởi làm sao mà giấu mãi được.</s>
 <s id="27">Tôi công khai với người kế toán đã giúp tôi về thuế và nhân viên TSA khi không rõ nên kiểm tra tôi với tư cách là, đàn ông hay phụ nữ.</s>
 <s id="28">Và tôi đã công khai với tất cả những ai có mặt ở đây.</s>
 <s id="29">Khi tôi công khai với bố, thực sự nhẹ nhõm khi ông hoàn toàn chấp nhận nhưng ngay khi tôi bắt đầu nói về chuyện chuyển đổi cơ thể, ông phát hoảng.</s>
 <s id="30">Và ngay lúc đó tôi nhận ra lý do là vì, ông cũng giống mọi người, đều nghĩ rằng việc thay đổi thể chất chỉ có nghĩa là: phẫu thuật.</s>
 <s id="31">Nói thế này, nếu có một ca phẫu thuật thần kỳ nào mà có thể biến tôi thành một anh chàng cao to, cơ bắp, một hình tượng hoàn hảo sau một đêm, tôi sẽ phẫu thuật ngay lập tức.</s>
 <s id="32">Tuy nhiên, nó chả đơn giản đến thế.</s>
 <s id="33">Có đến hàng tá cuộc phẫu thuật chuyển giới từ phẫu thuật ngực tới phần dưới tới phẫu thuật định hình khuôn mặt và cơ thể nam giới.</s>
 <s id="34">Nhiều người chuyển giới chỉ trải qua một cuộc phẫu thuật duy nhất trong đời.</s>
 <s id="35">Có lẽ vì cá nhân họ thấy không cần nhưng cũng có lẽ vì chi phí tốn kém, và chỉ có dùng đến bảo hiểm y tế mới đủ chi trả.</s>
 <s id="36">Thay vào đó, bước đầu cho một người chuyển giới thay đổi ngoại hình thường là liệu pháp thay thế hooc-môn.</s>
 <s id="37">Hooc-môn là lý do tôi có giọng trầm ấm, hàng râu nam tính và chiếc cằm cương nghị.</s>
 <s id="38">Về cơ bản, đấy là công cuộc dậy thì lần hai ...</s>
 <s id="39">đầy mãnh liệt.</s>
 <s id="40">(Cười) Vì giờ đây sự thay đổi càng chậm và ổn định hơn lấn át những cách hiểu sai lệch mà mọi người vẫn tin, thì lại có một vấn đề khác vậy thì khi nào nên gọi họ bằng tên mới và nhân xưng mới.</s>
 <s id="41">Không có điểm nút trong quá trình chuyển đổi thể chất khi mà họ hoàn toàn về với giới tính thật của mình.</s>
 <s id="42">Ngay khi họ nói với bạn tên với và cách xưng hô mới, lúc đó bạn mới gọi như thế.</s>
 <s id="43">Thay đổi có thể khó.</s>
 <s id="44">Bạn có thể mắc lỗi chỗ này, chỗ kia tôi cũng từng nhầm tương tự với người khác.</s>
 <s id="45">Nhưng tôi luôn tự nhủ là, nếu ta có thể đổi cách gọi Puff Daddy sang P. Diddy, và nếu xin lỗi chân thành khi dùng sai cách gọi giống đực cái của một con mèo -- theo tôi, chúng ta có thể làm tương tư đối với con người.</s>
 <s id="46">Một vấn đề nữa khiến mọi người ái ngại về người chuyển giới nhất là nhà tắm công cộng.</s>
 <s id="47">Nhà tắm -- vấn đề đáng tranh cãi gần đây nhất cho cộng đồng LGBT.</s>
 <s id="48">Còn đây là sự thật về nhà tắm công cộng: nhiều thành viên quốc hội Mỹ bị buộc tội hiếp dâm trong nhà tắm công cộng hơn là những người chuyển giới.</s>
 <s id="49">(Cười) Sự thật là những người chuyển giới chúng tôi lo sợ các bạn hơn là ngược lại.</s>
 <s id="50">Điều được bàn luận nhiều trong cộng đồng chuyển giới là việc sử dụng nhà tắm nào và và vào lúc nào, để tránh sự chú ý của người khác có thế khiến xảy ra hiểu nhầm xô xát.</s>
 <s id="51">Cá nhân tôi sử dụng nhà vệ sinh nam khi tôi bắt gặp thái độ khó chịu và hoảng sợ lúc dùng phòng cho nữ mặc dù cũng rất lo lắng khi bắt đầu đi vào phòng cho nam.</s>
 <s id="52">Và thế là chúng tôi lựa chọn không đi vào phòng nào hết.</s>
 <s id="53">Một khảo sát năm 2015 về người chuyển giới chỉ ra rằng có tới 8% trên tổng số bị nhiễm trùng ống tiết niệu trong năm 2014 do việc tránh đi vệ sinh nơi công cộng.</s>
 <s id="54">Lợi ích từ nhà vệ sinh công cộng không hướng về ai hết.</s>
 <s id="55">Tất cả chỉ nhằm mục đích đảm bảo khi người chuyển giới bị xâm hại nơi công cộng, luật pháp cũng không bênh vực ngay cả khi chúng tôi báo lên.</s>
 <s id="56">Là người chuyển giới đồng nghĩa phải chịu nhẫn nhục mỗi ngày do sự hiểu nhầm này.</s>
 <s id="57">Tôi thấy nó đâu có khó khăn thế.</s>
 <s id="58">Tôi là một thanh niên da trắng, khỏe mạnh gần như là đủ hưởng mọi đặc quyền của công dân bình thường.</s>
 <s id="59">Vói người không dị tính, chuyển giới nữ, người chuyển giới da màu, còn khó hơn rất nhiều.</s>
 <s id="60">Với những kiến thức cơ bản về người chuyển giới tôi hy vọng sẽ giúp các bạn hiểu rõ hơn về chúng tôi.</s>
 <s id="61">Hãy nói chuyện và lắng nghe</s>
 <s id="62">những người chuyển giới.</s>
 <s id="63">Phát đi tiếng nói của chúng tôi.</s>
 <s id="64">Đừng quá phán xét và hãy nói hộ chúng tôi điều này tới những người khác nữa.</s>
 <s id="65">Để đến một ngày, khi tôi nói, "Xin chào, tôi là Jack, và là một người chuyển giới" sẽ chỉ nhận được lời đáp lại, "Rất vui được làm quen"</s>
 <s id="66">Cảm ơn.</s>
 <s id="67">(Vỗ tay)</s>
</text>
