<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong hàng nghìn năm, tổ tiên người Anh dùng đồng để tạo ra công cụ lao động, trang sức và xem nó như tiền tệ để trao đổi mua bán.</s>
 <s id="2">Nhưng mọi thứ bắt đầu thay đổi từ năm 800 TCN: giá trị của đồng suy giảm, gây ra biến động xã hội và khủng hoảng kinh tế điều mà ngày nay, ta gọi là suy thoái kinh tế.</s>
 <s id="3">Vậy nguyên nhân nào dẫn đến suy thoái kinh tế?</s>
 <s id="4">Câu hỏi này luôn là chủ đề tranh cãi kịch liệt của các nhà kinh tế học, vì lẽ tốt.</s>
 <s id="5">Suy thoái kinh tế có thể là sự suy giảm nhẹ trong hoạt động kinh tế tại một quốc gia kéo dài vài tháng, có thể là suy thoái lâu dài diễn ra nhiều năm khắp toàn cầu, hoặc bất cứ điều gì ở giữa chúng.</s>
 <s id="6">Phức tạp hơn, là vô số các yếu tố ngoại sinh tham gia vào sự phát triển kinh tế, gây khó khăn cho việc xác định nguyên nhân cụ thể.</s>
 <s id="7">Vì vậy, hãy bắt đầu với bức tranh lớn: suy thoái kinh tế xảy ra khi có sự gián đoạn tiêu cực trong cân bằng cung cầu.</s>
 <s id="8">Sự bất cân xứng giữa số lượng hàng hóa người ta muốn mua, sản phẩm và dịch vụ mà nhà sản xuất có thể cung ứng, và giá thành của chúng, khiến kinh tế suy giảm.</s>
 <s id="9">Mối quan hệ kinh tế giữa cung và cầu được phản ánh bởi tỉ lệ lạm phát và lãi suất.</s>
 <s id="10">Lạm phát xảy ra khi hàng hóa và dịch vụ đắt đỏ hơn.</s>
 <s id="11">Nói theo cách khác, là đồng tiền mất giá.</s>
 <s id="12">Tuy nhiên, lạm phát không hẳn là điều tồi tệ.</s>
 <s id="13">Trên thực tế, người ta tin rằng lạm phát nhẹ có thể thúc đẩy các hoạt động kinh tế</s>
 <s id="14">Nhưng lạm phát cao không đi cùng sự gia tăng nhu cầu có thể gây rắc rối cho nền kinh tế và dẫn đến suy thoái.</s>
 <s id="15">Lãi suất, trong khi ấy, phản ánh chi phí trả lãi tiền vay của cá nhân và doanh nghiệp.</s>
 <s id="16">Tỷ lệ này thường là tỷ lệ phần trăm hàng năm của một khoản vay mà người vay trả cho chủ nợ cho đến khi khoản vay được trả hết.</s>
 <s id="17">Lãi suất thấp có nghĩa là các công ty có khả năng vay thêm tiền, để đầu tư vào nhiều dự án hơn.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Lãi suất cao, ngược lại, tăng chi phí cho nhà sản xuất và người tiêu dùng, kìm hãm các hoạt động kinh tế.</s>
  <s id="18.2">Những biến động của lạm phát và lãi suất</s>
 </p>
 <s id="19">có thể phản ánh rõ nét thực trạng của nền kinh tế, nhưng điều gì, từ đầu, đã gây ra những biến động này?</s>
 <s id="20">Nguyên nhân rõ ràng nhất là những cú sốc như thiên tai, chiến tranh, và các yếu tố địa chính trị.</s>
 <s id="21">Ví dụ, động đất có thể hủy hoại cơ sở hạ tầng cần để sản xuất các mặt hàng quan trọng như dầu mỏ,</s>
 <s id="22">buộc nhà sản xuất phải tính phí cao hơn cho các sản phẩm sử dụng dầu, giảm cầu và có thể gây ra suy thoái kinh tế.</s>
 <s id="23">Nhưng một số suy thoái cũng xảy ra trong thời gian kinh tế thịnh vượng- thậm chí, bởi vì sự phát triển này.</s>
 <s id="24">Một số nhà kinh tế tin rằng hoạt động kinh doanh từ việc mở rộng thị trường đôi khi có thể đạt mức không bền vững.</s>
 <s id="25">Ví dụ, doanh nghiệp và người tiêu dùng có thể vay nhiều tiền hơn với niềm tin rằng tăng trưởng kinh tế sẽ giúp họ xử lý các gánh nặng gia tăng.</s>
 <s id="26">Nhưng nếu nền kinh tế không tăng trưởng nhanh như mong đợi, họ sẽ có nhiều nợ hơn mức có thể chi trả.</s>
 <s id="27">Để có thể trả hết, họ phải dùng tiền lẽ ra được dành cho những hoạt động khác, làm suy giảm hoạt động kinh doanh.</s>
 <s id="28">Tâm lý cũng góp phần gây ra suy thoái kinh tế</s>
 <s id="29">Nỗi sợ suy thoái có thể trở thành sự thật nếu nó khiến người ta rút vốn đầu tư và cắt giảm chi tiêu.</s>
 <s id="30">Để đối phó, các nhà sản xuất cắt giảm chi phí vận hành để vượt qua tình trạng giảm cầu.</s>
 <s id="31">Điều này tạo ra một vòng luẩn quẩn cắt giảm chi phí, giảm tiền lương, dẫn đến nhu cầu càng thấp hơn.</s>
 <s id="32">Ngay cả những chính sách được đưa ra để ngăn suy thoái cũng góp phần gây khủng hoảng.</s>
 <s id="33">Đến thời điểm khó khăn, chính phủ và ngân hàng nhà nước có thể in thêm tiền, khuyến khích chi tiêu và hạ lãi suất ngân hàng nhà nước.</s>
 <s id="34">Những chủ nợ nhỏ có thể lần lượt hạ lãi suất, giúp khoản nợ "rẻ hơn" để khuyến khích chi tiêu.</s>
 <s id="35">Nhưng những chính sách này không bền vững và cuối cùng, phải đảo ngược để ngăn chặn lạm phát quá mức.</s>
 <s id="36">Suy thoái có thể xảy ra nếu mọi người quá phụ thuộc vào nợ giá rẻ và hỗ trợ của chính phủ.</s>
 <s id="37">Suy thoái Đồng ở Anh cuối cùng đã kết thúc khi việc sử dụng sắt tạo nên cuộc cách mạng nông nghiệp và sản xuất lương thực.</s>
 <s id="38">Các thị trường hiện đại thì phức tạp hơn, khiến cho việc giải quyết suy thoái kinh tế ngày nay</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">khó khăn hơn rất nhiều.</s>
  <s id="39.2">Nhưng mỗi cuộc suy thoái lại cho ta dữ liệu mới giúp dự đoán và ứng phó hiệu quả hơn với những cuộc suy thoái trong tương lai.</s>
 </p>
</text>
