<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chào mọi người.</s>
 <s id="2">Hôm nay tôi sẽ chia sẻ trải nghiệm bản thân mình về sự cắt bỏ bộ phận sinh dục nữ, FGM.</s>
 <s id="3">Bạn cứ thoải mái khóc, cười, ngồi xếp bằng hay làm bất cứ gì mà bạn thấy thoải mái.</s>
 <s id="4">Tôi sẽ không phán xét ngôn ngữ cơ thể của bạn đâu.</s>
 <s id="5">Tôi sinh ra ở Sierra Leone.</s>
 <s id="6">Có ai xem phim "Kim Cương Máu" chưa?</s>
 <s id="7">Nhân tiện, nếu bạn nghĩ tới kim cương thì tôi không có chúng trên người đâu.</s>
 <s id="8">Nếu bạn nghe đến dịch Ebola, nó cũng có ở Sierra Leone nữa.</s>
 <s id="9">Tôi không nhiễm Ebola, yên tâm đi.</s>
 <s id="10">Đừng chạy ra ngoài</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Đừng manh động.</s>
  <s id="11.2">Các bạn đều ổn cả.</s>
  <s id="11.3">Tôi được kiểm tra trước khi đến đây rồi.</s>
 </p>
 <s id="12">Ông của tôi có ba người vợ</s>
 <s id="13">Đừng hỏi tại sao đàn ông cần nhiều hơn một vợ nhé.</s>
 <s id="14">Các quý ông, mấy ông cần nhiều hơn một vợ?</s>
 <s id="15">Tôi không nghĩ vậy.</s>
 <s id="16">Ông tôi muốn bị đau tim, tôi có thể nói vậy</s>
 <s id="17">Phải, ông ấy muốn thế thật</s>
 <s id="18">Lúc tôi được 3 tuổi, chiến tranh nổ ra ở Sierra Leone vào năm 1991.</s>
 <s id="19">Tôi nhớ vào một đêm nọ khi đi ngủ, mọi thứ đều ổn</s>
 <s id="20">Sáng hôm sau, thức dậy bom rơi khắp nơi và người ta đang cố giết tôi và gia đình.</s>
 <s id="21">Chúng tôi chạy nạn đến Gambia, ở Tây Phi.</s>
 <s id="22">Bệnh dịch Ebola cũng ở đó nữa Tránh xa nơi đó ra nhé.</s>
 <s id="23">Khi tị nạn ở đó, chúng tôi không biết sẽ làm gì tiếp theo.</s>
 <s id="24">Mẹ tôi đăng ký chúng tôi thuộc diện tị nạn.</s>
 <s id="25">Bà là người phụ nữ tuyệt vời và thông minh và chúng tôi đã gặp may.</s>
 <s id="26">Chính phủ Úc nói, chúng tôi nhận các bạn.</s>
 <s id="27">Tốt lắm, người Úc!</s>
 <s id="28">Trước khi đi, một ngày nọ, mẹ tôi về nhà và nói: "Chúng ta sẽ có một kỳ nghỉ nhỏ, một chuyến đi ngắn."</s>
 <s id="29">Bà đặt chúng tôi vào xe xe chạy được vài giờ và ngừng lại tại một bụi cây ở vùng sâu, vùng xa Gambia.</s>
 <s id="30">Tại bụi cây này, có hai túp lều.</s>
 <s id="31">Một bà già đi về phía chúng tôi.</s>
 <s id="32">Bà ta trông như người dân tộc, già ngắt.</s>
 <s id="33">Bà nói chuyện vài câu với mẹ tôi rồi trở lại túp lều.</s>
 <s id="34">Sau đó, bà trở ra và đi vào túp lều thứ hai.</s>
 <s id="35">Tôi đứng đó và nghĩ: "Thật khó hiểu, chuyện gì đang xảy ra vậy?"</s>
 <s id="36">Điều tiếp theo tôi biết là mẹ tôi kéo tôi vào túp lều đó,</s>
 <s id="37">cởi đồ tôi ra, và đè tôi xuống sàn.</s>
 <s id="38">Tôi vùng vẫy để thoát khỏi bà, nhưng không thể.</s>
 <s id="39">Rồi bà già đó tiến về phía tôi, tay cầm một con dao cùn trong đống dao nhọn, có màu cam, dường như chưa bao giờ được rửa hay phơi nắng.</s>
 <s id="40">Tôi nghĩ bà ta định làm thịt tôi nhưng không phải vậy.</s>
 <s id="41">Bà ta chậm rãi lướt tay xuống cơ thể tôi và ngừng lại ở âm hộ.</s>
 <s id="42">Bà ta nắm cái thứ mà bây giờ tôi biết là âm vật, dùng con dao cùn đó và cắt nó đi, từng cm một.</s>
 <s id="43">Tôi thét lên, khóc lóc và kêu mẹ tôi buông tôi ra để cơn đau này ngừng lại nhưng tất cả những gì bà nói là: "Im lặng".</s>
 <s id="44">Bà già đó xẻo thịt tôi và tôi thấy cơn đau như kéo dài mãi, và khi cắt xong bà ta ném mẩu thịt đó ra sàn như thể nó là thứ kinh tởm nhất bà ta từng đụng tới.</s>
 <s id="45">Rồi họ thả tôi ra, để tôi ở đó chảy máu, khóc lóc và không hiểu chuyện gì đang diễn ra.</s>
 <s id="46">Chúng tôi không nói gì về chuyện đó nữa.</s>
 <s id="47">Không lâu sau đó, chúng tôi đến Úc, đó là lúc diễn ra Thế Vận Hội tại Sydney, người ta nói không nơi nào bằng được Úc cả,</s>
 <s id="48">điều này làm chúng tôi yên tâm hơn.</s>
 <s id="49">Chúng tôi mất 3 ngày để đến đây.</s>
 <s id="50">Chúng tôi đi qua Senegal, Pháp rồi Singapore.</s>
 <s id="51">Chúng tôi đi vào phòng tắm để rửa tay,</s>
 <s id="52">mất những 15 phút để mở vòi nước như thế này.</s>
 <s id="53">Rồi ai đó vào đặt tay bên dưới và nước chảy ra và chúng tôi nghĩ: "Đây là nơi ta sẽ định cư à?</s>
 <s id="54">Kiểu như, thật thế à?</s>
 <s id="55">Chúng tôi tới Adelaide, tỉnh nhỏ thôi, nơi họ đá chúng tôi tới theo đúng nghĩa đen.</s>
 <s id="56">Chúng tôi rất biết ơn.</s>
 <s id="57">Chúng tôi định cư và thích điều đó</s>
 <s id="58">Kiểu như: "Ta đã có nhà, ta ở đây".</s>
 <s id="59">Sau đó, người ta dẫn chúng tôi đến Rundle Mall.</s>
 <s id="60">Adelaide chỉ có một trung tâm mua sắm</s>
 <s id="61">vì nơi đó nhỏ xíu ấy mà.</s>
 <s id="62">Chúng tôi thấy rất nhiều người Châu Á.</s>
 <s id="63">Mẹ tôi hoảng hốt nói: "Mấy người dẫn tôi đến sai chỗ rồi Mấy người phải dẫn tôi về Úc,"</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Phải.</s>
  <s id="64.2">Người ta phải giải thích với bà là có rất nhiều người Châu Á sống ở Úc và chúng tôi tới đúng chỗ rồi.</s>
 </p>
 <s id="65">Vậy nên, mọi chuyện đều ổn cả.</s>
 <s id="66">Mẹ tôi lúc đó có một ý tưởng lỗi lạc rằng tôi nên theo học trường nữ vì ở đó</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">người ta ít phân biệt chủng tộc hơn.</s>
  <s id="67.2">Tôi không biết bà đọc cái này ở đâu.</s>
  <s id="67.3">Đến giờ, tôi vẫn chưa thấy bằng chứng nào về chuyện này cả.</s>
 </p>
 <s id="68">Sáu trăm đứa da trắng và tôi đứa da đen duy nhất ở đó.</s>
 <s id="69">Không, tôi là đứa duy nhất có tý màu sắc trên da.</s>
 <s id="70">Để tôi nói nhá, màu sôcôla.</s>
 <s id="71">Không có đứa nào Châu Á hay dân bản xứ.</s>
 <s id="72">Chỉ có mấy đứa da rám nắng mà thôi và chúng phải phơi nắng mới có làn da như thế.</s>
 <s id="73">Không giống như với màu da sôcôla của tôi.</s>
 <s id="74">Việc định cư ở Úc khá khó khăn nhưng nó trở nên khó hơn khi tôi tham gia tình nguyện cho một tổ chức tên là Sức Khỏe Phụ Nữ Trên Khắp Nước và tôi tham gia chương trình Sự Cắt Bỏ Bộ Phận Sinh Dục Nữ mà không có chút khái niệm nào về chương trình này là gì hay nó có liên quan gì đến tôi.</s>
 <s id="75">Tôi trải qua nhiều tháng học về y tá và bác sỹ về sự cắt bỏ bộ phận sinh dục nữ và nó được thực hiện ở Châu Phi, Trung Đông, Châu Á và hiện nay, Úc, Luân Đôn và Châu Mỹ bởi vì chúng ta sống trong xã hội đa văn hóa, mọi người đến mang theo văn hóa của mình và đôi khi họ thực hiện những tập tục văn hóa mà ta khó chấp nhận nhưng họ vẫn cứ làm.</s>
 <s id="76">Một ngày nọ, tôi nhìn vào bảng phân loại của các dạng cắt bỏ bộ phận sinh dục nữ FGM, tôi sẽ nói gọn là FGM.</s>
 <s id="77">Dạng 1 là cắt lớp môi bên ngoài âm đạo,</s>
 <s id="78">Dạng 2 là cắt toàn bộ âm vật và môi lớn bên ngoài âm đạo và Dạng 3 là cắt toàn bộ âm vật và vá nó lại chừa lại một lỗ nhỏ để tè và ra kinh nguyệt mà thôi.</s>
 <s id="79">Mắt tôi dán vào Dạng 2.</s>
 <s id="80">Trước khi biết điều này, tôi gần như quên bẵng.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Tôi bị sốc và tổn thương khi biết chuyện xảy ra với mình.</s>
  <s id="81.2">Thế nên, tôi quên đi tất cả.</s>
 </p>
 <s id="82">Phải, tôi biết một điều xấu đã xảy ra nhưng không biết nó là gì.</s>
 <s id="83">Tôi biết tôi có một vết sẹo ở đó nhưng tôi nghĩ ai cũng có vết sẹo ở đó.</s>
 <s id="84">Ai cũng bị như thế.</s>
 <s id="85">Nhưng khi nhìn vào Dạng 2, tôi nhớ lại tất cả.</s>
 <s id="86">Tôi nhớ lại chuyện gì đã xảy ra.</s>
 <s id="87">Tôi nhớ khi ở trong túp lều đó với bà già và mẹ đè tôi xuống.</s>
 <s id="88">Từ ngữ không thể diễn tả được cơn đau của tôi, sự khó hiểu của tôi bởi vì giờ tôi nhận ra rằng một điều khủng khiếp đã xảy đến với tôi, rằng trong xã hội này, nó được gọi là dã man được gọi là sự cắt xẻo.</s>
 <s id="89">Mẹ tôi gọi nó là là cắt bỏ "bông hồng" nhưng ở đây là sự cắt xẻo.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Tôi nghĩ: "Mình bị cắt xẻo à?</s>
  <s id="90.2">Mình là người tàn phế à?"</s>
 </p>
 <s id="91">Ôi Chúa ơi!</s>
 <s id="92">Và tôi trở nên giận dữ.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Tôi trở thành một con mụ da đen giận dữ.</s>
  <s id="93.2">Ồ đúng vậy!</s>
 </p>
 <s id="94">Một con nhóc nhỏ nhưng rất dữ.</s>
 <s id="95">Tôi về nhà và nói với mẹ: "Mẹ đã làm một thứ."</s>
 <s id="96">Chỉ tay vào mẹ không phải cách người Châu Phi thường làm, nhưng tôi đã sẵn sàng nhận mọi hậu quả.</s>
 <s id="97">"Mẹ đã làm một thứ với con."</s>
 <s id="98">Mẹ đáp: " Mày đang nói cái gì vậy, Khadija?"</s>
 <s id="99">Bà quen làm tôi câm họng rồi.</s>
 <s id="100">Tôi nói: "Nhiều năm trước mẹ cắt bỏ âm vật của con</s>
 <s id="101">Mẹ cắt bỏ thứ thuộc về con."</s>
 <s id="102">Bà nói: "Phải, tao đã làm thế đấy</s>
 <s id="103">Tao làm thế vì lợi ích của mày.</s>
 <s id="104">Đó là điều tốt nhất dành cho mày</s>
 <s id="105">Bà ngoại mày đã làm thế với tao và tao cũng làm thế với mày</s>
 <s id="106">Nó giúp mày trở thành đàn bà."</s>
 <s id="107">Tôi nói: "Như thế nào?"</s>
 <s id="108">Bà nói: "Mày được trao quyền, Khadija.</s>
 <s id="109">Mày có thấy ngứa ngáy dưới đó không?"</s>
 <s id="110">"Không, tại sao phải thấy ngứa ngáy dưới đó?"</s>
 <s id="111">Bà nói: "Ồ, nếu mày không được cắt âm hộ, mày sẽ thấy ngứa ngáy ở dưới đó</s>
 <s id="112">Bọn đàn bà không được cắt bỏ âm vật sẽ thấy ngứa ngáy suốt</s>
 <s id="113">và bọn nó sẽ ngủ với mọi đàn ông.</s>
 <s id="114">Mày sẽ không ngủ với thằng đàn ông nào cả."</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Và tôi nghĩ, định nghĩa của mẹ về sự trao quyền thật là lạ.</s>
  <s id="115.2">Cuộc nói chuyện đầu tiên của chúng tôi kết thúc ở đó.</s>
 </p>
 <s id="116">Tôi trở lại trường.</s>
 <s id="117">Lúc đó, chúng tôi hay đọc tạp chí Dolly và Bạn Gái.</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Trong tạp chí đó luôn có mục thầm kín.</s>
  <s id="118.2">Có ai nhớ mấy mục đó không?</s>
 </p>
 <s id="119">Mấy thứ tục tĩu đó mà.</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Phải, tôi thích chúng lắm.</s>
  <s id="120.2">Dẫu vậy, luôn có bài báo viết về khoái cảm và những mối quan hệ và tất nhiên, sex.</s>
 </p>
 <s id="121">Nhưng nó luôn mặc định là bạn có âm vật và tôi nghĩ, nó không dành cho tôi.</s>
 <s id="122">Nó không nói về những người giống tôi.</s>
 <s id="123">Tôi không có âm vật.</s>
 <s id="124">Tôi xem TV và thấy mấy người phụ nữ đó cứ rên rỉ: "Oh!</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Oh!"</s>
  <s id="125.2">Mấy cái người này và cái âm vật chết tiệt của họ</s>
 </p>
 <s id="126">Một phụ nữ không có âm vật sẽ làm được gì với đời của mình?</s>
 <s id="127">Đó là điều tôi muốn biết.</s>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Tôi cũng muốn làm vậy nữa "Oh!</s>
  <s id="128.2">Oh!" và tất cả mấy thứ đó.</s>
 </p>
 <s id="129">Chúng không xảy ra với tôi.</s>
 <s id="130">Rồi tôi về nhà và nói với mẹ một lần nữa: "Dolly và Bạn Gái nói con xứng đáng nhận khoái cảm, rằng con nên có được cực khoái và đàn ông da trắng nên biết cách tìm ra âm vật"</s>
 <s id="131">Rõ ràng, đàn ông da trắng gặp vấn đề trong việc tìm âm vật.</s>
 <s id="132">Không phải tôi nói Dolly nói vậy đấy!</s>
 <s id="133">Và tôi nghĩ, có một câu nói đùa vang lên trong đầu tôi rằng tôi sẽ cưới một người đàn ông da trắng.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Anh ta sẽ không gặp vấn đề đó với tôi đâu.</s>
  <s id="134.2">Vì vậy, tôi nói với mẹ: "Dolly và Bạn Gái nói con xứng đáng nhận khoái cảm, và mẹ có biết thứ mà mẹ lấy đi, thứ mà khiến mẹ chối bỏ từ con không?</s>
 </p>
 <s id="135">Mẹ đã xâm phạm thứ thiêng liêng nhất của con.</s>
 <s id="136">Con muốn có khoái cảm.</s>
 <s id="137">Con cũng muốn nứng tình nữa, quỷ tha ma bắt!"</s>
 <s id="138">Và mẹ nói: "Dolly và Bạn Gái là ai vậy?</s>
 <s id="139">Bạn mới của mày hả, Khadija?"</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">"Không, không phải.</s>
  <s id="140.2">Nó là tạp chí, mẹ à, tạp chí."</s>
 </p>
 <s id="141">Bà không hiểu tôi nói gì.</s>
 <s id="142">Chúng tôi đến từ hai thế giới khác nhau.</s>
 <s id="143">Tại nơi của bà, lớn lên không có âm vật là chuẩn mực.</s>
 <s id="144">Nó được ăn mừng.</s>
 <s id="145">Tôi là cô gái Úc gốc Phi.</s>
 <s id="146">Tôi sống trong một xã hội có trung tâm là cái âm vật</s>
 <s id="147">Tất cả đều hướng đến mấy cái âm vật chết tiệt đó.</s>
 <s id="148">Mà tôi lại không có cái nào.</s>
 <s id="149">Điều đó làm tôi giận dữ.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Vì vậy, một lần nữa tôi trải qua giai đoạn kỳ lạ giữa sự giận dữ, nỗi đau và sự khó hiểu.</s>
  <s id="150.2">Tôi nhớ có đăng ký một cuộc hẹn</s>
 </p>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">với bác sỹ chuyên khoa của mình.</s>
  <s id="151.2">Vâng tôi là người Châu Phi có hẳn bác sỹ chuyên khoa.</s>
 </p>
 <s id="152">Và tôi nói với bà ấy: "Lúc đó tôi 13 tuổi, chỉ là một đứa trẻ,</s>
 <p id="p153">
  <s id="153.1">ổn định cuộc sống tại một đất nước mới đối mặt với sự phân biệt đối xử.</s>
  <s id="153.2">Tiếng Anh là ngôn ngữ thứ 3 của tôi và thế đấy."</s>
 </p>
 <s id="154">Tôi nói với bà: "Tôi cảm giác mình không phải là một phụ nữ vì thứ đã xảy ra với tôi.</s>
 <s id="155">Tôi cảm thấy mình không nguyên vẹn.</s>
 <s id="156">Tôi sẽ trở thành người vô tính à?"</s>
 <s id="157">Vì những điều mà tôi biết từ FGM, mục đích của hủ tục này là để kiểm soát</s>
 <s id="158">bản năng sinh dục của phụ nữ để chúng tôi không có ham muốn tình dục.</s>
 <s id="159">Tôi nói: "Có phải giờ tôi là người vô tính?</s>
 <s id="160">Tôi sẽ sống hết đời không có chút cảm giác về tình dục, không hề thích quan hệ tình dục?"</s>
 <s id="161">Bà ấy không thể trả lời câu hỏi của tôi và chúng bị bỏ ngỏ.</s>
 <s id="162">Khi bắt đầu có kinh nguyệt ở tuổi 14, tôi nhận ra mình không hề có những kỳ kinh bình thường bởi vì FGM.</s>
 <s id="163">Những kỳ kinh nguyệt của tôi trôi qua nặng nề, kéo dài và rất đau đớn.</s>
 <s id="164">Rồi họ nói tôi bị u xơ tử cung.</s>
 <s id="165">Nó giống như mấy trái banh nhỏ dính ở đó.</s>
 <s id="166">Một trong số đó nằm trên buồng trứng.</s>
 <s id="167">Rồi có một tin trọng đại đến với tôi</s>
 <s id="168">"Chúng tôi không nghĩ cô có thể sinh con, Khadija"</s>
 <s id="169">Một lần nữa, tôi trở thành một mụ da đen giận dữ.</s>
 <s id="170">Tôi về nhà và nói với mẹ: "Việc làm của mẹ, hành động của mẹ, cho dù mẹ có biện hộ thế nào" vì bà nghĩ bà làm vậy vì yêu tôi "Điều mẹ đã làm vì tình yêu đang hại con, đang tổn thương con.</s>
 <s id="171">Mẹ nói gì về chuyện đó?"</s>
 <s id="172">Bà nói: "Mẹ làm điều một người mẹ phải làm"</s>
 <s id="173">Nhân tiện, tôi vẫn còn đợi một lời xin lỗi đấy.</s>
 <s id="174">Rồi tôi kết hôn.</s>
 <s id="175">Và một lần nữa, FGM như một "món quà"</s>
 <p id="p176">
  <s id="176.1">cứ mãi trao cho tôi vậy.</s>
  <s id="176.2">Bạn sẽ hiểu ra nó sớm thôi.</s>
 </p>
 <s id="177">Quan hệ tình dục rất đau đớn.</s>
 <s id="178">Tôi đau suốt.</s>
 <s id="179">Và tất nhiên, tôi nhận ra, họ nói: "Cô không thể có con."</s>
 <s id="180">Tôi nghĩ: "Chà, đây là cuộc sống của tôi à?</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Đời là thế à?"</s>
  <s id="181.2">Tôi tự hào nói với các bạn, 5 tháng trước, tôi được bảo là đã có thai.</s>
 </p>
 <s id="182">Tôi là một cô gái may mắn.</s>
 <s id="183">Có rất nhiều phụ nữ ngoài kia trải qua FGM bị vô sinh.</s>
 <s id="184">Tôi có biết một bé gái 9 tuổi không kiểm soát được sự tiểu tiện của mình, bị nhiễm trùng và chịu những cơn đau không dứt.</s>
 <s id="185">Cái "món quà" đó không ngừng được trao đi.</s>
 <s id="186">Nó ảnh hưởng đến mọi thứ trong cuộc sống bạn và nó xảy đến với tôi vì tôi là con gái được sinh ra ở sai chỗ.</s>
 <s id="187">Đó là lý do tại sao điều đó xảy đến với tôi.</s>
 <s id="188">Tôi chuyển mọi cơn giận, mọi nỗi đau vào chính sách vận động vì tôi muốn nỗi đau của mình phải xứng đáng cho cái gì đó.</s>
 <s id="189">Nên giờ tôi là giám đốc điều hành tại một tổ chức tên là "Không FGM ở Úc".</s>
 <s id="190">Bạn nghe tôi nói rồi đấy!</s>
 <s id="191">Vậy tại sao lại là Không FGM ở Úc?</s>
 <s id="192">FGM hiện diện tại Úc.</s>
 <s id="193">Hai ngày trước, tôi phải gọi lên Dịch Vụ Bảo Vệ Trẻ Em vì ở đâu đó trên đất nước này, có một bé gái 4 tuổi mẹ của cô đang định làm FGM lên cô bé.</s>
 <s id="194">Con bé chỉ mới ở tuổi mẫu giáo, nhắc lại nhá: 4 tuổi.</s>
 <s id="195">Vài tháng trước, tôi gặp một phụ nữ có chồng gốc Malaysia.</s>
 <s id="196">Một ngày nọ, chồng cô về nhà nói hắn sẽ dẫn các cô con gái về Malaysia để cắt bỏ âm vật của chúng.</s>
 <p id="p197">
  <s id="197.1">Cô ấy hỏi: "Tại sao?"</s>
  <s id="197.2">Hắn nói: "Chúng bẩn thỉu"</s>
 </p>
 <s id="198">Và cô ấy nói: "Anh cưới tôi mà".</s>
 <s id="199">Hắn nói: "Ồ, đây là truyền thống văn hóa của xứ tôi".</s>
 <s id="200">Sau một hồi nói chuyện, cô ấy nói với hắn: "Bước qua xác tôi trước khi anh làm vậy với các con gái của tôi".</s>
 <s id="201">Nhưng tưởng tượng xem, nếu người phụ nữ này không biết FGM là gì, nếu họ không có cuộc nói chuyện đó,</s>
 <s id="202">các con gái của cô ấy sẽ bay thẳng đến Malaysia và trở về bị biến đổi cho đến cuối đời.</s>
 <s id="203">Bạn có biết hàng triệu đô la sẽ bị tiêu tốn để giải quyết vấn đề như vậy không?</s>
 <s id="204">Ở Úc, cứ ba bé gái thì lại có một bé có nguy cơ bị thực hiện FGM.</s>
 <s id="205">Đây là vấn nạn của Úc, mọi người ạ.</s>
 <s id="206">Không phải vấn nạn của Châu Phi hay Trung Đông.</s>
 <s id="207">Không phải của người da trắng hay da đen, nó không thuộc về màu da,</s>
 <p id="p208">
  <s id="208.1">nó là vấn nạn của tất cả mọi người.</s>
  <s id="208.2">FGM là hành vi lạm dụng trẻ em.</s>
 </p>
 <s id="209">Nó là sự ngược đãi phụ nữ</s>
 <s id="210">Nó muốn nói rằng phụ nữ. không có quyền được thỏa mãn tình dục</s>
 <s id="211">Nó nói rằng chúng tôi không có quyền gì với cơ thể của mình.</s>
 <p id="p212">
  <s id="212.1">Tôi không chấp nhận chuyện đó.</s>
  <s id="212.2">Và bạn biết gì không?</s>
 </p>
 <p id="p213">
  <s id="213.1">Nhảm nhí!</s>
  <s id="213.2">Đó là điều tôi muốn nói.</s>
 </p>
 <s id="214">Tôi tự hào nói rằng tôi đang nỗ lực chấm dứt FGM.</s>
 <s id="215">Bạn sẽ làm gì?</s>
 <s id="216">Có thể có một đứa trẻ trong lớp của bạn có nguy cơ bị FGM.</s>
 <s id="217">Có thể là một bệnh nhân trong bệnh viện của bạn có nguy cơ bị FGM.</s>
 <s id="218">Nhưng đây là thực tế, thậm chí tại đất nước thân thương của chúng ta, nơi tuyệt vời nhất trên thế giới, trẻ em bị lạm dụng bởi một truyền thống văn hóa.</s>
 <s id="219">Truyền thống văn hóa không nên là lời biện hộ cho việc lạm dụng trẻ em.</s>
 <s id="220">Tôi muốn tất cả các bạn nhìn FGM như là một vấn nạn.</s>
 <s id="221">Hãy xem nó như là một vấn nạn với bạn.</s>
 <s id="222">Đó có thể xảy ra với con gái, em gái hay chị họ của bạn.</s>
 <s id="223">Tôi không thể một mình chiến đấu với FGM.</s>
 <s id="224">Tôi có thể cố hết sức, nhưng không thể làm một mình.</s>
 <s id="225">Vì vậy, tôi kêu gọi các bạn, hãy tham gia với tôi.</s>
 <s id="226">Hãy ký vào đơn kiến nghị của tôi trên Change.org và gõ Khadija, tên tôi, đơn sẽ xuất hiện, hãy ký vào đó.</s>
 <s id="227">Mục đích của lá đơn đó là để nhận sự ủng hộ trước tội FGM tại Úc và để bảo vệ các bé gái lớn lên tại đây khỏi vấn nạn xấu xa này, vì mọi bé gái có quyền được nhận khoái cảm.</s>
 <s id="228">Mọi bé gái có quyền được giữ cơ thể mình nguyên vẹn và quỷ tha ma bắt, mọi bé gái có quyền có âm vật.</s>
 <s id="229">Vì vậy, xin các bạn hãy tham gia với tôi chấm dứt hành động này.</s>
 <s id="230">Câu nói yêu thích của tôi là: "Quỷ dữ sẽ chiếm ưu thế khi đàn ông và phụ nữ, dù chỉ một vài người, không làm gì cả".</s>
 <s id="231">Bạn có muốn để cho con quỷ FGM thắng thế ở Úc không?</s>
 <p id="p232">
  <s id="232.1">Tôi không nghĩ vậy.</s>
  <s id="232.2">Hãy tham gia với tôi để FGM chấm dứt ở thế hệ của tôi.</s>
 </p>
 <s id="233">Xin cám ơn.</s>
</text>
