<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mối lo về tự động hóa đã lan rộng trong thời gian gần đây, nỗi lo sợ rằng trong tương lai, nhiều việc làm sẽ được thực hiện bởi máy móc thay cho con người, những tiến bộ đáng chú ý đang diễn ra trong lĩnh vực trí tuệ nhân tạo và nghiên cứu người máy.</s>
 <s id="2">Điều rõ ràng ở đây là sẽ có sự thay đổi đáng kể.</s>
 <s id="3">Điều chưa rõ ở đây là thay đổi đó sẽ trông như thế nào.</s>
 <s id="4">Theo nghiên cứu của tôi thì tương lai sẽ vừa khó khăn lại vừa thú vị.</s>
 <s id="5">Mối đe dọa về nạn thất nghiệp gây ra bởi công nghệ là có thật, nhưng nó là một vấn đề tốt mà ta cần có.</s>
 <s id="6">Và để giải thích bằng cách nào tôi đi đến kết luận đó, Tôi muốn đương đầu với 3 quan niệm sai lầm mà tôi nghĩ hiện đang che khuất tầm nhìn của chúng ta về tương lai của tự động hóa.</s>
 <s id="7">Một hình ảnh mà ta thấy trên các màn hình tivi, trong sách, phim, bản tin hàng ngày là một đội quân robot bất ngờ tràn vào nơi làm việc với một mục tiêu trong đầu: thay thế con người làm công việc của họ.</s>
 <s id="8">Tôi gọi đây là lầm tưởng Kẻ hủy diệt.</s>
 <s id="9">Vâng, máy móc thay thế con người làm những việc nhất định, nhưng chúng không chỉ thay thế loài người.</s>
 <s id="10">Chúng còn bổ sung cho họ ở các việc khác, làm cho công việc đó trở nên quan trọng và có giá trị hơn.</s>
 <s id="11">Đôi khi chúng trực tiếp hỗ trợ cho con người, giúp họ làm việc có năng suất hay hiệu quả hơn trong những việc cụ thể.</s>
 <s id="12">Một tài xế taxi có thể dùng hệ thống định vị vệ tinh trên những con đường lạ.</s>
 <s id="13">Một kiến trúc sư có thể sử dụng phần mềm thiết kế được máy tính hỗ trợ để thiết kế những tòa nhà to lớn hơn, phức tạp hơn.</s>
 <s id="14">Nhưng sự phát triển kỹ thuật không chỉ trực tiếp bổ sung cho con người.</s>
 <s id="15">Nó cũng bổ trợ họ một cách gián tiếp, và nó làm điều này theo hai cách.</s>
 <s id="16">Đầu tiên là nếu ta xem nền kinh tế như một cái bánh, thì tiến bộ kỹ thuật làm cái bánh to hơn.</s>
 <s id="17">Khi năng suất tăng, thu nhập và nhu cầu cũng nhiều hơn.</s>
 <s id="18">Ví dụ như chiếc bánh của nước Anh, có kích thước gấp hàng trăm lần so với 300 năm trước.</s>
 <s id="19">Và vì thế những ai đã rời khỏi các công việc ở chiếc bánh cũ có thể tìm các công việc thay thế trong chiếc bánh mới.</s>
 <s id="20">Nhưng tiến bộ kỹ thuật không chỉ làm chiếc bánh to hơn.</s>
 <s id="21">Nó cũng thay đổi các thành phần trong chiếc bánh.</s>
 <s id="22">Theo thời gian, con người sử dụng thu nhập theo những cách khác nhau, thay đổi cách mà họ chi tiêu qua các mặt hàng hiện hữu, và cũng phát triển thị hiếu cho các mặt hàng hoàn toàn mới nữa.</s>
 <s id="23">Các ngành mới được tạo ra, các nhiệm vụ mới phải được thực hiện có nghĩa là các vai trò mới cũng phải được đáp ứng.</s>
 <s id="24">Trở lại chiếc bánh nước Anh: 300 năm trước, hầu hết người ta làm ở nông trại, 150 năm trước, thì trong các nhà máy, và ngày nay, hầu hết người ta làm việc trong văn phòng.</s>
 <s id="25">Một lần nữa, những người bị thay thế khỏi các công việc ở chiếc bánh cũ thay vào đó có thể lao vào công việc ở mẩu bánh mới.</s>
 <s id="26">Các nhà kinh tế học gọi những hiệu ứng này là nguyên tắc bổ sung, nhưng thực sự đó chỉ là một mỹ từ để diễn tả theo một cách khác những gì tiến bộ kỹ thuật giúp loài người.</s>
 <s id="27">Giải quyết sự lầm tưởng Kẻ hủy diệt này cho chúng ta thấy rằng có hai sức mạnh hiện hữu: một là, việc thay thế bằng máy móc gây thiệt hại cho người lao động, nhưng các nguyên tắc bổ sung lại có tác động ngược lại.</s>
 <s id="28">Giờ là lầm tưởng thứ hai, điều mà tôi gọi là lầm tưởng về sự thông minh.</s>
 <s id="29">Điểm chung của việc lái một chiếc xe hơi, thực hiện một chẩn đoán y học, và xác định một con chim khi nhìn thoáng qua là gì?</s>
 <s id="30">Đây là tất cả các công việc mà cho đến rất gần đây, các nhà kinh tế học hàng đầu đã nghĩ là chưa sẵn sàng để tự động hóa.</s>
 <s id="31">Nhưng đến hôm nay, tất cả những việc này có thể tự động hóa.</s>
 <s id="32">Bạn biết đấy, các nhà sản xuất xe hơi lớn đều có dự án xe không người lái.</s>
 <s id="33">Có vô số hệ thống ngoài kia có thể chẩn đoán các vấn đề y tế.</s>
 <s id="34">Và còn có cả ứng dụng có thể xác định một con chim trong một cái liếc mắt.</s>
 <s id="35">Đây không đơn giản là một trường hợp thiếu may mắn của các nhà kinh tế học.</s>
 <s id="36">Họ đã sai, và lý do tại sao họ đã sai là rất quan trọng.</s>
 <s id="37">Họ bị rơi vào lầm tưởng về sự thông minh, niềm tin rằng các máy móc phải bắt chước cách mà con người suy nghĩ và lý luận để làm tốt hơn họ.</s>
 <s id="38">Khi những nhà kinh tế học này đang cố tìm ra những việc mà máy móc không thể làm, họ nghĩ cách duy nhất để tự động hóa nhiệm vụ là ngồi cùng với một con người, để họ giải thích cho bạn cách họ thực hiện một nhiệm vụ, thử nắm bắt và ánh xạ cách giải thích đó vào một tập hợp các chỉ dẫn để một máy tính làm theo.</s>
 <s id="39">Quan điểm này cũng đã được phổ biến trong trí tuệ nhân tạo tại một thời điểm.</s>
 <s id="40">Tôi biết điều này nhờ Richard Susskind, bố tôi và cũng là đồng tác giả của tôi, đã viết luận án tiến sĩ vào những năm 1980 về trí thông minh nhân tạo và luật tại Đại học Oxford, và ông ấy thuộc nhóm tiên phong.</s>
 <s id="41">Và cùng với một vị giáo sư là Phillp Capper và một nhà xuất bản về luật Butterworths, họ đã chế tạo ra hệ thống trí thông minh nhân tạo mang tính thương mại đầu tiên trên thế giới về luật pháp.</s>
 <s id="42">Đây là thiết kế giao diện màn hình chính.</s>
 <s id="43">Ông cam đoan đây là thiết kế màn hình tuyệt nhất thời đó.</s>
 <s id="44">(Cười) Tôi chưa bị thuyết phục hoàn toàn.</s>
 <s id="45">Ông đã phát hành nó dưới dạng hai đĩa mềm, vào cái thời mà đĩa mềm thực sự mềm, và cách ông ấy tiếp cận giống như các nhà kinh tế: ngồi cùng với một luật sư, để cô ấy giải thích cho bạn cách cô ấy giải quyết vấn đề pháp lý, rồi thử nắm bắt lời giải thích đó vào một bộ quy tắc cho một cái máy làm theo.</s>
 <s id="46">Trong kinh tế học, nếu con người có thể tự giải thích theo cách này, các nhiệm vụ được gọi là các trình tự, và chúng có thể tự động hóa.</s>
 <s id="47">Nhưng nếu con người không thể tự giải thích, các nhiệm vụ được gọi là phi trình tự, và chúng được cho là không thể tiếp cận.</s>
 <s id="48">Ngày nay, sự phân biệt trình tự - phi trình tự này rất phổ biến.</s>
 <s id="49">Hãy nghĩ mọi người thường nói với bạn máy móc chỉ có thể thực hiện các tác vụ có thể dự đoán hoặc lặp lại, dựa trên quy tắc hoặc được xác định rõ.</s>
 <s id="50">Tất cả chúng chỉ là những từ khác nhau chỉ thủ tục trình tự.</s>
 <s id="51">Và trở lại với ba tình huống tôi đã đề cập từ lúc đầu.</s>
 <s id="52">Đây đều là các ví dụ kinh điển của các tác vụ phi trình tự.</s>
 <s id="53">Hỏi một bác sĩ, ví dụ, cách cô ấy đưa ra một chẩn đoán y tế, và cô ấy có thể sẽ đưa cho bạn một vài kinh nghiệm, mà sau cùng cô ấy phải nghĩ lại.</s>
 <s id="54">Cô ấy sẽ nói nó đòi hỏi những thứ như sự sáng tạo, óc phán đoán và trực giác.</s>
 <s id="55">Và những điều này rất khó để nói rõ, và do đó, các nhiệm vụ này được cho là sẽ rất khó để tự động hóa.</s>
 <s id="56">Nếu con người không thể tự giải thích, thì bằng cách nào chúng ta có thể bắt đầu viết ra bộ chỉ dẫn, cho máy móc làm theo?</s>
 <s id="57">Ba mươi năm về trước, quan điểm này là đúng, nhưng ngày nay quan điểm này đang lung lay, và trong tương lai, nó đơn giản là sai lầm.</s>
 <s id="58">Những tiến bộ trong năng lực xử lý, trong khả năng lưu trữ dữ liệu và trong thiết kế thuật toán nghĩa là sự khác biệt giữa có trình tự - phi trình tự không còn ý nghĩa nhiều.</s>
 <s id="59">Để thấy được điều này, hãy trở lại với trường hợp chẩn đoán y tế.</s>
 <s id="60">Đầu năm nay, nhóm các nhà nghiên cứu ở Stanford tuyên bố họ đã phát triển hệ thống có thể cho bạn biết vết tàn nhang có phải là ung thư hay không chính xác như các bác sĩ da liễu hàng đầu.</s>
 <s id="61">Nó hoạt động như thế nào?</s>
 <s id="62">Nó không cố gắng để sao chép óc phán đoán hoặc trực giác của một bác sĩ.</s>
 <s id="63">Nó không có bất kỳ nhận thức hay hiểu biết gì về y học cả.</s>
 <s id="64">Thay vào đó, nó đang chạy một thuật toán nhận dạng mẫu trên 129.450 trường hợp trong quá khứ, tìm kiếm sự tương đồng giữa các trường hợp và thương tổn cụ thể trong câu hỏi.</s>
 <s id="65">Nó thực hiện những nhiệm vụ này không theo cách của con người, mà dựa trên phân tích các trường hợp có thể xảy ra nhiều hơn bất kỳ bác sĩ nào có thể xem hết trong đời.</s>
 <s id="66">Nó không quan trọng là con người đó, bác sĩ đó, không thể giải thích cô ấy làm như thế nào.</s>
 <s id="67">Bây giờ, có nhiều người sống với thực tế rằng máy móc không tạo dựng theo bản chất con người.</s>
 <s id="68">Lấy IBM's Watson làm ví dụ, siêu máy tính đã tham gia chương trình đố vui của Mỹ "Jeopardy!" trong năm 2011, và nó đã đánh bại hai nhà vô địch tại "Jeopardy!"</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Một ngày sau chiến thắng của nó, Tờ nhật báo phố Wall xuất bản tác phẩm của nhà triết học John Searle với tiêu đề "Watson không biết rằng nó đã chiến thắng tại 'Jeopardy!'"</s>
  <s id="69.2">Phải, nó rất tài giỏi, và đó là sự thật.</s>
 </p>
 <s id="70">Bạn biết đấy, Watson không bật khóc vì phấn khích.</s>
 <s id="71">Nó đã không gọi bố mẹ của nó để nói nó đã làm tốt như thế nào.</s>
 <s id="72">Nó cũng không đi đến quán rượu để uống.</s>
 <s id="73">Hệ thống này đã không cố gắng bắt chước cái cách mà các đối thủ tham gia đã chơi, nhưng không thành vấn đề.</s>
 <s id="74">Nó vẫn vượt trội so với họ.</s>
 <s id="75">Hoá giải lầm tưởng về thông minh cho thấy sự hạn chế trong hiểu biết của chúng ta về trí tuệ con người, về cách mà chúng ta tư duy và suy luận, ít bị ràng buộc hơn về sự tự động hoá so với trong quá khứ.</s>
 <s id="76">Hơn nữa, như chúng ta đã thấy, khi máy móc thực hiện các nhiệm vụ một cách khác biệt so với con người, không có lý do gì để nghĩ rằng những điều mà con người hiện tại có thể làm được đại diện cho bất cứ đỉnh cao nào mà các máy móc có khả năng thực hiện trong tương lai.</s>
 <s id="77">Giờ là lầm tưởng thứ ba, cái mà tôi gọi là lầm tưởng về tính ưu việt.</s>
 <s id="78">Mọi người thường nói rằng những người quên đi khía cạnh hữu ích của tiến bộ công nghệ, những sự bổ trợ từ trước đây, đang phạm vào cái gọi là sai lầm về nguồn nhân lực.</s>
 <s id="79">Giờ thì, vấn đề là sai lầm về nguồn nhân lực bản thân nó là sự sai lầm, và tôi gọi nó là sai lầm của sai lầm về nguồn nhân lực, hay ngắn gọn là LOLFF.</s>
 <s id="80">Hãy để tôi giải thích.</s>
 <s id="81">Sai lầm về nguồn nhân lực là khái niệm cũ.</s>
 <s id="82">Nhà kinh tế học người Anh David Schloss đã đặt ra khái niệm này vào năm 1892.</s>
 <s id="83">Ông ngạc nhiên khi đi qua thấy một công nhân bến tàu bắt đầu dùng máy móc tạo ra vòng đệm, loại đĩa kim loại nhỏ giúp giữ chặt đầu đinh ốc.</s>
 <s id="84">Rồi người công nhân bến tàu này cảm thấy tội lỗi vì làm việc năng suất hơn.</s>
 <s id="85">Giờ, hầu hết, ta lại mong điều ngược lại là con người mặc cảm vì làm việc không hiệu quả bạn biết đấy, như lướt Facebook hay Twitter ở chỗ làm quá nhiều.</s>
 <s id="86">Nhưng người này lại thấy mặc cảm khi làm việc hiệu quả khi được hỏi, anh nói "Tôi biết tôi đang làm sai.</s>
 <s id="87">Tôi sẽ khiến người khác mất việc."</s>
 <s id="88">Trong tâm trí mình, anh nghĩ có một khối lượng việc cố định để chia cho anh và đồng nghiệp, vì thế nếu dùng cỗ máy này để làm nhiều hơn thì sẽ không còn việc cho đồng nghiệp nữa.</s>
 <s id="89">Và Schloss thấy được sai lầm.</s>
 <s id="90">Khối lượng công việc không hề cố định.</s>
 <s id="91">Khi công nhân này dùng máy móc và trở nên năng suất hơn, giá vòng đệm sẽ giảm, nhu cầu cho vòng đệm sẽ tăng, cần sản xuất nhiều vòng đệm hơn, và có nhiều việc hơn cho đồng nghiệp của anh</s>
 <s id="92">Khối lượng công việc sẽ nhiều hơn.</s>
 <s id="93">Schloss gọi đây là "sai lầm về nguồn nhân lực."</s>
 <s id="94">Và hôm nay bạn nghe người ta nói về sai lầm về nguồn nhân lực để nghĩ tới tương lai của mọi loại công việc.</s>
 <s id="95">Không có một khối lượng công việc cố định được chia đều giữa con người và máy móc.</s>
 <s id="96">Đúng vậy, máy móc thay thế con người khiến khối lượng công việc ban đầu nhỏ lại nhưng chúng cũng bổ trợ cho con người, nên khối lượng việc lớn hơn và thay đổi.</s>
 <s id="97">Thế nhưng LOLFF.</s>
 <s id="98">Sai lầm chính là đây: Tư duy cho rằng tiến bộ công nghệ khiến việc được hoàn tất nhiều hơn là đúng</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Giờ đây nhiệm vụ trở nên giá trị hơn.</s>
  <s id="99.2">Nhiệm vụ mới cần được làm.</s>
 </p>
 <s id="100">Nhưng tư duy rằng con người sẽ là tốt nhất để thực hiện những nhiệm vụ đó là sai.</s>
 <s id="101">Và đây là lầm tưởng về sự ưu việt.</s>
 <s id="102">Đúng vậy, khối lượng công việc có thể trở nên lớn hơn, nhưng máy móc cũng trở nên năng lực hơn, Nhiều khả năng chúng sẽ tự lấy thêm phần công việc khác.</s>
 <s id="103">Tiến bộ công nghệ, thay vì bổ trợ con người, thay vào đó sẽ bổ trợ cho máy móc.</s>
 <s id="104">Để hiểu điều này, quay lại việc lái một chiếc xe.</s>
 <s id="105">Ngày nay, hệ thống định vị vệ tinh bổ trợ con người một cách trực tiếp.</s>
 <s id="106">Chúng làm cho một số người thành tài xế tốt hơn.</s>
 <s id="107">Nhưng trong tương lai, phần mềm sẽ thay thế con người ở ghế lái, và những hệ thống định vị vệ tinh, thay vì bổ trợ con người, sẽ đơn giản làm cho xe tự lái hiệu quả hơn, giúp máy móc hiệu quả hơn.</s>
 <s id="108">Hoặc xét đến những bổ trợ gián tiếp mà tôi đã từng đề cập.</s>
 <s id="109">Miếng bánh kinh tế trở nên lớn hơn, khi máy móc trở nên có năng lực hơn, Có khả năng những nhu cầu mới ở những loại hàng hoá mà máy móc, sản xuất tốt hơn con người.</s>
 <s id="110">Miếng bánh kinh tế sẽ thay đổi, khi máy móc trở nên có năng lực hơn, chúng sẽ có khả năng làm nhiệm vụ mới hơn những gì chúng phải bị bắt phải làm.</s>
 <s id="111">Nói ngắn gọn, nhu cầu cho những công việc không cần sức lao động con người.</s>
 <s id="112">Con người chỉ cần đứng đó để hưởng lợi, nếu họ nắm được ưu thế trong tất cả những công việc được bổ trợ này, nhưng máy móc cũng trở nên năng lực hơn, do đó điều này ít khả năng xảy ra hơn.</s>
 <s id="113">Vậy ba sự lầm tưởng này nói lên điều gì?</s>
 <s id="114">Giải quyết sự lầm tưởng Kẻ huỷ diệt cho ta thấy tương lai của công việc phụ thuộc vào cân bằng giữa hai sức mạnh: một là sự thay thế của máy móc ảnh hưởng đến người lao động nhưng cũng có những sự bổ trợ ngược lại.</s>
 <s id="115">Cho đến hiện nay, sự cân bằng này đã nghiêng về phía con người.</s>
 <s id="116">Nhưng giải quyết lầm tưởng về sự thông minh cho ta thấy sức mạnh đầu tiên, là máy móc đang mạnh dần.</s>
 <s id="117">Đương nhiên máy móc không thể làm mọi thứ chúng có thể làm nhiều hơn lấn sâu vào những lĩnh vực công việc được thực hiện bởi con người.</s>
 <s id="118">Còn gì hơn nữa, không có lý gì để nghĩ rằng những gì con người đang có khả năng làm đại diện cho bất kỳ một loại đích đến, mà máy móc chuẩn bị vẽ một đường vạch ngăn lại một khi chúng có khả năng như chúng ta</s>
 <s id="119">Ngay bây giờ, không có vấn đề gì miễn là những sự bổ trợ hữu ích đó đủ chắc chắn, nhưng giải quyết lầm tưởng về sự ưu việt cho chúng ta thấy sự tiến bộ của việc giành lấy công việc không chỉ tăng thêm sức mạnh của việc thay thế bằng máy móc mà còn làm yếu đi những sự bổ trợ hữu ích.</s>
 <s id="120">Đem ba sự lầm tưởng này lại với nhau và tôi nghĩ chúng ta có thể hiểu được một tương lai khó khăn.</s>
 <s id="121">Máy móc tiếp tục trở nên có năng lực hơn, lấn sâu hơn vào công việc được thực hiện bởi con người, tăng sức mạnh cho việc thay thế con người bằng máy móc, và làm suy yếu đi phần mà nó bổ trợ.</s>
 <s id="122">Và tại vài điểm, sự cân bằng đó lại nghiêng về phía máy móc hơn là con người.</s>
 <s id="123">Đây là con đường mà ta đang đi.</s>
 <s id="124">Tôi nói "con đường" chậm rãi, vì tôi không nghĩ là ta đã ở đó, nhưng khó để tránh một kết cục rằng đó là phía mà ta đang hướng đến.</s>
 <s id="125">Đó là phần khó khăn.</s>
 <s id="126">Để tôi giải thích thực tế vì sao đây là một vấn đề tốt cần có.</s>
 <s id="127">Trong phần lớn lịch sử con người, có một vấn đề kinh tế nổi cộm: làm thế nào để tạo ra miếng bánh kinh tế đủ lớn cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="128">Quay lại thế kỷ thứ nhất sau Công Nguyên, nếu bạn lấy miếng bánh kinh tế toàn cầu và chia đều cho tất cả mọi người trên thế giới, mỗi người sẽ nhận được vài trăm đô la.</s>
 <s id="129">Hầu hết mọi người đều sống trên hoặc quanh mức nghèo.</s>
 <s id="130">Và nếu bạn đi tới một nghìn năm sau, điều tương tự y như vậy.</s>
 <s id="131">Nhưng trong vài trăm năm gần đây, tốc độ phát triển kinh tế đã cất cánh.</s>
 <s id="132">Những miếng bánh kinh tế đó đã bùng nổ về kích cỡ.</s>
 <s id="133">Tổng sản phẩm đầu người toàn cầu, giá trị từng mẩu bánh riêng lẻ ngày nay, cũng sấp sỉ 10.150 đô la.</s>
 <s id="134">Nếu tốc độ phát triển kinh tế tiếp tục giữ ở mức 2% thì con cái chúng ta sẽ giàu gấp đôi chúng ta.</s>
 <s id="135">Nếu nó tiếp tục tăng ở mức hơn 1% thì, cháu chúng ta sẽ giàu gấp đôi chúng ta.</s>
 <s id="136">Nhìn chung, chúng ta đã giải được vấn đề kinh tế truyền thống đó.</s>
 <s id="137">Bây giờ, vấn đề thất nghiệp do công nghệ, nếu nó xảy ra, sẽ là một hội chứng của thành công theo cách kì lạ nhất, sẽ giải quyết được vấn đề -- làm cho miếng bánh to hơn -- theo cách thay thế nó bằng miếng khác thì làm thế nào đảm bảo rằng ai cũng được một phần.</s>
 <s id="138">Theo một nhà kinh tế học từng nói, giải quyết vấn đề này không đơn giản.</s>
 <s id="139">Ngày nay, với đa số mọi người, công việc như một chỗ ngồi trong bàn ăn kinh tế, trong thế giới ít hoặc thậm chí không có việc làm không rõ là họ sẽ có miếng bánh thế nào.</s>
 <s id="140">Ví dụ như có nhiều cuộc thảo luận, về những dạng khác nhau của thu nhập cơ bản chung như cách tiếp cận khả dĩ, và có những thử nghiệm đang xảy ra ở nước Mỹ, Phần Lan và Kenya.</s>
 <s id="141">Và đây là thử thách chung ngay trước mắt chúng ta, để tìm ra cách mà sự phồn vinh vật chất được sinh ra bởi hệ thống kinh tế có thể được tận hưởng bởi mọi người trong một thế giới mà những cơ chế truyền thống của việc chia miếng bánh, việc mà chúng ta làm, tàn lụi và có lẽ là biến mất.</s>
 <s id="142">Giải quyết vấn đề này buộc chúng ta phải suy nghĩ theo rất nhiều cách khác nhau.</s>
 <s id="143">Sẽ có rất nhiều sự phản đối về việc điều gì nên làm, nhưng điều quan trọng cần nhớ là đây là một vấn đề tốt hơn nhiều so với nỗi ám ảnh của tổ tiên chúng ta trong hàng thế kỷ: làm cách nào để cái bánh đủ lớn ngay từ đầu.</s>
 <s id="144">Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="145">(Vỗ tay)</s>
</text>
