<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta có thể áp dụng công nghệ nào để giảm thiểu nạn đói nghèo toàn cầu ?</s>
 <s id="2">Và câu trả lời tôi tìm được thật sự khá bất ngờ.</s>
 <s id="3">Bắt đầu từ việc xem xét tỉ lệ tử vong trong thế kỉ 20, cũng như nó đã gia tăng như thế nào, và đáp án rất đơn giản.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Bạn cho rằng kháng sinh tạo nên khác biệt hơn nước sạch.</s>
  <s id="4.2">Nhưng sự thật lại hoàn toàn trái ngược.</s>
 </p>
 <s id="5">Vậy nên những thứ rất đơn giản, những thứ công nghệ có sẵn, những thứ mà chúng ta có thể dễ dàng tìm thấy trên các trang web mọi thời điểm chính là thứ sẽ tạo nên những chuyển biến to lớn cho chính vấn đề này.</s>
 <s id="6">Nhưng khi xem xét những công nghệ hiện đại hơn, công nghệ nano cũng như kĩ thuật di truyền cùng những thiết bị công nghệ số đang trở nên mạnh mẽ hơn, chính bản thân tôi cũng cảm thấy rất quan ngại về khả năng những công nghệ kia sẽ bị lạm dụng quá mức</s>
 <s id="7">Nếu suy xét về vấn đề này, thì kể từ xa xưa chúng ta đã phải đối mặt với việc các cá nhân lợi dụng lẫn nhau.</s>
 <s id="8">Từ đó dẫn đến sự ra đời 10 lời răn của Chúa: Đừng sát nhân.</s>
 <s id="9">Đó chỉ là vấn đề giữa hai cá nhân với nhau.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Rồi các thành phố được hình thành.</s>
  <s id="10.2">Dân số trở nên đông đúc hơn.</s>
 </p>
 <s id="11">Và để tránh tình trạng một cá nhân bị các thế lực cộng đồng áp chế, con người bắt đầu nghĩ đến những quyền tự do cá nhân.</s>
 <s id="12">Khi phải đối mặt với những nhóm lớn, như là ở tầm quốc gia, phải có chính sách bất khả xâm phạm chung, hoặc là trải qua rất nhiều cuộc xung đột thì cuối cùng chúng ta cũng đạt được một thỏa thuận chung để giữ lấy hòa bình thế giới.</s>
 <s id="13">Còn ở hiện tại lại là một tình huống khác, mà người ta vẫn gọi nôm na là một thế trận không cân sức, khi mà công nghệ quá quyền lực đến nỗi nó lan rộng ra ngoài của phạm vi một quốc gia.</s>
 <s id="14">Không phải chỉ ở quy mô của một đất nước, mà chính mỗi con người đang phải gánh lấy một nỗi lo tiềm tàng về sự diệt chủng trên diện rộng.</s>
 <s id="15">Điều này cũng chính là hậu quả của việc các ngành công nghệ mới đang dần số hóa.</s>
 <s id="16">Chúng ta đã được nhìn thấy những chuỗi gen</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Thậm chí còn có thể tải về những gene mầm bệnh từ Internet nếu thích.</s>
  <s id="17.2">Và trên một tạp chí khoa học tôi đã xem, thì trong thời gian gần đây người ta nói rằng bệnh dịch cúm 1918 thật sự quá nguy hiểm để Fedex vận chuyển.</s>
 </p>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Nên nếu muốn sử dụng để nghiên cứu, các nhà khoa học buộc phải tự tái tạo nó.</s>
  <s id="18.2">Bởi vì, bạn thấy đấy, mầm bệnh có thể bị rò rỉ trong quá trình vận chuyển.</s>
 </p>
 <s id="19">Vậy nên tính khả thi của việc làm này là hoàn toàn không thể phủ nhận.</s>
 <s id="20">Cho nên việc chỉ cần một nhóm nhỏ đã có khả năng điều khiển được thứ công nghệ có thể tự tái tạo các yếu tố sinh học cũng như các thành tố khác rõ ràng rất nguy hiểm cho thế giới.</s>
 <s id="21">Nguy cơ lớn nhất mà chúng có thế gây ra chính là một trận đại dịch toàn cầu.</s>
 <s id="22">Và rõ ràng chúng ta không có đủ kinh nghiệm đối mặt với đại dịch cũng như không có khả năng ứng phó tốt với những tình huống mà chúng ta không được hướng dẫn hay trải nghiệm qua.</s>
 <s id="23">Vậy nên việc lường trước sự việc không phải là bản năng của con người.</s>
 <s id="24">Trong trường hợp này, việc phát minh thêm nhiều loại công nghệ mới không giải quyết vấn đề bởi nó chỉ trao cho con người nhiều quyền năng hơn.</s>
 <s id="25">Vậy nên giải pháp cho vấn đề này, với những bậc như Russell và Einstein hay bất cứ hình ảnh cuộc đối thoại nào đó bản thân tôi nghĩ rằng trong thế kỉ 20 này giải pháp nên không chỉ từ cái đầu mà còn nên từ trái tim nữa.</s>
 <s id="26">Chẳng hạn như, chính sách công và những tiến bộ trong đạo đức.</s>
 <s id="27">Và thứ giúp ta có được nền văn minh là một thỏa thuận không sử dụng vũ lực.</s>
 <s id="28">Con người có những quyền cá nhân nhờ vào sự bảo vệ từ xã hội cho phép chúng ta làm những gì hợp pháp, chứ không phải những gì có khả năng làm.</s>
 <s id="29">Vì vậy để giảm thiểu tối đa nguy cơ xấu, chúng ta phải giới hạn đến mức tối thiểu khả năng của một cá nhân khi tiếp cận với năng lượng nguy hiểm này.</s>
 <s id="30">Hơn nữa cần phải có sự phòng thủ nhạy bén, bởi không có giới hạn nào có thể ngăn cản một người điên làm gì đó.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Và bạn thấy đấy, vấn đề ở đây chính là rất dễ dàng để thực hiện những điều xấu, hơn là tránh những điều xấu.</s>
  <s id="31.2">Vậy nên việc sử dụng năng lượng không kiểm soát này mang tính lợi bất cập hại.</s>
 </p>
 <s id="32">Những suy nghĩ này đã xuất hiện trong đầu tôi từ năm 1999 và 2000 bạn tôi bảo rằng tôi đã quá căng thẳng và họ rất lo lắng cho tôi.</s>
 <s id="33">Sau đó tôi kí hợp đồng viết sách nhiều ý táo bạo về vấn đề này và tôi chuyển vào một khách sạn New York, trong một căn phòng đầy ắp những cuốn sách về bệnh dịch, và như các bạn đã biết, quả bom nguyên tử đã phát nổ ở New York khi mà tôi đang ở trong phạm vi bán kính của nó, vân vân.</s>
 <s id="34">Và rồi tôi cũng đã ở đó vào sự kiện 11/9, tôi đứng trên đường.</s>
 <s id="35">Cùng mọi người chứng kiến tất cả.</s>
 <s id="36">Tôi thức dậy vào sáng hôm say, bước ra phố, nhìn thấy những đoàn xe vệ sinh đỗ từng hàng trên đường Houston sẵn sàng thu dọn đống tàn dư đổ nát.</s>
 <s id="37">Tôi đi đến trung tâm, nơi trạm tàu điện và tất cả mọi thứ bên dưới con đường 14th Street đều im lìm.</s>
 <s id="38">Thật là một trải nghiệm hấp dẫn, nhưng không thực sự, tôi cho rằng, giống như một bất ngờ cho ai đó sở hữu căn phòng đầy ắp sách</s>
 <s id="39">Bất ngờ luôn xảy ra đâu đó, nhưng nó không phải là bất ngờ giống như cách nó xảy ra.</s>
 <s id="40">Và mọi người bắt đầu viết về vấn đề này.</s>
 <s id="41">Hàng ngàn người viết về nó.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Và tôi rồi đã thôi đọc sách, Chris gọi tôi để nói chuyện ở hội nghị.</s>
  <s id="42.2">Tôi thực ra không nói điều đó nữa bởi vì, bạn biết đấy, mọi thứ diễn ra đã đủ khó chịu và phiền rồi</s>
 </p>
 <s id="43">Nhưng tôi đồng ý đến và nói một vài điều về chuyện này</s>
 <s id="44">Và tôi cho rằng chúng ta không thể bỏ qua những điều luật đấu tranh chống mối đe dọa, điều mà chúng ta có vẻ đang làm bởi vì hiện tại, con người đang nắm quyền, vì đó là việc từ bỏ những thứ tạo nên nền văn minh.</s>
 <s id="45">Ta không thể chống lại đe doạ bằng cách ngu ngốc ta đang làm Do những điều lệ đáng giá triệu đô gây ra hàng tỷ đô la thiệt hại, hàng triệu tỷ hành động đáp trả điều mà vô cùng ít hiệu quả và, có thể hoàn toàn chắc chắn làm cho vấn đề tồi tệ hơn.</s>
 <s id="46">Vậy ta không thể chống lại điều ấy với chi phí cực lớn với tỉ lệ lợi ích quá tầm thường.</s>
 <s id="47">Vì thế sau khi từ bỏ cuốn sách-- và tôi vinh dự được tham gia Kleiner Perkins khoảng một năm trước và làm việc với tiền đầu tư cho bộ mặt đổi mới và cố gắng tìm ra các phát kiến có thể giải quyết những điều tôi cho là một số những vấn đề nổi trội.</s>
 <s id="48">Những điều, rằng, có thể chỉ khác biệt một phần mười có thể đem lại sự thay đổi ngàn lần ở kết quả</s>
 <s id="49">Tôi rất ngạc nhiên vào năm ngoái do chất lượng tuyệt vời và sự thích thú đối với các sáng kiến được đưa đến chỗ tôi</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Đôi lúc rất nhiều ý tưởng.</s>
  <s id="50.2">Tôi phải cảm ơn Google và Wikipedia để tôi có thể hiểu một ít những điều mà mọi người đang nói tới những người đang bước qua cánh cửa.</s>
 </p>
 <s id="51">Nhưng tôi muốn chia sẻ với các bạn 3 khu vực mà tôi hứng thú nhất và nó liên quan tới vấn đề tôi đã và đang đề cập trong báo cáo Wired.</s>
 <s id="52">Trước tiên là cả kỉ nguyên của giáo dục và nó thực sự liên hệ với điều Nicholas nói với một máy tính giá 100 đô</s>
 <s id="53">Và điều đó có nghĩa còn nhiều điều cần bàn về định luật Moore.</s>
 <s id="54">Bán dẫn tân tiến nhất ngày nay có kích thước là 65 na-nô mét và ta đã thấy, và tôi hân hạnh được đầu tư vào công ty đã cho tôi sự tự tin là ta đã mở rộng định luật Moore xuống còn khoảng 10 na-nô mét</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Một tỉ lệ khác, ví dụ như nếu kích thước giảm xuống còn 6 sẽ cho ta một tỉ lệ là 100 so với cải tiến cơ sở mà vi xử lí có thể làm được.</s>
  <s id="55.2">Và vì thế, đặt chúng vào thực tế, nếu một vật có giá 1000 đô hiện tại, giả dụ như, máy tính cá nhân tốt nhất, sẽ có giá tầm ấy, Tôi nghĩ ta có thể mua nó vào năm 2020 với giá 10 đô.</s>
 </p>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Được chứ?</s>
  <s id="56.2">Bây giờ, tưởng tượng điều gì xảy ra khi máy tính 100 đô ở năm 2020 trở thành một công cụ phục vụ học tập.</s>
 </p>
 <s id="57">Tôi nghĩ thách thức cho chúng ta đó là Tôi chắc chắn nó sẽ xảy đến, thách thức là, ta sẽ phát triển công cụ học tập và những thứ với mạng internet để có được lợi ích từ chúng hay không?</s>
 <s id="58">Tôi cho rằng ngày nay ta có những chiếc máy tính cực kỳ mạnh mẽ, nhưng không có phần mềm đủ tốt cho chúng.</s>
 <s id="59">Và nghĩ lại thì, sau khi phần mềm tốt hơn được tạo ra, rồi bạn chạy nó trên cái máy 10 năm tuổi, Ôi chúa ơi, chiếc máy này nhanh vậy sao?</s>
 <s id="60">Tôi nhớ khi họ lấy giao diện Apple Mac và chạy nó trên chiếc Apple II,</s>
 <s id="61">Chiếc Apple II hoàn toàn chạy được giao diện đó, ta chỉ không biết làm vậy vào thời điểm ấy.</s>
 <s id="62">Nếu có được điều ta biết và nên tin tưởng bởi vì định luật Moore, như là, một điều bất biến Ý tôi là, nó chỉ là một quá trình dễ đoán trong 40 năm qua hoặc hơn thế.</s>
 <s id="63">Ta biết được máy tính sẽ trở thành như thế nào vào 2020.</s>
 <s id="64">Thật tốt khi ta có cơ hội để nói, hãy cùng kiến tạo giáo dục và dạy cho mọi người trên thế giới vì đó là một động lực lớn cho hoà bình.</s>
 <s id="65">Và ta có thể trao cho mỗi người 1 chiếc máy tính 100 đô hay một chiếc máy 10 đô 15 năm sau đó.</s>
 <s id="66">Khu vực thứ 2 tôi tập trung ở đây là vấn đề môi trường, vì điều đó rõ ràng đang đặt ra áp lực lớn lên thế giới.</s>
 <s id="67">Chúng ta nghe được nhiều hơn về nó từ Al Gore một cách súc tích.</s>
 <s id="68">Điều mà ta xem như là 1 xu hướng gần với định luật Moore đó là sự tiến bộ quyết định khả năng của chúng ta để chỉ ra vấn đề của môi trường là vật liệu mới.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Ta có một thử thách, vì ô nhiễm thành thị đang gia tăng trong thế kỉ này từ 2 tỉ thành 6 tỉ thời gian ngắn ngủi.</s>
  <s id="69.2">Người lên thành phố.</s>
 </p>
 <s id="70">Họ đều cần nước, năng lượng, và họ cần phương tiện và ta muốn họ phát triển một cách thân thiện với môi trường.</s>
 <s id="71">Ngành công nghiệp hoạt động khá hiệu quả.</s>
 <s id="72">Chúng ta cải thiện việc dùng năng lượng và nguồn lực hiệu quả, nhưng về phía tiêu dùng, nhất là Mỹ, cực kì kém hiệu quả.</s>
 <s id="73">Nhưng những vật liệu mới mang lại những cải tiến không ngờ rằng đã có một nền tảng vững chắc là chúng đem lại lợi ích để lưu hành trên thị trường</s>
 <s id="74">Và tôi muốn kể với các bạn một minh chứng về vật liệu mới được phát hiện 15 năm trước.</s>
 <s id="75">Đó là ống nano các-bon, cái mà, Iijima tìm ra năm 1991, Chúng có những đặc tính tuyệt vời.</s>
 <s id="76">Và là thứ ta khám phá khi ta bắt đầu kĩ thuật hoá ở tỉ lệ nano.</s>
 <s id="77">Điểm mạnh của chúng: chúng gần như là vật liệu cứng nhất, có độ căng lớn nhất được biết đến.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Chúng cực kỳ cứng.</s>
  <s id="78.2">Chúng co dãn rất ít.</s>
 </p>
 <s id="79">Trong 2 chiều, nếu bạn tạo ra, giả dụ đi, một tấm vải từ chúng, nó sẽ chắc hơn Kevlar gấp 30 lần.</s>
 <s id="80">Nếu tạo ra từ cấu trúc 3d , quả bóng bucky chẳng hạn chúng sẽ có vô số tính năng đặc biệt.</s>
 <s id="81">Nếu bạn bắn 1 nguyên tử vào chúng và tạo 1 lỗ trên đó chúng sẽ tự sửa chữa; chúng kéo và đóng lỗ ấy lại trong vài femto giây, thực sự rất nhanh.</s>
 <s id="82">{ Tiếng cười} Nếu bạn chiếu ánh sáng vào chúng, chúng sẽ sinh ra dòng điện.</s>
 <s id="83">Thực tế là, nếu bạn chiếu đèn flash camera chúng sẽ cháy.</s>
 <s id="84">Để dòng điện chạy qua, chúng sẽ phát quang</s>
 <s id="85">1 chu kì dòng điện đặt vào sẽ có số chu kì gấp 1000 lần so với khi đặt vào một mảnh kim loại.</s>
 <s id="86">Bạn có thể tạo bán dẫn cả loại p và n, nghĩa là bạn làm được cả bán dẫn từ chúng</s>
 <s id="87">Chúng dẫn nhiệt theo chiều dài nhưng không lan xung quanh-- Chúng không có chiều rộng, hướng khác không nếu chồng chúng lên; bạn cũng sẽ có tính năng của sợi cáp các-bon</s>
 <s id="88">Đặt nguyên tử lên chúng, nguyên tử bị văng ra ngoài cạnh-- chúng giống máy gia tốc tiệm cận hay súng điện vậy.</s>
 <s id="89">Trong lòng ống nano nhỏ đến mức-- cái nhỏ nhất là 0.7 nano-mét -- Cơ bản là nằm trong vùng lượng tử.</s>
 <s id="90">Đó là một nơi kì lạ trong ống nano.</s>
 <s id="91">Và thế ta bắt đầu thấy, ta đã thấy những kế hoạch kinh doanh, nơi mà những thứ Lisa Randall đề cập nằm trong ống đấy.</s>
 <s id="92">Tôi cókế hoạch kinh doanh khi đang tìm hiểu Thuyết dây vũ trụ của Witten để hiểu hiện tượng gì đang xảy ra trong vật liệu nano được đề xuất này.</s>
 <s id="93">Trong ống nano, ta thực sự đạt đến giới hạn.</s>
 <s id="94">Những gì chúng ta thấy với chúng và những vật liệu mới khác ta có thể làm nhiều thứ với những tính năng mới-- nhẹ hơn, bền hơn và áp dụng chúng vào vấn đề môi trường.</s>
 <s id="95">Vật liệu mới tạo ra nước, làm pin năng lượng làm việc tốt hơn, vật liệu có thể tăng tốc độ phản ứng hoá học, mà làm giảm ô nhiễm, v.v</s>
 <s id="96">Ethanol-- cách mới tạo ra ethanol.</s>
 <s id="97">Cách mới để chế tạo phương tiện chạy bằng điện.</s>
 <s id="98">Mơ ước sống xanh-- do chúng có lợi.</s>
 <s id="99">Và ta đã đóng góp-- ta vừa lập một quỹ mới, góp 100 triệu đô vào kiểu đầu tư này.</s>
 <s id="100">Ta tin là Genetech, Compaq, Lotus, Sun, Netscape, Amazon, Google trong những lĩnh vực này đang chưa được tìm thấy, bởi vì những cải tiến trong vật liệu sẽ đưa những công nghệ đi lên.</s>
 <s id="101">Khía cạnh thứ 3 chúng tôi đang làm, và vừa công bố tuần trước- khi tất cả đang ở New York.</s>
 <s id="102">Chúng tôi đã quyên góp 200 triệu đô vào một quỹ chuyên biệt để chống lại đại dịch gây ra bởi khủng bố sinh học.</s>
 <s id="103">Và để cho các bạn góc nhìn về quỹ gần đây nhất Kleiner tổ chức một quỹ góp được 400 triệu đô, với chúng tôi là một nguồn hỗ trợ dồi dào.</s>
 <s id="104">Và điều chúng tôi đã làm vài tháng qua-- thực ra là vài tháng trước Ray Kurzweil và tôi đã viết phần bình luận cho New York Times về việc công bố vi rút đại dịch 1918 rất nguy hiểm.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Và John Doerr cùng Brook và những người khác lo ngại, và chúng tôi nhìn quanh xem thế giới đã đang làm gì để chuẩn bị cho đại dịch.</s>
  <s id="105.2">Và chúng tôi thấy nhiều lỗ hổng</s>
 </p>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Và chúng tôi tự hỏi, bạn biết đấy, ta có thể tìm thấy những sáng kiến sẽ lấp đấp những lỗ hổng này?</s>
  <s id="106.2">Và Brooks bảo tôi trong giờ nghỉ khi đó, anh ta nói đã thấy nhiều điều đến nỗi mất ngủ, vì có quá nhiều công nghệ tuyệt vời ngoài kia, chúng ta gần như bị lấp đầy.</s>
  <s id="106.3">Và ta cần chúng, bạn biết đấy.</s>
 </p>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Chúng ta có thuốc kháng vi rút mà mọi người nói tới.</s>
  <s id="107.2">Dự trữ vẫn có ích, gần như vậy.</s>
 </p>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">Đó là Tamiflu.</s>
  <s id="108.2">Nhưng Tamiflu-- vi rút kháng được.</s>
  <s id="108.3">Chúng có thể kháng Tamiflu.</s>
 </p>
 <s id="109">Chúng ta phát hiện với AIDS ta cần hỗn hợp để có hiệu quả tốt vì với vi rút kháng thuốc -- ta cần nhiều chất kháng vi rút.</s>
 <s id="110">Ta cần giám sát tốt hơn.</s>
 <s id="111">Ta cần mạng lưới để biết được chuyện gì đang diễn ra.</s>
 <s id="112">Ta cần chẩn đoán nhanh để phán đoán nếu ai đó mắc một cơn cúm mà ta mới xác định gần đây.</s>
 <s id="113">Ta đã có thể chẩn đoán một cách nhanh chóng.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Ta cần kháng sinh mới và hỗn hợp mới.</s>
  <s id="114.2">Ta cần loại vắc xin mới.</s>
 </p>
 <s id="115">Vắc xin cho diện rộng.</s>
 <s id="116">Vắc xin mà ta sản xuất được nhanh.</s>
 <s id="117">Hỗn hợp thuốc, vắc xin đa năng.</s>
 <s id="118">Bạn thường được tiêm vắc xin 3 trong 1 chống lại ba loại virut.</s>
 <s id="119">Ta cần -- ta không biết những thứ này sẽ đi về đâu.</s>
 <s id="120">Ta tin là nếu ta lấp đầy 10 lỗ hổng, ta có cơ hội giúp giảm nguy cơ của một đại dịch</s>
 <s id="121">Và sự khác biệt giữa cúm thông thường so với đại dịch là tỉ lệ giữa 1 và 1000 người chết và tất nhiên tác động to lớn đến nền kinh tế.</s>
 <s id="122">Vậy chúng ta hứng khởi vì ta có thể đầu tư 10, hoặc đẩy nhanh 10 dự án và thấy chúng đến được thị trường trong vài năm nữa sẽ giải quyết được vấn đề.</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">Vậy nếu ta đề ra, sử dụng công nghệ, giải quyết việc giáo dục, giải quyết về môi trường, giải quyết vấn đề dịch cúm, vậy điều đó có giải quyết vấn đề lớn hơn mà tôi nói đến trong bài Wired không?</s>
  <s id="123.2">Và tôi sợ đáp án là không, vì bạn không thể giải quyết vấn đề quản lí công nghệ với nhiều công nghệ hơn.</s>
 </p>
 <s id="124">Nếu ta để nguồn năng lượng vô tận không kiểm soát, ta sẽ -- rất ít người sẽ tận dụng được chúng.</s>
 <s id="125">Ta không thể đấu tranh bằng một triệu với một bất lợi.</s>
 <s id="126">Vậy điều ta cần làm là, ta cần chính sách tốt hơn.</s>
 <s id="127">Và để lấy ví dụ, một số thứ ta có thể làm đó là giải pháp bằng chính sách không thực sự theo chính trị hiện tại nhưng có thể với việc thay đổi quyền kiểm soát -- sử dụng thị trường.</s>
 <s id="128">Thị trường là một lực lượng mạnh mẽ.</s>
 <s id="129">Lấy ví dụ, thay vì kiếm soát vấn đề, cái mà thực ra vô dụng, nếu ta tăng giá trở thành chi phí làm ăn, chi phí cho thảm hoạ, để những người đang làm việc bị thiệt hại lớn hơn do thảm hoạ được bảo hiểm cho mối nguy đó.</s>
 <s id="130">Vậy nếu bạn muốn một loại thuốc đến thị trường.</s>
 <s id="131">Nhưng không được chấp thuận bởi người hành pháp. phải thuyết phục chuyên viên thống kê việc này an toàn.</s>
 <s id="132">Và nếu bạn áp dụng ý tường về bảo hộ rộng hơn, bạn có thể dùng sức mạnh lớn hơn, sức mạnh thị trường, để đưa ra phản hồi.</s>
 <s id="133">Làm sao bạn giữ vững luật lệ?</s>
 <s id="134">Tôi nghĩ luật là điều rất tốt để gìn giữ.</s>
 <s id="135">Vâng, bạn phải để mọi người có trách nhiệm</s>
 <s id="136">Luật yêu cầu trách nhiệm.</s>
 <s id="137">Ngày nay nhà khoa học, công nghệ, doanh nhân, kĩ sư không có trách nhiệm cá nhân cho hậu quả từ hành động của họ.</s>
 <s id="138">Vậy nếu bạn ràng buộc nó- ràng buộc điều đó vào luật</s>
 <s id="139">Và cuối cùng, tôi nghĩ ta phải làm điều thực sự không gần như không thể chấp nhận, ta phải bắt đầu thiết kế tương lai.</s>
 <s id="140">Ta không thể lựa chọn tương lai, nhưng ta có thể chỉnh hướng nó.</s>
 <s id="141">Sự đầu tư ta cố gắng ngăn đại dịch cúm ảnh hưởng sự phân tán của các kết quả có thể xảy ra.</s>
 <s id="142">ta có thể không ngăn được nó, nhưng cơ hội sẽ lướt qua ít hơn nếu ta tập trung vào vấn đề.</s>
 <s id="143">Thế ta có thể thiết kế tương lai nếu ta lựa chọn điều gì ta muốn xảy ra và không muốn, và đưa ta đến vị trí ít hiểm họa hơn.</s>
 <s id="144">Phó tổng thống Gore nói về cách ta có thể lái dấu hiệu khí hậu đến xác suất thấp hơn tới mối nguy hiểm họa</s>
 <s id="145">Nhưng trên hết, điều ta phải làm là giúp những người tốt, những người phía bảo vệ, có lợi thể hơn những người lạm dụng mọi thứ.</s>
 <s id="146">Và những gì ta phải làm để thực hiện điều đó là ta phải giới hạn truy cập loại thông tin cụ thể nào đó.</s>
 <s id="147">Và lớn lên như ta đã làm, và giữ giá trị cao việc tự do ngôn luận, điều đó khó để ta chấp nhận -- để tất cả chúng ta chấp nhận.</s>
 <s id="148">Việc này đặc biệt khó đối với các nhà khoa học mà còn nhớ, bạn biết, Galieo khi bị giam, và vẫn đấu tranh chống lại nhà thờ.</s>
 <s id="149">Nhưng đó là cái giá của việc có nền văn minh.</s>
 <s id="150">Cái giá việc giữ luật lệ là giới hạn việc có được quyền to lớn và gần như không kiểm soát.</s>
 <s id="151">Cảm ơn. (vỗ tay)</s>
</text>
