<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi phải đối mặt với thử thách lớn thất bại dường như ẩn nấp ở mọi ngóc ngách bạn có thể từng nghe lời khuyên thế này: ''Hãy tự tin lên nào.''</s>
 <s id="2">Và rất có thể đây là điều bạn nghĩ lúc đó: ''Giá mà nó đơn giản như vậy.''</s>
 <s id="3">Nhưng tự tin là gì nhỉ?</s>
 <s id="4">Là niềm tin rằng bạn quan trọng, có giá trị và có khả năng, cũng như sự tự tin, thêm vào đó là sự lạc quan sẽ đến khi bạn tin vào năng lực của bản thân và có được năng lượng từ niềm tin ấy, bạn hành động thật can đảm để đối mặt với thách thức.</s>
 <s id="5">Đó chính là sự tự tin.</s>
 <s id="6">Nó biến suy nghĩ thành hành động.</s>
 <s id="7">Vậy sự tự tin bắt nguồn từ đâu nhỉ?</s>
 <s id="8">Có nhiều yếu tố tác động đến sự tự tin.</s>
 <s id="9">Một: Yếu tố bẩm sinh, chẳng hạn như gen, tác động đến sự cân bằng về thần kinh trong não bạn</s>
 <s id="10">Hai: cách mà bạn được đối xử.</s>
 <s id="11">Điều này bao gồm cả áp lực trong môi trường xã hội của bạn.</s>
 <s id="12">Và ba: phần do bạn điều khiển, sự lựa chọn của bạn, rủi ro bạn chấp nhận, cách bạn suy nghĩ, ứng phó với thử thách và thất bại</s>
 <s id="13">Không thể tách rời ba yếu tố này nhưng sự lựa chọn cá nhân mới đóng vai trò to lớn trong việc phát triển sự tự tin.</s>
 <s id="14">Vì thế hãy nhớ lấy vài mẹo thiết thực này, chúng ta thực sự có thể trau dồi sự tự tin của mình</s>
 <s id="15">Mẹo thứ nhất: sự ứng biến.</s>
 <s id="16">Có một vài chiêu nhỏ có thể thúc đẩy sự tự tin của bạn ngay tức thì trong ngắn hạn.</s>
 <s id="17">Hãy tưởng tượng sự thành công của mình khi bạn bắt đầu làm một nhiệm vụ khó khăn, một điều đơn giản chỉ như nghe điệu nhạc với nhịp bass sâu lắng Nó có thể thúc đẩy cảm giác đầy sức mạnh.</s>
 <s id="18">Bạn có thể tạo một dáng vẻ đầy năng lượng hoặc tặng bản thân một lời động viên.</s>
 <s id="19">Mẹo 2: Tin vào khả năng tiến bộ của mình</s>
 <s id="20">Nếu bạn đang mong đợi một sự thay đổi về lâu dài, hãy quan tâm đến cách mà bạn nghĩ về năng lực và tài năng của mình.</s>
 <s id="21">Bạn có nghĩ rằng chúng là bẩm sinh hay chúng có thể phát triển giống như cơ bắp?</s>
 <s id="22">Niềm tin quan trọng bởi nó ảnh hưởng tới cách bạn hành động khi đối mặt với thất bại.</s>
 <s id="23">Nếu bạn có ý nghĩ bảo thủ nghĩa là bạn tin rằng tài năng của mình không thể phát triển được bạn có thể bỏ cuộc, kết luận rằng bạn đã tìm ra một việc mình không giỏi lắm.</s>
 <s id="24">Nhưng nếu bạn có đầu óc cởi mở và tin khả năng của mình sẽ dần tiến bộ, thì mỗi thử thách là một cơ hội để học hỏi và trưởng thành.</s>
 <s id="25">Hệ thần kinh hỗ trợ cho tư duy cởi mở</s>
 <s id="26">Các mối liên kết trong não bạn sẽ mạnh hơn và phát triển hơn trong quá trình học tập và rèn luyện.</s>
 <s id="27">Cho nên, hầu như, người có đầu óc cởi mở thường thành công hơn, đạt điểm cao hơn, và làm tốt hơn khi đối mặt với thách thức.</s>
 <s id="28">Mẹo thứ ba: làm quen với sự thất bại.</s>
 <s id="29">Chấp nhận đi, kiểu gì bạn cũng phải thất bại một vài lần</s>
 <s id="30">Ai cũng gặp phải chuyện đó hết.</s>
 <s id="31">Nhà văn J.K.Rowling đã bị 12 nhà xuất bản từ chối trước khi được một nơi chấp nhận tác phẩm "Harry Potter".</s>
 <s id="32">Anh em nhà Wright phát triển dựa trên những lần bay thất bại trong lịch sử bao gồm cả của họ, trước khi thiết kế thành công máy bay.</s>
 <s id="33">Nghiên cứu chỉ ra rằng những người thường thất bại nhưng vẫn tiếp tục cố gắng bằng bất cứ giá nào thì được trang bị tốt hơn trong việc ứng biến với khó khăn, thử thách một cách có tính xây dựng hơn.</s>
 <s id="34">Họ học cách thử nhiều phương pháp khác nhau, xin lời khuyên của người khác, và kiên trì.</s>
 <s id="35">Vậy nên, hãy nghĩ về thử thách bạn muốn thực hiện, hiểu rằng nó sẽ không hề dễ dàng, chấp nhận rằng bạn sẽ phạm phải sai lầm, và hãy khoan dung với bản thân khi bạn phạm lỗi.</s>
 <s id="36">Tặng bản thân lời động viên, đứng dậy và "cháy" hết mình đi.</s>
 <s id="37">Cái cảm giác vui sướng khi biết rằng cho dù kết quả có thế nào đi nữa thì bạn vẫn có thêm được kiến thức và sự hiểu biết.</s>
 <s id="38">Đó chính là sự tự tin.</s>
</text>
