<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đã 128 năm kể từ chế độ nô lệ được bãi bỏ ở quốc gia cuối cùng trên thế giới và 53 năm kể từ bài phát biểu "Tôi có 1 ước mơ" của Martin Luther King.</s>
 <s id="2">Nhưng chúng ta vẫn sống trong thế giới nơi màu da của con người không chỉ là ấn tượng ban đầu, mà còn là ấn tượng cuối cùng còn lưu lại.</s>
 <s id="3">Tôi được sinh ra trong gia đình có nhiều màu da.</s>
 <s id="4">Cha tôi là con trai của một người hầu gái Ông được kế thừa màu da socola đậm.</s>
 <s id="5">Ông được Ông Bà nội nhận làm con nuôi.</s>
 <s id="6">Bà chủ gia đình, bà nội tôi, có làn da sứ và mái tóc bồng bềnh như bông.</s>
 <s id="7">Ông nội tôi có làn da pha trộn giữa vani và ya-ua dâu tây, giống như chú và em họ tôi.</s>
 <s id="8">Mẹ tôi có nước da vàng như quế của con gái người gốc Brazil, với một nhúm hạt dẻ và mật ong, và một người đàn ông có nước da như cà phê sữa nhưng màu cà phê nhiều hơn.</s>
 <s id="9">Mẹ tôi có hai người chị gái.</s>
 <s id="10">một người có làn da đậu phụng nướng và người còn lại, cũng được nhận nuôi nghiêng về màu be xám giống như bánh kếp.</s>
 <s id="11">(cười) Lớn lên trong gia đình, với tôi màu da chưa bao giờ quan trọng.</s>
 <s id="12">Tuy nhiên, ở bên ngoài là một điều khác hẳn.</s>
 <s id="13">Màu da có nhiều ý nghĩa khác.</s>
 <s id="14">Tôi còn nhớ bài học vẽ đầu tiên ở trường như là một loạt các cảm xúc trái ngược.</s>
 <s id="15">Cảm xúc đó rất phấn khích và sáng tạo nhưng tôi không bao giờ hiểu được màu hồng phớt độc đáo cây bút chì.</s>
 <s id="16">Cấu tạo là thịt nhưng da tôi không phải màu hồng phớt</s>
 <s id="17">Da tôi màu nâu mà mọi người lại nói là màu đen.</s>
 <s id="18">Khi 7 tuổi, với mới lộn xộn về màu sắc trong đầu mình</s>
 <s id="19">Sau đó, Khi tôi đưa em họ đến trường Tôi thường bị nhầm là vú em.</s>
 <s id="20">Phụ việc trong bếp ở bữa tiệc của một người bạn, mọi người nghĩ tôi là người hầu gái.</s>
 <s id="21">thậm chí tôi còn bị đối xử như gái gọi chỉ vì tôi đi dạo trên bãi biển với những người bạn Châu Âu.</s>
 <s id="22">Và rất nhiều lần, thăm bà và bạn tôi ở những tòa cho giới thượng lưu, Tôi không được sử dụng thang máy chính.</s>
 <s id="23">Bởi vì cuối cùng, vì màu da và mái tóc này Tôi không thể thuộc về một vài nơi.</s>
 <s id="24">Theo 1 cách nào đó, tôi làm quen và chấp nhận việc này.</s>
 <s id="25">Tuy nhiên, ở đâu đó trong tôi vẫn trăn trở và đấu tranh.</s>
 <s id="26">Vài năm sau, tôi kết hôn với 1 người Tây Ban Nha</s>
 <s id="27">Nhưng không phải bất kỳ người Tây Ban Nha nào.</s>
 <s id="28">Tôi đã chọn người có màu của tôm hùm khi bị cháy nắng.</s>
 <s id="29">(Cười) Kể từ đó, một câu hỏi mới trong suy nghĩ tôi</s>
 <s id="30">Màu da của con tôi sẽ như thế nào?</s>
 <s id="31">Như bạn có thể hiểu, đó là điều lo lắng cuối cùng của tôi.</s>
 <s id="32">Nhưng nghĩ về điều này, với nền tảng trước đó của mình, từ chuyện của mình đã thôi thúc tôi luyện tập trở thành nhiếp ảnh gia</s>
 <s id="33">Và đó là lý do Humanae - Câu chuyện loài người ra đời</s>
 <s id="34">Humanae là sự theo đuổi nêu bật màu da thực sự của chúng ta hơn là màu da không thực là trắng, đỏ, đen hoặc vàng đi đôi với chủng tộc.</s>
 <s id="35">Là 1 trò chơi để truy vấn dấu hiệu của chúng ta.</s>
 <s id="36">Là công việc dở dang từ chuyện cá nhân đến lịch sử toàn cầu.</s>
 <s id="37">Tôi chụp chân dung của mỗi người trên nền trắng.</s>
 <s id="38">sau đó chọn 1 hình vuông 11 pixel từ mũi, tạo lại màu nền, và nhìn vào màu tương ứng trong bảng màu Pantone.</s>
 <s id="39">Tôi bắt đầu ý tưởng từ gia đình và bạn bè, sau đó thêm rất nhiều người tham gia vào hành trình này, nhờ vào sự kêu gọi công khai trên các phương tiện truyền thông xã hội.</s>
 <s id="40">Tôi đã nghĩ internet là không gian chính để trưng bày công việc của mình bời vì tôi muốn một khái niệm mở mời gọi tất cả mọi người và nhấn vào nút chia sẻ trên cả máy tính lẫn suy nghĩ của họ.</s>
 <s id="41">Quả bóng tuyết đã bắt đầu lăn.</s>
 <s id="42">Dự án đã có sự chào đón rất tuyệt vời-- những giấy mời,những buổi triển lãm, định dạng vật lý, phòng trưng bày và bảo tàng...</s>
 <s id="43">được diễn ra.</s>
 <s id="44">Giữa những gì đã diễn ra, tôi thích nhất Khi Humanae chiếm giữ những địa điểm công cộng và xuất hiện trên đường phố, nó nuôi dưỡng một cuộc tranh luận phổ biến và tạo ra một cảm giác cộng đồng.</s>
 <s id="45">Tôi đã chụp chân dung của hơn 3000 người ở 13 quốc gia khác nhau, 19 thành phố trên khắp thế giới.</s>
 <s id="46">Chỉ nói đến một vài trong số họ từ một số người trong danh sách của Forbes, đến những người tị nạn vượt qua Địa Trung Hải bằng thuyền.</s>
 <s id="47">Ở Paris, từ trụ sở UNESCO đến chỗ trú ẩn.</s>
 <s id="48">Và từ những sinh viên Thụy Sĩ và khu ổ chuột ở Rio de Janeiro.</s>
 <s id="49">Tất cả niềm tin, bản sắc giới tính hoặc sự suy yếu về thể chất, một đứa bé sơ sinh hoặc người bị bệnh nan y.</s>
 <s id="50">Chúng ta cùng nhau xây dựng nên Humanae.</s>
 <s id="51">Những chân dung này làm ta nghĩ lại về cách nhìn nhận người khác.</s>
 <s id="52">Khi khoa học hiện đại đặt câu hỏi về khái niệm chủng tộc, Đối với chúng ta, màu da đen, trắng, vàng, đỏ có nghĩa gì ?</s>
 <s id="53">Có phải là màu mắt, mũi, miệng hay của tóc?</s>
 <s id="54">Hoặc nó có liên quan đến gốc gác quốc tịch của chúng ta, hoặc tài khoản ngân hàng?</s>
 <s id="55">Công việc của cá nhân tôi mở ra như một khám phá.</s>
 <s id="56">Bất chợt tôi nhận raHumanae có ích cho rất nhiều người.</s>
 <s id="57">Nó hiện diện như một chiếc gương cho những ai không thể tìm kiếm bản thân phản chiếu ở bất cứ "nhãn" nào.</s>
 <s id="58">Điều này thật tuyệt vời mọi người đã bắt đầu chia sẻ với tôi suy nghĩ của họ về công việc này.</s>
 <s id="59">Tôi có hàng trăm người như vậy, Tôi cũng sẽ chia sẻ với bạn.</s>
 <s id="60">Một bà mẹ có con gái 11 tuổi Một bà mẹ có con gái 11 tuổi viết cho tôi "Thực sự cách làm này đã cải thiện sự tự tin của con bé, như tuần vừa rồi một trong những người bạn của con bé nói rằng nó không thuộc về và không được phép sống ở Na Uy.</s>
 <s id="61">Vì thế công việc của bạn rất đặc biệt trong trái tim tôi và nó rất quan trọng với tôi."</s>
 <s id="62">Một người phụ nữ khác chia sẻ chân dung trên Facebook và viết, "Cả đời tôi, mọi người trên trái đất đã rất khó đặt tôi vào trong 1 nhóm một khuôn mẫu, một cái hộp.</s>
 <s id="63">Có lẽ chúng ta nên dừng lại.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Thay vì đưa vào khuôn khổ, hãy hỏi từng người, "Làm thế nào để bạn định nghĩa bản thân?"</s>
  <s id="64.2">Và tôi sẽ nói, "Xin chào, Tôi tên là Massiel.</s>
 </p>
 <s id="65">Tôi là người Dominica gốc Hà Lan Tôi lớn lên ở một gia đình đa quốc gia và tôi là một phụ nữ lưỡng tính" Bên cạnh những phản ứng không mong muốn và nhạy cảm, Humanae tìm thấy cuộc sống mới trong nhiều l ĩnh vực khác nhau.</s>
 <s id="66">Tôi xin nêu 1 vài ví dụ, Những người minh họa và sinh viên nghệ thuật sử dụng những chân dung để tham khảo làm phát thảo và tài liệu học tập.</s>
 <s id="67">Đó là một tập hợp những khuôn mặt.</s>
 <s id="68">Các nhà nghiên cứu trong lĩnh vực nhân chủng học, vật lý học và thần kinh học sử dụng Humanae với các cách tiếp cận khoa học khác nhau liên quan sắc tộc của con người sinh lý quang, nhận diện khuôn mặt hoặc bệnh Alzheimer.</s>
 <s id="69">Một trong những tác động quan trọng nhất của dự án là Humanae được chọn làm trang bìa của tờ báo Foreign Affairs, là một trong những nhà xuất bản chính trị có liên quan nhất.</s>
 <s id="70">Và nói về đối ngoại, Tôi đã tìm thấy những đại sứ hoàn hảo cho dự án của mình...</s>
 <s id="71">giáo viên.</s>
 <s id="72">Họ là những người dùng Humanae làm công cụ cho mục đích giáo dục.</s>
 <s id="73">Đam mê của họ khuyến khích tôi quay lại lớp vẽ, nhưng lúc này, tôi là giáo viên</s>
 <s id="74">Học trò của tôi, cả người lớn và trẻ em, vẽ lên chân dung họ, đang cố gắng để khám phá màu da độc đáo của mình.</s>
 <s id="75">Là một nhiếp ảnh gia, Tôi nhận ra mình có thể trở thành một kênh để người khác liên hệ.</s>
 <s id="76">Cụ thể như, Angélica mỗi lần tôi chụp chân dung, Tôi cảm giác như mình đang ngồi trước một nhà trị liệu.</s>
 <s id="77">Tất cả sự thất vọng, sợ hãi và cô đơn những thứ tôi từng cảm nhận...</s>
 <s id="78">trở thành tình yêu.</s>
 <s id="79">Đất nước cuối cùng đất nước cuối cùng trên thế giới đã bãi bỏ chế độ nô lệ là nơi tôi sinh ra, Brazil.</s>
 <s id="80">Chúng ta vẫn cố gắng hết sức để thủ tiêu sự phân biệt.</s>
 <s id="81">Nó vẫn còn tồn tại như 1 thực tiễn chung trên toàn thế giới, và nó sẽ không tự động mất đi.</s>
 <s id="82">Cảm ơn</s>
 <s id="83">(vỗ tay) Cảm ơn.</s>
</text>
