<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Như mọi kĩ sư phần mềm nhiệt huyết ngoài kia, tôi theo dõi sâu sát các công ty công nghệ ở thung lũng Silicon, khá giống với cách các fan bóng đá dõi theo đội của họ ở Châu Âu.</s>
 <s id="2">Tôi đọc các bài trên blog công nghệ và nghe những bản tin trên điện thoại.</s>
 <s id="3">Nhưng sau khi đọc xong bài báo, khóa điện thoại và tháo tai nghe, tôi trở về với vùng hạ Sahara Châu Phi, nơi cảnh quang hoàn toàn khác.</s>
 <s id="4">Chúng tôi thường bị cúp điện trong thời gian dài và thường xuyên, ít được tiếp xúc với máy tính, đường truyền internet chậm và rất nhiều bệnh nhân tại các bệnh viện thiếu nhân lực.</s>
 <s id="5">Từ khi có bệnh dịch HIV, bệnh viện đã vất vả để quản lý các hồ sơ điều trị HIV thông thường cho số lượng bệnh nhân tăng nhanh.</s>
 <s id="6">Ở môi trường như vậy, việc nhập khẩu hệ thống công nghệ từ nơi khác là không thể, nhưng vào năm 2006, tôi tham gia Baobab Health, một đội sử dụng kĩ sư địa phương để phát triển các biện pháp can thiệp phù hợp giải quyết các vấn đề về chăm sóc sức khỏe ở Malawi.</s>
 <s id="7">Chúng tôi thiết kế một hệ thống hồ sơ sức khỏe điện tử được các nhân viên y tế sử dụng khi gặp bệnh nhân.</s>
 <s id="8">Ttrong quá trình đó, chúng tôi nhận ra rằng thiết kế phần mềm thôi là chưa đủ mà còn phải xây dựng cơ sở hạ tầng.</s>
 <s id="9">Không có đủ nhân viên y tế để kiểm tra toàn diện từng bệnh nhân, vậy nên chúng tôi tích hợp các hướng dẫn y tế vào trong phần mềm để hướng dẫn y tá và nhân viên văn phòng giúp xử lí một vài công việc.</s>
 <s id="10">Ai cũng có sinh nhật, nhưng không phải ai cũng biết sinh nhật của mình, nên chúng tôi đã viết thuật toán để xử lí những ngày sinh áng chừng cũng như những ngày chính xác.</s>
 <s id="11">Làm thế nào để theo dõi những bệnh nhân sống trong khu ổ chuột khi không có số đường và số nhà?</s>
 <s id="12">Chúng tôi sử dụng những dấu mốc để áng chừng nơi ở của họ.</s>
 <s id="13">Malawi không có số chứng minh để nhận dạng từng bệnh nhân nên chúng tôi phải bổ sung số ID riêng cho từng bệnh nhân để liên kết hồ sơ bệnh án giữa các phòng khám.</s>
 <s id="14">Những số ID được in như mã vạch trên nhãn dán dính trên sổ khám bệnh mà mỗi bệnh nhân giữ bên mình.</s>
 <s id="15">Với những mã vạch này, một máy scan đơn giản với đầu đọc mã vạch sẽ nhanh chóng nắm được hồ sơ của bệnh nhân.</s>
 <s id="16">Không cần phải viết lại thông tin cá nhân trên giấy đăng kí mỗi lần thăm khám.</s>
 <s id="17">Nhờ đó, hàng người đứng chờ được thu ngắn.</s>
 <s id="18">Nghĩa là bệnh nhân, đặc biệt là những bà mẹ có con nhỏ trên vai, ít phải chờ đợi hơn để nhận được sự giúp đỡ.</s>
 <s id="19">Và nếu họ làm mất sổ khám, vẫn có thể tìm thấy hồ sơ bằng việc dò tên.</s>
 <s id="20">Giờ thì, có sự khác biệt rất lớn trong cách phát âm và đánh vần tên.</s>
 <s id="21">Chúng tôi thoải mái trộn lẫn chữ R và L, tiếng Anh và bản dịch bản xứ tên của họ.</s>
 <s id="22">Thậm chí đồng âm, một phương pháp tiêu chuẩn nhóm những từ đồng âm với nhau dễ gây nhầm lẫn.</s>
 <s id="23">Nên chúng tôi phải điều chỉnh để giúp kết nối và so sánh những hồ sơ hiện có.</s>
 <s id="24">Trước khi Iphone ra đời, những kỹ sư phần mềm đã phát triển máy tính cá nhân, nhưng từ kinh nghiệm, chúng tôi biết hệ thống của mình là không đủ tin cậy cho máy tính cá nhân.</s>
 <s id="25">Nên chúng tôi dùng màn hình cảm ứng thường thấy ở các cửa hàng bán lẻ cho phòng khám.</s>
 <s id="26">Chúng tôi nhập khẩu những thiết bị internet tên i-Opener được sản xuất suốt kỷ nguyên dot-com bởi một công ty thất bại của Mỹ.</s>
 <s id="27">Chúng tôi điều chỉnh màn hình thêm vào bộ phận cảm ứng và hệ thống năng lượng chạy bằng pin có thể sạc lại.</s>
 <s id="28">Khi bắt đầu, chúng tôi không tìm được một mạng lưới tin cậy để truyền dữ liệu, nhất là từ các bệnh viện ở nông thôn.</s>
 <s id="29">Nên chúng tôi đã xây những tòa tháp của riêng mình, tạo ra mạng lưới không dây và liên kết những phòng khám ở Lilongwe, thủ đô của Malawi.</s>
 <s id="30">(Vỗ tay) Với một đội ngũ kỹ sư chỉ làm việc trong khuôn viên bệnh viện, chúng tôi quan sát nhân viên y tế sử dụng và xây dựng hệ thống thông tin hiện đang quản lí hồ sơ HIV cho tất cả các bệnh viện công ở Malawi.</s>
 <s id="31">Có những bệnh viện phục vụ hơn 2.000 bệnh nhân HIV, mỗi phòng khám.</s>
 <s id="32">Hiện nay, nhân viên y tế, thay vì dành nhiều ngày để gắn nhãn,chuẩn bị báo cáo quý, có thể tạo ra những báo cáo tương tự chỉ trong vài phút, và các chuyên gia chăm sóc sức khỏe khắp thế giới giờ, đã đến Malawi để học hỏi.</s>
 <s id="33">(Vỗ tay) Việc theo dõi các xu hướng công nghệ toàn cầu thực sự là hào hứng và truyền cảm hứng nhưng để biến chúng thành hiện thực trong những môi trường hạn chế về tài nguyên như các bệnh viện công ở vùng hạ Sahara Châu Phi, chúng tôi đã phải trở thành những người đa năng và xây dựng toàn bộ hệ thống, bao gồm cả cơ sở hạ tầng, từ con số 0.</s>
 <s id="34">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="35">(Vỗ tay)</s>
</text>
