<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Liệu chúng ta có dám lạc quan?</s>
 <s id="2">Vấn đề "Tỉ người ở đáy xã hội" đề cập đến một tỉ người đang bị kẹt cứng trong những nền kinh tế trì trệ từ 40 năm nay và vì thế họ bị tách biệt khỏi thế giới.</s>
 <s id="3">Do đó, câu hỏi thật sự không phải là "Liệu chúng ta có thể lạc quan?"</s>
 <s id="4">mà là, "Chúng ta mang hi vọng tới một tỉ người đó bằng cách nào?"</s>
 <s id="5">Việc đó, theo tôi, là thách thức cơ bản nhất của sự phát triển hiện nay.</s>
 <s id="6">Điều tôi sắp nói đây là một công thức bao gồm sự kết hợp của hai nguồn lực đang thay đổi thế giới theo chiều hướng tốt, đó là sự tương thân tương ái và loại bỏ sự ích kỷ.</s>
 <s id="7">Đó là lòng thương vì một tỉ người này đang sống trong những xã hội không có niềm hi vọng tối thiểu.</s>
 <s id="8">Một thảm kịch của nhân loại.</s>
 <s id="9">Đó là sự loại bỏ ích kỷ vì lợi ích chung, vì nếu khác biệt giữa các nền kinh tế kéo dài thêm 40 năm nữa, cùng với sự giao thoa xã hội toàn cầu, nó sẽ trở thành cơn ác mộng cho thế hệ con cháu chúng ta.</s>
 <s id="10">Chúng ta cần lòng thương để bắt đầu và loại bỏ ích kỷ để nhìn nhận một cách nghiêm túc.</s>
 <s id="11">Chính sự chung lòng sẽ thay đổi thế giới.</s>
 <s id="12">Vậy, ý nghĩa thực sự của việc truyền hi vọng tới một tỉ người bần cùng đó là gì?</s>
 <s id="13">Chúng ta thực sự có thể làm được những gì?</s>
 <s id="14">Một hướng suy nghĩ tích cực, đó là "Chúng ta đã làm gì vào lần gần đây nhất khi nước giàu nghiêm túc trong việc giúp phát triển các vùng khác trên thế giới?"</s>
 <s id="15">Hóa ra đó là một điểm sáng, tiếc là việc việc đó xảy ra lâu lắm rồi.</s>
 <s id="16">Lần cuối mà nước giàu nghiêm túc về việc giúp đỡ các nước khác là vào cuối thập niên 1940.</s>
 <s id="17">Vâng, tôi đang nói đến vùng đất thịnh vượng Hoa Kỳ và khu vực cần được vực dậy chính là Châu Âu, vùng đất của tôi</s>
 <s id="18">Đó là Châu Âu sau chiến tranh.</s>
 <s id="19">Tại sao lúc đó Mỹ lại nghiêm túc?</s>
 <s id="20">Không phải chỉ vì lòng thương dành cho Châu Âu.</s>
 <s id="21">Mà đó là vì bạn biết bạn cần phải làm, bởi cuối những năm 1940, liên tiếp các nước Trung Âu gia nhập vào khối Soviet, và Mỹ biết mình không còn sự lựa chọn khác</s>
 <s id="22">Châu Âu cần được kéo vào quỹ đạo phát triển kinh tế.</s>
 <s id="23">Vậy nước Mỹ đã làm những gì vào thời điểm ấy?</s>
 <s id="24">Đúng thế, các bạn đã cung cấp một chương trình viện trợ lớn.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Rất cảm ơn Là Hỗ trợ Marshall: hãy làm lại.</s>
  <s id="25.2">Viện trợ là một phần của giải pháp.</s>
 </p>
 <s id="26">Nhưng, Mỹ còn làm gì nữa?</s>
 <s id="27">Vâng, các bạn đã bỏ chính sách giao thương và làm ngược lại</s>
 <s id="28">Trước chiến tranh, Mỹ rất hạn chế giao thương.</s>
 <s id="29">Sau chiến tranh, Mỹ đã mở cửa với Châu Âu, Mỹ kéo Châu Âu vào nền kinh tế toàn cầu, lúc đó là nền kinh tế Mỹ và tổ chức tự do giao thương, qua việc thành lập hiệp ước chung về thuế quan và mậu dịch</s>
 <s id="30">Vậy, chính sách giao thương đã bị lật ngược hoàn toàn.</s>
 <s id="31">Mỹ còn làm gì khác?</s>
 <s id="32">Đúng thế, các bạn đã lật ngược hoàn toàn chính sách an ninh</s>
 <s id="33">Trước chiến tranh, chính sách an ninh của Mỹ theo khuynh hướng biệt lập</s>
 <s id="34">Sau chiến tranh, các bạn đã phá bỏ nó và đưa 100,000 quân tới Châu Âu trong hơn 40 năm</s>
 <s id="35">Chính sách an ninh bị lật ngược.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Còn gì khác nữa?</s>
  <s id="36.2">Mỹ còn phá bỏ "Điều lệnh thứ 11" về chủ quyền quốc gia</s>
 </p>
 <s id="37">Trước chiến tranh, Mỹ coi chủ quyền quốc gia là bất khả xâm phạm và vì thế Mỹ không tham gia Hội Quốc Liên</s>
 <s id="38">Sau chiến tranh, các bạn thành lập Liên Hiệp Quốc, và thành lập Tổ chức Hợp tác và phát triển Kinh tế, lập Quỹ tiền tệ thế giới, khuyến khích Châu Âu thành lập cộng đồng chung -- tất cả hệ thống đó nhằm sự tương hỗ giữa các chính phủ.</s>
 <s id="39">Đây vẫn chỉ là bề nổi của những chính sách hiệu quả: trợ giúp, thương mại, an ninh, chính phủ.</s>
 <s id="40">Tất nhiên, ngày nay khi đi chi tiết vào từng chính sách sẽ có sự khác biệt vì những khó khăn cũng rất khác.</s>
 <s id="41">Đó còn là chuyện xây dựng lại Châu Âu mà là xóa bỏ cách biệt đối với một tỷ người cùng cực để họ thực sự có thể theo kịp.</s>
 <s id="42">Điều đó khó khăn hơn hay đơn giản hơn?</s>
 <s id="43">Chúng ta ít nhất phải có được ý thức giống như trước đây.</s>
 <s id="44">Xin bàn về một trong bốn điều, trợ giúp, thương mại, an ninh, chính phủ.</s>
 <s id="45">Tôi sẽ nói về chính sách có vẻ yếu thế nhất, điều dễ hiểu và cốt yếu-- các chính phủ, hệ thống tương hỗ chính phủ các chính phủ - Tôi sẽ đưa ra một ý tưởng làm thế nào củng cố quản lí nhà nước, tôi sẽ chỉ ra ngày nay điều đó vô cùng quan trọng.</s>
 <s id="46">Cơ hội chúng ta sẽ hướng tới là nền tảng lạc quan cho một tỉ người nghèo khổ, và đó là sự bùng nổ hàng hóa.</s>
 <s id="47">Bùng nổ hàng hóa là việc bơm những khoản tiền chưa từng có vào nhiều, mặc dù không phải tất cả, vào những nước có dân chúng nghèo khổ.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Một mặt, họ bơm tiền vào vì giá cả hàng hóa còn cao, nhưng không chỉ thế.</s>
  <s id="48.2">Đã có nhiều phát hiện nguồn dự trữ tại đó.</s>
 </p>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Uganda vừa khám phá ra dầu, tại nơi gần như là khắc nghiệt nhất Trái Đất.</s>
  <s id="49.2">Ghana đã tìm ra dầu; Guinea vừa khai thác lượng lớn quặng sắt từ lòng đất.</s>
 </p>
 <s id="50">Ồ, thật nhiều phát hiện mới.</s>
 <s id="51">Nguồn thu từ chúng duy trì những viện trợ nhỏ.</s>
 <s id="52">Đây là một ví dụ: Chỉ riêng Angola đã thu 50 triệu đô mỗi năm nhờ dầu thô</s>
 <s id="53">Năm ngoái họ đã tài trợ 34 tỉ đến 60 nước có 1 tỉ người nghèo.</s>
 <s id="54">Dòng chảy tài nguyên qua hiện tượng bùng nổ hàng hóa đến với một tỉ người nghèo là chưa từng có.</s>
 <s id="55">Thật lạc quan.</s>
 <s id="56">Vậy câu hỏi là làm thế nào điều đó giúp cho sự phát triển của họ?</s>
 <s id="57">Đó là cơ hội lớn cho sự phát triển toàn diện.</s>
 <s id="58">Liệu cơ hội đó sẽ được chớp lấy?</s>
 <s id="59">Đây là một nghiên cứu nhỏ tôi đã làm từ "một tỉ người nghèo nhất", nó khá mới.</s>
 <s id="60">Tôi đã xem xét mối quan hệ giữa giá hàng hóa xuất khẩu cao hơn và sự phát triển của các nước xuất khẩu đó.</s>
 <s id="61">Tôi đã nghiên cứu tất cả các nước trên toàn thế giới trong 40 năm qua, và tôi đã xem xét mối quan hệ đó là gì</s>
 <s id="62">Trong thời gian ngắn, 5 đến 7 năm đầu, kết quả rất tuyệt</s>
 <s id="63">Đúng như mong đợi: mọi thứ đều đi lên.</s>
 <s id="64">Bạn có nhiều tiền hơn vì cán cân thương mại được cải thiện, nhưng nó cũng giúp tổng số sản phẩm.</s>
 <s id="65">GDP tăng lên nhiều - tuyệt vời!</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Đó là trước mắt.</s>
  <s id="66.2">Vậy lâu dài thì sao?</s>
 </p>
 <s id="67">Trở lại 15 năm sau đó.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Trong thời gian ngắn, kết quả rất tốt.</s>
  <s id="68.2">Nhưng về lâu dài, nó thực sự tồi tệ.</s>
 </p>
 <s id="69">Đi lên trong thời gian ngắn, nhưng sau đó hầu hết các nước có kết cục tồi tệ hơn so với nếu không có đợt bùng nổ đó.</s>
 <s id="70">Đó không phải là dự báo về cách thức giá hàng hóa giao động; mà là dự báo về hệ quả lâu dài đối với sự phát triển nhờ sự tăng giá.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Vậy, chỗ sai ở đâu?</s>
  <s id="71.2">Tại sao có "lời nguyền tài nguyên", đúng như tên gọi</s>
 </p>
 <s id="72">Một lần nữa, tôi nhận thấy rằng vấn đề mấu chốt là trình độ quản lí, trình độ ban đầu của quản lí kinh tế, khi sự bùng nổ nguyên liệu xuất hiện.</s>
 <s id="73">Trên thực tế, nếu quản trị đủ tốt, sự bùng nổ sẽ không xảy ra.</s>
 <s id="74">Bạn đi lên trong thời gian ngắn, và tiếp tục lâu dài.</s>
 <s id="75">Đó là Na uy, đất nước giàu nhất Châu Âu.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Là Úc, hay Canada.</s>
  <s id="76.2">Lời nguyền tài nguyên hoàn toàn gắn với những nước dưới ngưỡng quản lí nhà nước.</s>
 </p>
 <s id="77">Họ vẫn đi lên trong ngắn hạn.</s>
 <s id="78">Đó là điều ta đang thấy ở những nước nghèo nhất.</s>
 <s id="79">Tỉ lệ tăng trưởng cao nhất họ từng có.</s>
 <s id="80">Câu hỏi đặt ra là: liệu thành quả ngắn hạn có duy trì được không.</s>
 <s id="81">Với cách quản trị tồi tệ trong quá khứ. suốt 40 năm qua, điều này đã không xảy ra.</s>
 <s id="82">Đó là những nước như Nigeria, tồi tệ hơn là nếu họ không có dầu mỏ.</s>
 <s id="83">Vậy, có một ngưỡng mà, trên ngưỡng đó họ sẽ phát triển trong dài hạn, và dưới ngưỡng đó họ đi xuống.</s>
 <s id="84">Để thử lấy ví dụ về ngưỡng đó, trình độ quản trị của Bồ Đào Nha vào giữa những năm 1980.</s>
 <s id="85">Câu hỏi đặt ra ở đây là: họ ở trên hay dưới ngưỡng đó?</s>
 <s id="86">Có sự thay đổi rất lớn kể từ sự bùng nổ hàng hóa vào thập niên 1970, đó là sự phổ biến của chế độ dân chủ.</s>
 <s id="87">Điều này làm tôi suy nghĩ rằng: có lẽ đó là điều làm thay đổi khả năng quản trị ở những nước nghèo.</s>
 <s id="88">Có lẽ chúng ta cần lạc quan hơn vì có sự lan tỏa của chế độ dân chủ.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Tôi nhận thấy.</s>
  <s id="89.2">Chế độ dân chủ có nhiều tác động rất mạnh mẽ-- không may, đó là tác động tiêu cực.</s>
 </p>
 <s id="90">Nền dân chủ làm cho sự bùng nổ năng lượng trở nên lộn xộn hơn cả nền chuyên chế.</s>
 <s id="91">Ở giai đoạn đó, tôi chỉ muốn vứt bỏ những nghiên cứu của mình, nhưng-- (cười) hóa ra nền dân chủ phức tạp hơn thế.</s>
 <s id="92">Bởi vì có hai khía cạnh khác biệt của chế độ dân chủ: đó là cuộc đua bầu cử, điều quyết định ai sẽ dành được quyền lực và sự kiểm soát-cân bằng để quyết định cách sử dụng quyền lực.</s>
 <s id="93">Hóa ra cuộc đua bầu cử là điều đang hủy hoại chế độ dân chủ, trong khi sự kiểm soát-cân bằng giữ cho sự bùng nổ năng lượng được an toàn.</s>
 <s id="94">Vậy, điều mà các quốc gia của 1 tỷ người nghèo cần là một hệ thống tam quyền phân lập chặt chẽ.</s>
 <s id="95">Họ chưa có điều đó</s>
 <s id="96">Họ đột ngột tiến tới nền dân chủ vào những năm 1990: những cuộc bầu cử không có sự kiểm soát-cân bằng.</s>
 <s id="97">Làm sao để cải thiện quản trị và thực hiện tam quyền phân lập.</s>
 <s id="98">Trong tất cả các nước nghèo, có những cuộc đấu tranh quyết liệt để thực hiện điều đó.</s>
 <s id="99">Một kiến nghị đơn giản là nên có một vài tiêu chuẩn quốc tế, không mang tính bắt buộc, nhưng phải nói lên những điểm quyết định cần được tiến hành đúng quy trình để kiểm soát những nguồn thu từ tài nguyên.</s>
 <s id="100">Chúng ta biết những tiêu chuẩn quốc tế này sẽ hiệu quả, chúng ta cũng đã có một tiêu chuẩn rồi.</s>
 <s id="101">Đó là Sáng kiến Minh bạch trong Công nghiệp Khai thác.</s>
 <s id="102">Đó là cách đơn giản khi nhà nước công khai về các khoản thu.</s>
 <s id="103">Ngay khi việc này được đề xuất các nhà cải cách ở Nigeria áp dụng, và công bố nguồn thu thông qua văn bản.</s>
 <s id="104">Lượng tiêu thụ báo ở Nigeria tăng vọt.</s>
 <s id="105">Mọi người muốn biết chính phủ đạt được gì về mặt nguồn thu.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Chúng ta biết nó hiệu quả.</s>
  <s id="106.2">Vậy nội dung của những tiêu chuẩn quốc tế này là gì?</s>
 </p>
 <s id="107">Tôi không thể nói hết, nhưng có thể đưa cho bạn một ví dụ.</s>
 <s id="108">Đầu tiên, làm sao để lấy nguồn nguyên liệu ra khỏi lòng đất - đó chính là quá trình của nền kinh tế và đặt nó trên mặt đất.</s>
 <s id="109">Bước đầu tiên là rao bán quyền khai thác nguyên liệu.</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Bạn có biết quyền này đang được bán như thế nào không?</s>
  <s id="110.2">Và nó được bán như thế nào 40 năm qua?</s>
 </p>
 <s id="111">Một công ty đến, thỏa thuận với 1 bộ trưởng.</s>
 <s id="112">Điều đó rất tuyệt đối với công ty, và thường rất hấp dẫn đối với ngài bộ trưởng -- (cười) nhưng không tốt cho đất nước đó.</s>
 <s id="113">Có một thể chế rất đơn giản có thể thay đổi điều này đó là các cuộc đấu giá được kiểm định.</s>
 <s id="114">Cơ quan nhà nước với chuyên môn tốt nhất là kho bạc - kho bạc nước Anh</s>
 <s id="115">Cơ quan này quyết định bán quyền cho thế hệ điện thoại di động thứ ba qua việc làm rõ quyền này giá trị thế nào.</s>
 <s id="116">Họ xác định nó đáng giá 2 tỷ pounds.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Đúng lúc một vài nhà kinh tế đến và nói rằng "Sao không đấu giá?</s>
  <s id="117.2">Đấu giá thì biết giá trị thực ngay mà?"</s>
 </p>
 <s id="118">Cuối cùng nó được định giá 20 tỷ pounds.</s>
 <s id="119">Nếu như kho bạc Anh đã có thể mất số tiền lớn gấp 10 lần, thì bộ trưởng tài chính của Sierra Leone sẽ thế nào đây?</s>
 <s id="120">(Cười) Tôi đã đề đạt với tổng thống Sierra Leone, hôm sau ông yêu cầu ngân hàng thế giới gửi đến một nhóm tư vấn chuyên môn về việc tổ chức buổi đấu giá.</s>
 <s id="121">Có 5 điểm quyết định: mỗi điểm cần một tiêu chuẩn quốc tế.</s>
 <s id="122">Nếu làm được, chúng ta có thể thay đổi thế giới.</s>
 <s id="123">Chúng ta có thể giúp đỡ những nhà cải cách đang chật vật với việc thay đổi.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Đó là vai trò khiêm tốn của chúng ta.</s>
  <s id="124.2">Chúng ta không thể thay đổi xã hội, nhưng chúng ta có thể giúp những người đang hàng ngày chật vật và thất bại, vì số đông vẫn đang chống lại họ.</s>
 </p>
 <s id="125">và cho đến giờ, chúng ta chưa có luật.</s>
 <s id="126">Nếu suy nghĩ thì, Ban hành các luật lệ quốc tế không mất gì cả.</s>
 <s id="127">Vậy tại sao lại nó không tồn tại?</s>
 <s id="128">Tôi nhận ra nguyên nhân không nằm ở đó mà là cho đến khi chúng ta có một xã hội gồm những công dân hiểu biết, thì các chính trị gia sẽ làm được.</s>
 <s id="129">Đó là khi ta có một xã hội được thông tin đầy đủ, thì những gì các chính trị gia làm, đặc biệt là ở châu Phi, là : những việc có vẻ tốt, nhưng không hiệu quả.</s>
 <s id="130">Và tôi nhận thấy rằng, chúng ta cần phải thông qua thương mại để xây dựng một xã hội có thông tin.</s>
 <s id="131">Đó là lý do tôi phá bỏ mọi nguyên tắc ứng xử của một nhà kinh tế học, để viết một cuốn sách kinh tế có thể đọc trên bãi biển.</s>
 <s id="132">(Cười)</s>
 <s id="133">Tuy vậy, phải nói rằng quá trình giao tiếp không tự nhiên đến với tôi.</s>
 <s id="134">Đó là lý do tôi đứng trên sân khấu này, nhưng đáng báo động.</s>
 <s id="135">Tôi lớn lên trong một nền văn hóa sống khép kín.</s>
 <s id="136">Vợ tôi cho tôi xem 1 bình luận về 1 bài thuyết trình của tôi Bình luận đó nói rằng: "Collier không được lôi cuốn lắm-- (Cười) - nhưng lý lẽ của ông ấy khá thuyết phục."</s>
 <s id="137">(Cười) (vỗ tay) Nếu các bạn cũng nghĩ như vậy, và cũng cho rằng cần phải có 1 xã hội hiểu biết, thì bạn sẽ nhận ra rằng tôi cần bạn.</s>
 <s id="138">Xin hãy trở thành những đại sứ để truyền thông điệp này.</s>
 <s id="139">Cảm ơn các bạn</s>
 <s id="140">(vỗ tay)</s>
</text>
