<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu các bạn đều đang ở đây ngày hôm nay -- và tôi rất vui vì thực sự là các bạn đang ở đây -- các bạn hẵn đã nghe đến việc phát triển bền vững có thể cứu giúp bản thân chúng ta như thế nào.</s>
 <s id="2">Tuy vậy, khi chúng ta không ở TED. ta thường được bảo rằng một kế hoặc chính sách thực sự bền vững là không khả thi. đặc biệt là ở các khu vực thành thị rộng lớn như thành phố New York.</s>
 <s id="3">Và đó là do những người có quyền quyết định trong cả khu vực quốc doanh và tư doanh, không cảm nhận được rằng họ đang ở trong nguy hiểm.</s>
 <s id="4">Lý do tôi ở đây ngày hôm nay, một phần là vì một chú chó: một chú chó nhỏ bị bỏ rơi mà tôi tìm được trong một cơn mưa vào năm 1998.</s>
 <s id="5">Nó đã trở thành một chú chó lớn hơn tôi nghĩ rất nhiều.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Chú chó đến với tôi vào lúc chúng tôi đang tranh cãi về một thiết bị xử lý rác lớn cho cảng Sông Đông, bất chấp thực tế là khu vực nhỏ này của thành phố New York¾ đã xử lý hơn 40% lượng rác thải tiêu dùng của toàn thành phố.</s>
  <s id="6.2">Thành phố đã có một nhà máy ép xử lý nước thải, một nhà máy xử lý bùn thải, bốn nhà máy điện, và khu phân phối lương thực lớn nhất thế giới, cũng như các ngành công nghiệp khác đã khiến hơn 60000 chuyến xe tải diesel đến thành phố mỗi tuần.</s>
  <s id="6.3">Khu vực này cũng là một trong những nơi có tỉ lệ bãi đỗ xe cho người dân thấp nhất trong thành phố.</s>
 </p>
 <s id="7">Do đó khi Sở công viên liên hệ với tôi về chương trình cấp hạt giống trị giá $10:00, một chương trình nhằm giúp phát triển những dự án đê điều, tôi nghĩ ngay rằng ý đồ đó tốt, nhưng có chút ngây thơ.</s>
 <s id="8">Tôi đã sống ở đây cả đời mình, và thường không thể ra được tới dòng sông bởi tất cả những thiết bị nhà máy mà tôi đã đề cập trước.</s>
 <s id="9">Sau đó, khi tôi chạy đi bộ với chú chó của tôi vào một buổi sáng, nó kéo tôi vào một khu mà tôi đã tưởng đó lại là một bãi rác bất hợp pháp khác. đầy cỏ dại và hàng đống rác và những thứ khác mà tôi sẽ không nói đến ở đây,</s>
 <s id="10">nhưng nó cứ kéo tôi đi --- và cứ vậy đến cuối khu đó chính là dòng sông,</s>
 <s id="11">Lúc đó tôi nghĩ rằng khu cuối phố bị quên lãng này, đã bị bỏ quên như chú chó đã mang tôi đến đây, rất đáng được cứu vớt.</s>
 <s id="12">Và tôi biết rằng nó sẽ là sự khởi đầu đáng tự hào cho chương trình môi trường của cộng đồng khu South Bronx mới.</s>
 <s id="13">Và cũng như chú chó của tôi, ý tưởng đó phát triển nhanh hơn là tôi tưởng.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Chúng tôi có được sự ủng hộ ngay từ đầu.</s>
  <s id="14.2">Và khu công viên dọc bờ sông Hunts Point trở thành công viên gần sông đầu tiên mà South Bronx có trong vòng 60 năm.</s>
  <s id="14.3">Chúng tôi tăng chương trình phát triển $10:00 lên hơn 300 lần, khiến nó thành công viên trị giá $3 triệu đô.</s>
 </p>
 <s id="15">Và mùa thu tới, tôi sẽ -- Tôi sẽ làm đám cưới với người tôi yêu.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
  <s id="16.2">(Vỗ tay).</s>
  <s id="16.3">Chính anh ấy đã luôn khuyến khích tôi khi đó mọi lúc mọi nơi.</s>
 </p>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">(Cười).</s>
  <s id="17.2">(Vỗ tay).</s>
  <s id="17.3">Nhưng những người trong chúng ta được sống trong cộng đồng công bằng với môi trường là thực sự hiếm.</s>
  <s id="17.4">Ta cảm thấy được vấn đề đã tồn tại lâu.</s>
 </p>
 <s id="18">Cho những người chưa biết đến thuật ngữ này, công bằng môi trường có nghĩa là không một cộng đồng nào phải chịu gánh nặng môi trường nhiều hơn và được hưởng lợi ích môi trường ít hơn cộng đồng khác.</s>
 <s id="19">Thật không may, chủng tộc và tầng lớp dân cư lại là những yếu tố chỉ dẫn đáng tin cậy đưa ta đến nơi mà ta có thể thấy những thứ tốt đẹp, như công viên và cây xanh, và về nơi mà ta có thể thấy những thứ khác, như nhà máy điện và máy xử lý rác thải.</s>
 <s id="20">Là một người da đen ở Mỹ, tôi có khả năng gấp đôi một người da trắng là phải đến sống ở nơi ô nhiễm không khí có thể gây hại ghê gớm đến sức khỏe của mình.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tôi cũng có khả năng gấp 5 lần là phải sống gần một nhà máy điện hoặc khu thiết bị hóa học -- mà tôi thực sự đang sống gần.</s>
  <s id="21.2">Những quyết định về sử dụng nguồn đất đã tạo ra môi trường khắc nghiệt, cái dẫn đến</s>
 </p>
 <s id="22">những vấn đề như béo phì, tiểu đường và hen suyễn.</s>
 <s id="23">Sao một người phải ra khỏi nhà để đi bộ trong khu vực ô nhiễm?</s>
 <s id="24">Tỉ lệ béo phì 27% là rất cao, kể cả đối với đất nước này, và nó đi kèm bệnh tiểu đường.</s>
 <s id="25">Cứ một trong số bốn đứa trẻ ở South Bronx bị mắc hen suyễn.</s>
 <s id="26">Tỉ lệ hen suyễn phải nhập viện của chúng tôi cao hơn gấp 7 lần trung bình cả nước.</s>
 <s id="27">Những hệ quả này tác động đến mọi người.</s>
 <s id="28">Và chúng ta đều phải trả giá đắt cho chi phí rác thải, cũng như các vấn đề sức khỏe liên quan đến ô nhiễm và đáng ghê tởm hơn, chi phí để bỏ tù những thanh niên da đen và gốc Mĩ Latin, những người có rất nhiều khả năng mà không được tận dụng.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">50% cư dân của chúng tôi sống tại hoặc dưới mức nghèo đói.</s>
  <s id="29.2">25% thất nghiệp.</s>
  <s id="29.3">Những cư dân thu nhập thấp phải dùng</s>
 </p>
 <s id="30">phòng khách của khu cấp cứu làm nơi sơ cứu.</s>
 <s id="31">Những điều này đặt nặng gánh cho người trả thuế và không mang lại thêm lợi ích nào kèm theo.</s>
 <s id="32">Người nghèo giờ đây không chỉ nghèo mà còn có sức khỏe kém.</s>
 <s id="33">May mắn là còn rất nhiều người như tôi đang nỗ lực tìm giải pháp và không thỏa hiệp cuộc sống của cộng đồng người da màu có thu nhập thấp trong ngắn hạn và không tàn phá cuộc sống của chúng tôi trong dài hạn.</s>
 <s id="34">Không ai trong chúng tôi muốn điều đó, và chúng tôi đều có chung điểm đó.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Còn điểm nào khác chung nữa?</s>
  <s id="35.2">Trước hết, chúng tôi đều rất ưa nhìn --</s>
 </p>
 <s id="36">(Cười) -- đã tốt nghiệp trung học, đại học, có bằng sau đại học,</s>
 <s id="37">đã đi thăm nhiều nơi, không sinh con sớm, tình hình tài chính ổn định, chưa từng vào tù.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">OK.</s>
  <s id="38.2">Tốt.</s>
 </p>
 <s id="39">(Cười) Nhưng ngoài việc là một người phụ nữ da đen, tôi khác với hầu hết các bạn ở một vài điểm khác.</s>
 <s id="40">Tôi từng chứng kiến gần một nửa những khu cao tầng nơi tôi sống bị đốt cháy.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Anh trai tôi Lenny đã chiến đấu ở Việt Nam, nhưng lại bị bắn chết cách nhà của chúng tôi một vài chung cư.</s>
  <s id="41.2">Chúa ơi.</s>
  <s id="41.3">Tôi đã lớn lên ở một ngôi nhà dột nát cuối đường.</s>
 </p>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Đúng vậy.</s>
  <s id="42.2">Tôi là đứa trẻ da đen lớn lên ở khu người nghèo khổ.</s>
  <s id="42.3">Những điều này làm tôi khác các bạn.</s>
 </p>
 <s id="43">Nhưng những điều chúng ta đều có đã tách tôi khỏi hầu hết mọi người ở cộng đồng mình,</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">và tôi ở giữa hai thế giới này, với đủ trái tim để chiến đấu cho sự công bằng của thế giới kia.</s>
  <s id="44.2">Vậy tại sao mọi thứ lại trở nên khác biệt cho chúng ta?</s>
 </p>
 <s id="45">Vào những năm 40, cha tôi -- một người khuân vác ở Pullman, con trai của một nô lệ -- mua một ngôi nhà ở khu Hunts Point thuộc South Bronx, và vài năm sau làm đám cưới với mẹ tôi.</s>
 <s id="46">Lúc đó, khi dân cư hầu hết là những người lao động da trắng.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Cha tôi không cô độc.</s>
  <s id="47.2">Và như những người khác, cha có giấc mơ Mỹ của riêng mình,</s>
 </p>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">khi những chuyến bay trở nên phổ biến ở South Bronx và nhiều thành phố khác trên thế giới.</s>
  <s id="48.2">Các nhà băng sử dụng biện pháp khoanh vùng, nhiều khu vực nhất định trong thành phố,</s>
 </p>
 <s id="49">kể cả khu của chúng tôi, được coi là vượt giới hạn của đầu tư.</s>
 <s id="50">Nhiều chủ nhà đã tin rằng việc đốt chính tòa nhà của họ mang lại nhiều lợi nhuận hơn và đã thu thập tiền bảo hiểm nhiều hơn là khi đem bán dưới những điều kiện trên -- cho dù những người thuê bị chết hoặc bị thương.</s>
 <s id="51">Hunts Point trước kia từng là khu dân cư gần nơi làm việc. nhưng giờ những người dân không có cả nơi làm việc lẫn nhà để đi về.</s>
 <s id="52">Vấn đề gia tăng khi sự nở rộ xây dựng đường cao tốc quốc gia xuất hiện.</s>
 <s id="53">Ở bang New York, Robert Moses dẫn đầu một chiến dịch mở rộng đường cao tốc một cách gay gắt.</s>
 <s id="54">Một trong những mục đích cơ bản là mang lại thuận lợi cho người dân ở những cộng đồng giàu có ở hạt Westchester được đi đến Manhattan.</s>
 <s id="55">Khu South Bronx, nằm giữa hai nơi, không còn cơ hội nào khác.</s>
 <s id="56">Những người dân được thông báo trước một tháng về việc những toàn bộ nhà cửa của họ bị san bằng.</s>
 <s id="57">600:00 người mất chỗ ở.</s>
 <s id="58">Một nhận định chung thường có là chỉ có những gã cò mồi và gái điếm mới đến từ South Bronx.</s>
 <s id="59">Và nếu từ bé bạn đã được nói rằng không có gì tốt đẹp ở nơi bạn sống, và nơi đó xấu xí và tồi tệ, hẳn nó phải ảnh hưởng đến bạn đúng không?</s>
 <s id="60">Và giờ đây, tài sản của gia đình tôi không còn giá trị, kể cả nó là nhà của chúng tôi và là tất cả những gì chúng tôi có.</s>
 <s id="61">May mắn cho tôi, ngôi nhà và tình yêu thương có trong đó, cùng với sự giúp đỡ của giáo viên, người hướng dẫn và bạn bè trong suốt quá trình, là quá đủ.</s>
 <s id="62">Vậy tại sao câu chuyện trên lại quan trọng?</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Bởi từ góc độ vạch định chính sách, sự tụt hậu của kinh tế gây ra suy thoái môi trường và dẫn đến suy thoái xã hội.</s>
  <s id="63.2">Quá trình rút đầu tư bắt đầu vào những năm 60</s>
 </p>
 <s id="64">đã đặt nền móng cho tất cả những bất công môi trường tiếp theo đó.</s>
 <s id="65">Những quy định xưa cũ về việc sử dụng đất đai vẫn được sử dụng ngày hôm nay để tiếp tục lắp đặt thêm nhiều thiết bị xử lý ô nhiễm ở khu tôi ở.</s>
 <s id="66">Những điều tôi vừa nói liệu có được quan tâm đến khi chính sách sự dụng đất đai được quyết định?</s>
 <s id="67">Những phí tổn nào đi kèm với những quyết định này?</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Và ai trả cho nó?</s>
  <s id="68.2">Ai được lợi từ nó?</s>
 </p>
 <s id="69">Có điều gì lý giải được những thứ mà người dân địa phương đã phải trả qua?</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Chính "hoạch định chính sách" -- xin trích dẫn- đã không lưu tâm đến lợi ích trên hết của chúng tôi.</s>
  <s id="70.2">Khi nhận ra điều này, chúng tôi biết đã đến lúc phải có kế hoạch của riêng mình.</s>
 </p>
 <s id="71">Công viên nhỏ mà tôi đã nói với các bạn ở đầu chính là tiến trình đầu tiên trong việc xây dựng vùng xanh ở South Bronx.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Tôi đã viết một dự án xin hỗ trợ $1,25 million về giao thông liên bang nhằm thiết kế khu dạo mát gần bến cảng với các đường đi cho xe đạp.</s>
  <s id="72.2">Những cải tiến khoa học giúp người dân hiểu được các chính sách về an toàn giao thông,</s>
 </p>
 <s id="73">thay đổi vị trí khu vực rác thải và các máy xử lý, những cái mà nếu được làm đúng thì sẽ không cần phải thỏa hiệp chất lượng cuộc sống cộng đồng.</s>
 <s id="74">Chúng mang lại cơ hội cho mọi người hoạt động thể chất, cũng như phát triển kinh tế địa phương.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Hãy nghĩ đến các cửa hàng bán xe đạp, chòi bán nước hoa quả.</s>
  <s id="75.2">Chúng ta đã chắc chắn có được 20 triệu đô cho các dự án bước đầu.</s>
 </p>
 <s id="76">Đây là đại lộ Lafayette - đã được thiết kế lại với các kiến trúc sư phong cảnh của Matthews-Nielsen.</s>
 <s id="77">Khi con đường này được tiến hành, nó sẽ nối liền khu South Bronx với hơn 400 héc ta của Công viên Đảo Randall.</s>
 <s id="78">Hiện giờ chúng ta bị chia tách bởi khoảng 25 feet nước, những con đường này sẽ thay đổi điều đó.</s>
 <s id="79">Khi ta nuôi dưỡng môi trường tự nhiên, tự nhiên sẽ trả lại cho chúng ta nhiều hơn.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Chúng tôi đã thực hiện dự án Đào Tạo Quản Lý Sinh Thái Bronx, dự án này sẽ đào tạo trong các lĩnh vực phục hồi sinh thái, để người dân của cộng đồng này có được các kĩ năng cho các công việc với thu nhập cao.</s>
  <s id="80.2">Từng bước một, chúng ta đang mang đến cho người dân nơi này những công việc thân thiện với môi trường --</s>
 </p>
 <s id="81">sau đó, người dân sẽ có cả trách nhiệm tài chính lẫn quyền lợi cá nhân trong môi trường.</s>
 <s id="82">Đường cao tốc Sheridan là tàn dư chưa được khai thác đúng mức từ thời Robert Moses, được xây lên không kể đến các khu vực quanh đó bị chia rẽ bởi nó.</s>
 <s id="83">Kể cả trong giờ cao điểm, nó cũng không được sử dụng.</s>
 <s id="84">Cộng đồng nhân dân đã có các kế hoạch giao thông khác cho phép xóa xỏ đường cao tốc này.</s>
 <s id="85">Ta đang có cơ hội phối hợp các bên liên quan lại để xác định lại xem làm cách nào để tận dụng tốt hơn khu vực 28 héc ta này, có thể là công viên hoặc nhà ở giá rẻ hoặc cho phát triển kinh tế địa phương.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Chúng tôi đã triển lãm mái chống nóng xanh đầu tiên của thành phố - thành phố New York trên nóc của tòa nhà văn phòng nơi chúng tôi làm việc.</s>
  <s id="86.2">Trần nhà chống nóng có các mặt phản xạ cao, không hấp thu nhiệt mặt trời</s>
 </p>
 <s id="87">và phả hơi nóng ra khỏi tòa nhà và khí quyển.</s>
 <s id="88">Trần nhà xanh gồm có đất và những thực vật sống.</s>
 <s id="89">Cả hai đều có thể được dùng thay thế các vật liệu mái trần gốc dầu vì chúng hút nhiệt và tạo nên hiệu ứng đảo nhiệt dưới mặt trời và chúng ta có thể hít được.</s>
 <s id="90">Trần nhà xanh còn giữ lại 75% nước mưa do đó giảm đi nhu cầu về vốn xử lý ống nước -- mà vốn những ống nước này thường được đặt ở những khu vực công bằng môi trường như của nơi tôi ở.</s>
 <s id="91">Và chúng cũng là nơi ở cho những người bạn nhỏ của chúng ta!</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Do đó -- (Cười) -- thật tuyệt!</s>
  <s id="92.2">Dù vậy, dự án triển lãm là bàn đạp cho việc kinh doanh lắp đặt trần nhà xanh của chúng ta,</s>
 </p>
 <s id="93">mang lại việc làm và hoạt động kinh tế bền vững đến cho South Bronx.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">(Cười).</s>
  <s id="94.2">(Vỗ tay).</s>
  <s id="94.3">Tôi cũng thích vậy.</s>
  <s id="94.4">Dù sao, tôi biết Chris đã dặn chúng ta không được quảng cáo ở đây,</s>
 </p>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">nhưng vì tôi đang có sự chú ý của mọi người: Chúng tôi cần các nhà đầu tư.</s>
  <s id="95.2">Chấm hết.</s>
 </p>
 <s id="96">Xin tha thứ thường dễ hơn là xin phép mà.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Dù sao thì -- (Cười).</s>
  <s id="97.2">(Vỗ tay).</s>
  <s id="97.3">OK.</s>
  <s id="97.4">Katrina.</s>
  <s id="97.5">Trước bão Katrina, khu South Bronx và New Orleans' Ninth Ward</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">có rất nhiều điểm chung.</s>
  <s id="98.2">Cả hai đều có mật độ cao dân số da màu nghèo</s>
 </p>
 <s id="99">và là cái nôi của văn hóa: hip-hop và jazz.</s>
 <s id="100">Cả hai là những cộng đồng gần đê, điều đó khiến hai nền công nghiệp và dân cư xích lại gần nhau.</s>
 <s id="101">Thời kì hậu Katrina, chúng ta thậm chí có nhiều điểm chung hơn.</s>
 <s id="102">Chúng ta đều bị lờ, bị hại và lạm dụng, bởi những cơ quan làm luật cẩu thả, kiểu phân vùng sai trái và sự giải trình cẩu thả.</s>
 <s id="103">Sự phá hủy của Ninth Ward và South Bronx đều không phải không tránh khỏi.</s>
 <s id="104">Nhưng ta đã có những bài học quý về cách tự cứu mình.</s>
 <s id="105">Chúng ta không chỉ là những biểu tượng giản đơn của sự tàn rụi thành thị, Hoặc là những vấn đề cần được giải quyết bởi những lời hứa rỗng tuếch của các chiến dịch tranh cử tổng thống đến và đi.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Giờ liệu chúng ta có để Vịnh Gulff úa tàn trong suốt một hai thế kỉ như khu South Bronx?</s>
  <s id="106.2">Hay ta sẽ tự chủ động đi nhưng bước đi đầu tiên và học hỏi</s>
 </p>
 <s id="107">từ các nhà hoạt động được sinh ra từ sự tuyệt vọng của cộng đồng như của nơi tôi?</s>
 <s id="108">Giờ, tôi không hy vọng các cá nhân, doanh nghiệp hay chính phủ có thể làm thế giới này tốt đẹp hơn vì nó là nên làm hoặc đúng với đạo đức.</s>
 <s id="109">Bài thuyết trình ngày hôm nay chỉ trình bày một vài điều tôi đã trải qua,</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">chỉ là một phần rất nhỏ.</s>
  <s id="110.2">Các bạn sẽ không biết hết được.</s>
 </p>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Nhưng tôi có thể nói thêm sau nếu các bạn muốn.</s>
  <s id="111.2">Nhưng -- tôi biết chính điểm cuối của phát triển bền vững, hoặc là nhận định của người ta về nó,</s>
 </p>
 <s id="112">là động lực thúc đẩy con người.</s>
 <s id="113">Tôi quan tâm đến cái mà tôi muốn gọi là "ba điểm cuối" mà phát triển bền vững có thể mang lại.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Phát triển mà có tiềm năng mang lại lợi ích tích cực cho các bên liên quan: những nhà phát triển, chính phủ và cộng đồng nơi diễn ra các dự án.</s>
  <s id="114.2">Hiện nay, điều này chưa có ở thành phố New York.</s>
 </p>
 <s id="115">Và chúng ta đang sống với sự thiếu hụt toàn diện trong qui hoạch đô thị.</s>
 <s id="116">Sự phô trương của trợ cấp chính phủ sẽ mang đến những ngôi nhà to và kế hoạch phát triển sân vận động ở South Bronxm nhưng hầu như không có sự phối hợp giữa các văn phòng của thành phố về việc xử lý những tác động đang tích tụ về sự gia tăng giao thông, ô nhiễm, rác thải rắn và tác động của chúng vào không khí.</s>
 <s id="117">Và sự tiếp cận của họ đến phát triển kinh tế địa phương và việc làm thì tệ đến nỗi nó không còn đáng cười nữa.</s>
 <s id="118">Bởi trên tất cả, đội tuyển thể thao giàu nhất thế giới đang thay thế ngôi nhà mà Ruth xây bằng sự phá hủy hai công viên được người địa phương yêu thích.</s>
 <s id="119">Giờ, chúng ta có còn ít hơn những gì tôi kể với bạn từ đầu buổi.</s>
 <s id="120">Và dù ít hơn 25% dân cư South Bronx có xe riêng, những dự án này bao gồm hàng ngàn chỗ đậu xa mới, và không hề đề cập đến giao thông công cộng.</s>
 <s id="121">Giờ, cái mất đi khỏi những tranh luận lớn là sự phân tích toàn diện về lợi ích và chi phí giữa việc không xử lý một cộng đồng ốm yếu, đang gặp thách thức về môi trường, và việc hợp tác để phát triển bền vững.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Văn phòng của tôi đang làm việc chặt chẽ với trường Đại học Columbia và các trường khác để làm rõ những vấn đề trên.</s>
  <s id="122.2">Hãy hiểu rõ, tôi không phải nhà chống sự phát triển.</s>
 </p>
 <s id="123">Thành phố của chúng ta không phải nơi bảo tồn hoang dã.</s>
 <s id="124">Và bản thân tôi là một nhà tư bản.</s>
 <s id="125">Và chắc hẳn các bạn cũng như vậy, hoặc nếu không, thì cũng cần như vậy.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">(Cười).</s>
  <s id="126.2">Do đó tôi không có vấn đề gì với việc các nhà phát triển kiếm được nhiều tiền.</s>
 </p>
 <s id="127">Có quá đủ những tiền lệ đã chứng minh rằng sự phát triển bền vững, thân thiện với cộng đồng có thể giúp tạo nên một gia tài.</s>
 <s id="128">Những người bạn ở TED Bill McDonough và Emery Lovins -- cả hai đều là người hùng của tôi -- đã chứng minh rằng chúng ta có thể làm được điều này.</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Tôi thực sự có vấn đề với những phát triển khai thác quá mức những cộng đồng không có tiếng nói chính trị vì lợi nhuận.</s>
  <s id="129.2">Sự tiếp diễn điều này là nỗi xấu hổ cho tất cả chúng ta,</s>
 </p>
 <s id="130">vì chúng ta đều chịu trách nhiệm về tương lai ta tạo ra.</s>
 <s id="131">Nhưng một trong những điều tôi làm để nhắc nhở mình đến những khả năng lơn hơn đó là học tầm nhìn của các thành phố khác.</s>
 <s id="132">Đây chính là toàn cầu hóa theo ý của tôi.</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Hãy nói về Bogota.</s>
  <s id="133.2">Thành phố nghèo, Latin, bao quanh bởi những vụ bạo lực súng</s>
 </p>
 <s id="134">và buôn lậu ma túy: một thứ khác với ở South Bronx.</s>
 <s id="135">Tuy vậy thành phố này đã được cứu rỗi vào cuối những năm 1990 với ngài Thị trường có đầy ảnh hưởng Enrique Penalosa/</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Ông ấy đã nhìn vào cơ cấu thành phân dân cư.</s>
  <s id="136.2">Chỉ có ít người Bogota có xe hơi, tuy nhiên một phần lớn tài nguyên của thành phố lại được dùng phục vụ nó.</s>
 </p>
 <s id="137">Nếu là thị trưởng, bạn phải làm một điều gì đó.</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Sự quản lý của ông đã thu hẹp các đường phố lớn từ năm làn xuống còn ba, tước quyền đỗ xe ngoài đường và mở rộng đường đi bộ và làn cho xe đạp, xây những plaza công cộng, và xây dựng một trong những hệ thống giao thông công cộng bằng xe buýt hiệu quả nhất trên thế giới.</s>
  <s id="138.2">Vì những nỗ lực này, ông đã bị dèm pha.</s>
 </p>
 <s id="139">Nhưng khi người dân bắt đầu thấy họ được quan tâm đầu tiên trong những chính sách này, phản ảnh trong cuộc sống hàng ngày, những điều kì diệu đã xảy ra.</s>
 <s id="140">Người ta ngừng vứt rác.</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">Tỉ lệ tội phạm giảm.</s>
  <s id="141.2">Vì thành phố đầy những người đi bộ.</s>
 </p>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Sự lãnh đạo của ông đã tháo gỡ những vấn đề điển hình của đô thị cùng một lúc, và với ngân quỹ của thế giới thứ ba.</s>
  <s id="142.2">Chúng ta không bào chữa cho đất nước này.</s>
 </p>
 <s id="143">Tôi rất tiếc.</s>
 <s id="144">Nhưng quan trọng nhất là, kế hoạch lấy dân làm gốc của họ không có ý trừng phạt những người có thể mua xe, để mang lại cơ hội cho tất cả người dân Bogata được tham gia vào sự hồi sinh của thành phố.</s>
 <s id="145">Ý tưởng về sự phát triển không đi kèm chi phí của phần lớn dân cư vẫn được coi là ý tưởng cấp tiến ở nơi đây trên đất Mỹ.</s>
 <s id="146">Nhưng ví dụ về Bogota đã thay đổi điều đó.</s>
 <s id="147">Dù sao, các bạn cũng có khả năng gây được ảnh hưởng.</s>
 <s id="148">Đó là lý do các bạn ở đây và vì sao bạn coi trọng thông tin mà chúng ta trao đổi.</s>
 <s id="149">Hãy sử dụng tầm ảnh hưởng của mình để ủng hộ thay đổi mang tính bền vững toàn diện ở khắp nơi.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Đừng chỉ nói về nó ở TED.</s>
  <s id="150.2">Đây chính là kế hoạch chính sách toàn quốc mà tôi đang cố xây dựng,</s>
 </p>
 <s id="151">và như các bạn đã biết, chính trị đâu chỉ là cá nhân.</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Hãy giúp tôi thay xanh cho màu đen.</s>
  <s id="152.2">Hãy giúp tôi khiến sự bền vững trở nên hấp dẫn.</s>
 </p>
 <s id="153">Biến nó thành một phần của câu chuyện bên bàn bữa tối hoặc bữa cocktail của bạn.</s>
 <s id="154">Giúp tôi đấu tranh vì công bằng môi trường và kinh tế.</s>
 <s id="155">Hãy ủng hộ đầu tư với lợi ích "ba điểm cuối".</s>
 <s id="156">Giúp tôi dân chủ hóa sự bền vững bằng cách khuyến khích tất cả mọi người và khẳng định rằng kế hoạch phát triển bền vững toàn diện có thể thực hiện ở bất cứ đâu.</s>
 <p id="p157">
  <s id="157.1">Ồ tốt quá, rất mừng là tôi có thêm thời gian!</s>
  <s id="157.2">Xin hãy lắng nghe -- khi tôi nói chuyện với ngài Gore ngày hôm nọ sau bữa sáng,</s>
 </p>
 <s id="158">tôi hỏi ngài những nhà đấu tranh cho công bằng môi trường sẽ được coi trọng như thế nào trong chiến dịch marketing mới của ngài.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Ngài đã trả lời rằng sẽ có một chương trình tài trợ.</s>
  <s id="159.2">Tôi nghĩ ngài đã không hiểu rằng tôi không hỏi về tiền bạc.</s>
 </p>
 <s id="160">Tôi đang mang đến cho ông một đề nghị.</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">(Vỗ tay).</s>
  <s id="161.2">Điều làm tôi suy nghĩ nhất là mô hình từ trên xuống dưới này vẫn còn khắp nơi.</s>
 </p>
 <s id="162">Đừng hiểu sai chúng tôi, chúng tôi cần tiền bạc.</s>
 <p id="p163">
  <s id="163.1">(Cười).</s>
  <s id="163.2">Nhưng những nhóm môi trường cũng cần được tham gia vào quá trình quyết định,</s>
 </p>
 <s id="164">90% năng lượng mà ngài Gore lưu ý chúng tôi đã lãng phí mỗi ngày, đừng thêm những năng lượng, trí tuệ và kinh nghiệm để đời đã có được vào đó.</s>
 <p id="p165">
  <s id="165.1">(Vỗ tay).</s>
  <s id="165.2">Tôi đã đến từ rất xa để gặp các bạn như thế này.</s>
 </p>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Đừng làm tôi thất vọng.</s>
  <s id="166.2">Bằng cách làm việc cùng nhau,</s>
 </p>
 <s id="167">chúng ta có thể trở thành một trong những nhóm phát triển nhanh những nhóm có khả năng và sự dũng cảm để tin rằng ta có thể thay đổi thế giới.</s>
 <s id="168">Chúng ta có thể đến với hội nghị này từ rất nhiều, rất nhiều những trang khác nhau của cuộc đời, nhưng hãy tin tôi, chúng ta đều chia sẻ một điều cực kì to lớn,</s>
 <s id="169">ta không có gì để mất và có mọi thứ để đạt được.</s>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">Ciao bellos!</s>
  <s id="170.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
