<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy nhìn những hình ảnh này.</s>
 <s id="2">Bạn nghĩ đâu là Obama thật?</s>
 <s id="3">(Video) B.O : để giúp các gia đình tái đầu tư vào nhà cửa, đầu tư vào sản xuất công nghệ cao, năng lượng sạch, và cơ sở hạ tầng để tạo ra việc làm mới.</s>
 <s id="4">Ai mới là thật?</s>
 <s id="5">Câu trả lời là không ai cả.</s>
 <s id="6">(Cười) Không ai trong số này là thật.</s>
 <s id="7">Tôi sẽ nói cho bạn cách chúng tôi làm chúng.</s>
 <s id="8">Cảm hứng cho tôi làm việc này là một dự án bảo tồn cơ hội để hiểu về thảm sát người Do Thái từ những người sống sót.</s>
 <s id="9">Nó có tên gọi là Chiều Không Gian Mới trong Lời Khai, cho phép bạn thực hiện những cuộc đối thoại tương tác với hình ảnh ba chiều của những người sống sót sau thảm họa.</s>
 <s id="10">(Video) Làm thế nào ông sống sót qua thảm họa đó?</s>
 <s id="11">(Video) Ảnh 3D: Làm thế nào để sống sót ư?</s>
 <s id="12">Tôi đã sống sót, tôi tin, là bởi vì Thượng đế dõi theo tôi.</s>
 <s id="13">SS: Thực ra, những câu trả lời đã được ghi lại từ trước trong một studio.</s>
 <s id="14">Nhưng hiệu ứng của nó thì thật đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="15">Bạn cảm thấy được tương tác trực tiếp với câu chuyện cũng như với chính ông ấy.</s>
 <s id="16">Tôi nghĩ tương tác giữa người và người có nhiều điểm đặc biệt khiến nó trở nên sâu sắc và mang tính cá nhân nhiều hơn so với sách vở, bài giảng hay phim ảnh.</s>
 <s id="17">Tôi thấy vậy và bắt đầu tự hỏi liệu có thể tạo ra một mô hình như thế cho bất kì ai?</s>
 <s id="18">Một mô hình có thể nhìn, nói và hành động hệt như họ.</s>
 <s id="19">Tôi tìm hiểu xem liệu điều đó có khả thi và cuối cùng, nghĩ ra một giải pháp mới có thể tạo ra một mô hình người chỉ cần đến những hình ảnh và video sẵn có của người đó.</s>
 <s id="20">Nếu có thể tận dụng nguồn thông tin thụ động này, hình ảnh và video sẵn có, đó sẽ là chìa khóa để mở rộng quy mô đến bất kì ai.</s>
 <s id="21">Nhân tiện, đây là Richard Feynman, người mà ngoài việc từng nhận giải Nobel vật lý còn được biết đến như một giáo viên huyền thoại.</s>
 <s id="22">Thật tuyệt vời nếu có thể đưa ông ấy trở lại để giảng dạy và truyền cảm hứng cho hàng triệu đứa trẻ, không chỉ bằng tiếng Anh mà có lẽ là bất kì ngôn ngữ nào?</s>
 <s id="23">Hay giả như bạn có thể nghe những lời khuyên và ủi an từ ông bà mình dù họ đã không còn bên ta?</s>
 <s id="24">Hay sử dụng công cụ này để nhà văn, dù còn sống hay đã khuất, có thể đọc thành lời những sáng tác của họ cho bất kỳ ai quan tâm.</s>
 <s id="25">Có vô vàn khả năng sáng tạo ở đây, và với tôi, điều đó thực sự thú vị.</s>
 <s id="26">Và đây là cách nó hoạt động.</s>
 <s id="27">Đầu tiên, tôi muốn giới thiệu một kỹ thuật mới có thể dựng lại một gương mặt 3D sắc nét từ bất kỳ hình ảnh nào mà không cần scan 3D người thật.</s>
 <s id="28">Và đây là các hình ảnh thu được từ các góc nhìn khác nhau.</s>
 <s id="29">Điều này cũng làm được trên video, bằng cách dùng cùng một thuật toán cho mỗi khung video và tạo một mô hình 3D chuyển động.</s>
 <s id="30">Và đây là những mô hình thu được từ những góc độ khác nhau.</s>
 <s id="31">Hóa ra vấn đề này đầy thách thức, nhưng mánh khóe ở đây là chúng ta sẽ phân tích một lượng lớn hình ảnh của người đó trước.</s>
 <s id="32">Ví dụ như George W. Bush, chúng ta chỉ cần tìm trên Google, từ đó, chúng ta có thể xây dựng một mô hình tương đối, một mô hình được tinh chỉnh, có chiều sâu để khôi phục biểu cảm từ những chi tiết nhỏ, như nếp nhăn.</s>
 <s id="33">Một điều thật sự thú vị là bộ hình ảnh có thể được dựng lấy từ các tấm hình bình thường.</s>
 <s id="34">Không quan trọng loại biểu cảm hay nơi chụp ảnh.</s>
 <s id="35">Quan trọng là số lượng lớn.</s>
 <s id="36">Vẫn còn thiếu màu sắc, nên tiếp đó, chúng tôi phát triển một kĩ thuật phối màu mới, dựa trên phương pháp trung bình nhằm tạo ra bố cục và màu sắc rõ nét cho gương mặt.</s>
 <s id="37">Và điều này có thể áp dụng cho bất kì biểu cảm nào.</s>
 <s id="38">Giờ, chúng ta có thể điều khiển mô hình của một người, và nhờ một chuỗi những hình ảnh tĩnh.</s>
 <s id="39">Hãy để ý những nếp nhăn xuất hiện và biến mất tùy theo biểu cảm.</s>
 <s id="40">Chúng ta cũng có thể sử dụng video để làm mô hình chuyển động.</s>
 <s id="41">(Video) Daniel Craig: Phải, nhưng bằng cách nào đó, chúng tôi đã tìm được cách thu hút thêm nhiều người tuyệt vời.</s>
 <s id="42">Đây là một ví dụ thú vị khác.</s>
 <s id="43">Những gì bạn thấy ở đây là các mô hình điều khiển được mà tôi đã tạo ra từ hình ảnh của họ trên internet.</s>
 <s id="44">Nếu chuyển cử động từ video ban đầu sang, chúng ta có thể điều khiển cả nhóm.</s>
 <s id="45">G.W. Bush: Rất khó để thông qua những đạo luật đó bởi có nhiều bộ phận cùng hoạt động, và quá trình lập pháp có thể trở nên xấu xí.</s>
 <s id="46">(Vỗ tay) Quay trở lại chủ đề, mục đích cuối của chúng tôi, là nắm được nét đặc trưng, hay cách nói và cười riêng biệt của mỗi người.</s>
 <s id="47">Để làm được như thế, liệu chúng ta có thể dạy máy tính bắt chước cách nói của một người chỉ bằng cách nhập vào các video của họ?</s>
 <s id="48">Và chính xác những gì tôi làm, là để cho máy tính xem, 14 tiếng chỉ toàn là các bài nói chuyện của Barack Obama.</s>
 <s id="49">Và đây là những gì ta có thể tạo ra chỉ từ bản thu âm của ông ấy.</s>
 <s id="50">(Video) BO: Kết quả rất rõ ràng.</s>
 <s id="51">Các công ty ở Mỹ đã tạo ra 14.5 triệu việc làm mới trong vòng 75 tháng liên tục.</s>
 <s id="52">Những gì được tổng hợp ở đây nằm ở vùng miệng, và đây là cách chúng tôi làm nó.</s>
 <s id="53">Chúng tôi sử dụng một mạng lưới thần kinh để biến đổi và chuyển âm thanh thành những điểm trên miệng.</s>
 <s id="54">(Video) BO: Chúng ta đã đạt được mục đích nhờ có công việc, Medicare hoặc Medicaid.</s>
 <s id="55">SS: Sau đó, chúng tôi tổng hợp bố cục, làm rõ các chi tiết và răng, rồi ghép chúng vào phần đầu và phần nền từ đoạn phim gốc.</s>
 <s id="56">(Video): Phụ nữ có thể tự do khám bệnh, bạn sẽ không bị tính phí nhiều hơn vì bạn là phụ nữ.</s>
 <s id="57">Giới trẻ có thể thuận theo sắp xếp của cha mẹ cho tới tuổi 26.</s>
 <s id="58">Tôi nghĩ những kết quả này rất chân thực và hấp dẫn, đồng thời, cũng rất đáng sợ, ngay cả với bản thân tôi.</s>
 <s id="59">Mục đích của tôi là tạo mô hình chân thực của một người mà không bôi xấu họ.</s>
 <s id="60">Nhưng điều tôi bận tâm đó là nguy cơ dùng nó vào sai mục đích.</s>
 <s id="61">Con người đã nghĩ về vấn đề này từ lâu, từ ngày Photoshop lần đầu có mặt trên thị trường.</s>
 <s id="62">Là một nhà nghiên cứu, tôi đang nghiên cứu những công nghệ đối phó, và là thành viên của nỗ lực tại AI Foundation, sử dụng kết hợp học máy và con người điều hành để phát hiện các bức ảnh và đoạn phim giả mạo, chống lại chính dự án của tôi.</s>
 <s id="63">Một trong các công cụ dự định phát hành tên là Reality Defender, một bổ trợ trình duyệt có thể tự động báo cáo những nội dung giả tới trình duyệt chính.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">(Vỗ tay) Tuy nhiên, những video giả có thể gây thiệt hại, ngay cả trước khi mọi người có cơ hội xác minh tính chân thật của nó.</s>
  <s id="64.2">Vì vậy, chúng tôi muốn mọi người biết về những gì hiện có thể làm để ta có thể đánh giá và nhận xét đúng về những gì đang nhìn thấy.</s>
 </p>
 <s id="65">Vẫn còn một chặng đường dài để có thể hoàn thiện mô hình một người và bảo đảm tính an toàn của công nghệ này.</s>
 <s id="66">Nhưng tôi rất hào hứng và tràn đầy hy vọng, bởi nếu sử dụng đúng cách, công cụ này cho phép phổ biến rộng rãi mọi tác động tích cực của bất kì cá nhân nào, và giúp định hình tương lai theo cách mà ta muốn.</s>
 <s id="67">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="68">(Vỗ tay)</s>
</text>
