<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chào mừng đến với Châu Phi, hay có thể nói, chào mừng bạn về nhà</s>
 <s id="2">Bởi đây là nơi mọi thứ bắt đầu, đúng chứ?</s>
 <s id="3">Hãy cùng nhìn lại những hóa thạch hàng triệu năm trước tất cả đều ám chỉ rằng sự sống của loài người thực sự bắt nguồn từ lục địa này.</s>
 <s id="4">Chúng ta sẽ có một hành trình thú vị trong bốn ngày tới.</s>
 <s id="5">Các bạn sẽ nghe những câu chuyện của "Châu Phi: Chương tiếp theo".</s>
 <s id="6">Những câu chuyện cổ tích, những giai thoại dân gian</s>
 <s id="7">Nhưng lúc này tôi muốn xáo trộn chúng một chút, đặt vấn đề và thảo luận về nó.</s>
 <s id="8">Những thứ tồi tệ nhất bạn từng nghe về châu Phi là gì?</s>
 <s id="9">Đây không phải câu hỏi tu từ.</s>
 <s id="10">Tôi thực sự muốn nghe câu trả lời của các bạn.</s>
 <s id="11">Hãy nói thứ tồi tệ nhất!</s>
 <s id="12">Nạn đói</s>
 <s id="13">Tham nhũng</s>
 <s id="14">Thêm nữa</s>
 <s id="15">Tội ác diệt chủng</s>
 <s id="16">AIDS</s>
 <s id="17">Tình trạng nô lệ</s>
 <s id="18">Đủ rồi.</s>
 <s id="19">Chúng ta đều biết những điều đó.</s>
 <s id="20">Nhưng đây mới là câu chuyện về châu Phi mà chúng ta chưa từng nghe</s>
 <s id="21">Câu chuyện mà chúng ta muốn biết những câu chuyện thực sự tích cực.</s>
 <s id="22">Một phần bài nói của tôi để nói về những cơ hội đầu tư tồn tại trên châu lục này, để phân biệt với những điều hoa mỹ và hư cấu.</s>
 <s id="23">Sử dụng những dữ liệu thực tế và những con số biết nói để nói về những điều thực sự xảy ra với người dân ở đây, những thứ làm châu Phi trở thành một nơi để đầu tư.</s>
 <s id="24">Hãy bắt đầu, vì châu Phi ở một mức độ nào đó, đang dần thay đổi.</s>
 <s id="25">Một sự thay đổi về cách quản lý, và cách lèo lái số phận của chính nó.</s>
 <s id="26">Và những thay đổi là một phần trong sự nghiệp nghiên cứu của tôi.</s>
 <s id="27">Và hầu hết đều bắt đầu cách đây một thập kỷ, tôi là tư vấn viên trẻ tuổi ở McKinsey &amp;amp; Company tại chi nhánh châu Phi đầu tiên tại Johannesburg</s>
 <s id="28">và tại đó chúng tôi đã làm việc với những CEO hàng đầu về vấn đề của châu Phi, sự thay đổi của các công ty Phi châu mà đã khiến họ trở thành những công ty tốt nhất ở đây và còn ở trên toàn thế giới.</s>
 <s id="29">Tôi quan tâm vào những sự thay đổi này khi tôi hoàn thành bằng MBA ở Mỹ.</s>
 <s id="30">Bắt đầu từ một cuộc điện thoại đặc biệt</s>
 <s id="31">của Rosabeth Moss Kanter, giáo sư ĐH Kinh doanh Harvard và là giáo viên cố vấn của tôi</s>
 <s id="32">Cô nói: "Euvin, tôi muốn viết về ... về một nhà lãnh đạo kinh tế công... với những bài học kinh nghiệm cho các doanh nghiệp."</s>
 <s id="33">Và người đầu tiên tôi nghĩ đến là Nelson Mandela.</s>
 <s id="34">Bởi ông là người đã chiến thắng áp đảo trong cuộc bầu cử tổng thống dân chủ đầu tiên ở Nam Phi đã đương đầu với tình trạng của đất nước đang trượt xuống vực sâu của khủng hoảng.</s>
 <s id="35">Nhưng ông ấy đã hồi sinh đất nước với một đường lối rõ ràng.</s>
 <s id="36">Và giờ đây, "Nelson Mandela: Thay Đổi từ Nhà Lãnh Đạo" trở thành một phần trong nền tảng nghiên cứu trong cuốn sách mới của Rosabeth mang tên "Sự Tự Tin"</s>
 <s id="37">Và "Sự Tự Tin" đã trở thành cuốn sách bán chạy nhất của tờ New York Times, top đầu những cuốn sách bán chạy của Business Week.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Tại sao tôi kể câu chuyện này, bởi sau đó, khi được phỏng vấn vào đài SABC phát sóng trên toàn châu Phi, họ đã hỏi tôi "Bài học quý giá nhất, hay điều truyền cảm hứng nhất cho bạn là gì?"</s>
  <s id="38.2">Bởi vi đó là vinh hạnh của tôi khi được tham gia dự án này.</s>
 </p>
 <s id="39">Bài học đó là châu Phi -- một câu chuyện của người châu Phi -- đã từng được chia trên toàn thế giới về tiêu chuẩn cho sự chuyển mình của các công ty lớn.</s>
 <s id="40">Châu Phi đã được nhắc tới như tấm gương về sự thành công!</s>
 <s id="41">Tôi muốn chia sẻ câu chuyện của chính mình về một sự thay đổi.</s>
 <s id="42">Điều đó có liên quan đến tôi, vì vào năm 1994, tôi đã xách ba lô lên và du lịch trong suốt 1 năm khi đang ở giữa khoảng thời gian đại học.</s>
 <s id="43">Các bạn nên thấy phản ứng của bố mẹ tôi!</s>
 <s id="44">(Tiếng cười) Không lâu sau đó, tôi tới Nam Phi, phía Bắc, ở Ai Cập.</s>
 <s id="45">Và tôi đã tìm ra những nơi xa nhất.</s>
 <s id="46">Tôi đến Ốc đảo Siwa, một trong những điểm dừng của tôi.</s>
 <s id="47">Ốc đảo Siwa nổi tiếng về nhiều thứ, nhưng quan trọng nhất đó là nơi mà Alexander Đại Đế đã đến khi ông ấy muốn tìm sứ mệnh của mình.</s>
 <s id="48">Chuyện kể rằng Alexander đã đi bộ qua sa mạc.</s>
 <s id="49">Nửa tiểu đoàn của ông đã bị cuốn đi trong bão cát.</s>
 <s id="50">Và ông đã có cuộc gặp gỡ với nhà tiên tri, người đã dự báo về sứ mệnh vĩ đại của ông.</s>
 <s id="51">Đó là vào năm 300 TCN.</s>
 <s id="52">Vì thế châu Phi được xem là nơi cho những câu trả lời.</s>
 <s id="53">Bây giờ, điều mà tôi nhớ về Siwa đó là cảnh bầu trời đêm huyền diệu.</s>
 <s id="54">Không có nguồn sáng tự nhiên, Siwa là một trong những nơi tuyệt vời để khi bạn ngước nhìn lên, bạn sẽ thấy một bức tranh thêu tuyệt đẹp.</s>
 <s id="55">Chuyến sang 2002.</s>
 <s id="56">Tôi đang học ở Cambridge, Massachusetts tại Hội nghị phát triển chăm sóc sức khỏe.</s>
 <s id="57">Tôi nhìn thấy bức tranh tương tự như vậy, nhưng theo hướng khác.</s>
 <s id="58">Một bức tranh vệ tinh nhìn xuống Trái đất.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Và bức tranh đó đã tác động mạnh với tôi bởi vì tôi sẽ không bao giờ quên được.</s>
  <s id="59.2">Tôi nhớ từng khoảnh khắc.</s>
 </p>
 <s id="60">Và tôi muốn chia sẻ với các bạn về những gì tôi đã thấy vào lúc đó.</s>
 <s id="61">Thứ đầu tiên tôi thấy là Bắc Mỹ về đêm -- ánh hào quang, và ở đó tôi cảm nhận một sư ấm áp.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Ánh sáng.</s>
  <s id="62.2">Và tôi đã thấy nó -- Châu Phi.</s>
  <s id="62.3">Theo nghĩa đen, nó có nghĩa là "Hành tinh đen".</s>
 </p>
 <s id="63">Trong khi châu Phi còn đen tối, thông điệp mà khi về tới nhà tôi còn suy nghĩ: đây là thử thách chúng ta đang đối mặt nhưng đó cũng là cơ hội.</s>
 <s id="64">Vì châu Phi có thể tăm tối và những điều không hay tồn tại ở phía Bắc và Nam và những khu vực khác - nó sáng ngời với ánh sáng từ trái tim của hàng triệu người đang sống ở đây.</s>
 <s id="65">Doanh nhân, những con người sôi nổi, tràn đầy hy vọng.</s>
 <s id="66">Nhà địa lý George Kimble đã nói: " Điều không hay duy nhất về châu Phi là sự thờ ơ của chúng ta đối với nó."</s>
 <s id="67">Vì vậy hãy bắt đầu soi sáng châu lục đa dạng và thú vị và có nhiều điều cần khám phá này.</s>
 <s id="68">Hãy bắt đầu khám phá nó.</s>
 <s id="69">Châu Phi là châu lục lớn thứ 2 thế giới, sau châu Á.</s>
 <s id="70">Nó cũng là châu lục đông dân thứ 2 thế giới, với 900 triệu người.</s>
 <s id="71">Thật ra - khi nói đến chuyện lãnh thổ - châu Phi lớn đến nỗi bạn có thể chứa nhét nước Mỹ, Trung Quốc, toàn bộ châu Âu vào châu Phi mà vẫn còn chỗ trống.</s>
 <s id="72">Châu Phi là nhà của hơn 1000 ngôn ngữ - 2000 là một con số ước lượng khác - hơn 2000 ngôn ngữ và tiếng địa phương.</s>
 <s id="73">Có thể bạn sẽ nói: " Đầu tư vào châu Phi, nơi có hơn 1000 ngôn ngữ, điều này chẳng có gì đặc biệt."</s>
 <s id="74">Vậy số liệu trên nói lên điều gì?</s>
 <s id="75">Là một nhà đầu tư ngân hàng, tôi đứng giữa dòng chảy của các luồng thông tin và sự thay đổi đang xảy ra ở thị trường vốn.</s>
 <s id="76">Tôi muốn chia sẻ với bạn một số tín hiệu hoặc biểu hiện đáng chú ý, làn gió của sự thay đổi đang thổi qua lục địa này.</s>
 <s id="77">Hãy bắt đầu làm điều đó.</s>
 <s id="78">Hãy nhìn từ ngoài vào, các nhân tố vĩ mô.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Lạm phát nói chung đang giảm xuống ở Châu Phi - - đó là dấu hiệu đầu tiên.</s>
  <s id="79.2">Nhiều quốc gia đã kiềm lạm phát hai con số.</s>
 </p>
 <s id="80">Hãy phân tích kĩ hơn:</s>
 <s id="81">Tôi gọi đó là nhóm Z.E.N.</s>
 <s id="82">Z- Zambia: 2004-2006, lạm phát giảm từ 18% xuống còn 9%.</s>
 <s id="83">E- Ai Cập: từ 16% xuống còn khoảng 8.4%.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">N - Nigeria: cũng tương tự từ 16% xuống 8%.</s>
  <s id="84.2">Lạm phát một con số.</s>
 </p>
 <s id="85">Hơn nữa, các quốc gia khác - Nam Phi, Mauritius, Namibia - đều có lạm phát một con số.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Nhưng đó chỉ là một phần của câu chuyện.</s>
  <s id="86.2">Tiền tệ cũng giống vậy - - tiền tệ đang trải qua một thời kỳ bền vững tuyệt đối.</s>
 </p>
 <s id="87">Nhưng đó chỉ là bề ngoài.</s>
 <s id="88">Các bạn nhớ cho một điều rằng châu Phi không phải là một quốc gia.</s>
 <s id="89">Nó tạo thành - (Vỗ tay) Nó tạo thành từ 53 quốc gia khác nhau,</s>
 <s id="90">Nên định nghĩa "đầu tư vào Châu Phi" là không tồn tại.</s>
 <s id="91">Nó vô nghĩa.</s>
 <s id="92">Mỗi quốc gia có một triển vọng phát triển riêng biệt.</s>
 <s id="93">Bạn có thể lời, có thể lỗ ở châu Phi</s>
 <s id="94">Nhưng các bạn ơi, cơ hội luôn tồn tại.</s>
 <s id="95">Và đó là chuyện chúng ta nói hôm nay - đó là về thảo luận những cơ hội này.</s>
 <s id="96">Vậy hãy bắt đầu khám phá các quốc gia và đi sâu vào những số liệu và thông tin cụ thể.</s>
 <s id="97">Như Emeka đã nói, tôi vừa được đề cử làm Chủ tịch Phòng Thương Mại Nam Phi ở Mỹ.</s>
 <s id="98">Tôi rất vui và tự hào được ở vị trí đó vì đó là một vị trí thú vị.</s>
 <s id="99">Nghe cuộc đối thoại này sẽ làm tăng ý định và tốc độ của bạn về quyết định giao dịch và đầu tư vào các công ty.</s>
 <s id="100">Vậy đầu tiên, hãy nói một chút về Nam Phi.</s>
 <s id="101">Không phải Nam Phi mà ta luôn nói đến - vàng, kim loại, sân nhà của các nước tư bản, mà là về một khía cạnh khác.</s>
 <s id="102">Ví dụ, Nam Phi gần đây được bình chọn là top điểm đến của top 1000 công ty Anh có trung tâm chăm sóc khách hàng ở nước ngoài.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Cùng ngôn ngữ, thời gian,....</s>
  <s id="103.2">Vô cùng hợp lí</s>
 </p>
 <s id="104">Một bản tin gần đây về Nam Phi Là Bain Capital và KKR, 2 ông lớn về quỹ đầu tư tư nhân.</s>
 <s id="105">Bản tin ở Nam Phi: "Họ đang hạ cánh".</s>
 <s id="106">Khá tuyệt vọng Nhưng họ ở đó để làm gì?</s>
 <s id="107">Để mua tài sản Bing Capital đã mua công ty Edcon, một nhà bán lẻ lớn, là bằng chứng cho sự tự tin của họ khi bắt đầu thâm nhập nền kinh tế.</s>
 <s id="108">Bởi vì nó thực sự là một trận đấu dài.</s>
 <s id="109">Đó là sự chiến đấu vì niềm tin rằng các quốc gia đang phát triển này sẽ tiếp tục phát triển, rằng sự bùng nổ và sự tự tin vào chi tiêu tiêu dùng sẽ phát triển.</s>
 <s id="110">Nhưng câu chuyện châu Phi, và mục tiêu của tôi, là nằm ngoài Nam Phi vì có quá nhiều điều đang xảy ra.</s>
 <s id="111">Nigeria chắc chắn là một nơi đặc biệt.</s>
 <s id="112">Chúng ta sẽ nghe rất nhiều về Nigeria trong 4 ngày sắp tới.</s>
 <s id="113">Nhưng hãy xem nghiên cứu của Goldman Sach, bản báo cáo về (BRIC).</s>
 <s id="114">[các nền kinh tế mới nổi] Bản báo cáo mới, "Số 11 tiếp theo" chỉ ra rằng đến năm 2020 Nigeria sẽ nằm trong top 10 nền kinh tế trên thế giới.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Đó là một cơ hội đầu tư.</s>
  <s id="115.2">Hãy suy nghĩ về nó.</s>
 </p>
 <s id="116">Ngân hàng, các nhà đầu tư của chúng ta có nghiêm túc suy nghĩ về việc đi đến Nigeria chưa?</s>
 <s id="117">Nếu chưa, tại sao không?</s>
 <s id="118">Chuyện gì đang xảy ra ở Nigeria?</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Một vài chuyện.</s>
  <s id="119.2">Tôi muốn nói về nó bằng cái nhìn của thị trường vốn.</s>
 </p>
 <s id="120">Lại là những dấu hiệu đáng chú ý.</s>
 <s id="121">Ngân hàng Guarantee Trust Bank gần đây phát hành trái phiếu Euro Bond đầu tiên ra ngoài châu Phi, ngoại trừ Nam Phi.</s>
 <s id="122">Nhưng trái phiếu và sự phát triển của nguồn vốn nước ngoài đều không được ghi vào bảng cân đối kế toán, mà không hề có sự hỗ trợ từ chính phủ Điều này thể hiện niềm tin trong nền kinh tế.</s>
 <s id="123">Không có sự hỗ trợ từ chính phủ, các công ty Nigeria tự huy động vốn nước ngoài.</s>
 <s id="124">Nhìn vào ngành công nghiệp dầu mỏ, Châu Phi cung cấp 18% tổng lượng cung dầu mỏ của Mỹ, trong khi Trung Đông chỉ có 16%.</s>
 <s id="125">Họ là đối tác quan trọng.</s>
 <s id="126">Hãy xem xét Nigeria nhé:</s>
 <s id="127">2.2 đến 2.4 triệu thùng dầu mỗi ngày bằng với lại Kuwait và Venezuela.</s>
 <s id="128">Nhưng với châu Phi, thì phải cẩn thận.</s>
 <s id="129">Emeka và tôi đã nói về chuyện này rồi.</s>
 <s id="130">Chúng ta phải tránh xa cái gọi là "lời nguyền của hàng hóa"</s>
 <s id="131">Bởi vì nó không phải về dầu, nó không phải về hàng hóa</s>
 <s id="132">Để châu Phi thực sự trụ vững được chúng ta phải dịch chuyển sang ngành công nghiệp khác.</s>
 <s id="133">Tôi sẽ giải thích nhanh thôi, Bởi vì sắp hết giờ rồi.</s>
 <s id="134">Chuyện gì đang diễn ra nữa?</s>
 <s id="135">Ai Cập Ai Cập đang khởi đầu vùng công nghiệp lớn đầu tiên - đầu từ 2.8 tỉ.</s>
 <s id="136">Thông báo chỉ mới đưa ra được vài tuần</s>
 <s id="137">Gần Địa Trung Hải, gần Alexandria - vải sợi, hóa dầu</s>
 <s id="138">Nó đang được quản lý bởi công ty có trụ sở tại Singapore.</s>
 <s id="139">Họ muốn nổi lên như một cường quốc với ngành công nghiệp khác - không phải là dầu mỏ.</s>
 <s id="140">Hãy nhìn vào nền nông nghiệp.</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">Cả lâm nghiệp nữa.</s>
  <s id="141.2">Chuyện gì đang diễn ra ?</s>
 </p>
 <s id="142">Tuần trước ở Tanzania, họ bắt đầu sử dụng Tiêu Chuẩn Sản Phẩm Hữu Cơ Đông Phi.</s>
 <s id="143">Một lần nữa, tụ họp nông dân và các bên có liên quan lại ở Đông Phi để đưa ra tiêu chuẩn cho sản phẩm hữu cơ.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Giá tốt hơn.</s>
  <s id="144.2">Nó giúp những hộ nông dân nhỏ với quy định không thuốc trừ sâu, không phân bón hóa học.</s>
 </p>
 <s id="145">Một lẫn nữa, cơ hội tấn công thị trường để đạt được giá cao hơn.</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">Uganda: Công ty The New Forest trồng lại và phát triển lại rừng của họ.</s>
  <s id="146.2">Tại sao việc này quan trọng?</s>
 </p>
 <s id="147">Vì nhu cầu dùng điện và để đáp ứng nhu cầu năng lượng, họ dựng cột điện để truyền điện.</s>
 <s id="148">Nhưng đây mới là điều tuyệt vời.</s>
 <s id="149">Họ đang chuẩn bị giao dịch Tín Dụng Carbon.</s>
 <s id="150">Hãy quay lại Nigeria.</s>
 <s id="151">Ngành ngân hàng đang trải qua sự chuyển biến mạnh mẽ, từ hơn 80 ngân hàng, chỉ còn 25 ngân hàng.</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Nhưng chuyện gì đang xảy ra?</s>
  <s id="152.2">Chỉ 10% dân giao dịch với ngân hàng .</s>
 </p>
 <s id="153">Quốc gia có dân số đông nhất châu Phi là Nigeria.</s>
 <s id="154">hơn 135 triệu người .</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Hãy nghĩ xem.</s>
  <s id="155.2">Chỉ có 700 ATM trên cả nước.</s>
 </p>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">Cơ hội là đây!</s>
  <s id="156.2">Tương tự với hệ thống viễn thông cả nước.</s>
 </p>
 <s id="157">Bây giờ hãy nhìn chung cả châu lục</s>
 <s id="158">Khi nguời ta nhìn vào đường sá, họ sẽ nói" "Angola: 90% đường sá không được rải nhựa.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Ah, có vấn đề!"</s>
  <s id="159.2">Phí Vận chuyển đắt đỏ hơn.</s>
  <s id="159.3">Giá hàng hóa tăng, lạm phát bị ảnh hưởng.</s>
 </p>
 <s id="160">Nigieria: 70% đường không rải nhựa.</s>
 <s id="161">Zambia: 80% Nói chung, hơn 50% đường không được rải nhựa.</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Cơ hội là đây!</s>
  <s id="162.2">Nhu cầu năng lượng - một cơ hội nữa.</s>
 </p>
 <s id="163">Vậy đâu là dấu hiệu cho thấy mọi thứ đang thay đổi?</s>
 <s id="164">Hãy nhìn vào thị trường chứng khoán ở châu Phi.</s>
 <p id="p165">
  <s id="165.1">Nếu tôi phải hỏi bạn "Năm 2005, thị trường chứng khoán nào giao dịch thành công nhất thế giới?"</s>
  <s id="165.2">Bạn có nghĩ đến Ai Cập không?</s>
 </p>
 <s id="166">Năm 2005, giao dịch chứng khoán của Ai Cập có mức lợi tức là 145%.</s>
 <s id="167">Các nước khác thì sao?</s>
 <p id="p168">
  <s id="168.1">Hãy nhìn vào những con số của năm 2006.</s>
  <s id="168.2">Kenya: hơn 60%, Nigieria: hơn 40%.</s>
 </p>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Nam Phi: 20%.</s>
  <s id="169.2">Đó là những con số cao rồi đó!</s>
 </p>
 <s id="170">Đó là xu hướng đang diễn ra.</s>
 <s id="171">Nhưng đối với một quyết định đầu tư nào, câu hỏi chính vẫn là, "Tôi có thể đầu tư vào cái gì khác nữa?"</s>
 <s id="172">Bởi vì ở châu Phi ngày nay, chúng ta cạnh tranh về vốn với toàn thế giới.</s>
 <s id="173">Và vốn toàn cầu thì vô định - nó không dành riêng cho ai.</s>
 <s id="174">Nguồn vốn của Mỹ đang dư, và điều then chốt là lợi nhuận,</s>
 <s id="175">Châu Phi là một sân chơi đa dạng, Cũng là cơ hội cho dành cho những nhà đầu tư thông minh kiếm lợi nhuận từ việc trao đổi.</s>
 <s id="176">Giờ khi so châu Phi so với những thứ khác và các quốc gia châu Phi so với những thứ khác, sự so sánh trở nên quan trọng.</s>
 <s id="177">Cách đây 10 năm, chỉ có vài nước được xếp hạng tín dụng bởi Standard and Poors, Moody's and Fitch's.</s>
 <s id="178">Hiện nay, 16 quốc gia châu Phi nhận được chỉ số tín nhiệm quốc gia.</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">Điều đó có nghĩa là gì?</s>
  <s id="179.2">Lại lấy Nigeria làm ví dụ: hạng BB- cùng hạng với Ukraine và Thổ Nhĩ Kỳ.</s>
  <s id="179.3">Ngay lập tức chúng ta có sự so sánh.</s>
 </p>
 <s id="180">Mấu chốt của việc đưa ra quyết định đầu tư cho cổ đông toàn cầu.</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Một số con số khác.</s>
  <s id="181.2">Nam Phi: BBB+, Botswana: A+</s>
 </p>
 <s id="182">Bakino Faso: B-,...</s>
 <s id="183">Thực tế, một trong những công ty lớn đang lập văn phòng ở châu Phi</s>
 <p id="p184">
  <s id="184.1">Tại sao họ làm vậy?</s>
  <s id="184.2">Bởi vì họ kỳ vọng người khác cũng sẽ đầu tư vào đây.</s>
 </p>
 <s id="185">Vậy một trong số những tín hiệu lớn, và một trong những ý cuối tôi muốn đề cập, tôi đọc thấy CNBC đã khai trương kênh Châu Phi đầu tiên.</s>
 <p id="p186">
  <s id="186.1">Tại sao CNBC làm vậy?</s>
  <s id="186.2">Đó là một kênh tin tức châu Phi phát 24 giờ.</s>
 </p>
 <s id="187">Họ làm vậy vì họ đang hi vọng nhiều điều xảy ra.</s>
 <s id="188">tôi và các bạn, nguồn vốn mà chúng ta đầu tư, nguồn vốn mà cả thế giới đầu tư, đó là những thứ trong bản tin châu Phi 24h.</s>
 <s id="189">Vậy đó là sự thay đổi sắp xảy ra ở tương lai.</s>
 <s id="190">Tóm lại, tôi muốn quay lại cái slide đã có ảnh hưởng sâu sắc đến tôi những năm qua.</s>
 <s id="191">Lúc này (tôi sẽ) cho bạn thấy toàn bộ bức tranh mà tôi đã thấy năm 2002, và hỏi bạn rằng khi bạn nghĩ về vai trò của mình ở châu Phi, hãy nghĩ về hành trình của bạn trong việc đem lại ánh sáng cho châu lục này.</s>
 <s id="192">Bởi vì còn nhiều cơ hội tuyệt vời đang chờ đợi</s>
 <s id="193">Và suy nghĩ về sự thay đổi trong đầu bạn bởi vì nhiều điều có thể xoay chuyển nhanh chóng.</s>
 <s id="194">Năm 1899, Joseph Conrad phát hành cuốn " Trái Tim của sự Tăm Tối" một câu chuyện về sự ghê rợn tàn nhẫn dọc con sông Congo.</s>
 <s id="195">Nếu ai nhìn kỹ, dòng sông Công là một trong những nơi đang phát sáng, Và dòng sông Congo phát ra ánh sáng - sự tăm tối của một trái tim cũ kỹ nay phát ra ánh sáng với nguồn năng lượng thủy điện.</s>
 <s id="196">Đó là sự biến đổi của năng lượng ý tưởng.</s>
 <s id="197">Vậy bước tiếp theo, trong 4 ngày tiếp theo chúng ta sẽ tìm hiểu về chúng.</s>
 <s id="198">Và có thể, nếu bạn luôn giữ bức tranh này trong đầu thì khi chúng ta ngồi lại có lẽ ở một tương lai xa, năm 2020, bức tranh này sẽ rất khác.</s>
 <s id="199">Cảm ơn.</s>
 <s id="200">(Vỗ tay)</s>
</text>
