<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nhìn từ không gian, Trái đất của ta có nhiều biển hơn đất liền.</s>
 <s id="2">Nhưng dù nước chiếm 71% bề mặt trái đất, hơn một nửa dân số thế giới đang gặp phải sự khan hiếm nước trầm trọng ít nhất một tháng trong năm.</s>
 <s id="3">Dự đoán đến năm 2040 sẽ có thêm hơn 20 quốc gia phải đối mặc với tình trạng thiếu nước.</s>
 <s id="4">Những thống kê ảm đạm này, đã làm dấy lên một câu hỏi nhức nhối: Phải chăng chúng ta sắp hết nước sạch?</s>
 <s id="5">Thật ra thì: đúng và sai.</s>
 <s id="6">Ở quy mô hành tinh, Trái đất không bao giờ hết nước ngọt , nhờ hệ thống không ngừng cải tạo và luân chuyển nước, biến đổi từ hơi, thành chất lỏng, băng, lưu thông trên toàn cầu.</s>
 <s id="7">Do đó, vấn đề ở đây không phải là có tổng cộng bao nhiêu nước, mà là ta có khả năng tiếp cận bao nhiêu trong số đó.</s>
 <s id="8">97% nước trên trái đất là nước mặn, có quá nhiều khoáng chất nên con người không thể uống hoặc sử dụng trong nông nghiệp.</s>
 <s id="9">Trong số 3% lượng nước ngọt còn lại có thể sử dụng, hơn hai phần ba bị đông cứng trong những núi và sông băng.</s>
 <s id="10">Chỉ còn ít hơn 1% có sẵn để duy trì tất cả sự sống trên trái đất, trên khắp hành tinh trong các sông, hồ, các tầng nước ngầm, băng đáy và băng vĩnh cửu.</s>
 <s id="11">Những nguồn nước này đang bị con người làm cạn kiệt nhanh chóng nhưng lại được cung ứng rất chậm từ mưa và tuyết rơi.</s>
 <s id="12">Và nguồn cung cấp nước hữu hạn này cũng không được phân phối đồng đều khắp thế giới.</s>
 <s id="13">Sự đa dạng khí hậu và địa hình giúp một số khu vực có lượng mưa và nguồn nước tự nhiên nhiều hơn, trong khi những khu vực khác có các đặc điểm địa lý làm cho việc chuyển tải nước khó khăn hơn nhiều.</s>
 <s id="14">Cơ sở hạ tầng và năng lượng để vận chuyển nước đến những khu vực này là cực kỳ tốn kém.</s>
 <s id="15">Tại khu vực thiếu nước, cũng như những khu vực khác, con người đang tiêu thụ nguồn nước nhanh hơn khả năng cung ứng.</s>
 <s id="16">Và khi các nguồn nước được làm mới không đáp ứng đủ nhu cầu, ta bắt đầu bơm nguồn nước ngầm dự trữ hữu hạn lên.</s>
 <s id="17">Trong số 37 nguồn nước ngầm chính của Trái đất, 21 đang trên đà cạn kiệt và không thể phục hồi.</s>
 <s id="18">Vì vậy, dù Trái đất không thực sự hết nước, chúng ta đang làm cạn kiệt nguồn nước qua những khai thác không bền vững.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Điều có thể gây bất ngờ.</s>
  <s id="19.2">Xét cho cùng, trung bình, mỗi người chỉ uống khoảng hai lít nước mỗi ngày.</s>
 </p>
 <s id="20">Nhưng nước đóng vai trò tiềm ẩn trong cuộc sống hàng ngày của ta, và trong 24 giờ như nhau, ước tính hầu hết mọi người thực sự tiêu thụ 3000 lít nước.</s>
 <s id="21">Trên thực tế, nước sử dụng trong hộ gia đình, để uống, nấu ăn và giặt giũ, chỉ chiếm 3,6% lượng nước nhân loại tiêu thụ.</s>
 <s id="22">4,4% là do một loạt các nhà máy tiêu thụ để tạo ra các sản phẩm ta dùng hằng ngày.</s>
 <s id="23">Nhưng 92% lượng nước còn lại được sử dụng cho một ngành duy nhất: nông nghiệp.</s>
 <s id="24">Nông trại của ta tiêu tốn lượng nước tương đương 3,3 tỷ hồ bơi chuẩn Olympic mỗi năm, tất cả đều dùng cho cây trồng và vật nuôi, cung cấp thức ăn cho dân số ngày càng tăng của thế giới.</s>
 <s id="25">Nông nghiệp hiện chiếm 37% đất đai trên Trái đất, là mối đe dọa lớn nhất đối với các nguồn cung nước cục bộ.</s>
 <s id="26">Tất nhiên, nông nghiệp là cần thiết.</s>
 <s id="27">Vậy làm thế nào để hạn chế tiêu tốn nước trong nông nghiệp trong khi vẫn đảm bảo đủ thức ăn cho con người?</s>
 <s id="28">Nông dân đã tìm ra những cách để giảm thiểu tác động, như sử dụng các kỹ thuật tưới đặc biệt tăng lượng nông sản lên với cùng một lượng nước, và nhân giống cây trồng mới ít tiêu tốn nước hơn.</s>
 <s id="29">Các ngành công nghiệp khác cũng đang làm theo, áp dụng các quy trình sản xuất tái sử dụng và tái chế nước.</s>
 <s id="30">Ở cấp độ cá nhân, giảm sự phung phí thực phẩm là bước đầu để giảm sự tiêu hao nước, bởi một phần ba thực phẩm xuất ra từ các nông trại hiện đang bị lãng phí hoặc vứt bỏ.</s>
 <s id="31">Bạn cũng có thể xem xét giảm tiêu thụ thực phẩm cần nhiều nước như những loại hạt có vỏ và thịt đỏ.</s>
 <s id="32">Thực hiện lối sống chay tịnh có thể giảm đến một phần ba lượng nước bạn đang tiêu thụ.</s>
 <s id="33">Hành tinh của chúng ta có thể sẽ không bao giờ hết nước, nhưng như thế vẫn không đủ cho con người thiếu nước.</s>
 <s id="34">Vấn đề cục bộ này cần một giải pháp toàn cầu, và các quyết định nhỏ bé hàng ngày có thể ảnh hưởng đến nguồn dự trữ nước trên toàn thế giới.</s>
</text>
