<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn đã bao giờ thấy một đàn chim làm việc cùng nhau?</s>
 <s id="2">Hàng ngàn con chim, đồng loạt bay lên: Cảnh đó không thú vị sao?</s>
 <s id="3">Điều tôi thấy đáng chú ý là chúng sẽ không làm được như vậy nếu chúng đều tuân theo con đầu đàn.</s>
 <s id="4">Tốc độ phản ứng của chúng sẽ trở nên chậm lại.</s>
 <s id="5">Thay vào đó, các nhà khoa học tin rằng những con chim này dựa vào một số luật cơ bản, cho phép từng con đưa ra quyết định riêng trong khi vẫn đồng loạt bay lên.</s>
 <s id="6">Cách sắp xếp đó cho phép chúng tự quyết, và khả năng tự quyết đó làm chúng bay nhanh và linh hoạt hơn.</s>
 <s id="7">Vậy giờ điều này có ý nghĩa gì với chúng ta?</s>
 <s id="8">Ồ, đó là một cách để minh hoạ những gì tôi tin là một thay đổi quan trọng nhất cần thiết trong cách làm việc ngày nay.</s>
 <s id="9">Thế giới đang dần phát triển và phức tạp hơn, cho nên chúng ta cần cách làm việc mới, một cách tạo ra thay đổi vì mục tiêu chung, giúp loại bỏ bộ máy quan liêu và động viên mọi người đưa ra những quyết định nhanh hơn.</s>
 <s id="10">Nhưng câu hỏi ở đây là: Để làm được như vậy, thì chúng ta phải sẵn sàng từ bỏ điều gì?</s>
 <s id="11">Một vài năm trước, tôi đã làm việc cho một ngân hàng muốn tham gia vào cuộc cách mạng số.</s>
 <s id="12">Họ muốn dịch vụ của họ đơn giản hơn, trực quan hơn, phù hợp hơn.</s>
 <s id="13">Bây giờ, tôi không chắc có bao nhiêu bạn đã thấy một ngân hàng từ bên trong, vậy tôi sẽ minh họa những ngân hàng truyền thống trông ra sao.</s>
 <s id="14">Bạn thấy nhiều người mặc com-lê vào thang máy để tới bộ phận của họ. nhân viên tiếp thị ngồi với nhau, kỹ sư ngồi với nhau, v.v.</s>
 <s id="15">Bạn thấy cuộc họp gồm 20 người mà chẳng đưa ra được quyết định nào.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Có ý tưởng hay nào không?</s>
  <s id="16.2">Họ kết thúc bằng PowerPoint.</s>
 </p>
 <s id="17">Và những bàn giao vô tận giữa các bộ phận với nhau.</s>
 <s id="18">Để quyết định thường mất nhiều thời gian.</s>
 <s id="19">Vậy nên ngân hàng này biết rằng, để thay đổi, họ phải cải thiện thời gian tiếp cận thị trường bằng cách thay đổi quyết liệt cách thức làm việc.</s>
 <s id="20">Nhưng bằng cách nào đây?</s>
 <s id="21">Để lấy cảm hứng, chúng tôi quyết định ra ngoài và quan sát các công ty khác, những nơi có vẻ đổi mới hơn như Google, Netflix, Spotify, Zappos.</s>
 <s id="22">Và nhớ cách mà chúng tôi đi trong sảnh của một trong số những công ty ấy. vào tháng 12, năm 2014, một người tư vấn quản lý và một nhóm nhân viên ngân hàng.</s>
 <s id="23">Chúng tôi cảm giác như những người lạ trên vùng đất lạ, bao quanh bởi ghế lười và áo trùm đầu cùng nhiều nhân viên thông minh, sáng tạo.</s>
 <s id="24">Chúng tôi đã hỏi rằng, "Công ty bạn được tổ chức như thế nào?"</s>
 <s id="25">Và chúng tôi mong nhận được một sơ đồ tổ chức.</s>
 <s id="26">Nhưng thay vào đó, họ dùng hình vẽ kỳ lạ với những cái tên hài hước như "biệt đội" và "giáo hội" và "bộ lạc" để giải thích cách tổ chức của họ.</s>
 <s id="27">Sau đó, chúng tôi cố gắng hiểu điều này theo cách của mình.</s>
 <s id="28">Chúng tôi hỏi, "Có bao nhiêu người đang làm việc cho công ty bạn?"</s>
 <s id="29">"Còn tuỳ."</s>
 <s id="30">"Bạn báo cáo cho ai?"</s>
 <s id="31">"Còn tuỳ thuộc."</s>
 <s id="32">"Ai quyết định các ưu tiên công việc của bạn?"</s>
 <s id="33">"Còn tùy."</s>
 <s id="34">Nghĩ xem chúng tôi bất ngờ như nào.</s>
 <s id="35">Chúng tôi đã nghĩ và và hỏi về một số nguyên tắc cơ bản của các tổ chức, và câu trả lời của họ là, "Còn tuỳ."</s>
 <s id="36">Trong suốt ngày hôm đó, chúng tôi phần nào hiểu được mô hình của họ.</s>
 <s id="37">Họ tin tưởng vào năng lực của các đội nhỏ tự cầm quyền.</s>
 <s id="38">Các nhóm như những nhà khởi nghiệp nhỏ.</s>
 <s id="39">Họ có nhà sản xuất và kỹ sư CNTT trong cùng một đội nên họ có thể thiết kế, xây dựng và kiểm tra các ý tưởng với khách hàng, tách biệt với các nhóm khác trong công ty.</s>
 <s id="40">Họ không cần bàn giao giữa các bộ phận,</s>
 <s id="41">và có tất cả các kỹ năng cần thiết trong cùng một đội.</s>
 <s id="42">Cuối ngày hôm ấy, chúng tôi có một phiên họp đưa ra ý kiến về những gì đã học được.</s>
 <s id="43">Chúng tôi bắt đầu thích mô hình của họ. nên chúng tôi đã nghĩ làm sao để áp dụng những ý tưởng ấy cho một ngân hàng.</s>
 <s id="44">Nhưng sau đó, một người chủ trì không nói từ nào cả ngày, bỗng dưng nói, "Như tôi thấy, bạn thích mô hình này.</s>
 <s id="45">Tôi có một câu hỏi cho bạn: Bạn sẵn sàng từ bỏ những gì?"</s>
 <s id="46">Chúng tôi sẵn sàng từ bỏ những gì ư?</s>
 <s id="47">Chúng tôi đã không trả lời ngay, nhưng chúng tôi biết anh ấy đã đúng.</s>
 <s id="48">Thay đổi không phải chỉ biết tiếp thu cái mới; mà còn biết cách từ bỏ những cái cũ.</s>
 <s id="49">Năm năm qua, tôi đã hợp tác với nhiều công ty trên toàn thế giới để thay đổi cách làm việc của họ.</s>
 <s id="50">Và rõ ràng, mọi công ty đều có những hoài nghi riêng về việc tại sao nó không áp dụng được cho họ.</s>
 <s id="51">"Sản phẩm của chúng tôi phức tạp hơn," hoặc "Họ không có những tồn đọng trong hệ thống CNTT như chúng tôi." hoặc "Quản lý không cho phép điều này trong công ty chúng tôi."</s>
 <s id="52">Nhưng đối với ngân hàng này và những công ty khác mà tôi đã làm việc trước đó, thay đổi là điều khả quan.</s>
 <s id="53">Trong chưa đầy một năm, chúng tôi đã hoàn toàn thổi bay hệ thống bàn giao cũ giữa tiếp thị, sản xuất, phân phối và CNTT.</s>
 <s id="54">Ba ngàn công nhân được phân chia lại thành 350 đội đa ngành.</s>
 <s id="55">Nên thay vì chỉ những nhà sản xuất mới được ngồi với nhau và chỉ các kỹ sư ngồi với kỹ sư, thì bây giờ, một nhà sản xuất ngồi cùng đội với một kỹ sư.</s>
 <s id="56">Bạn có thể là một thành viên chịu trách nhiệm mở tài khoản hoặc ứng dụng ngân hàng, v.v.</s>
 <s id="57">Vào ngày vận hành của tổ chức mới đó, một số người bắt tay lần đầu tiên, chỉ để nhận ra họ đã ngồi cách nhau hai phút nhưng họ đã gửi email trao đổi với nhau trong suốt 10 năm qua.</s>
 <s id="58">Bạn có thể sẽ nghe ai đó nói, "À, thì ra anh là người tôi luôn tìm kiếm."</s>
 <s id="59">(Cười) Nhưng bây giờ, họ uống cafe với nhau hằng ngày.</s>
 <s id="60">Nếu nhà sản xuất có một ý tưởng, anh ta chỉ cần nói ra để nhận được dữ liệu đầu vào từ kỹ sư ngồi ngay cạnh anh ấy.</s>
 <s id="61">Họ có thể quyết định để kiểm tra với khách hàng ngay lập tức. không bàn giao, không PowerPoint, không thủ tục phiền hà, chỉ hoàn thành công việc.</s>
 <s id="62">Để được như vậy thì không dễ.</s>
 <s id="63">Khi nó xảy ra, "Bạn sẵn sàng từ bỏ điều gì?"</s>
 <s id="64">là câu hỏi xác đáng.</s>
 <s id="65">Việc tự đưa ra quyết định cần một đội nhóm đa năng.</s>
 <s id="66">Thay vì những quyết định chuyển từ trên xuống dưới trong tổ chức, chúng tôi muốn nhóm ấy tự quyết định.</s>
 <s id="67">Nhưng để làm như vậy, họ cần kỹ năng và chuyên môn để ra quyết định đó trong nhóm.</s>
 <s id="68">Và nó mang đến những đánh đổi khó khăn.</s>
 <s id="69">Liệu chúng ta có thể liên kết nhân lực ở hai nơi, không cùng chỗ làm, không cùng thành phố hoặc có khi không cùng đất nước?</s>
 <s id="70">Hoặc ta có nên đầu tư tốt hơn vào họp trực tuyến?</s>
 <s id="71">Và làm thế nào để đảm bảo tính nhất quán trong cách chúng ta làm việc nhất quán giữa các nhóm?</s>
 <s id="72">Ta vẫn phải cần một số phương pháp quản lý.</s>
 <s id="73">Tất cả những thay đổi từ cấu trúc, quá trình và thủ tục - không hề đơn giản.</s>
 <s id="74">Nhưng đến cuối cùng, tôi thấy điều khó thay đổi nhất chính là hành xử của chúng ta.</s>
 <s id="75">Để tôi minh hoạ cho bạn.</s>
 <s id="76">Muốn các nhóm làm việc nhanh, linh hoạt, sáng tạo, như một khởi nghiệp nhỏ, họ phải được cấp quyền và tự quyết định.</s>
 <s id="77">Điều này đồng nghĩa với việc ta không có người chỉ dẫn phải làm gì, khi nào và như thế nào.</s>
 <s id="78">Không có nhà quản lý vi mô.</s>
 <s id="79">Nhưng cũng có nghĩa là từng nhân viên cần trở thành một nhà lãnh đạo, bất kể họ ở vị trí nào.</s>
 <s id="80">Tất cả làm ta chủ động hơn.</s>
 <s id="81">Rõ ràng, chúng ta không đủ khả năng để điều hành các nhóm theo các hướng khác nhau, việc đó chắc chắn sẽ đảo lộn mọi thứ.</s>
 <s id="82">Nên chúng ta cần sự định hướng và tự chủ cùng một lúc, giống y như một bầy chim.</s>
 <s id="83">Trong một bối cảnh tổ chức, điều này yêu cầu những hành vi mới, cùng với từng cách hành xử mới, ta cũng phải từ bỏ những lề lối cũ.</s>
 <s id="84">Lãnh đạo phải đảm bảo cho nhân viên đi vào khuôn khổ dựa vào mục đích chung -- tại sao -- và những ưu tiên -- cái gì.</s>
 <s id="85">Nhưng sau đó, họ phải giao quyền tự chủ và tin tưởng vào các nhóm để đưa ra quyết định đúng đắn và cách để đạt được nó.</s>
 <s id="86">Để tạo ra liên kết, ta cần yêu cầu sự giao tiếp cởi mở và minh bạch.</s>
 <s id="87">Nhưng bạn có biết rằng, việc nắm giữ thông tin là một dạng quyền lực?</s>
 <s id="88">Đối với một số nhà quản lý, sự chia sẻ thông tin có vẻ như là từ bỏ nguồn quyền hạn ấy.</s>
 <s id="89">Và điều đó không riêng với quản lý.</s>
 <s id="90">Các nhóm cần liên lạc công khai và minh bạch.</s>
 <s id="91">Trong những công ty này, các nhóm thường làm việc nước rút, vào cuối mỗi lần chạy nước rút, họ tổ chức một buổi demo để chỉ ra sản phẩm mà họ đã đạt được, một cách công khai.</s>
 <s id="92">Và mỗi ngày, từng thành viên đưa ra một ý tưởng mới về những gì từng cá nhân đang làm.</s>
 <s id="93">Bây giờ, tất cả sự minh bạch này có thể gây khó chịu cho mọi người, vì bỗng nhiên, không có nơi nào để trốn tránh nữa.</s>
 <s id="94">Tất cả những gì chúng ta làm là để chứng minh cho mọi người.</s>
 <s id="95">Vậy nên, không dễ để sắp đặt, và cấp quyền tự chủ cũng không rõ ràng.</s>
 <s id="96">Một giám đốc điều hành tại một công ty thích nói về việc anh ấy đã từng là một bậc thầy về theo dõi tiến độ.</s>
 <s id="97">Ngày nay, để biết cách mọi thứ diễn ra, thay vì nhìn vào những báo cáo tình hình, anh ấy phải tới các tầng để tham dự các cuộc họp nhóm.</s>
 <s id="98">Và thay vì bảo nhân viên phải làm gì, anh ta tìm mọi cách để giúp họ.</s>
 <s id="99">Đó là sự thay đổi căn bản cho một người đã từng là một bậc thầy về đo lường dự án.</s>
 <s id="100">Nhưng trước đây, anh giám đốc nói, "Tôi chỉ ảo tưởng về sự kiểm soát.</s>
 <s id="101">Trong thực tế, có nhiều dự án đã vượt quá chi phí và thời gian cho phép.</s>
 <s id="102">Giờ tôi có nhiều minh chứng hơn, và tôi có thể sửa sớm hơn nếu cần."</s>
 <s id="103">Quản lý cấp trung gian cũng phải thay đổi.</s>
 <s id="104">Điều đầu tiên, không bao gồm các bàn giao và PowerPoint, quản lý cấp trung không cần nhiều nhu cầu.</s>
 <s id="105">Và trong thế giới cũ, đây là ý tưởng của người nghĩ và người thực hiện.</s>
 <s id="106">Nhân viên sẽ chỉ làm theo yêu cầu.</s>
 <s id="107">Nhưng giờ, thay vì chỉ quản lý người khác, quản lý cấp trung phải rèn luyện để trở thành huấn luyện viên.</s>
 <s id="108">Hãy tưởng tượng, suốt 10 năm qua, bạn chỉ nói cho người khác phải làm gì, nhưng bây giờ, bạn mong chính mình làm việc lần nữa.</s>
 <s id="109">Hiển nhiên, mô hình này không áp dụng cho tất cả, một số người có tài sẽ rời khỏi công ty.</s>
 <s id="110">Nhưng kết quả là một nền văn minh mới với ít hệ thống phân cấp hơn.</s>
 <s id="111">Và những công sức đã bỏ ra này.</s>
 <s id="112">Điều đó thật xứng đáng.</s>
 <s id="113">Những công ty mà tôi đã làm việc cùng, chúng đã được sử dụng để triển khai tính năng sản phẩm mới vài lần mỗi năm.</s>
 <s id="114">Bây giờ họ phát hành vài tuần một lần, không có bàn giao và quy định cứng nhắc, toàn bộ tổ chức trở nên hiệu quả hơn.</s>
 <s id="115">Rút cuộc, nếu bạn bước vào hội trường của những công ty này ngày nay, bạn sẽ cảm thấy một luồng năng lượng mới.</s>
 <s id="116">Nó cảm giác như bạn đang bước vào hội trường một công ty khởi nghiệp lớn.</s>
 <s id="117">Để công bằng, những công ty này không thể đòi hỏi thành công ngay lập tức.</s>
 <s id="118">Nhưng ít nhất, với mô hình mới này, họ đã chuẩn bị tốt hơn để đáp ứng với sự thay đổi.</s>
 <s id="119">Thế giới trên đà phát triển và ngày càng phức tạp hơn, nên ta cần phải làm mới cách làm việc.</s>
 <s id="120">Và phần khó thay đổi nhất không phải là cấu trúc hay quá trình, hay thủ tục, và cũng không phải là người điều hành cấp cao phụ trách.</s>
 <s id="121">Nhóm trưởng có thể là tất cả những điều trên trong một tổ chức, người nắm giữ sự thay đổi.</s>
 <s id="122">Tất cả chúng ta phải thay đổi.</s>
 <s id="123">Vậy nên, câu hỏi là: Bạn sẵn sàng từ bỏ điều gì?</s>
 <s id="124">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="125">(Vỗ tay)</s>
</text>
