<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Chào mọi người.</s>
  <s id="1.2">Tôi là Kevin Allocca.</s>
  <s id="1.3">Toi là nhà quản lí xu hướng của Youtube, và tôi xem các video trên Youtube một cách chuyên nghiệp.</s>
 </p>
 <s id="2">Thật đấy.</s>
 <s id="3">Hôm nay chúng ta sẽ dành một ít thời gian để nói về việc làm thế nào các video trở nên được ưa thích trong một thời gian ngắn và tiếp theo là lí do tại sao điều này lại đáng nói đến.</s>
 <s id="4">Tất cả chúng ta đều muốn là những ngôi sao người nổi tiếng, ca sĩ, diễn viên hài và khi tôi còn trẻ, điều đó có vẻ như rất rất khó thực hiện.</s>
 <s id="5">Nhưng bây giờ, các video trên web đã làm được điều đó để bất cứ ai trong chúng ta hay bất cứ sản phẩm sáng tạo nào mà chúng ta làm ra có thể trở nên hoàn toàn nổi tiếng trong một khu vực văn hóa của thế giới chúng ta.</s>
 <s id="6">Bất cứ ai trong các bạn đều có thể trở nên nổi tiếng trên mạng internet vào thứ 7 tuần tới.</s>
 <s id="7">Nhưng có hơn 48 giờ video được tải lên Youtube mỗi phút.</s>
 <s id="8">Và trong số đó, chỉ có một tỉ lệ ít ỏi trở nên phổ biến, nhận được nhiều lượt xem, và trở thành một hiện tượng về văn hóa.</s>
 <s id="9">Vậy điều này xảy đến như thế nào?</s>
 <s id="10">Có 3 lý do: những người tạo ra trào lưu, các cộng đồng tham gia và sự bất ngờ.</s>
 <s id="11">Chúng ta bắt đầu nào.</s>
 <s id="12">(Video) Bear Vasquez: Ôi chúa ơi.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Ôi chúa ơi.</s>
  <s id="13.2">Ôi chúa ơi!</s>
 </p>
 <s id="14">Wooo!</s>
 <s id="15">Ohhhhh, wowwww!</s>
 <s id="16">Năm ngoái, Bear VAsquez đã đăng tải video này ông ấy đã ghi hình bên ngoài căn nhà của mình ở công viên quốc gia Yosemite.</s>
 <s id="17">Trong năm 2010, video đã có 23 triệu lượt xem.</s>
 <s id="18">(Cười) Đây là biểu đồ thể hiện điều đó khi video này lần đầu tiên trở nên phổ biến vào mùa hè trước.</s>
 <s id="19">Nhưng Bear không cố ý tạo ra một video như vậy.</s>
 <s id="20">Ông ấy chỉ muốn mọi người nhìn thấy cầu vồng.</s>
 <s id="21">Bởi vì đó là những gì bạn làm khi bạn là Yosemite Mountain Bear (con gấu ở núi Yosemite.</s>
 <s id="22">(Cười) Thực ra ông ấy đã đăng rất nhiều video về thiên nhiên.</s>
 <s id="23">Trong khi video này được đăng lên vào tận tháng 1.</s>
 <s id="24">Vậy điều gì xảy ra ở đây?</s>
 <s id="25">Thực ra nguyên do là Jimmy Kimmel.</s>
 <s id="26">Jimmy Kimmel đã đăng thế này trên twitter để rồi cuối cùng đã khiến video này trở nên phổ biến như bây giờ.</s>
 <s id="27">Bởi vì những người tạo ra trào lưu như Jimmy Kimmel giới thiệu cho chúng ta những điều mới lạ và thú vị cũng như đưa những điều đó đến một lượng khán giả lớn hơn.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">(Video) Rebecca Black: ♫ Thứ 6, thứ 6.</s>
  <s id="28.2">Xuống phố vào thứ 6♫ ♫ Mọi người đang mong chờ cuối tuần, cuối tuần. ♫ ♫ Thứ 6, thứ 6.</s>
  <s id="28.3">Xuống phố vào thứ 6♫ Bạn sẽ không nghĩ rằng chúng ta có cuộc nói chuyện hôm nay mà không bàn về video này, tôi hi vọng là thế.</s>
 </p>
 <s id="29">"Friday" của Rebecca Black là một trong những video phổ biến nhất năm nay.</s>
 <s id="30">với gần 200 triệu lượt xem.</s>
 <s id="31">Đây là biểu đồ mô tả điều đó.</s>
 <s id="32">Và tương tự như "Double Rainbow" Có vẻ như nó chỉ nổi lên từ chỗ không có gì cả.</s>
 <s id="33">Vậy điều gì xảy ra vào ngày này?</s>
 <s id="34">À, nó là một ngày thứ 6, đúng thế.</s>
 <s id="35">Và nếu như bạn đang tự hỏi về những đỉnh điểm khác, chúng cũng vào những ngày thứ 6.</s>
 <s id="36">(Cười) Thế còn ngày này là gì? riêng ngày thứ 6 này?</s>
 <s id="37">À, Tosh.0 đã xem, và nhiều trang nhật ký trực tuyến bắt đầu viết về nó.</s>
 <s id="38">Michael J. Nelson từ Nhà hát khoa học bí ẩn là một trong những người đầu tiên đăng một câu chuyện đùa về video này trên mạng xã hội Twitter.</s>
 <s id="39">Nhưng điều quan trọng đó là một cá nhân hoặc một nhóm thuộc những người tạo ra trào lưu có một quan điểm và họ chia sẻ với nhiều khán giả hơn, giúp đẩy nhanh quá trình phổ biến nó.</s>
 <s id="40">Và thế là sau đó cộng đồng này được tạo ra từ những người biết đến câu chuyện cười này và họ bắt đầu nói và làm một số điều về nó.</s>
 <s id="41">Kết quả là bây giờ có hơn 10000 phiên bản bắt chước "Friday" trên YouTube.</s>
 <s id="42">Thậm chí trong 7 ngày đầu tiên, trong mỗi ngày đã có một video nhại theo được đăng tải.</s>
 <s id="43">(Cười) Không giống như kiểu giải trí một chiều của thế kỉ 20, tham gia cộng đồng này là cách chúng ta trở thành một phần của hiện tượng bằng việc lan truyền hoặc làm điều gì đó mới mẻ với nó.</s>
 <s id="44">(Âm nhạc) "Nyan Cat" (mèo Nyan) là một hình ảnh hoạt hình được lặp lại với nhạc lặp lại.</s>
 <s id="45">Nó chỉ như thế này.</s>
 <s id="46">Video này đã có gần 50 triệu lượt xem vào năm nay.</s>
 <s id="47">Và nếu bạn nghĩ điều này thật kỳ quặc, bạn nên biết rằng có một phiên bản 3 giờ của nó nhận được 4 triệu lượt xem.</s>
 <s id="48">(Cười) Thậm chí những con mèo cũng đang xem video này.</s>
 <s id="49">(Cười) Những con mèo đang xem những con mèo khác xem video này.</s>
 <s id="50">(Cười) Nhưng điều quan trọng ở đây là tính sáng tạo mà nó truyền cảm hứng trong nền văn hóa internet lạ lùng này.</s>
 <s id="51">Có cả những bản phối khí lại.</s>
 <s id="52">(Cười) Ai đó đã tạo ra một phiên bản cũ.</s>
 <s id="53">(Cười) và sau đó nó mang tầm quốc tế</s>
 <s id="54">(Cười) Một cộng đồng phối khí nổi lên biến nó tự một trò đùa ngu ngốc đến điều gì đó mà tất cả chúng ta có thể là một phần trong đó.</s>
 <s id="55">Bởi vì bây giờ chúng ta không chỉ thưởng thức nó, mà chúng ta tham gia.</s>
 <s id="56">Và ai có thể dự đoán bất cứ gì về điều này?</s>
 <s id="57">Ai có thể dự đoán "Double Rainbow" hay Rebecca Black hay "Nyan Cat"</s>
 <s id="58">Bạn có thể viết kịch bản gì chứa đựng điều này trong đó?</s>
 <s id="59">Trong một thế giới mà số video có thời lượng hơn 2 ngày được tải lên mỗi phút, chỉ điều thực sự độc đáo và bất ngờ đó có thể gây chú ý theo cái cách mà những điều này có.</s>
 <s id="60">Khi một người bạn của tôi nói với tôi rằng tôi cần xem đoạn video tuyệt vời này về một người phản đối những khoản phạt người đi xe đạp ở thành phố New York, Tôi phải thừa nhận tôi không hứng thú lắm.</s>
 <s id="61">Video của Casey Niestat: Vậy là tôi nhận vé phạt vì đã không đi xe đạp trong đúng làn đường dành cho xe đạp, nhưng thường có những vật cản khiến bạn không đi đúng vào làn đường dành cho xe đạp.</s>
 <s id="62">(Cười) Hoàn toàn gây ngạc nhiên và hài hước, Casey Niestat đã đưa ý tưởng vui và ý kiến của mình cho 5 triệu lượt xem.</s>
 <s id="63">Và thế là cách tiếp cận này vẫn tốt với bất cứ điều gì mới mẻ mà chúng ta làm một cách sáng tạo.</s>
 <s id="64">Và vì vậy nó đưa đến cho chúng ta môt câu hỏi lớn.</s>
 <s id="65">Video của Bear Vaxquez: Điều này có nghĩa gì?</s>
 <s id="66">Ohhh.</s>
 <s id="67">(Cười) Điều này có nghĩa gì?</s>
 <s id="68">Những người tạo ra trào lưu, những cộng đồng tham gia sáng tạo, những điều hoàn toàn bất giờ, là những đặc điểm của một loại hình truyền thông và văn hóa mới nơi bất cứ ai cũng có thể tiếp cận và khán giả quyết định sự phổ biến.</s>
 <s id="69">Ý của tôi là, như đã đề cập trước đó, một trong nhưng ngôi sao lớn nhất trên thế giới hiện tại, Justin Bieber, bắt đầu từ YouTube.</s>
 <s id="70">Không ai phải cho phép ý tưởng của bạn.</s>
 <s id="71">Và tất cả chúng ta đều cảm thấy vài sự sở hữu trong nền văn hóa nhạc pop của chính mình.</s>
 <s id="72">Và những điều này không phải là những đặc điểm của phương tiện truyền thông trước đó, cũng như hầu như không đúng với phương tiện truyền thông ngày nay, nhưng chúng sẽ quyết định cách giải trí của tương lai.</s>
 <s id="73">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="74">(Vỗ tay)</s>
</text>
