<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi mới chỉ 3 hay 4 tuổi, tôi đã yêu thích thơ ca, với nhịp điệu và âm nhạc của ngôn ngữ với sức mạnh của ẩn dụ và hình ảnh, thơ chính là cốt lõi của giao tiếp -- của kỷ luật, sự chắt lọc</s>
 <s id="2">Và những năm gần đây, những bài thơ mà tôi đọc là từ tập thơ thứ bảy mà tôi mới hoàn thành</s>
 <s id="3">5 năm trước, tôi được chuẩn đoán mắc bệnh Parkinson</s>
 <s id="4">Mặc dù vẫn chưa có cách chữa trị, những tiến bộ trong việc điều trị thật sự rất ấn tượng</s>
 <s id="5">Nhưng bạn có thể tưởng tượng tôi đã hoảng sợ khi biết rằng phần lớn phụ nữ bị loại ra khỏi những nghiên cứu thử nghiệm, dù những nghiên cứu khoa học đã phân biệt giới tính đã giải thích rằng chúng tôi thật ra không phải những người đàn ông nhỏ bé (Tiếng cười) người tình cờ có những hệ thống sinh sản khác nhau.</s>
 <s id="6">Những loại thuốc phân định giới tính cũng tốt cho đàn ông</s>
 <s id="7">Nhưng bạn mang đến một cuộc khủng hoảng người mà bạn đã sẵn là, bao gồm động lượng mà bạn đã được học để cầu khẩn thông qua sự chăm sóc nhiệt tình và qua hành động, hai thứ đều cần đến nhưng cũng tạo ra năng lượng.</s>
 <s id="8">Vì vậy, là nhà hoạt động xã hội, tôi bắt đầu làm việc với Quỹ bệnh Parkinson đó là pdf.org -- để tạo ra một sáng kiến quan trọng để đưa phụ nữ vào bản đồ bệnh Parkinson.</s>
 <s id="9">Và là một nhà thơ, tôi bắt đầu làm việc với vấn đề này, và thấy nó thật bi thảm, hài hước, đôi khi thậm chí còn hân hoan.</s>
 <s id="10">Tôi không cảm thấy nhụt chí vì bệnh Parkinson Tôi cảm thấy được cô đọng bởi nó và tôi thực sự rất thích người phụ nữ mà tôi đang cô đọng lại.</s>
 <s id="11">"Không Có Dấu Hiệu Của Đấu Tranh" Ngày càng nhỏ bé đòi hỏi ý chí tầm cỡ: chỉ ngồi yên trong phòng đợi của bác sĩ ngắm nhìn tương lai bấp bênh lên xuống, xem nó cúi xuống; nhìn thẳng vào bạn trong khi bạn cố không nhìn.</s>
 <s id="12">Nó hiếm khi là một cuộc trao đổi: một nụ cười ngắn ngủi, sự công nhận châm biếm.</s>
 <s id="13">Bạn là đứa trẻ mới trong tòa nhà.</s>
 <s id="14">Mọi người ở đây cũng từng như bạn.</s>
 <s id="15">Bạn vẫn đang học rằng ngày càng nhỏ đòi hỏi một nghị lực lớn lao bạn chưa thể hoà nhập: sự chấp nhận sự giúp đỡ khó chịu từ những người yêu thương bạn; cho đi, trao tay nhưng không từ bỏ</s>
 <s id="16">Bạn đã nuốt xuống những thứ trong cái lọ "uống tôi đi" và cảm thấy mình bị thu nhỏ.</s>
 <s id="17">Bây giờ, những thứ nội thất quen thuộc trở nên to lớn, mặt sàn nghiêng, tay nắm cửa chỉ nhúc nhích chỉ khi phải vật lộn với cả hai tay</s>
 <s id="18">Nó đòi hỏi sự kiên nhẫn khổng lồ Tất cả những thứ này ngày càng nhỏ: bạn thao thức vì mất ngủ về đêm, chữ viết tay của bạn, giọng nói của bạn, chiều cao của bạn,</s>
 <s id="19">Bạn là người phụ nữ nhỏ bé phi thường hơn là con người thần bí trong Phật giáo, thanh thản, không phải cố gắng nhiều.</s>
 <s id="20">Ít không phải lúc nào cũng là nhiều.</s>
 <s id="21">Nhưng rồi, trong không gian rỗng này, những vầng sáng trong không gian, trở nên hữu hình.</s>
 <s id="22">Đây là một nơi phía sau đôi mắt của những người đã quen với những gì một số người gọi là sự thu nhỏ.</s>
 <s id="23">Đó là một nơi của dòng thơ tàn nhẫn, một món quà của sự hiện diện trước đây bị ngó lơ, chết chìm trong sự hỗn loạn hàng ngày.</s>
 <s id="24">Ở đây mỗi cử chỉ cần sự chú ý, tràn đầy sự sống với ý thức.</s>
 <s id="25">Không có gì là tự động.</s>
 <s id="26">Bạn có thể phát hiện ra nó trong sự khiêu khích của một nút bấm một cánh tay thò vào một ống tay áo, đi thăng bằng trên vỉa hè vào ban đêm trong khi đàm phán với bóng tối</s>
 <s id="27">Những kì công của sự dũng cảm khiêm tốn như vậy ai ngờ rằng chúng là các nghi lễ trong sự kỷ luật thân mật, khốc liệt, lý thuyết suông của việc không ngừng nhận thức?</s>
 <s id="28">Chẳng hạn quyền lực tự chủ ở đây ở những vũ công lảo đảo người tạo ra sự nỗ lực kỳ diệu trong những công việc phần lớn bị xem thường</s>
 <s id="29">Vẻ đẹp yên tĩnh như vậy ở đây, ở đó giọng nói nhẹ nhàng của tôi, những người tứ chi cứng nhắc; quyết tâm như bị lu mờ bởi từng nét mặt thờ ơ.</s>
 <s id="30">Ngày càng nhỏ đi cần đến sự phi thường, bị uốn nắn bởi sự uyển chuyển cứng nhắc.</s>
 <s id="31">(vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="32">Bài thơ này có tên "Hiến Não Tôi Cho Khoa Học."</s>
 <s id="33">(tiếng cười) Không thành vấn đề.</s>
 <s id="34">Bỏ qua tất cả những giáo lí răn dạy người mộ đạo.</s>
 <s id="35">Đã là một nhà hiến tặng phổ thông: thận, giác mạc, gan, phổi mô, tim, mạch máu, bất cứ thứ gì.</s>
 <s id="36">Lạ rằng bộ não khiêm tốn chả bao giờ ngờ giá trị độc đáo của nó trong nghiên cứu có thể cứu được người nào đó khỏi cái mà họ không chắc chắn rằng tôi có.</s>
 <s id="37">Tâng bốc, đúng là vậy.</s>
 <s id="38">Vì vậy, điền vào các mẫu đơn, đục lỗ bảng câu trả lời cất lên một tinh thần phấn khởi.</s>
 <s id="39">Và xẻ tôi ra, thái nhỏ tôi ra, trải tôi lên những lam kính của bạn</s>
 <s id="40">Kiếm tìm điều tôi đang cố nói với bạn.</s>
 <s id="41">Chiếm tôi, tìm hiểu tôi, quét tôi, nheo mắt qua ống kính của bạn.</s>
 <s id="42">Giải mã những gì tôi muốn gợi ý nếu tôi có thể.</s>
 <s id="43">Hãy đừng khách sáo, cố gắng hết sức, thu hoạch từ tôi, dò theo từng manh mối.</s>
 <s id="44">Đây là một bộ não tốt khi còn sống.</s>
 <s id="45">Đây là bộ não đã trả hết nợ của mình.</s>
 <s id="46">Vì thế xẻ tôi ra, thái nhỏ tôi ra, vấy tôi lên lam kính của bạn nhuốm màu tôi, giải thích cho tôi, để ráo tôi như một cái cốc.</s>
 <s id="47">Chia sẻ tôi, nghe tôi Tôi muốn được sử dụng Tôi muốn được sử dụng Tôi muốn được sử dụng hết.</s>
 <s id="48">(tiếng vỗ tay) (tiếng vỗ tay kết thúc) Và bài thơ này được gọi là "Ánh Sáng Ma Mị"</s>
 <s id="49">Thắp sáng từ bên trong là cách an toàn duy nhất để vượt qua thứ vật chất tối tăm.</s>
 <s id="50">Vài sinh vật sống - vài loài nấm, ốc, sứa, sâu -- phát sáng phát quang sinh học, và con người cũng thế; chúng ta phát ra ánh sáng hồng ngoại từ bản chất sáng ngời nhất của mình.</s>
 <s id="51">Bi kịch của chúng ta là ta không thể thấy nó.</s>
 <s id="52">Chúng ta nhìn thấy qua những cử chỉ.</s>
 <s id="53">Chúng ta cần huỳnh quang để hiển thị phẩm chất thực sự của ta.</s>
 <s id="54">Mặc dù chiếu sáng ngoài trời có thể bóp méo.</s>
 <s id="55">Khi lực hấp dẫn bẻ cong ánh sáng, những cụm thiên hà tựa như thấu kính thiên văn, kéo dài ảnh nền của các chòm sao thành hình cung mờ nhạt một hiệu ứng thấu kính như xem đèn đường từ nơi xa qua một ly rượu vang.</s>
 <s id="56">Một hoặc hai ly rượu vang khiến tôi chao đảo như đang hành động như một kẻ say; như thể, mê đắm với mối tình đơn phương với bức tranh vải Turner sinh động do Hubble khám phá ra, Tôi có thể đi lảo đảo xuống đường phố mà không khiêu khích những ánh mắt dò xét của người đi đường.</s>
 <s id="57">Cứ nhìn lâu đến chừng nào bạn muốn.</s>
 <s id="58">Nếu bạn nghĩ về nó, đi bộ, thậm chí đứng, là vô lý -- những điều nhỏ như vậy, như bàn chân! -- (Tiếng cười) đặc biệt là khi cơ thể của một người không phải là rắn chắc nữa.</s>
 <s id="59">(tiếng cười) Bên cạnh đó, sinh vật cực đoan và dư thừa, Tôi đã luôn luôn nghĩ rằng Apollo đẹp nhưng nhàm chán, hơi giống một ả tóc vàng ngu ngốc.</s>
 <s id="60">Sự mất kiềm chế không bao gồm cân bằng.</s>
 <s id="61">Sự cân bằng, nói cách khác, chưa bao giờ là điểm mạnh của tôi.</s>
 <s id="62">Nhưng tôi lạc đề.</s>
 <s id="63">Ngày càng nhiều hơn, lạc đề có vẻ là con đường trực tiếp nhất từ nơi tôi đánh mất hay tìm thấy bản thân lạc lõng, mất hết lí trí, cạn kiệt thời gian.</s>
 <s id="64">Đặt chân xuống đất, chú ý đến cách bạn xoay: xoay quá nhanh và mạnh có thể bạn sẽ ngã.</s>
 <s id="65">Cứ tận dụng thời gian đưa những thính giả ra ngoài, nói lời tạm biệt với những diễn viên.</s>
 <s id="66">Ánh sáng ma mị là cách họ gọi một bóng đèn treo trên sân khấu trống không trong nơi nhà hát vắng người.</s>
 <s id="67">Nhà hát vắng người vào một buổi đêm, chợt tỉnh giấc và chỉ thấy khoảng không tăm tối, đây là lần chống cự cuối cùng để chiến thắng, là ngọn đèn hiệu duy nhất vẫy gọi bóng tối đến gần, và để những thứ còn lại bắt đầu, đây là lăng kính mà qua đó có thể thấy được Bản Thân và Người Khác dàn trận với vết nhơ của tội lỗi nguyên thuỷ: thắp sáng bên trong.</s>
 <s id="68">(Tiếng vỗ tay) Và đây là bài thơ cuối cùng.</s>
 <s id="69">"Thời Khắc Tăm Tối" Ngày hè muộn, 4 giờ sáng.</s>
 <s id="70">Mưa rơi từ từ đến hồi dứt, nhỏ từng giọt mưa xuống phiến lá to của cây ngọc trâm xanh lam ẩn mình trong khu vườn tối.</s>
 <s id="71">Bàn chân trần, thật cẩn trọng với ván sàn gỗ trơn trợt, Không cần ánh sáng, tôi biết đường đi, quì xuống cạnh chiếc giường mùi bạc hà, xúc một nắm đất ẩm thật đầy, rồi quơ lấy một chiếc ghế, trải một chiếc khăn lên, rồi ngồi xuống, hít vào một luồng gió tháng Tám ẩm ướt mùi cỏ.</s>
 <s id="72">Đây là một cung giờ trầm lặng, ngắn ngủi trước khi tờ báo được ném vào sân như một quả lựu đạn, những cú điện thoại bận rộn, màn hình máy tính chớp nháy và đôi mắt tỉnh ngủ.</s>
 <s id="73">Có những thời khắc này: bài thơ trong đầu, nắm đất trong tay: sự đong đầy không thể gọi tên.</s>
 <s id="74">Thời khắc này, khi máu của dòng máu tôi khúc xương của khúc xương, đứa trẻ lớn đến tuổi trưởng thành -- người lạ, thân mật, không lạnh nhạt nhưng xa cách -- nằm yên, mơ về những giai điệu trong khi say ngủ, bình yên, trong vòng tay của anh ấy.</s>
 <s id="75">Để đến được nơi đây, sống đến thời điểm này: sự nhẹ nhàng không thể đong đếm.</s>
 <s id="76">Sự đặc quánh của bóng tối ngày càng tăng lên.</s>
 <s id="77">Ngập ngừng, nữ danh ca sáng giá, rồi khúc bi ca gật gù của chú bồ câu.</s>
 <s id="78">Màu đen óng ánh thành màu xám; sự vật dần hiện hình, bóng trải dài trên mặt đất; màn đêm nhường chỗ cho ngày sáng.</s>
 <s id="79">Thành phố thức giấc.</s>
 <s id="80">Sẽ có những bình minh, những màn đêm, những buổi trưa chói nắng khác.</s>
 <s id="81">Có vẻ như, tôi sẽ mất phương hướng.</s>
 <s id="82">Sẽ có những sự chật vật, sa ngã, chửi rủa bóng đêm.</s>
 <s id="83">Những gì đang tới, có một khoảnh khắc mà chẳng có gì đáng bận tâm nữa, tất cả đã quá đỗi thân yêu.</s>
 <s id="84">Và khi tôi chán chường với ánh sáng ban ngày, nhỡ khi có những ai yêu mến tôi đau xót cho tôi quá lâu, hãy để họ nhớ rằng tôi đã có khoảnh khắc này -- thời khắc tăm tối, hoàn hảo này -- và mỉm cười.</s>
 <s id="85">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="86">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
