<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một người mẹ cùng con trai du hành trong sa mạc bất tận.</s>
 <s id="2">Mặc đồ bảo hộ bó sát nhằm tản nhiệt và giữ ẩm, hai người lữ hành không lo chết vì khát nữa.</s>
 <s id="3">Họ có những nỗi sợ khác lớn hơn nhiều.</s>
 <s id="4">Hai mẹ con cố bước đi nhẹ nhàng, giữ từng nhịp bước chân mình hoà vào dòng cát đang chuyển động.</s>
 <s id="5">Nhưng sớm thôi, toàn bộ âm thanh của sa mạc sẽ bị lấn át bởi một tiếng rít lớn.</s>
 <s id="6">Khi một cồn cát đuổi theo họ, những bước chân gượng ép ban đầu bỗng trở nên vội vã.</s>
 <s id="7">Cả hai leo lên được vách đá gần đó, khi một con sâu cát dài 400 mét đang vùng dậy từ thềm sa mạc.</s>
 <s id="8">Chào mừng đến với thế giới của "Xứ Cát."</s>
 <s id="9">Được viết bởi Frank Herbert và xuất bản năm 1965, "Xứ Cát" diễn ra ở một bối cảnh tương lai xa xôi, nơi nhân loại thống trị những vì sao dưới một đế chế phong kiến hùng mạnh.</s>
 <s id="10">Mô-típ trung cổ này không chỉ dừng lại ở chính quyền.</s>
 <s id="11">Khác với nhiều tiểu thuyết khoa học giả tưởng, nhân vật của Herbert đã chinh phục những vì sao</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">không qua máy tính.</s>
  <s id="12.2">Từ những cuộc chiến cổ đại với người máy, nhân loại đã ngăn cấm việc tạo ra bất kì loại máy móc nào "có suy nghĩ giống con người."</s>
  <s id="12.3">Nhưng thay vì ngăn cản sự tiến bộ của họ, sắc lệnh này đã thúc đẩy loài người phát triển một cách đáng kinh ngạc trở thành nhà lập trình sinh học, phù thủy tâm linh,</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">và nhà du hành thời gian tâm linh.</s>
  <s id="13.2">Thành viên của những bè phái siêu nhiên này thường được tuyển chọn bởi nhiều gia đình quý tộc khác nhau, đấu tranh để giành quyền lực và hành tinh mới cho vương quốc của mình.</s>
 </p>
 <s id="14">Nhưng hầu hết các năng lực siêu nhiên này đều phụ thuộc vào một thứ tài nguyên quý: hương dược.</s>
 <s id="15">Loại cây huyền bí còn gọi là"melange" này cần thiết cho mọi chuyến du hành vũ trụ, khiến nó trở thành viên đá tảng của nền kinh tế ngân hà.</s>
 <s id="16">Hương dược chỉ mọc trên hành tinh khô cằn Arrakis, một vùng đất nguy hiểm, không hề hiếu khách, nơi mà cư dân bản địa đã chống lại đế quốc từ rất lâu.</s>
 <s id="17">Tiểu thuyết của Herbert lấy bối cảnh hành tinh Arrakis, hay còn gọi là Xứ Cát, với nhân vật chính là Paul của Nhà quý tộc Atreides.</s>
 <s id="18">Cuốn sách mở đầu khi gia tộc Paul được trao quyền thống trị Xứ Cát điều này là âm mưu tinh vi của kẻ thù truyền kiếp của họ: những chủ nô tàn bạo Nhà Harkonnen.</s>
 <s id="19">Cuộc xung đột giữa hai nhà đã củng cố sự cân bằng về mặt chính trị đang suy yếu tại Arrakis.</s>
 <s id="20">Paul sớm được đẩy vào cuộc chiến tranh giữa các hành tinh, nơi anh phải chứng tỏ năng lực lãnh đạo và khả năng sống sót giữa sa mạc khắc nghiệt này.</s>
 <s id="21">Nhưng Arrakis không đơn giản chỉ là một biển cát vô hạn.</s>
 <s id="22">Nhà môi trường học tâm huyết Herbert đã dành đến hơn năm năm tạo ra hệ sinh thái phức tạp nơi Xứ Cát.</s>
 <s id="23">Hành tinh này là sự xen kẽ của các đai khí hậu và hầm gió, những thứ đã tạo nên địa hình hiểm trở của nó.</s>
 <s id="24">Vùng nhiệt độ khác nhau tạo ra thảm thực vật đa dạng.</s>
 <s id="25">Và hầu như mọi yếu tố trong hệ sinh thái của Xứ Cát hoà quyện với nhau để tạo nên hương dược tinh túy nhất của hành tinh.</s>
 <s id="26">Thế giới Herbert xây dựng còn bao gồm một mạng lưới giàu triết lý và tín ngưỡng.</s>
 <s id="27">Jessica, mẹ của Paul, là một thành viên của Bene Gesserit, một giáo phái tâm linh cổ xưa sống nhờ vào hương dược.</s>
 <s id="28">Được cho là những vị phù thủy sở hữu sức mạnh tiềm ẩn, giáo phái Bene Gesserit đã tồn tại như một thế lực bóng tối hơn một nghìn năm với nỗ lực khai sáng cho loài người.</s>
 <s id="29">Người cổ đại Mentats cũng vậy — họ là những cổ máy người có khả năng xử lý lượng dữ liệu khổng lồ.</s>
 <s id="30">Trong khi đó, phái Mentats tin vào lý luận và lý trí, kết quả của họ không đơn thuần là phép tính mà còn là những dòng khả năng không ngừng thay đổi.</s>
 <s id="31">Tuy vậy, giáo phái chính của "Xứ Cát" vẫn là người Fremen.</s>
 <s id="32">Là dân bản địa vùng Arrakis, họ nắm giữ những bí mật sâu thẳm</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">nơi hành tinh này.</s>
  <s id="33.2">Paul buộc phải liên kết mật thiết với những chiến binh Fremen, và chứng tỏ rằng mình đáng tin cậy trong một chuỗi thử thách nguy hiểm tăng dần.</s>
 </p>
 <s id="34">Những bè phái này đều có lịch sử lâu đời ngập tràn trang sách, và Herbert đã hợp nhất sự cân bằng ấy</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">vào kết cấu của câu chuyện.</s>
  <s id="35.2">Mở đầu mỗi chương sách là lời trích dẫn từ sách lịch sử tương lai, gợi lại những tình tiết trong câu chuyện sắp được mở ra.</s>
 </p>
 <s id="36">Quyển sách còn chứa những chương phụ lục hư cấu khám phá sâu hơn về lịch sử của đế quốc; cùng với bảng thuật ngữ những từ như "Gom jabbar"</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">và "Shai-Hulud."</s>
  <s id="37.2">Sử thi "Xứ Cát" đã mở đầu cho một chuỗi sáu tập truyện</s>
 </p>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">xuyên suốt hơn một nghìn năm.</s>
  <s id="38.2">Nhưng mọi câu chuyện của Arrakis về sau đều bắt đầu ở đây: vì Paul đã theo một con đường đầy thử thách, khó khăn, và sóng gió ngoài kia vẫn luôn chực chờ để tiêu diệt anh.</s>
 </p>
</text>
