<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sẽ ra sao nếu tôi bảo bạn rằng có một công nghệ mới Mà, khi được trao vào tay các bác sĩ và y tá Sẽ cải thiện kết quả cho trẻ em, người lớn, mọi độ tuổi giảm đi sự đau đớn, giảm thời gian phẫu thuật, Giảm thời gian gây mê, phục hồi một cách nhanh chóng Nếu bạn áp dụng nó hiệu quả có phải là nó càng có lợi cho bệnh nhân?</s>
 <s id="2">Đáng ngạc nhiên hơn: nó không có tác dụng phụ, và nó có sẵn ở khắp mọi nơi có được sự chăm sóc về y tế.</s>
 <s id="3">Tôi đang nói với tư cách là một bác sĩ chăm sóc đăc biệt tại Viện nhi Boston, Rằng đây sẽ là bước đột phá đối với tôi.</s>
 <s id="4">Công nghệ ấy là thực tập giống như thật.</s>
 <s id="5">Cuộc thử nghiệm này được thực hiện nhờ mô phỏng y học.</s>
 <s id="6">Tôi sẽ kể một trường hợp làm ví dụ nhé chỉ để mô tả những thử thách còn ở phía trước, Và tại sao công nghệ này không những cải thiện sức khỏe Mà còn rất quan trọng đối với việc chăm sóc sức khỏe.</s>
 <s id="7">Đây là em bé sơ sinh, 1 bé gái.</s>
 <s id="8">"Ngày số 0 của cuộc đời", gọi là thế, ngày đầu tiên, vừa được sinh ra trên thế giới.</s>
 <s id="9">Và vừa lúc cô ấy được sinh ra, chúng tôi nhận ra là cô bé đang bị lão hóa.</s>
 <s id="10">Nhịp tim của cô ấy tăng lên, huyết áp giảm dần, cô ấy thở rất, rất nhanh.</s>
 <s id="11">Và nguyên nhân được hiển thị trên phim chụp X-quang phần ngực.</s>
 <s id="12">Nó được gọi là babygram, một bản chụp X-quang cho cả cơ thể của bé sơ sinh.</s>
 <s id="13">Khi bạn nhìn vào phần trên của nó, tim và phổi đáng nhẽ ra phải nằm ở đó.</s>
 <s id="14">Khi bạn nhìn vào phần dưới, nơi ổ bụng, ruột đáng lẽ ở chỗ đó.</s>
 <s id="15">Và giờ bạn có thể thấy một phần trong suốt len lên từ phía ngực phải của em bé.</s>
 <s id="16">Đó là ruột - đang nằm sai vị trí.</s>
 <s id="17">Và kết quả là, chúng chèn ép phổi và làm cho bé tôi nghiệp này trở nên rất khó để thở.</s>
 <s id="18">Cách khắc phục tình trạng này là đưa em bé vào phòng phẫu thuật, di dời bộ phận ruột về lại khoang bụng, để phổi được nở ra và em bé có thể thở lại bình thường.</s>
 <s id="19">Nhưng trước khi đưa em bé ra khỏi phòng mổ, bé cần được chuyển tới điều trị đặc biệt, nơi tôi phụ trách.</s>
 <s id="20">Tôi làm việc với ê-kíp mổ.</s>
 <s id="21">Chúng tôi đứng quanh bé và đặt bé vô lồng tim-phổi nhân tạo.</s>
 <s id="22">Chúng tôi để bé ngủ, rồi tạo 1 vết mổ nhỏ trên cổ, chúng tôi đặt ống dẫn vào một số mạch máu chính ở cổ những mạch máu này có size cỡ bằng cái chiếc bút, cỡ cái đầu bút- chúng tôi đưa máu đến toàn cơ thể bé bằng 1 máy lấy ô-xy, rồi đưa vào cơ thể.</s>
 <s id="23">Chúng tôi đã cứu sống cô bé, và đứa bé đã phục hồi sau giải phẫu.</s>
 <s id="24">Vấn đề ở đây là: những rối loạn này- gọi là thoát vị cơ hoành bẩm sinh, có 1 lỗ ở cơ hoành đã cho ruột lọt qua, sự rối loạn này là rất hiếm gặp.</s>
 <s id="25">Thậm chí với những bác sĩ giỏi nhất thế giới, thì đây vẫn là 1 sự thử thách rất lớn để những bệnh nhân này có thể hồi phục 100%</s>
 <s id="26">Trường hợp như vậy hiếm khi xuất hiện.</s>
 <s id="27">Vậy thì tại sao bệnh hiếm gặp lại trở nên thường gặp?</s>
 <s id="28">Lại là một vấn đề khác: trong ngành y tế, tôi được đào tạo hơn 20 năm, những thứ đang tồn tại, mô hình huấn luyện gọi là mô hình thực tập</s>
 <s id="29">đã tồn tại hàng thế kỷ,</s>
 <s id="30">nó dựa vào ý tưởng rằng bạn sẽ nhìn thấy 1 cuộc phẫu thuật 1 lần hoặc nhiều lần, rồi sau đó chính bạn tiến hành phẫu thuật, và sau đó bạn truyền lại kinh nghiệm phẫu thuật cho thế hệ sau.</s>
 <s id="31">Điều tiềm ẩn trong mô hình này, chắc tôi không cần nói ra, rằng chúng tôi thực hành trên chính bệnh nhân chúng tôi chăm sóc.</s>
 <s id="32">Đó là vấn đề.</s>
 <s id="33">Tôi nghĩ sẽ có 1 cách tiếp cận tốt hơn.</s>
 <s id="34">Y học có lẽ là ngành công nghiệp đầy rủi ro nhất nó không cho phép ta thử nghiệm trước điều gì.</s>
 <s id="35">Tôi muốn diễn tả 1 hướng tiếp cận tốt hơn thông qua sự mô phỏng y học.</s>
 <s id="36">Vâng, việc đầu tiên là khảo sát những ngành có rủi ro lớn khác Nó đang sử dụng 1 phương pháp hàng thập kỷ</s>
 <s id="37">Đó là ngành năng lượng hạt nhân.</s>
 <s id="38">Năng lượng hạt nhân chạy trên một lý thuyết cơ bản thực hành những điều mà họ hy vọng rằng nó chưa bao giờ xảy ra.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Và 1 ngành chúng ta rất quen thuộc, ngành công nghệ hàng không.</s>
  <s id="39.2">Bây giờ chúng ta bước lên thang máy với 1 tâm lý thoải mái rằng nhóm phi hành đoàn được đào tạo bài bản bằng hê thống mô phỏng như thật, với những trường hợp, hi vọng sẽ không bao giờ xảy ra, nhưng chúng ta biết nếu họ làm như vậy, Họ sẽ phải đối mặt với những điều tồi tệ nhất.</s>
 </p>
 <s id="40">Thực tế, ngành công nghiệp hàng không đã tiến triển tốt khi tạo ra thân máy bay trong môi trường mô phỏng, bởi điểm mấu chốt là ở khâu làm việc nhóm.</s>
 <s id="41">Đó là mô phỏng việc thoát hiểm khi gặp nạn.</s>
 <s id="42">Và một lần nữa, nếu điều đó xảy ra, một điều có thể nói là rất hiếm, họ đã chuẩn bị để hành động nhanh như trở bàn tay.</s>
 <s id="43">Tôi đoán điều thúc đẩy tôi nhiều nhất là những cách thức trong ngành thể thao, có lẽ cũng có nhiều thử thách lớn.</s>
 <s id="44">Bạn hãy nghĩ đến một đội chơi bóng chày: những cầu thủ luyện tập.</s>
 <s id="45">Tôi nghĩ đây là một ví dụ hay về sự luyện tập tiến bộ.</s>
 <s id="46">Điều đầu tiên họ làm là đi luyện tập vào mùa xuân.</s>
 <s id="47">Họ đến hội trại mùa xuân, có lẽ là 1 sự thực hành trong môn bóng chày.</s>
 <s id="48">Họ không ở trên sân đấu thực sự, họ đang chơi thử, họ đang chơi thử trước mùa thi đấu.</s>
 <s id="49">Rồi họ tiến đến sân thi đấu trong những mùa giải, và cái gì là việc đầu tiên họ làm trước khi bắt đầu trận đấu?</s>
 <s id="50">Họ vào trong những cái lồng chiến và chiến đấu hàng giờ, đón nhận nhiều đường bóng khác nhau ném vào họ, tiếp chiêu quả bóng này đến quả khác để mềm dẻo cơ bắp, chuẩn bị sẵn sàng mọi thứ cho cuộc chơi.</s>
 <s id="51">Và đây là 1 điều phi thường nhất, cho tất cả những ai xem 1 môn thể thao nào khác, bạn sẽ thấy hiện tượng này xuất hiện.</s>
 <s id="52">Các cầu thủ vào vị trí sẵn sàng, người bình luận sẵn sàng bình luận.</s>
 <s id="53">Ngay trước khi quả bóng được ném đi, cầu thủ sẽ làm gì?</s>
 <s id="54">Cầu thủ sẽ bước ra sân tập 1 cú xoay vòng.</s>
 <s id="55">Anh ấy làm đúng như lúc đang luyện tập</s>
 <s id="56">Tôi muốn nói cho bạn nghe cách chúng tôi tạo ra những cú quăng như thế trong y học.</s>
 <s id="57">Chúng tôi tạo ra "những lồng đánh bóng" cho bệnh nhân của chúng tôi ở Viện nhi Boston.</s>
 <s id="58">Tôi muốn sử dụng trường hợp mà chúng tôi đã xây dựng gần đây</s>
 <s id="59">Đó là 1 ca bệnh 4 tuổi đang phát triển đầu quá mức, và kết quả, mất đi những cột mốc phát triển về thần kinh, và lý do của vấn đề là ở chỗ này, đó là chứng bệnh "não úng thủy".</s>
 <s id="60">Hãy nói qua 1 chút về giải phẫu não.</s>
 <s id="61">Đây là não bộ, bạn thấy hộp sọ bao bọc bộ não.</s>
 <s id="62">Chất bao quanh não, giữa hộp sọ vào não được gọi là dịch tủy não, vai trò như 1 đệm chống sốc.</s>
 <s id="63">Trong não của bạn bây giờ, có dịch tủy não bao quanh não len lỏi xung quanh não.</s>
 <s id="64">Nó được tạo ra trong một khu vực và lưu thông khắp não, và được thay đổi.</s>
 <s id="65">Đây là điều bình thường diễn ra trong não chúng ta.</s>
 <s id="66">Nhưng với 1 số em bé không may mắn, có 1 vật cản của dòng chảy, giống như bị tắc đường.</s>
 <s id="67">Kết quả là, chất dịch luôn được tạo ra, và phần não bị đẩy dồn qua 1 bên.</s>
 <s id="68">Đứa bé khó mà phát triển được.</s>
 <s id="69">Kết quả, đứa trẻ mất đi khả năng phát triển.</s>
 <s id="70">Một căn bệnh hủy hoại</s>
 <s id="71">Cách giải quyết là làm phẫu thuật</s>
 <s id="72">Phương pháp truyền thống là tách 1 phần hộp sọ ra, 1 phần nhỏ, hút chất dịch này ra, đính ống hút vào 1 vị trí, sau đó cho chất dịch đó chảy vào lại cơ thể.</s>
 <s id="73">1 cuộc phẫu thuật lớn.</s>
 <s id="74">Nhưng có 1 vài tin tốt là có những cải tiến trong phương pháp này, cho phép chúng tôi phát triển những phương pháp xâm lấn tối thiểu cho cuộc phẫu thuật này.</s>
 <s id="75">Thông qua một lỗ kim nhỏ, một cái máy quay sẽ được đưa vào được đưa vào sâu trong cấu trúc não tạo 1 lỗ nhỏ để chất dịch đó được chảy ra ngoài, giống như trong bồn nước.</s>
 <s id="76">Lập tức, não không còn chịu sức ép nữa. có thể phát triển chúng tôi chữa lành cho đứa trẻ chỉ qua một lỗ mổ</s>
 <s id="77">Nhưng có 1 vấn đề: bệnh tràn dịch não là tương đối hiếm.</s>
 <s id="78">nên cũng không có những cuộc huấn luyện bài bản đạt được trình độ thành thạo để đưa 1 cái kính soi vào đúng chỗ.</s>
 <s id="79">Phẫu thuật đôi khi cũng cần đến sự sáng tạo,</s>
 <s id="80">Họ đã đưa ra những mô hình đào tạo.</s>
 <s id="81">Đây là những mô hình hiện giờ.</s>
 <s id="82">(tiếng cười) Tôi không đùa bạn đâu.</s>
 <s id="83">Đây là quả ớt chuông đỏ, không tạo ra ở Hollywood Ớt đỏ.</s>
 <s id="84">Cuộc phẫu thuật cần bác sĩ gắn 1 cái kính vào trong quả ớt họ làm "phẫu thuật cắt hạt"</s>
 <s id="85">(tiếng cười) Họ dùng cái kính để loại bỏ các hạt bằng 1 cái nhíp nhỏ.</s>
 <s id="86">Và đó là một cách để trở nên thành thục trong các thao tác cơ bản khi thực hiện phẫu thuật này.</s>
 <s id="87">Rồi họ tham gia ngay vào mô hình thực tập ,nhìn thấy nhiều người trong số họ khi họ thể hiện bản thân mình rồi thực hiện nó, rồi đi dạy về nó đợi chờ những bệnh nhân này tới</s>
 <s id="88">Chúng tôi có thể làm tốt hơn thế.</s>
 <s id="89">Chúng tôi đang tạo ra những bản sao của trẻ em để các bác sĩ và đội ngũ phẫu thuật được luyện tập trong những trường hợp liên quan nhất có thể</s>
 <s id="90">Để tôi cho bạn xem cái này</s>
 <s id="91">Đây là đội của tôi trong bộ phận kỹ thuật của chương trình mô phỏng</s>
 <s id="92">Đây là một nhóm những cá nhân tuyệt vời</s>
 <s id="93">Họ là những kỹ sư cơ khí như bạn có thể thấy, những nhà thiết kế đồ họa</s>
 <s id="94">Họ đưa những dữ liệu cơ bản từ ảnh chụp cộng hưởng từ thành thông tin kỹ thuật số biến chúng thành hình ảnh ghép lại thành các bộ phận của một đứa trẻ những phần tử quét bề mặt của đứa trẻ đã được chọn khi cần thiết tùy thuộc vào cuộc phẫu thuật rồi đưa những dữ liệu số này ra thành những bức tượng, những máy in 3D cho phép chúng tôi in ra những bộ phận chính xác tới từng micron so với giải phẫu của bệnh nhân</s>
 <s id="95">Bạn có thể thấy ở đây Hộp sọ của em bé này đang được in ra trong vài giờ trước khi chúng tôi tiến hành phẫu thuật.</s>
 <s id="96">Nhưng chúng tôi không thể làm điều này mà không có những người bạn từ Bờ Tây Hollywood, California.</s>
 <s id="97">Họ là những người tài giỏi đáng kinh ngạc trong việc tái tạo hiện thực</s>
 <s id="98">Nó đã không phải là một bước nhảy vọt dài đối với chúng tôi</s>
 <s id="99">Càng lấn sâu vào lĩnh vực này, chúng tôi càng thấy rõ rằng mình đang làm điện ảnh</s>
 <s id="100">Chúng tôi đang làm phim, chỉ có điều diễn viên không phải là diễn viên.</s>
 <s id="101">Họ là những bác sỹ và y tá.</s>
 <s id="102">Đây là vài bức ảnh về các bạn của chúng tôi tại Fractured FX ở Holywood California, một công ty hiệu ứng đặc biệt đã giành giải Emmy.</s>
 <s id="103">Đây là Justin Raleigh và nhóm của cậu ấy, không phải là một bệnh nhân của tôi (tiếng cười) mà là một sản phẩm tinh xảo mà những người này làm ra</s>
 <s id="104">Chúng tôi đã hợp tác và trao đổi kinh nghiệm của mình, đem nhóm họ đến Viện nhi Boston, gửi nhóm của chúng tôi tới Hollywood, California và trao đổi nhân lực qua lại để có thể phát triển loại hình mô phỏng này.</s>
 <s id="105">Điều mà tôi sắp cho các bạn xem là một bộ phận tái tạo của em bé này</s>
 <s id="106">Bạn sẽ để ý thấy là mỗi sợi tóc trên đầu em bé đều được tái tạo.</s>
 <s id="107">Thực tế, đây cũng là 1 em bé tái bản và tôi xin lỗi nếu có ai thấy buồn nôn nhưng đó là một mô hình mô phỏng của em bé mà họ sắp thực hiện phẫu thuật.</s>
 <s id="108">Đây là cái màng mà chúng ta đã nói, phía bên trong bộ não của em bé này.</s>
 <s id="109">Bạn sắp sửa nhìn thấy, một bên là bệnh nhân thực sự, và một bên là mô hình.</s>
 <s id="110">Như tôi đã đề cập, một cái kính, cần được đưa xuống, như bạn đang thấy.</s>
 <s id="111">nó cần tạo ra một lỗ nhỏ trên cái màng này và cho dịch chảy ra</s>
 <s id="112">Tôi sẽ không bắt các bạn đoán bên nào là bên nào, nhưng phía bên phải là 1 mô hình.</s>
 <s id="113">Vậy là các bác sĩ giờ có thể tạo ra những cơ hội luyện tập, làm những phẫu thuật này bao nhiêu lần họ muốn, cho đến khi cảm thấy thỏa mãn và thoải mái.</s>
 <s id="114">Và chỉ khi đó, họ mới đưa em bé vào phòng phẫu thuật.</s>
 <s id="115">Nhưng chúng tôi không dừng lại ở đó.</s>
 <s id="116">Chúng tôi biết rằng chìa khóa của việc này không chỉ là kỹ năng mà còn là việc kết hợp kỹ năng đó với kíp mổ.</s>
 <s id="117">Giờ hãy chuyển sang đua xe công thức một.</s>
 <s id="118">Và đây là một ví dụ về một kỹ sư đang thay lốp xe và làm việc đó lặp đi lặp lại trên cái xe này.</s>
 <s id="119">Nhưng việc đó sẽ nhanh chóng được kết hợp, với những trải nghiệm huấn luyện nhóm giờ thì cả đội cùng hợp tác thay lốp xe và đưa chiếc xe này trở lại đường đua.</s>
 <s id="120">Chúng tôi đã thực hiện bước này trong chăm sóc sức khỏe Vậy giờ những gì bạn sắp thấy là một cuộc phẫu thuật mô phỏng.</s>
 <s id="121">Chúng tôi đưa mô hình mà tôi vừa mô tả vào phòng phẫu thuật của Bệnh viện Nhi Boston, và những cá nhân này là kíp mổ đang thực hiện phẫu thuật trước khi phẫu thuật.</s>
 <s id="122">Phẫu thuật hai lần, mổ một lần.</s>
 <s id="123">Tôi sẽ chỉ cho bạn thấy.</s>
 <s id="124">(Video) Anh muốn nâng đầu lên hay xuống?</s>
 <s id="125">Anh hạ xuống 10 được không?</s>
 <s id="126">Và hạ cả cái bàn xuống một ít?</s>
 <s id="127">Bàn đang được hạ xuống</s>
 <s id="128">Được rồi, cái này là mạch máu.</s>
 <s id="129">Lùi mũi kéo xuống được không?</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Tôi đang đeo găng tay.</s>
  <s id="130.2">Từ 8 đến 8,5 được không?</s>
 </p>
 <s id="131">Tuyệt, cảm ơn.</s>
 <s id="132">Thật tuyệt vời.</s>
 <s id="133">Bước thứ hai, cũng là một bước quan trọng là chúng tôi đưa kíp mổ ra ngay lập tức và phỏng vấn họ.</s>
 <s id="134">Chúng tôi dùng công nghệ giống với mô hình quản lý chất lượng LSS trong quân đội, chúng tôi đưa họ ra và nói về những gì đã xảy ra đúng hướng, nhưng quan trọng hơn là, những việc xảy ra không đúng hướng và cách chúng tôi sẽ sửa nó.</s>
 <s id="135">Rồi chúng tôi lại đưa họ trở lại làm lại lần nữa</s>
 <s id="136">Diễn tập và thảo luận những khoảnh khắc quan trọng nhất</s>
 <s id="137">Giờ hãy trở lại với ca bệnh này.</s>
 <s id="138">Cũng em bé đó, nhưng giờ hãy để tôi mô tả cách chúng tôi chăm sóc cho bé tại bệnh viện nhi Boston.</s>
 <s id="139">Em bé này chào đời lúc 3 giờ sáng.</s>
 <s id="140">Vào lúc 2 giờ sáng, chúng tôi đã tập hợp kíp mổ mang mô hình giải phẫu tái bản mà chúng tôi có được từ ảnh chụp, và mang đội ngũ đó đến giường bệnh ảo, tới giường bệnh mô phỏng, Đó cũng chính là kíp mổ cho em bé này vài giờ tới, Rồi chúng tôi để họ thực hành phương pháp.</s>
 <s id="141">Tôi sẽ cho bạn xem một vài khoảnh khắc.</s>
 <s id="142">Đây không phải vết mổ thật.</s>
 <s id="143">Và em bé vẫn chưa được sinh ra.</s>
 <s id="144">Hãy tưởng tượng điều này.</s>
 <s id="145">Và giờ những cuộc nói chuyện của tôi với các gia đình trong phòng chăm sóc đặc biệt ở Bệnh viện Nhi Boston là hoàn toàn khác nhau.</s>
 <s id="146">Hãy tưởng tượng cuộc đối thoại như thế này: "Chúng tôi không chỉ thường xuyên gặp những rối loạn này, không chỉ đã làm những ca mổ như sắp làm với con bạn, mà chúng tôi đã thực hiện qua ca mổ của chính con bạn.</s>
 <s id="147">Và chúng tôi đã làm từ cách đây 2 tiếng rồi</s>
 <s id="148">Chúng tôi đã làm 10 lần rồi</s>
 <s id="149">Giờ, chúng tôi sẵn sàng để đưa họ trở lại phòng phẫu thuật.</s>
 <s id="150">Và đây, kỹ thuật mới trong chăm sóc sức khỏe: "thực tập thật".</s>
 <s id="151">Luyện tập trước trận đấu.</s>
 <s id="152">Cảm ơn.</s>
 <s id="153">(Vỗ tay)</s>
</text>
