<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào một buổi sáng tháng 8 ấm áp ở Harare, Farai, một bà mẹ hai con 24 tuổi, đi về phía một băng ghế trong công viên.</s>
 <s id="2">Cô ấy trông đau khổ và chán nản.</s>
 <s id="3">Trên băng ghế có một bà cụ 82 tuổi đang ngồi, mà cộng đồng biết đến là Bà Jack.</s>
 <s id="4">Farai đưa Bà Jack một bì thư từ y tá của phòng khám.</s>
 <s id="5">Bà Jack mời Farai ngồi xuống trong khi bà ấy mở bì thư và đọc.</s>
 <s id="6">Khoảng 3 phút im lặng khi bà ấy đọc.</s>
 <s id="7">Sau một đoạn nghỉ dài, Bà Jack lấy một hơi thật sâu, nhìn Farai và nói, "Có tôi ở đây với cô.</s>
 <s id="8">Cô có muốn chia sẻ chuyện của mình không?"</s>
 <s id="9">Farai bắt đầu, đôi mắt cô sưng lên vì nước mắt.</s>
 <s id="10">Cô nói, "Bà Jack à, Tôi dương tính với HIV.</s>
 <s id="11">Tôi đã sống chung với HIV suốt 4 năm qua.</s>
 <s id="12">Chồng tôi bỏ đi 1 năm trước.</s>
 <s id="13">Tôi có hai đứa con chưa đến 5 tuổi.</s>
 <s id="14">Tôi thất nghiệp.</s>
 <s id="15">Tôi khó mà chăm con được."</s>
 <s id="16">Nước mắt lăn dài trên mặt cô.</s>
 <s id="17">Để trả lời, Bà Jack xích gần lại, đặt tay mình lên Farai, và nói rằng, "Farai, cô cứ khóc đi.</s>
 <s id="18">Cô đã trải qua rất nhiều chuyện.</s>
 <s id="19">Cô có muốn chia sẻ gì thêm không?"</s>
 <s id="20">Và Farai tiếp tục.</s>
 <s id="21">"Trong vòng 3 tuần qua, tôi thường xuyên có ý định tự tử, và đưa hai đứa con theo tôi.</s>
 <s id="22">Tôi không chịu nổi nữa.</s>
 <s id="23">Y tá phòng khám nói tôi đến gặp bà."</s>
 <s id="24">Hai người trao đổi, chừng 30 phút.</s>
 <s id="25">Và cuối cùng, Bà Jack nói, "Farai, tôi thấy cô có tất cả triệu chứng của kufungisisa."</s>
 <s id="26">Từ "kufungisisa" mở ra một dòng suối nước mắt.</s>
 <s id="27">Kufungisisa là từ địa phương của trầm cảm ở đất nước tôi.</s>
 <s id="28">Nghĩa đen là "suy nghĩ quá nhiều."</s>
 <s id="29">Tổ chức Y tế Thế giới WHO ước đoán hơn 300 triệu người trên toàn cầu ngày nay đang mắc trầm cảm, hay còn gọi là Kufungisisa ở đất nước tôi.</s>
 <s id="30">Và WHO cũng nói với ta rằng cứ mỗi 40 giây, có một người ở đâu đó trên thế giới tự tử vì họ không hạnh phúc, phần nhiều do trầm cảm hay kifungisisa.</s>
 <s id="31">Đa số những cái chết ấy xảy ra ở các nước có thu nhập kém hoặc trung bình.</s>
 <s id="32">Trong thực tế, WHO còn nói rằng khi nhìn vào nhóm tuổi 15 đến 29, nguyên nhân hàng đầu gây tử vong hiện nay là tự sát.</s>
 <s id="33">Nhưng có nhiều hơn những sự kiện dẫn đến trầm cảm và trong vài trường hợp là tự sát, như là lạm dụng, xung đột, bạo lực, cô lập, cô đơn -- danh sách dài vô tận.</s>
 <s id="34">Nhưng có một điều mà ta biết là trầm cảm có thể điều trị được và tự sát có thể bị ngăn chặn.</s>
 <s id="35">Nhưng vấn đề là chúng ta không có đủ bác sĩ tâm thần hay nhà tâm lý học trên thế giới để làm việc đó.</s>
 <s id="36">Ví dụ, tại hầu hết những nước có thu nhập thấp và trung bình, tỉ lệ bác sĩ tâm thần trên tổng số dân là khoảng 1 trên 1,5 triệu người, nghĩa là 90 phần trăm những người cần hỗ trợ sức khỏe tâm thần sẽ không có được nó.</s>
 <s id="37">Ở nước tôi, có 12 bác sĩ tâm thần, và tôi là một trong số đó, cho dân số xấp xỉ 14 triệu người.</s>
 <s id="38">Giờ, để tôi đặt nó vào hoàn cảnh cụ thế.</s>
 <s id="39">Một buổi tối tôi đang ở nhà, thì nhận được cuộc gọi từ ER, tức là phòng cấp cứu, từ một thành phố cách 200 km từ chỗ tôi sống.</s>
 <s id="40">Bác sĩ cấp cứu nói rằng, "Một bệnh nhân của anh, người anh chữa trị 4 tháng trước, vừa uống thuốc quá liều, và họ đang ở phòng cấp cứu.</s>
 <s id="41">Về lưu thông máu, họ có vẻ ổn, nhưng họ cần đánh giá thần kinh."</s>
 <s id="42">Rõ ràng là tôi không thể nhảy lên xe giữa đêm và lái 200 km được.</s>
 <s id="43">Thế là bằng cách tốt nhất có thể, qua điện thoại với bác sĩ cấp cứu, chúng tôi thực hiện đánh giá.</s>
 <s id="44">Chúng tôi đảm bảo đưa ra các quan sát về tự tử.</s>
 <s id="45">Chúng tôi đảm bảo xem xét lại thuốc chống trầm cảm mà bệnh nhân này đã sử dụng, và cuối cùng kết luận rằng chừng nào Erica - đó là tên cô ấy, 26 tuổi - chừng nào Erica sẵn sàng ra khỏi phòng cấp cứu, cô ấy nên đến ngay chỗ tôi cùng mẹ cô ấy, và tôi sẽ đánh giá và làm những gì có thể thực hiện.</s>
 <s id="46">Và chúng tôi cho rằng điều đó sẽ mất khoảng một tuần.</s>
 <s id="47">Một tuần trôi qua.</s>
 <s id="48">Ba tuần trôi qua.</s>
 <s id="49">Không thấy Erica.</s>
 <s id="50">Và một ngày tôi nhận được điện thoại từ mẹ Erica, và bà ấy nói rằng, "Erica đã tự tử 3 ngày trước.</s>
 <s id="51">Cô ấy treo cổ lên cây xoài trong vườn nhà."</s>
 <s id="52">Gần như một phản xạ tự nhiên, tôi không thể không hỏi, "Nhưng tại sao hai người không đến Harare, nơi tôi sống?</s>
 <s id="53">Chúng tôi đã đồng ý rằng chừng nào cô ấy ra khỏi phòng cấp cứu. thì sẽ đến chỗ tôi mà."</s>
 <s id="54">Câu trả lời của bà ấy rất ngắn gọn.</s>
 <s id="55">"Chúng tôi không có đủ 15$ đi bus để đến Harare."</s>
 <s id="56">Ngày nay, tự tử không còn là điều bất thường trong giới sức khỏe tâm thần.</s>
 <s id="57">Nhưng có gì đó về cái chết của Erica xuyên đến tận tâm can tôi.</s>
 <s id="58">Lời tuyên bố từ mẹ Erica: "Chúng tôi không có đủ 15$ đi bus đến chỗ anh," khiến tôi nhận ra rằng sẽ không thực hiện được, việc tôi hi vọng bệnh nhân đến gặp mình.</s>
 <s id="59">Và tôi tự vấn lương tâm, cố gắng khám phá vai trò của tôi với tư cách là một bác sĩ tâm thần ở châu Phi.</s>
 <s id="60">Và sau khi suy xét và tự vấn bản thân. nói chuyện với đồng nghiệp, bạn bè và gia đình, tôi chợt nhận ra rằng thực ra, một trong những nguồn lực đáng tin nhất ở châu Phi là những người bà.</s>
 <s id="61">Vâng, những người bà.</s>
 <s id="62">Và tôi đã nghĩ, những người bà có trong mỗi cộng đồng.</s>
 <s id="63">Có hàng trăm người bà.</s>
 <s id="64">Và (Cười) Và họ không rời cộng đồng của mình để đi tìm nơi tốt hơn.</s>
 <s id="65">(Cười) Đó, lần duy nhất họ rời đi là khi họ đến một nơi tốt hơn gọi là thiên đường.</s>
 <s id="66">(Cười) Nên tôi nghĩ, hay là đào tạo những người bà trong liệu pháp nói chuyện dựa trên bằng chứng, mà họ có thể thực hiện trên một băng ghế?</s>
 <s id="67">Trao quyền cho họ với kĩ năng lắng nghe, thể hiện sự đồng cảm, tất cả những điều bắt nguồn từ liệu pháp nhận thức hành vi; trao quyền cho họ với các kỹ năng để kích hoạt hành vi, lên kế hoạch hành động, và hỗ trợ họ bằng công nghệ kỹ thuật số.</s>
 <s id="68">Bạn biết đó, công nghệ điện thoại di động.</s>
 <s id="69">Người dân châu Phi ngày nay đều có điện thoại di động.</s>
 <s id="70">Vào năm 2006. tôi đã lập ra nhóm tiên phong gồm những người bà.</s>
 <s id="71">(Vỗ tay) Cám ơn.</s>
 <s id="72">(Vỗ tay) Hiện nay, có hàng trăm người bà đang làm việc tại hơn 70 cộng đồng.</s>
 <s id="73">Và chỉ trong năm ngoái, hơn 30.000 người đã nhận điều trị trên Băng ghế Tình bạn từ một người bà trong cộng đồng ở Zimbabwe.</s>
 <s id="74">(Vỗ tay) Mới đây, chúng tôi đã xuất bản bài báo về công việc thực hiện bởi những người bà này trên báo Hiệp hội Y khoa Hoa Kỳ.</s>
 <s id="75">Và (Vỗ tay) Và kết quả cho thấy sáu tháng sau khi được điều trị bởi một người bà, mọi người không có triệu chứng gì không trầm cảm, ý nghĩ tự tử hoàn toàn thuyên giảm.</s>
 <s id="76">Thực ra, kết quả của chúng tôi - đó là một thử nghiệm lâm sàng -- thực ra, thử nghiệm lâm sàng này cho thấy rằng những người bà điều trị trầm cảm còn hiệu quả hơn hơn là bác sĩ và - (Cười) (Vỗ tay) Và như vậy, chúng tôi đang cố gắng mở rộng chương trình này.</s>
 <s id="77">Hiện có hơn 600 triệu người hơn 65 tuổi trên toàn thế giới.</s>
 <s id="78">Và đến năm 2050, sẽ có 1,5 tỉ người trên 65 tuổi.</s>
 <s id="79">Tưởng tượng rằng nếu ta có thể tạo ra một mạng lưới toàn cầu của những người bà tại mỗi thành phố lớn trên thế giới, đã được đào tạo liệu pháp nói chuyện dựa trên bằng chứng, được hỗ trợ thông qua nền tảng kĩ thuật số, kết nối với nhau.</s>
 <s id="80">Và họ sẽ tạo ra khác biệt trong cộng đồng.</s>
 <s id="81">Họ sẽ làm giảm khoảng cách điều trị của rối loạn tâm thần, thần kinh và sử dụng chất gây nghiện.</s>
 <s id="82">Cuối cùng. đây là một tấm ảnh của Bà Jack.</s>
 <s id="83">Farai có 6 buổi trị liệu trên băng ghế với Bà Jack.</s>
 <s id="84">Hiện tại, Farai đã có việc.</s>
 <s id="85">Cô cho hai con đến trường.</s>
 <s id="86">Về phần Bà Jack, một sáng tháng 2, bà hẹn gặp bệnh nhân thứ 257 trên băng ghế.</s>
 <s id="87">Bà ấy đã không đến.</s>
 <s id="88">Bà ấy đã đến một nơi tốt đẹp hơn gọi là thiên đường.</s>
 <s id="89">Nhưng tôi tin rằng Bà Jack, từ trên đó, bà ấy đang cổ vũ cho những người bà khác -- số lượng không ngừng tăng của những người bà đang làm nên sự khác biệt trong cuộc sống của hàng nghìn người.</s>
 <s id="90">Và tôi chắc rằng bà ấy sẽ bất ngờ khi nhận ra rằng một thứ mà bà tiên phong nay đang lan rộng ra những nước khác, như Malawi, đảo Zanzibar và đang tiến gần đến đây, nước Mỹ tại thành phố New York</s>
 <s id="91">Mong bà được yên nghỉ.</s>
 <s id="92">Cám ơn.</s>
 <s id="93">(Vỗ tay) (Hoan hô) (Vỗ tay)</s>
</text>
