<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta hẳn đều đã từng thắc mắc làm sao những bộ não vĩ đại đạt được thành tựu, phải không?</s>
 <s id="2">Và khi những thành tựu ấy càng đáng kinh ngạc, thì ta càng gọi họ là thiên tài, có thể là người ngoài vũ trụ, đến từ 1 hành tinh khác, chắc chắn không giống chúng ta.</s>
 <s id="3">Nhưng điều đó có thật không?</s>
 <s id="4">Để tôi bắt đầu bằng 1 ví dụ.</s>
 <s id="5">Các vị hẳn đều biết câu chuyện về trái táo của Newton chứ?</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">OK.</s>
  <s id="6.2">Nó có thật không?</s>
  <s id="6.3">Có thể là không.</s>
 </p>
 <s id="7">Nhưng vẫn thật khó tin là chẳng có trái táo nào.</s>
 <s id="8">Ý tôi là có 1 số bàn đạp nào đó, 1 số điều kiện nhất định nào đó làm cho định luật vạn vật hấp dẫn không đến nỗi bất khả tư nghị.</s>
 <s id="9">Và chắc chắn nó không phải là bất khả, ít nhất là đối với Newton.</s>
 <s id="10">Điều đó khả thi, và vì một lý do nào đó, nó cũng ở đó, có sẵn tại một điểm nào đó, dễ dàng như hái một quả táo.</s>
 <s id="11">Đây là 1 quả táo.</s>
 <s id="12">Còn Einstein thì sao?</s>
 <s id="13">Liệu thuyết tương đối có là 1 bước nhảy vọt lớn trong lịch sử của ý tưởng mà không ai khác nghĩ ra được?</s>
 <s id="14">Hoặc, nó cũng là 1 thứ gần kề và khả thi tất nhiên là đối với Einstein, và ông đạt được nó bằng từng bước nhỏ trên con đường khoa học khác thường của mình</s>
 <s id="15">Tất nhiên chúng ta không thể hình dung ra con đường này, nhưng nó không có nghĩa là con đường không có ở đó.</s>
 <s id="16">Vậy, tất cả điều này có vẻ rất gợi liên tưởng nhưng tôi xin nói rằng hầu như không chắc chắn nếu chúng ta thực sự muốn nắm bắt nguồn gốc của những ý tưởng tuyệt vời và nói rộng hơn là cách chúng ta nắm bắt cái mới trong cuộc sống.</s>
 <s id="17">Là 1 nhà vật lí, 1 nhà khoa học, tôi đã học được rằng đặt ra câu hỏi đúng đã là một nửa giải pháp.</s>
 <s id="18">Nhưng tôi nghĩ bây giờ chúng ta bắt đầu có 1 khuôn khổ khái niệm tuyệt vời để hình dung và đặt ra những câu hỏi đúng.</s>
 <s id="19">Vì vậy, hãy để tôi đưa bạn đến biên giới của những điều đã biết, hoặc ít nhất, những gì tôi biết, và để tôi chỉ ra rằng những điều đã biết có thể là 1 điểm xuất phát lôi cuốn và có tác động mạnh để nắm bắt ý nghĩa sâu xa của những thứ như sự đổi mới, cách tân, hay có thể là sự sáng tạo.</s>
 <s id="20">Vậy chúng ta đang bàn về "cái mới", và tất nhiên, khoa học đằng sau nó.</s>
 <s id="21">Cái mới có thể bước vào cuộc sống của ta theo nhiều cách khác nhau, có thể rất cá nhân, như khi tôi gặp 1 người mới, tôi đọc một cuốn sách mới, hay nghe một bài hát mới.</s>
 <s id="22">Hoặc nó có thể mang tính toàn cầu, Ý tôi là, cái chúng ta gọi là sự đổi mới.</s>
 <s id="23">Nó có thể là 1 lý thuyết mới, 1 công nghệ mới, nhưng nó cũng có thể là 1 cuốn sách mới nếu bạn là nhà văn, hoặc nó có thể là 1 bài hát mới nếu bạn là nhà soạn nhạc.</s>
 <s id="24">Trong tất cả các ví dụ toàn cầu này, cái mới dành cho tất cả mọi người, nhưng trải nghiệm cái mới có thể cũng đáng sợ, vậy cái mới cũng có thể làm chúng ta sợ hãi.</s>
 <s id="25">Tuy vậy, trải nghiệm cái mới nghĩa là khám phá 1 không gian rất đặc biệt, không gian của những gì có thể, không gian của những điều làm được, không gian của các khả năng.</s>
 <s id="26">Đó là một khoảng không rất lạ, vì vậy tôi sẽ cố giải thích về không gian này.</s>
 <s id="27">Nó có thể là một không gian hữu hình.</s>
 <s id="28">Trong trường hợp đó, ví dụ như, cái mới có thể là leo lên điện Machu Picchu lần đầu, như tôi đã làm hồi 2016.</s>
 <s id="29">Nó có thể là 1 không gian về khái niệm, như tiếp thu thông tin mới, làm cho nó có nghĩa, tóm lại, học tập.</s>
 <s id="30">Nó có thể là một không gian sinh học.</s>
 <s id="31">Ý tôi là, hãy nghĩ về cuộc chiến không bao giờ kết thúc giữa virus và vi khuẩn với hệ miễn dịch của chúng ta.</s>
 <s id="32">Và bây giờ là tin xấu.</s>
 <s id="33">Chúng ta rất, rất tệ trong việc nắm bắt không gian này.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Nghĩ xem.</s>
  <s id="34.2">Hãy làm 1 thí nghiệm.</s>
 </p>
 <s id="35">Hãy nghĩ về tất cả những gì bạn có thể làm trong, chẳng hạn, 24 giờ kế tiếp.</s>
 <s id="36">Ở đây từ khóa là "tất cả".</s>
 <s id="37">Tất nhiên bạn có thể hình dung 1 vài lựa chọn, như uống nước, viết thư, hoặc ngủ suốt bài nói chuyện chán ngắt này, nếu có thể.</s>
 <s id="38">Nhưng không phải tất cả mọi việc.</s>
 <s id="39">Nghĩ về 1 cuộc xâm lược từ người ngoài hành tinh, bây giờ, ở đây, Milan, hay như tôi - tôi đã ngừng suy nghĩ trong 15 phút.</s>
 <s id="40">Vậy, rất khó để hình dung không gian này, nhưng thực ra chúng ta có 1 lý do để tự bào chữa.</s>
 <s id="41">Không dễ để hình dung không gian này, bởi vì chúng ta đang cố gắng hình dung 1 cái gì đó hoàn toàn mới mẻ, cái gì đó chưa từng xảy ra trước đây, vì vậy chúng ta không có manh mối.</s>
 <s id="42">Một giải pháp điển hình có thể là nhìn về tương lai với đôi mắt của quá khứ, tức là dựa vào các chuỗi sự kiện trong quá khứ và hy vọng nó đủ để dự đoán tương lai.</s>
 <s id="43">Nhưng chúng ta biết điều này không hiệu quả.</s>
 <s id="44">Ví dụ, đây là dự báo thời tiết lần đầu, và nó không thành công.</s>
 <s id="45">Nó thất bại vì sự phức tạp của các hiện tượng liên quan.</s>
 <s id="46">Vì vậy, bây giờ chúng ta biết rằng dự đoán phải dựa trên mô hình, có nghĩa là tạo ra 1 mô hình tổng hợp cho cả hệ thống, mô phỏng mô hình này và sau đó dự báo hệ thống trong tương lai thông qua mô hình này.</s>
 <s id="47">Và bây giờ chúng ta có thể làm điều này trong nhiều trường hợp với sự trợ giúp của rất nhiều dữ liệu.</s>
 <s id="48">Nhìn vào tương lai với con mắt của quá khứ có thể gây nhầm lẫn kể cả đối với máy móc.</s>
 <s id="49">Hãy nghĩ về điều này.</s>
 <s id="50">Trong 1 giây hãy hình dung chính bạn ở giữa Vùng hẻo lánh của Úc.</s>
 <s id="51">Bạn đứng đó dưới ánh mặt trời.</s>
 <s id="52">Và bạn nhìn thấy một cái gì đó kỳ lạ đang xảy ra.</s>
 <s id="53">Chiếc xe đột ngột dừng lại cách rất, rất xa một con chuột túi đang băng qua đường.</s>
 <s id="54">Bạn nhìn kỹ hơn và bạn nhận ra chiếc xe không có người lái.</s>
 <s id="55">Nó không khởi động lại, thậm chí sau khi con chuột túi đã đi mất.</s>
 <s id="56">Vậy, vì một số lý do, các thuật toán lái chiếc xe đó không biết xử lý thế nào khi gặp con thú kỳ lạ này nhảy lung tung trên đường.</s>
 <s id="57">Thế là nó dừng lại.</s>
 <s id="58">Bây giờ, tôi nên nói cho các bạn biết đó là 1 câu chuyện có thật.</s>
 <s id="59">Nó đã xảy ra cách đây vài tháng với những chiếc xe tự lái của Volvo ở giữa Vùng hẻo lánh của Úc.</s>
 <s id="60">(Tiếng cười) Đó là một vấn đề chung, và tôi đoán nó sẽ có ảnh hưởng ngày càng nhiều trong tương lai gần trí tuệ nhân tạo và máy mọc tự học.</s>
 <s id="61">Đó cũng là một vấn đề rất cũ, tôi cho rằng từ thế kỷ 17, nhưng tôi đoán chúng ta giờ có công cụ và đầu mối mới để giải quyết nó.</s>
 <s id="62">Vì vậy, tôi sẽ lùi một bước, về cách đây 5 năm.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Italy.</s>
  <s id="63.2">Rome.</s>
  <s id="63.3">Mùa đông.</s>
 </p>
 <s id="64">Mùa đông năm 2012 rất đặc biệt ở Rome.</s>
 <s id="65">Rome trải qua 1 trong những đợt tuyết rơi lớn nhất lịch sử.</s>
 <s id="66">Mùa đông năm đó cũng đặc biệt với tôi và các đồng nghiệp của tôi, vì chúng tôi có 1 cái nhìn sâu sắc về các chương trình toán học có thể - tôi nhắc lại, có thể, các chương trình toán học có thể hình dung sự xuất hiện của cái mới.</s>
 <s id="67">Tôi nhớ ngày hôm đó bởi vì tuyết rơi, và vì thế chúng tôi bị mắc kẹt lại ở khoa, và không thể về nhà, thế là chúng tôi uống cà phê, thư giãn và tiếp tục thảo luận.</s>
 <s id="68">Nhưng 1 lúc nào đó - có lẽ không phải chính xác là ngày hôm đó - tại 1 lúc nào đó chúng tôi đã kết nối được giữa vấn đề của cái mới với 1 khái niệm đẹp đẽ được đề xuất từ nhiều năm trước bởi Stuart Kauffman, điều khả thi liền kề.</s>
 <s id="69">Vậy điều khả thi liền kề bao gồm nhiều thứ.</s>
 <s id="70">Nó có thể là ý tưởng, là các phân tử, là sản phẩm công nghệ mà chỉ cách 1 bước tới sự thật, và bạn có thể đạt được chúng qua các điều chỉnh gia tăng và tái kết hợp các tài nguyên hiện có.</s>
 <s id="71">Ví dụ, nếu tôi nói về mạng lưới bạn bè của tôi, Không gian khả thi liền kề là tất cả bạn bè của bạn bè tôi mà chưa là bạn với tôi.</s>
 <s id="72">Tôi hy vọng nó rõ ràng.</s>
 <s id="73">Nhưng giờ nếu tôi gặp một người mới, tên Briar chẳng hạn, tất cả bạn cô ấy ngay lập tức sẽ bước vào không gian khả thi liền kề của tôi, đẩy ranh giới của nó xa hơn.</s>
 <s id="74">Vậy, nếu bạn thực sự muốn nhìn từ quan điểm toán học tôi chắc chắn là bạn muốn - bạn có thể nhìn lên bức tranh này.</s>
 <s id="75">Vậy giả sử đây là vũ trụ của bạn.</s>
 <s id="76">Tôi biết tôi đang đòi hỏi rất nhiều.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Ý tôi là, đây là vũ trụ của bạn.</s>
  <s id="77.2">Bây giờ bạn là điểm màu đỏ.</s>
 </p>
 <s id="78">Và điểm màu xanh lá cây là điểm liền kề có thể của bạn, cái gì đó bạn chưa bao giờ tiếp xúc trước đây.</s>
 <s id="79">Bạn đang sống cuộc sống bình thường của bạn.</s>
 <s id="80">Bạn di chuyển trong không gian của bạn.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Bạn đi uống rượu.</s>
  <s id="81.2">Bạn gặp bạn bè.</s>
  <s id="81.3">Bạn đọc một quyển sách.</s>
 </p>
 <s id="82">Tại một thời điểm nào đó, bạn đi vào điểm màu xanh lá cây, và bạn gặp Briar lần đầu tiên.</s>
 <s id="83">Và điều gì xảy ra?</s>
 <s id="84">Điều xảy ra là có một phần mới, một phần hoàn toàn mới trong không gian, mở ra với bạn trong khoảnh khắc này, ngay cả khi không có khả năng nào để bạn thấy trước điều này trước khi chạm tới điểm đó.</s>
 <s id="85">Và phía sau điểm này sẽ có một tập hợp rất lớn các điểm có thể trở thành khả thi ở một số giai đoạn sau này.</s>
 <s id="86">Bạn thấy đấy, không gian của những điều khả thi rất kỳ dị, bởi vì nó không được xác định trước.</s>
 <s id="87">Đó không phải là điều ta có thể xác định trước.</s>
 <s id="88">Đó là 1 cái gì đó liên tục hình thành và tái định hình bởi hành động và lựa chọn của chúng ta.</s>
 <s id="89">Vì vậy, chúng tôi đã rất phấn khởi trước những kết nối chúng tôi tìm ra - các nhà khoa học đều như vậy.</s>
 <s id="90">Và dựa trên điều này, chúng tôi đã hình thành công thức toán học về liền kề có thể, 20 năm sau khi đề xuất của Kauffman xuất hiện lần đầu.</s>
 <s id="91">Theo lý thuyết của chúng tôi - đây là điểm chính - Ý tôi là, nó chủ yếu dựa trên 1 sự tương tác phức tạp giữa cách thức không gian của các khả năng này mở rộng và tái cấu trúc, và cách thức chúng tôi khám phá nó.</s>
 <s id="92">Sau buổi khai nhãn năm 2012, chúng tôi quay lại với công việc thực sự, bởi vì chúng tôi phải nghiên cứu lý thuyết này và chúng tôi đi đến một số dự đoán nhất định để đem thử nghiệm trong đời thực.</s>
 <s id="93">Tất nhiên, chúng tôi cần 1 khuôn khổ có thể kiểm tra được để nghiên cứu sự sáng tạo.</s>
 <s id="94">Hãy để tôi giới thiệu 1 số dự đoán chúng tôi đưa ra.</s>
 <s id="95">Điều đầu tiên liên quan đến tốc độ đổi mới, mức độ mà bạn quan sát thấy cái mới trong các hệ thống rất khác nhau.</s>
 <s id="96">Lý thuyết của chúng tôi dự đoán rằng tốc độ đổi mới đi theo 1 đường cong phổ quát, như cái này.</s>
 <s id="97">Đây là tỷ lệ đổi mới so với thời gian trong những điều kiện rất khác nhau.</s>
 <s id="98">Và bằng cách nào đó, chúng tôi dự đoán rằng tốc độ đổi mới sẽ giảm dần theo thời gian.</s>
 <s id="99">Tức là, sự đổi mới được dự đoán sẽ trở nên khó khăn hơn khi bạn tiến bộ theo thời gian.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Nó thật gọn gàng.</s>
  <s id="100.2">Thật thú vị.</s>
  <s id="100.3">Thật đẹp.</s>
 </p>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Chúng tôi đã rất vui.</s>
  <s id="101.2">Nhưng câu hỏi là, nó có đúng không?</s>
 </p>
 <s id="102">Tất nhiên chúng ta nên kiểm tra trong thực tế</s>
 <s id="103">Thế là chúng tôi trở lại với thực tế và chúng tôi thu thập rất nhiều dữ liệu, hàng terabyte dữ liệu theo dõi những đổi mới trên Wikipedia, Twitter, cách chúng ta viết phần mềm miễn phí, thậm chí cả cách chúng ta thưởng thức âm nhạc</s>
 <s id="104">Tôi không thể kể hết, chúng tôi đã rất kinh ngạc, hài lòng và vui sướng khi khám phá ra rằng những dự đoán chúng tôi đưa ra trong lý thuyết thật sự trùng khớp với các hệ thống có thực, nhiều hệ thống có thực khác nhau.</s>
 <s id="105">Chúng tôi đã rất phấn khích.</s>
 <s id="106">Hiển nhiên là chúng tôi đã đi đúng hướng và dĩ nhiên chúng tôi không thể dừng lại được. nên chúng tôi không dừng lại.</s>
 <s id="107">Vì thế chúng tôi tiếp tục, đến 1 lúc nào đó, chúng tôi phát hiện thêm 1 điều mà chúng tôi gọi là "đổi mới tương quan".</s>
 <s id="108">Nó rất đơn giản.</s>
 <s id="109">Nên tôi đoán tất cả chúng ta đều trải qua chuyện này.</s>
 <s id="110">Khi bạn nghe "Suzanne" do Leonard Cohen hát, và trải nghiệm này kích hoạt niềm đam mê của bạn với Cohen để bạn bắt đầu điên cuồng tìm nghe toàn bộ tác phẩm của ông ấy.</s>
 <s id="111">Và rồi bạn biết được Fabrizio De André có thu âm 1 phiên bản tiếng Ý của "Suzanne" vân vân và vân vân.</s>
 <s id="112">Bằng 1 cách nào đó vì 1 lý do nào đó, khái niệm về liền kề khả thi đã gắn chặt với niềm tin chung rằng cái này dẫn đến cái kia trong nhiều hệ thống khác nhau.</s>
 <s id="113">Nhưng lý do mà chúng tôi phấn khích là bởi vì lần đầu tiên chúng tôi thực sự có thể đưa ra nền tảng khoa học cho trực giác này và bắt đầu đưa ra các dự đoán về cách mà chúng ta trải nghiệm cái mới</s>
 <s id="114">Vậy cái mới có tương quan lẫn nhau.</s>
 <s id="115">Chúng không xảy ra ngẫu nhiên.</s>
 <s id="116">Và đây là 1 tin tốt, vì nó ngụ ý rằng các nhiệm vụ bất khả thi có lẽ không hề bất khả thi, nếu chúng ta được trực giác mách bảo, bằng cách nào đó kích hoạt 1 phản ứng dây chuyền tích cực.</s>
 <s id="117">Nhưng có 1 hệ quả thứ ba từ sự tồn tại của điều liền kề khả thi mà chúng tôi gọi là "sóng đổi mới".</s>
 <s id="118">Nói 1 cách đơn giản, trong âm nhạc, nếu không có làn sóng đổi mới, chúng ta sẽ vẫn chỉ nghe Mozart hoặc Beethoven suốt, điều đó cũng tuyệt, nhưng chúng ta không chỉ nghe như thế,</s>
 <s id="119">Chúng ta còn nghe Pet Shop Boys hoặc Justin Bieber - cũng có người nghe chứ</s>
 <s id="120">(Tiếng cười) Vậy, chúng tôi có thể thấy rõ tất cả các hình mẫu này trong lượng lớn dữ liệu chúng tôi thu thập và phân tích.</s>
 <s id="121">Ví dụ, chúng tôi phát hiện ra những hát phổ biến trong âm nhạc được sáng tác liên tục, bạn biết đấy, và sau đó biến mất, vẫn để lại chỗ cho các bài hát kinh điển.</s>
 <s id="122">Bằng cách nào đó, làn sóng đổi mới dâng lên và xuống trong khi dòng triều luôn giữ những bài kinh điển.</s>
 <s id="123">Có sự cộng sinh giữa những bài kinh điển và các bài mới phổ biến.</s>
 <s id="124">Lý thuyết của chúng tôi không chỉ dự đoán những làn sóng đổi mới.</s>
 <s id="125">Nếu thế thì cũng thường thôi.</s>
 <s id="126">Nhưng nó còn giải thích lý do đằng sau các làn sóng đó, và đó là những lý do rất cụ thể, vì loài người chúng ta thể hiện các chiến lược khác nhau trong không gian của điều khả thi.</s>
 <s id="127">Một số người có xu hướng dò lại những con đường đã biết</s>
 <s id="128">Chúng tôi gọi họ là những người khai thác</s>
 <s id="129">Một số luôn lao vào những cuộc phiêu lưu mới</s>
 <s id="130">Chúng tôi gọi họ là những người thăm dò</s>
 <s id="131">Và chúng tôi phát hiện ra là tất cả các hệ thống đã được tìm hiểu ở ngay giữa hai chiến lược này, giống như 80% khai thác, 20% thăm dò, cái gì đó luôn ở rìa của sự đổi mới</s>
 <s id="132">Có vẻ như sự cân bằng khôn ngoan, có thể nói 1 sự cân bằng bảo thủ, giữa quá khứ và tương lai, giữa khai thác và thăm dò, đã có chỗ và có lẽ cần thiết trong hệ thống của chúng ta.</s>
 <s id="133">Nhưng 1 lần nữa, tin tốt là chúng ta giờ có các công cụ khoa học để điều tra sự cân bằng này, có thể đẩy nó xa hơn trong tương lai gần.</s>
 <s id="134">Như bạn có thể tưởng tượng, tôi thật sự phấn khích trước tất cả những việc này</s>
 <s id="135">Đề án toán học của chúng tôi đã cung cấp các tín hiệu và gợi ý để nghiên cứu không gian của các khả năng và cách thức mà tất cả chúng ta tạo ra và khám phá nó.</s>
 <s id="136">Nhưng còn nữa.</s>
 <s id="137">Tôi đoán đây là điểm khởi đầu cho một thứ có tiềm năng trở thành 1 hành trình nghiên cứu khoa học tuyệt vời về cái mới, nhưng tôi cũng muốn nói đây là 1 nghiên cứu có tính cá nhân</s>
 <s id="138">Và tôi đoán điều này có thể dẫn đến nhiều hậu quả và tác động rất lớn đến các hoạt động chính như học tập, giáo dục, nghiên cứu, kinh doanh.</s>
 <s id="139">Ví dụ, nếu bạn nghĩ về trí thông minh nhân tạo, Tôi chắc - ý tôi là, về trí tuệ nhân tạo, trong tương lai gần ta phải dựa vào ngày càng nhiều cấu trúc của liền kề khả thi, để cơ cấu lại nó, để thay đổi nó, mà còn để đối phó với những điều chưa biết về tương lai.</s>
 <s id="140">Song song đó, chúng ta có rất nhiều công cụ, các công cụ mới để điều tra sự sáng tạo hoạt động thế nào và điều gì châm ngòi sự đổi mới.</s>
 <s id="141">Và mục đích của tất cả những điều này là để nuôi dạy một thế hệ có thể đưa ra ý tưởng mới để đối mặt với những thách thức phía trước.</s>
 <s id="142">Chúng ta đều biết.</s>
 <s id="143">Tôi nghĩ đó là một chặng đường dài để đi, nhưng các câu hỏi, và công cụ, bây giờ đã có, liền kề và khả thi.</s>
 <s id="144">Cảm ơn.</s>
 <s id="145">(Vỗ tay)</s>
</text>
