<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi những chuyến tàu chở khách đi qua những vùng quê, nhiều người khăng khăng họ sẽ không bao giờ thay thế loài ngựa.</s>
 <s id="2">Chưa đầy một thế kỷ sau, con người lặp lại tiên đoán đó với xe hơi, điện thoại, radio, truyền hình, và cả máy tính.</s>
 <s id="3">Mỗi phát minh đều vấp phải phản đối.</s>
 <s id="4">Thậm chí, vài chuyên gia còn khẳng định chúng sẽ không tồn tại lâu.</s>
 <s id="5">Tất nhiên, họ chẳng thể dự đoán chính xác tương lai hay phát minh mới nào sẽ trở nên phố biến.</s>
 <s id="6">Nhưng lần này đến lần khác, chúng ta thất bại trong việc dự đoán công nghệ nào ở hiện tại sẽ thay đổi tương lai.</s>
 <s id="7">Những nghiên cứu gần đây chỉ ra một mô tiếp tương tự trong đời sống: chúng ta không thể dự đoán thay đổi của chính mình.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Ba nhà tâm lí nghiên cứu khả năng dự đoán thay đổi của ta trong một tài liệu xuất bản năm 2013 gọi là "Ảo tưởng Cái kết của lịch sử".</s>
  <s id="8.2">Được đặt tên theo dự đoán của nhà khoa học chính trị Francis Fukuyama rằng Nền dân chủ phổ quát là dạng cuối cùng của chính phủ, hay như cách ông gọi nó là " Cái kết của lịch sử", nghiên cứu của họ nhấn mạnh cách ta nhìn nhận bản thân như sản phẩm cuối tại mọi thời điểm.</s>
 </p>
 <s id="9">Các nhà nghiên cứu tuyển lựa hơn 7.000 người tham gia từ 18 đến 68 tuổi.</s>
 <s id="10">Họ yêu cầu một nửa số người tham gia báo cáo tình trạng cá nhân hiện thời, những giá trị, và sở thích, đối chiếu với mười năm trước.</s>
 <s id="11">Một nửa kia mô tả những khía cạnh trong tính cách hiện tại của mình. và dự đoán chúng sẽ thế nào trong mười năm tới.</s>
 <s id="12">Dựa trên những câu trả lời, các nhà nghiên cứu tính toán mức độ thay đổi đã báo cáo hoặc dự đoán của mỗi người .</s>
 <s id="13">Cho mỗi nhóm tuổi trong mẫu, họ so sánh những thay đổi được dự đoán với những gì được báo cáo.</s>
 <s id="14">Rồi so sánh mức độ mà nhóm 18 tuổi nghĩ rằng mình sẽ thay đổi với mức độ mà nhóm 28 tuổi đã báo cáo trước đó.</s>
 <s id="15">Đa số, tại mọi lứa tuổi, việc ước tính thay đổi trong tương lai của mỗi người khác biệt với những thay đổi mà nhóm lớn hơn báo cáo.</s>
 <s id="16">Nhóm 20 tuổi hi vọng vẫn thích cùng loại thức ăn lúc 30, nhưng nhóm 30 cho thấy họ đã thay đổi khẩu vị.</s>
 <s id="17">Nhóm 30 dự đoán sẽ có cùng những người bạn thân lúc 40, nhưng nhóm 40 đã mất liên lạc với hầu hết trong số đó.</s>
 <s id="18">Nhóm 40 dự đoán sẽ duy trì cùng những giá trị cốt lõi trong tương lai nhưng nhóm 50 tuổi đã xem xét lại chúng.</s>
 <s id="19">Nhìn chung, dù người lớn tuổi ít thay đổi hơn người trẻ, họ vẫn đánh giá sai khả năng thay đổi của mình.</s>
 <s id="20">Ảo tưởng Cái kết của lịch sử tồn tại bất cứ lúc nào trong đời: ta có xu hướng nghĩ rằng thay đổi cá nhân là thuộc về quá khứ.</s>
 <s id="21">Hệ quả của dạng suy nghĩ này là ta có thiên hướng đầu tư quá mức vào lựa chọn tương lai dựa trên sở thích hiện tại.</s>
 <s id="22">Trung bình, một người sẵn lòng trả nhiều hơn 60% để xem nhạc sĩ yêu thích hiện tại của họ mười năm sau so với số tiền hiện trả để xem nghệ sĩ yêu thích từ mười năm trước.</s>
 <s id="23">Trong khi số tiền xem hòa nhạc thì không mấy đáng kể, ta lại dễ mắc những tính toán sai lệch tương tự trong những sự kiện quan trọng hơn, như chọn nhà, bạn đời, hay cả công việc.</s>
 <s id="24">Không có cách nào để dự đoán sở thích của ta sẽ ra sao trong tương lai.</s>
 <s id="25">Không có ảo tưởng Cái kết lịch sử, sẽ rất khó để lên những kế hoạch dài hạn.</s>
 <s id="26">Thế nên, lý thuyết này áp dụng cho đời sống cá nhân, vậy còn thế giới ngoài kia?</s>
 <s id="27">Liệu ta có thể tự tin rằng mọi thứ sẽ tiếp diễn y hệt trong tương lai?</s>
 <s id="28">Nếu vậy, may thay, có vô số ghi chép nhắc nhớ ta rằng thế giới đang thay đổi, thi thoảng theo hướng tốt hơn.</s>
 <s id="29">Những sự kiện trong quá khứ không phải là Cái kết của lịch sử, Và điều đó vừa là một sự xoa dịu vừa là nguồn ngọn tranh cãi.</s>
</text>
