<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là nhà thám hiểm nước ngầm, chuyên lặn trong các hang động.</s>
 <s id="2">Khi còn bé, tôi muốn làm một phi hành gia, nhưng khi lớn lên ở Canada, vì là một cô gái nên điều đó không khả thi.</s>
 <s id="3">Nhưng thật ra, chúng ta biết về không gian còn nhiều hơn điều chúng ta biết về các mạch nước ngầm chảy xuyên hành tinh, chúng chính là dòng máu của Mẹ Đất.</s>
 <s id="4">Vậy tôi quyết định làm một cái gì đó có thể là rất ấn tượng.</s>
 <s id="5">Thay vì du hành trong không gian, tôi muốn thám hiểm những kỳ quan trong lòng hành tinh.</s>
 <s id="6">ngày nay, nhiều người nói lặn trong các hang động có thể là một trong những phiêu lưu nguy hiểm nhất.</s>
 <s id="7">Tôi nghĩ chính các bạn ở đây, trong khán phòng này, nếu bị đột ngột rơi vào một vùng tối, việc của bạn là tìm ra lối thoát, đôi khi bơi xuyên qua những không gian rộng lớn, và đôi khi phải bò lết rất khó khăn dưới các băng ghế, để men theo một lối đi hẹp, chỉ chờ máy thở cung cấp hơi cho lần thở tiếp theo của bạn.</s>
 <s id="8">Vâng, đó là nơi tôi làm việc.</s>
 <s id="9">Nhưng điều mà tôi muốn nói với bạn hôm nay là thế giới của chúng ta không phải là một tảng đá cứng rắn và to lớn.</s>
 <s id="10">Nó là một thể giống như bọt biển.</s>
 <s id="11">Tôi có thể bơi xuyên nhiều mạch ngầm bên trong thể xốp của trái đất, nhưng cũng có những nơi tôi không thể đi qua do sinh vật hay vật chất khác cản trở.</s>
 <s id="12">Và tôi mong ước mang đến các bạn một tiếng gọi từ sâu trong lòng đất mẹ.</s>
 <s id="13">Tôi không có sách hướng dẫn khi quyết định là người đầu tiên lặn thám hiểm trong băng ở Nam Cực.</s>
 <s id="14">Vào năm 2000, đó là mục tiêu lớn nhất trên hành tinh.</s>
 <s id="15">Khối băng Ross Ice Shelf nứt ra, chúng tôi đi xuống đó để thám hiểm sinh thái của vùng rìa băng và tìm hiểu các dạng sự sống bên dưới băng.</s>
 <s id="16">Chúng tôi dùng công nghệ gọi là bộ thở tái tạo.</s>
 <s id="17">Đó là một bộ thở như công nghệ được dùng cho thám hiểm không gian.</s>
 <s id="18">Công nghệ này cho phép chúng tôi lặn sâu hơn mức mà ta có thể tưởng tượng cách đây 10 năm.</s>
 <s id="19">Chúng tôi dùng hơi đặc biệt cho lặn sâu, và chúng tôi có thể thực hiện nhiệm vụ lên đến 20 giờ dưới nước.</s>
 <s id="20">Tôi làm việc với các nhà sinh vật học.</s>
 <s id="21">Hóa ra các hang động là các kho chứa các dạng sự sống đáng kinh ngạc, các loài mà ta chưa bao giờ biết đến sự tồn tại trước đây.</s>
 <s id="22">Nhiều loài có cách sống kỳ lạ.</s>
 <s id="23">nhiều trường hợp chúng không có sắc tố và không có mắt, và những động vật này có cuộc sống vô cùng dài.</s>
 <s id="24">Thật vậy, động vật bơi trong các hang động hôm nay được xác định trong các di tích hóa thạch có niên đại trước sự diệt chủng của khủng long.</s>
 <s id="25">Hãy tưởng tượng: đây giống như là những con khủng long nhỏ bơi được.</s>
 <s id="26">Chúng cho ta biết gì về tiến hóa và sự sinh tồn?</s>
 <s id="27">Khi quan sát một động vật giống như loài giáp xác không mắt trong hũ nước này, ta nhận ra nó có nanh lớn với nọc độc.</s>
 <s id="28">Nó có thể tấn công đối phương lớn hơn nó gấp 40 lần và giết chết nó.</s>
 <s id="29">Nếu nó có độ lớn như một con mèo, thì nó sẽ là con vật nguy hiểm nhất hành tinh.</s>
 <s id="30">Những động vật này sống trong những nơi đẹp một cách ấn tượng, và trong một số trường hợp, những hang động như thế này, còn rất mới, thế mà các động vật thì rất cổ xưa.</s>
 <s id="31">Chúng đã đến đó như thế nào?</s>
 <s id="32">Tôi cũng làm việc với những nhà vật lý, và họ thường quan tâm đến thay đổi khí hậu toàn cầu.</s>
 <s id="33">Họ có thể lấy đá trong các hang động, và họ có thể cắt mỏng và quan sát các lớp trong đá, rất giống lớp vòng trong thân cây, và họ có thể quay lại lịch sử và biết được nhiều điều về khí hậu trên hành tinh chúng ta qua các thời kỳ.</s>
 <s id="34">Màu đỏ mà bạn thấy trên hình thật ra là bụi từ hoang mạc Sahara.</s>
 <s id="35">Chúng đã theo gió băng qua Đại Tây Dương.</s>
 <s id="36">Trong trường hợp này, theo mưa rơi xuống trên đảo Abaco thuộc Bahamas.</s>
 <s id="37">Chúng thấm qua đất và lắng đọng trên đá trong các hang động này.</s>
 <s id="38">Khi nhìn lại các lớp trong đá, chúng ta có thể tìm ra niên đại khi khí hậu rất rất khô trên trái đất, và chúng ta có thể quay lùi hàng trăm ngàn năm.</s>
 <s id="39">Những nhà lịch sử khí hậu cũng rất quan tâm đến dấu vết mực nước biển ở những thời đại khác nhau trên trái đất.</s>
 <s id="40">Đây là ở Bermuda, đội của tôi và tôi đã lên tàu trong chuyến lặn sâu nhất trong vùng này, và chúng tôi tìm những nơi mực nước biển đã từng phủ lên bờ biển, gần trăm mét dưới mực nước hiện tại.</s>
 <s id="41">Tôi cũng làm việc với các nhà lịch sử khí hậu và khảo cổ.</s>
 <s id="42">Ở nhiều nơi như Mexico, Bahamas và thậm chí ở Cuba, chúng tôi nhìn thấy những tàn tích văn hóa và con người trong các hang động, và chúng nói với chúng ta nhiều điều về những dân cư xuất hiện sớm nhất ở các vùng này.</s>
 <s id="43">Nhưng dự án ưa thích nhất của tôi đã cách đây hơn 15 năm, khi tôi là thành viên của đội thực hiện bản đồ 3 chiều chính xác đầu tiên của bề mặt dưới lòng đất.</s>
 <s id="44">Thiết bị mà tôi lái đi trong hang động đã tạo ra chính xác một mô hình ba chiều khi chúng tôi lái nó.</s>
 <s id="45">Chúng tôi cũng dùng sóng radio cực thấp để ghi lại vị trí chính xác của chúng tôi trong hang động so với bề mặt.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Và tôi đã bơi bên dưới nhà cửa, khu kinh doanh, sàn bowling, sân gôn, thậm chí bên dưới nhà hàng BBQ của Sonny.</s>
  <s id="46.2">Rất ấn tượng, và điều tôi học được là mọi thứ chúng ta làm trên mặt đất sẽ quay lại trong thức uống của chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="47">Hành tinh nước của chúng ta không chỉ là sông, hồ và đại dương đâu, mà còn là mạng lưới nước rộng lớn dưới đất, kết nối tất cả chúng ta lại với nhau.</s>
 <s id="48">Nó là nguồn được chia sẻ để cấp nước uống cho chúng ta.</s>
 <s id="49">Và khi ta hiểu về kết nối giữa con người với nước ngầm và tất cả nguồn nước trên hành tinh này, thì ta sẽ giải quyết vấn được vấn đề có thể là vấn đề quan trọng nhất của thế kỷ này.</s>
 <s id="50">Vậy tôi đã không trở thành phi hành gia như mơ ước, nhưng thiết bị vẽ bản đồ này, được Dr. Bill Stone thiết kế, sẽ làm thay.</s>
 <s id="51">Nó đã được đổi hình dạng.</s>
 <s id="52">Bây giờ nó là một robot bơi tự động, và có trí khôn nhân tạo, và mục đích chính của nó là đi đến vệ tinh Europa của sao Mộc để thám hiểm bên dưới lớp băng bề mặt của vệ tinh đó.</s>
 <s id="53">Và thật là diệu kỳ.</s>
 <s id="54">(Vỗ tay)</s>
</text>
