<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Noor Inayat Khan vượt ngục trong vô vọng.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Bà đã bị bỏ tù với tư cách là gián điệp của phe Đồng minh.</s>
  <s id="2.2">Nhưng nhờ một chiếc tua-vít và hai tù nhân, bà đã quay trở lại với trời sao Paris.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Khi bắt đầu chạy trốn, trong đầu bà lẩn quẩn những sự việc đã đưa đẩy bà tới đây.</s>
  <s id="3.2">Sinh ra tại Matxcova năm 1914, mẹ người Mỹ và bố người Hồi Ấn, Noor được nuôi dưỡng dưới một mái nhà ấm êm.</s>
 </p>
 <s id="4">Cha mẹ bà theo đạo Sufi và chủ nghĩa hòa bình, đặt hết niềm tin vào âm nhạc và lòng trắc ẩn.</s>
 <s id="5">Họ chuyển tới Paris, nơi Noor nghiên cứu về tâm lí trẻ em và xuất bản những quyển sách thiếu nhi.</s>
 <s id="6">Nhưng tất cả đã thay đổi khi Thế chiến thứ II ập đến.</s>
 <s id="7">Tháng 5 năm 1940, khi quân đội Đức sẵn sàng xâm chiếm Paris, Noor và em trai đã phải đối đặt với một lựa chọn khó khăn.</s>
 <s id="8">Theo chủ nghĩa hòa bình, họ từng tin mọi tranh chấp sẽ được giải quyết bằng bất bạo động.</s>
 <s id="9">Nhưng chứng kiến châu Âu bị tàn phá, họ cho rằng không thể nào tiếp tục đứng ngoài cuộc.</s>
 <s id="10">Chuyển tới Anh, Noor tham gia tình nguyện cho lực lượng nữ phụ tá không quân và được đào tạo thành người điều hành đài phát thanh.</s>
 <s id="11">Bà đắm chìm trong các đường truyền và mã Morse mà không nhận ra mình đã bị một tổ chức bí mật theo dõi.</s>
 <s id="12">Ban chấp hành tác chiến đặc biệt của Anh đã được thành lập nhằm ngầm phá hoại quân đội Đức tại những nước bị Đức quốc xã chiếm đóng.</s>
 <s id="13">Được đào tạo điều hành đài, biết rõ Paris, nói được tiếng Pháp, Noor là một ứng cử viên sáng giá.</s>
 <s id="14">Trong buổi phỏng vấn, bà đã được cảnh báo rằng điều hành đài là một trong những công việc nguy hiểm nhất trong tình báo.</s>
 <s id="15">Bà sẽ phải thu thập điện tín đáng ngờ từ lãnh thổ địch và cơ quan tình báo sẽ không thể bảo vệ nếu bà bị bắt.</s>
 <s id="16">Noor chấp nhận nhiệm vụ ngay lập tức.</s>
 <s id="17">Trong khi quyết tâm thực thi chủ nghĩa hòa bình theo cách riêng, Noor phải học nghệ thuật tình báo.</s>
 <s id="18">Bà học cách kết nối mạng lưới tình báo, tháo khóa, chống thẩm vấn và nổ súng.</s>
 <s id="19">Tháng 6 năm 1943, bà đến Angers phía Nam Paris, lên đường đến thành phố, mang theo vũ trang, hộ chiếu giả một khẩu súng lục và một ít đồng Franc Pháp.</s>
 <s id="20">Nhưng mạng lưới của bà đã bị phanh phui.</s>
 <s id="21">Trong vòng một tuần nhận nhiệm vụ, tất cả đồng nghiệp của bà đều bị bắt, và bà đã bị triệu tập về.</s>
 <s id="22">Bà đã thuyết phục người giám sát cho bà ở lại, đồng nghĩa với việc một mình đảm nhận lượng việc của sáu người.</s>
 <s id="23">Trong những tháng tiếp theo, bà theo dõi và vận chuyển quân nhu cho cuộc kháng chiến của Pháp, chuyển tin tình báo của Đức quốc xã về London và thu xếp, đảm bảo cho quân Đồng minh di chuyển an toàn.</s>
 <s id="24">Đây là công việc thiết yếu để xây dựng cuộc kháng chiến của Pháp và mạng lưới tình báo của phe Đồng minh và cuối cùng, kết thúc chiến tranh.</s>
 <s id="25">Vận dụng trí óc linh hoạt và sự duyên dáng của mình, bà nhiều lần an toàn rời khỏi buổi hỏi cung.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Khi bị tay sai Đức quốc xã soát người trên tàu, bà vui vẻ chỉ cho chúng chiếc "máy chiếu" của mình.</s>
  <s id="26.2">Khi một tên sĩ quan phát hiện bà đang treo dây anten phát thanh, bà tán gẫu với hắn về đam mê nghe nhạc trên đài và duyên dáng nhờ hắn giúp lắp đặt dây cáp.</s>
 </p>
 <s id="27">Trong bốn tháng nhiệm kì, sự nhanh nhạy, sắc bén đã giúp bà hoàn thành sứ mệnh.</s>
 <s id="28">Tuy nhiên, nét duyên của bà đã kéo theo sự ghen tuông chết người.</s>
 <s id="29">Tháng 10 năm 1943, chị gái của một đồng nghiệp, người thầm yêu một đặc vụ đã phải lòng Noor, đã bán địa chỉ của Bà cho tay sai Đức quốc xã.</s>
 <s id="30">Noor từ chối cung cấp thông tin, thay vào đó, tập trung cho cuộc đào thoát.</s>
 <s id="31">Trộm được từ lính gác một cái tua-vít, họ tháo lỏng cửa sổ trên trần và thoát ra ngoài trong đêm.</s>
 <s id="32">Nhưng khi các tù nhân bắt đầu chạy trốn, tiếng còi báo động vang lên, đánh thức lính canh.</s>
 <s id="33">Noor đã bị bắt lại và bị gửi tới nhà tù tại Đức.</s>
 <s id="34">Sau đó, bị đưa đến trại tập trung Dachau ở Tây Nam nước Đức.</s>
 <s id="35">Dù bị tra tấn, tù túng và cách ly, Noor không hề hé răng.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Trong khoảnh khắc trước khi bị hành hình, chuyện kể rằng bà đã hét lên "Liberté!"</s>
  <s id="36.2">(Tự do).</s>
  <s id="36.3">Bởi sự hy sinh anh dũng, Noor được tôn kính như một anh hùng, người đã bí mật tranh đấu ngay từ trong lòng địch, mở đường cho tự do mà không cần giết chóc.</s>
 </p>
</text>
