<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tốt rồi, bắt đầu thôi</s>
 <s id="2">(Nhạc) (Hát) Gay chẳng làm sao cả.</s>
 <s id="3">Chúng ta khác biệt theo nhiều cách.</s>
 <s id="4">Chẳng quan trọng nếu bạn là con trai, con gái hay ai đó ở giữa, chúng ta đều là một phần của gia đình lớn.</s>
 <s id="5">Gay nghĩa là "hạnh phúc".</s>
 <s id="6">Queer Kid Stuff (Cho trẻ queer) (queer: thuật ngữ chung cho giới LGBT và những nhóm thiểu số khác),</s>
 <s id="7">Bạn là trọn vẹn, ở đây với Queer Kid Stuff.</s>
 <s id="8">(Vỗ tay) Mở đầu một màn trình diễn với lời hát như "Gay chẳng làm sao cả" trong một phòng đầy những người lớn là một chuyện, nhưng nó hoàn toàn khác với một phòng đầy những trẻ mẫu giáo.</s>
 <s id="9">Những gì bạn vừa nghe là bài hát chủ đề cho series trên web "Queer Kid Stuff", nơi tôi làm những video LGBTQ+ và công bằng xã hội cho mọi lứa tuổi.</s>
 <s id="10">Và khi "mọi lứa tuổi" tôi muốn nói đến là từ trẻ em cho đến bà cố của bạn.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Giờ, tôi biết điều bạn đang nghĩ.</s>
  <s id="11.2">"Chà, họ đang nói chuyện gay này nọ với trẻ con."</s>
 </p>
 <s id="12">Nhưng nói chuyện với trẻ em về vấn đề này thực sự rất quan trọng</s>
 <s id="13">Viện hàn lâm Nhi khoa Hoa Kỳ đã tìm ra rằng con trẻ có hiểu biết chắc chắn về giới tính của bản thân vào năm lên bốn.</s>
 <s id="14">Đây là lúc con trẻ phát triển khái niệm về bản thân.</s>
 <s id="15">Chúng quan sát thế giới xung quanh, hấp thu những thông tin đó và tiếp thu chúng.</s>
 <s id="16">Phần lớn các bậc cha mẹ mong con mình lớn lên trở thành người tốt, đồng cảm, tự tin, và tiếp xúc với sự đa dạng là một phần quan trọng của quá trình phát triển xã hội và cảm xúc đó.</s>
 <s id="17">Và -- những trẻ có giới tính không phù hợp, trẻ chuyển giới hay trẻ có cha mẹ là queer hay không theo chuẩn nam nữ ở khắp mọi nơi.</s>
 <s id="18">Trong serie, chú gấu bông đồng dẫn và tôi nói chuyện về cộng đồng LGBT, hoạt động xã hội, giới tính và các đại từ, sự đồng thuận và tôn trọng ngoại hình.</s>
 <s id="19">Chúng tôi giải quyết những vấn đề này qua các bài hát, không giống như bài bạn vừa nghe, những định nghĩa đơn giản và các phép ẩn dụ.</s>
 <s id="20">Chúng tôi tiếp cận những ý tưởng này, ăn cắp một cụm từ từ thầy giáo của tôi, từ "phía dưới nắm đấm cừa" -- hạ mình xuống cùng tầm con trẻ và nhìn lên thế giới tuyệt đẹp này theo góc nhìn của chúng, lấy những ví dụ phức tạp này và đơn giản hoá chúng -- không làm ngu chúng đi, mà đưa chúng về giá trị cốt lõi.</s>
 <s id="21">Giới tính là về cách ta cảm nhận và bộc lộ bản thân.</s>
 <s id="22">Bản năng giới là về tình yêu, giới tính và gia đình không phải về tình dục.</s>
 <s id="23">Tất cả là những ý tưởng mà con trẻ có thể nắm được.</s>
 <s id="24">Một trong các tập đầu tiên về giới tính, tôi dùng khái niệm về đại từ để nhấn mạnh hơn định nghĩa và giới thiệu những đại từ trung tính như "họ".</s>
 <s id="25">Tôi khuyến khích các em nghĩ về đại từ của riêng mình và hỏi những bạn khác về đại từ của họ.</s>
 <s id="26">Trong các tập kế, tôi tiếp tục gây dựng trên nền tảng này và giới thiệu những từ hay ho hơn như "không thuộc nam nữ" hay "chuyển giới".</s>
 <s id="27">Tôi nhận được email từ những khán giả trong độ tuổi 20 đã dùng video của tôi để giải thích giới "không thuộc nam nữ" cho ông bà mình.</s>
 <s id="28">Nhưng hết lần này đến lần khác tôi đều nhận được một bình luận "Hãy để trẻ con là trẻ con"</s>
 <s id="29">Vâng đó là một tình cảm tốt đẹp, nhưng chỉ khi nó bao hàm mọi đứa trẻ.</s>
 <s id="30">Chỉ vài tuần trước đây, một em 15 tuổi ở Huntsville, Alabama chết do tự tử sau khi bị bắt nạt vì là gay.</s>
 <s id="31">Trong năm 2018, đó là một bé bảy tuổi ở Denver, Colorado.</s>
 <s id="32">Trước đây, đã từng và sẽ có nhiều hơn nữa.</s>
 <s id="33">Trẻ vị thành niên lesbian, gay và lưỡng tính có nguy cơ tự tử cao gấp ba lần so với trẻ dị tính cùng trang lứa. và những trẻ chuyển giới vị thành niên cao hơn gấp sáu lần.</s>
 <s id="34">Theo một nghiên cứu, gần một phần ba những người trẻ vô gia cư là lesbian, gay, song tính hay đang hoài nghi về giới tính, và khoảng 4% họ là người chuyển giới, so với trung bình 1% dân số người trẻ được khảo sát.</s>
 <s id="35">Theo tổ chứ Human Rights Campaign, có khoảng 128 vụ giết người chuyển giới trên 87 thành phố khắp 32 bang trong năm 2013.</s>
 <s id="36">Đây mới chỉ là những vụ được báo cáo.</s>
 <s id="37">Và 80% những vụ giết hại này là những phụ nữ da màu chuyển giới.</s>
 <s id="38">Tình hình queer hiện nay là lạnh lẽo, đấy là nói giảm, nói tránh.</s>
 <s id="39">Các bình luận trên YouTube dưới video của tôi cũng không khá khẩm gì hơn.</s>
 <s id="40">Tôi đã quá quen với sự quấy rối.</s>
 <s id="41">Tôi nhận được tin nhắn hằng ngày nói rằng tôi là một kẻ ái nhi và tôi nên tự tử bằng nhiều cách càng ngày càng mới lạ.</s>
 <s id="42">Có lúc tôi phải cho từ "xe tải" vào danh sách chặn vì có người muốn tôi bị tông bởi một chiếc xe tải.</s>
 <s id="43">"Tắm vòi" và "lò nướng" cũng ở trong đó, cho những gì ít mới lạ nhưng nhạy cảm liên quan tới thảm sát Holocaust.</s>
 <s id="44">Khi Tân Quốc xã diễu hành qua Charlottesville, tôi không ngạc nhiên khi biết rằng người tạo meme Reddit khá bạo lực về một trong các thước phim của tôi nằm trong đám đông cầm đuốc đó.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Chướng ngại đầy tiêu cực này là những gì chúng tôi chống lại.</s>
  <s id="45.2">Những thống kê, sự bạo lực, những nguy cơ về tâm thần, phản ứng đầy thiện chí nhưng rạn nứt của bố mẹ khi tôi come out (thổ lộ giới tính) rằng họ không muốn tôi có một cuộc sống khó khăn hơn.</s>
 </p>
 <s id="46">Đó là những gì chúng tôi đang chống lại.</s>
 <s id="47">Nhưng bất chấp tất cả, tôi chọn niềm vui.</s>
 <s id="48">Tôi chọn cầu vồng, những chú kỳ lân và kim tuyến, và tôi hát rằng gay chẳng làm sao cả với chú gấu nhồi bông từ thưở ấu thơ.</s>
 <s id="49">Tôi làm truyền thông về queer cho trẻ em vì tôi ước mình có những điều này khi ở tuổi chúng.</s>
 <s id="50">Tôi làm để những người khác không phải trải qua những gì tôi đã từng, không hiểu nhân dạng của mình vì tôi không được tiếp xúc với người mà tôi có thể trở thành.</s>
 <s id="51">Tôi giảng dạy và lan truyền thông điệp này qua niềm vui và sự tích cực thay vì đóng khung nó trong những khó khăn mà giới queer gặp phải.</s>
 <s id="52">Tôi muốn trẻ em lớn lên, trở thành chính chúng với niềm tự hào vì chính mình và người chúng có thể trở thành, bất kể chúng yêu ai hay mặc gì hay dùng đại từ gì.</s>
 <s id="53">Và tôi muốn chúng yêu những người khác vì sự khác biệt của họ, chứ không phải ngược lại.</s>
 <s id="54">Tôi nghĩ việc nuôi dưỡng niềm tự hào và sự cảm thông này sẽ giúp thế giới trở nên tốt đẹp và công bằng hơn và chống lại sự phân biệt và thù ghét đang làm ung nhọt thế giới này.</s>
 <s id="55">Nên, hãy nói với một đứa trẻ về giới tính.</s>
 <s id="56">Nói với một đứa trẻ về bản năng giới.</s>
 <s id="57">Dạy chúng về sự đồng thuận.</s>
 <s id="58">Nói với chúng rằng chẳng sao nếu con trai mặc váy và con gái đứng lên diễn thuyết.</s>
 <s id="59">Hãy cùng lan toả niềm vui của queer.</s>
 <s id="60">Xin cám ơn.</s>
 <s id="61">(Vỗ tay)</s>
</text>
