<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà thiết kế và cũng là một nhà giáo dục.</s>
 <s id="2">Tôi là một con người có khả năng làm nhiều việc cùng một lúc (multitasking - đa nhiệm), và tôi thúc đẩy sinh viên của mình trải qua một quá trình thiết kế cực kì sáng tạo, đa nhiệm.</s>
 <s id="3">Nhưng hiệu quả thực sự của việc đa nhiệm như thế nào?</s>
 <s id="4">Chúng ta hãy cùng nhau xem xét một chút về lựa chọn đơn nhiệm.</s>
 <s id="5">Một vài ví dụ.</s>
 <s id="6">Hãy nhìn hình.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Đây là kết quả của hoạt động đa nhiệm của tôi (Cười).</s>
  <s id="7.2">Cố gắng nấu, trả lời điện thoại, viết tin nhắn, và có lẽ cả đăng tải vài hình ảnh về bữa tiệc nướng tuyệt vời này.</s>
 </p>
 <s id="8">Vậy người nào đó kể cho chúng ta nghe câu chuyện về những người (có khả năng làm) "siêu nhiệm", vậy (họ thuộc) số hai phần trăm những người có khả năng kiểm soát được môi trường đa nhiệm.</s>
 <s id="9">Nhưng còn bản thân chúng ta, và về thực tế của chúng ta?</s>
 <s id="10">Khi nào là lần cuối bạn thực sự tận hưởng đơn giản là tiếng nói của bạn bè?</s>
 <s id="11">Và đây là dự án tôi đang thực hiện, và đây là loạt vỏ ngoài để làm giảm sự thái quá, quá mức -- (Cười) (Vỗ tay) để làm giảm mức các điện thoại di động siêu hạng, về mức cần thiết các chức năng của chúng.</s>
 <s id="12">Một ví dụ khác: Bạn đã có bao giờ đến Vơ-ni-dơ (Venice)?</s>
 <s id="13">Thật là đẹp tuyệt vời để lạc lối trong những con đường nhỏ trên hòn đảo.</s>
 <s id="14">Nhưng hiện thực đa nhiệm của chúng ta khá là khác biệt, với hàng tấn thông tin đầy đủ.</s>
 <s id="15">Vậy về những thứ như thế để khám phá lại giác quan của chúng ta về sự phiêu lưu?</s>
 <s id="16">Tôi biết là điều này có thể nghe khá kì cục để nói về "đơn lẻ" (mono) trong khi số lượng các khả năng là một con số cực kì lớn, nhưng tôi thúc đẩy bạn cân nhắc về sự lựa chọn giữa việc, tập trung vào chỉ một nhiệm vụ, hay có thể là tắt hoàn toàn chức năng kĩ thuật số.</s>
 <s id="17">Vậy hiện nay, mỗi người có thể tạo ra sản phẩm đơn của mình.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Tại sao không?</s>
  <s id="18.2">Vậy, tìm chốn đơn nhiệm của bạn trong thế giới đa nhiệm này.</s>
 </p>
 <s id="19">Cảm ơn.</s>
 <s id="20">(Vỗ tay).</s>
</text>
