<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thực tế ảo đến với tôi một cách lạ thường</s>
 <s id="2">Đó là những năm 1970</s>
 <s id="3">Tôi theo đuổi lĩnh vực này từ rất nhỏ: khi tôi mới 7 tuổi</s>
 <s id="4">Và công cụ giúp tôi đến với thực tế ảo là mô tô bay Evel Knievel.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Đây là chương trình quảng cáo của nó.</s>
  <s id="5.2">(Video) Tiếng: Một cú nhảy tuyệt vời!</s>
 </p>
 <s id="6">Evel đang lái chiếc mô tô kì diệu.</s>
 <s id="7">với tốc độ tối đa con quay đưa anh ấy lên độ cao 100 ft</s>
 <s id="8">vậy kể từ đó đây là thú vui của tôi.</s>
 <s id="9">Tôi lái chiếc mô tô này đi khắp nơi.</s>
 <s id="10">Tôi luôn ở đó với Evel Knievel: chúng tôi cùng nhau nhảy qua hẻm núi Snake River</s>
 <s id="11">Tôi cũng muốn có cả cái tên lửa.</s>
 <s id="12">Tôi chưa bao giờ có tên lửa, tôi chỉ có chiếc mô tô.</s>
 <s id="13">Tôi cảm thấy mình có mối liên hệ với thế giới này.</s>
 <s id="14">tôi không muốn mãi là người kể chuyện, khi trưởng thành, tôi muốn thành diễn viên đóng thế.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Tôi đã ở đó.</s>
  <s id="15.2">Evel Knievel là bạn đồng hành của tôi.</s>
 </p>
 <s id="16">Tôi dành rất nhiều tình cảm cho anh ấy.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Nhưng giấc mơ đó không thành hiện thực.</s>
  <s id="17.2">(Cười) Tôi đã tới một trường nghệ thuật.</s>
 </p>
 <s id="18">Tôi bắt đầu làm video nhạc.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Và đây là một trong những video đầu tiên mà tôi làm.</s>
  <s id="19.2">(Nhạc: "Touch the Sky" của Kanye West) Các bạn có thể nhận ra vài điểm chung nhỏ ở đây.</s>
 </p>
 <s id="20">(Cười) Và rồi tôi có cái tên lửa đó.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">(Cười) Vậy, bây giờ tôi là một nhà làm phim hay, bắt đầu trở thành nhà làm phim.</s>
  <s id="21.2">Và tôi bắt đầu sử dụng những công cụ mà tôi có, là một nhà làm phim, tôi kể chuyện cho khán giả theo cách hấp dẫn nhất có thể.</s>
 </p>
 <s id="22">Và phim là vật trung gian tuyệt vời giúp chúng ta cảm thấy đồng cảm với những người rất khác so với chúng ta và những thế giới bên ngoài chúng ta.</s>
 <s id="23">Đáng tiếc là, Evel Knievel không cảm thấy sự cảm thông như chúng tôi dành cho anh ấy, và anh ấy đã kiện chúng tôi vì cái video này (Cười) không lâu sau đó.</s>
 <s id="24">Đáng mừng là, người đàn ông mà tôi vẫn tôn thờ từ khi còn nhỏ, người mà tôi vẫn luôn muốn noi theo khi lớn lên, cuối cùng thì tôi cũng có được chữ kí của anh ấy.</s>
 <s id="25">(Vỗ tay) Bây giờ chúng ta hãy nói về phim.</s>
 <s id="26">Phim, một vật trung gian tuyệt vời, nhưng quan trọng là, trước sau thì cũng như nhau.</s>
 <s id="27">nó là dãy hình chữ nhật được chiếu nối tiếp.</s>
 <s id="28">Và chúng ta đã làm được những điều kì diệu với những hình chữ nhật đó.</s>
 <s id="29">Nhưng tôi đã nghĩ, liệu có cách nào ứng dụng công nghệ hiện đại để kể chuyện theo cách mới và kể những câu chuyện mới mà không sử dụng công cụ làm phim truyền thống chúng ta vẫn sử dụng trong 100 năm qua?</s>
 <s id="30">từ đó, tôi bắt đầu thử nghiệm, và kết quả cuối cùng mà tôi muốn tạo ra là máy thấu cảm.</s>
 <s id="31">Và đây là một trong những thí nghiệm đầu tiên: (Nhạc) Phần mềm này được gọi là "Thành Phố Hoang Dã"</s>
 <s id="32">Đây là một phần mềm hợp tác với Arcade Fire.</s>
 <s id="33">Khi mới bắt đầu, nó sẽ yêu cầu bạn nhập địa chỉ nhà nơi bạn sinh ra.</s>
 <s id="34">Đây là một wesite.</s>
 <s id="35">Và rồi vài cái cửa sổ trình duyệt sẽ xuất hiện.</s>
 <s id="36">Bạn sẽ nhìn thấy một thiếu niên chạy trên phố, rồi bạn sẽ thấy hình ảnh của Google Street View &amp;amp; Google Maps và bạn nhận ra con phố mà cậu ấy đang chạy là đường nhà mình</s>
 <s id="37">Rồi cậu ta sẽ dừng tại ngay trước nhà bạn</s>
 <s id="38">Và điều này thật tuyệt vời, tôi thấy mọi người phản ứng cảm xúc mạnh hơn đối với thể loại này hơn là phim tôi làm với các hình chữ nhật.</s>
 <s id="39">Và tôi cũng đang lấy một phần của câu chuyện của bạn để đặt vào khung hình của câu chuyện này.</s>
 <s id="40">Nhưng rồi tôi bắt đầu nghĩ, OK, đó là một phần của bạn, nhưng làm sao để tôi có thể đặt bạn vào khung hình?</s>
 <s id="41">Để làm được điều đó, tôi bắt đầu làm nghệ thuật sắp đặt.</s>
 <s id="42">Cái này được gọi là "Sự Lừa Dối của Chốn Linh Thiêng"</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Nó là phim với 3 màn ảnh.</s>
  <s id="43.2">Tôi sẽ chiếu màn ảnh thứ 3.</s>
 </p>
 <s id="44">(Nhạc) Và bây giờ tôi đã đặt các bạn vào trong khung hình, tôi thấy mọi người có cảm xúc với phim này mãnh liệt hơn so với tác phẩm trước.</s>
 <s id="45">Rồi tôi nghĩ về khung hình, chúng tượng trưng cho cái gì?</s>
 <s id="46">Một khung hình chỉ là một cái cửa sổ.</s>
 <s id="47">Ý tôi là, tất cả những phương tiện truyền thông như TV, rạp phim -- Chúng đều chỉ là cửa sổ để đến với các thế giới khác.</s>
 <s id="48">Và tôi nghĩ, ừ, tuyệt, tôi đã có bạn trong khung hình rồi.</s>
 <s id="49">Nhưng tôi không muốn bạn ở trong khung hình hay cửa sổ, tôi muốn bạn xuyên qua cửa sổ để đến với thế giới ở bên kia, ở trong thế giới đó, tồn tại ở thế giới đó.</s>
 <s id="50">Điều đó khiến tôi quay lại với thực tế ảo.</s>
 <s id="51">Hãy nói về thực tế ảo.</s>
 <s id="52">Không may là, nói chuyện về thực tế ảo cũng như là nhảy múa về kiến trúc vậy.</s>
 <s id="53">Đây là một người thực sự nhảy về kiến trúc ở bên trong thực tế ảo.</s>
 <s id="54">(Cười) Cho nên, nó rất khó để có thể giải thích.</s>
 <s id="55">Tại sao lại khó vậy? nó khó là bởi vì nó chỉ là vật trung gian</s>
 <s id="56">bạn cảm nhận bạn trong nó</s>
 <s id="57">nó chỉ là máy, nhưng bên trong nó cứ như là thế giới thực, cứ như là sự thực</s>
 <s id="58">và bạn cảm thấy hiện thực trong thế giới đó bạn cảm thấy mình hiện diện với con người trong đó</s>
 <s id="59">giờ tôi sẽ cho bạn xem bản mẫu của một phim thực tế ảo bản toàn màn hình, tất cả thông tin chúng tôi tóm được khi quay thực tế ảo</s>
 <s id="60">chúng tôi đang quay ở mọi hướng</s>
 <s id="61">chúng ta thiết lập hệ thống máy quay có các máy quay 3 chiều nhìn vào mọi hướng và những chiếc thu âm 2 tai chĩa vào mọi hướng</s>
 <s id="62">chúng tôi đã thực hiện, một quả cầu thế giới bạn sống</s>
 <s id="63">những gì mà tôi cho bạn xem không phải là để nhìn vào thế giới cơ bản là toàn thế giới trong một hộp chữ nhật</s>
 <s id="64">bộ phim này là " những đám mây ở Sidra" nó được hợp tác thực hiện với công ty thực tế ảo của chúng tôi VRSE và Liên Hợp Quốc và một công tác viên Gabo Arora</s>
 <s id="65">chúng tôi đến khu tị nạn Syrian ở Jordan vào tháng 12 và quay một câu chuyện về cô bé Sidra 12 tuổi</s>
 <s id="66">cô bé và gia đình đã trốn khỏi Syria qua sa mạc đến Jordan cố bé sống ở trại 1 năm rưỡi</s>
 <s id="67">tên tôi là Sidra</s>
 <s id="68">tôi 12 tuổi</s>
 <s id="69">tôi học lớp 5</s>
 <s id="70">tôi đến từ Syria, tỉnh Daraa, thành phố Inkhil</s>
 <s id="71">tôi sống ở trại Zaatari, Jordan được 1 năm rưỡi rồi</s>
 <s id="72">tôi có gia đình lớn 3 em trai, một đứa thì còn nhỏ</s>
 <s id="73">nó khóc nhiều lắm</s>
 <s id="74">tôi hỏi bố rằng ngày còn bé tôi có khóc không, ông ấy nói không</s>
 <s id="75">tôi nghĩ tôi là đứa rắn rỏi hơn e trai mình</s>
 <s id="76">khi bạn đeo tai phone</s>
 <s id="77">bạn sẽ không nhìn nó như vậy</s>
 <s id="78">mà bạn nhìn quanh thế giới này</s>
 <s id="79">bạn sẽ thấy mình có thể nhìn đc tất cả các hướng, 360độ</s>
 <s id="80">và khi bạn đang ngồi đó, trong phòng cô ấy, quan sát bạn không nhìn nó qua màn hình TV, bạn không nhìn qua cửa sổ nào hết, mà đang ngồi đó với cô ấy</s>
 <s id="81">khi nhìn xuống, bạn đang ngồi trên chính nền đất cô bé đang ngồi</s>
 <s id="82">do đó, bạn cảm nhận được nhân tính của cô bé sâu sắc hơn</s>
 <s id="83">bạn sẽ đồng cảm theo cách sâu sắc hơn</s>
 <s id="84">và tôi nghĩ đó chính là cách giúp chúng ta thay đổi cách suy nghĩ về chiếc máy này</s>
 <s id="85">và chúng tôi đã bắt đầu thay đổi một số thứ</s>
 <s id="86">chúng tôi đưa bộ phim này đến Diễn Đàn Kinh Tế TG ở Davos tháng 1</s>
 <s id="87">và cho nhóm người ở đó xem những người đưa ra những quyết định làm ảnh hưởng đến hàng triệu sinh mạng</s>
 <s id="88">những người này không phải ai khác đang ngồi trong túp lều ở khu tị nạn Jordan.</s>
 <s id="89">nhưng vào tháng 1, một buổi chiều ở Thụy Sĩ họ đột nhiên thấy mình ở đó</s>
 <s id="90">(vỗ tay) và họ bị tác động</s>
 <s id="91">chúng tôi đang tác động đến họ nhiều hơn thế nữa</s>
 <s id="92">ngay lúc đó chúng tôi làm việc với LHQ để quay một loạt thước phim này</s>
 <s id="93">chúng tôi vừa hoàn thành quay một câu chuyện ở Liberia</s>
 <s id="94">và giờ là ở Ấn Độ</s>
 <s id="95">rồi đưa những thước phim này đến Liên Hiệp Quốc cho những người làm việc ở đây và những người đến thăm</s>
 <s id="96">chúng tôi cho những người thực tế có thể thay đổi được cuộc sống của những người trong phim xem</s>
 <s id="97">và tôi nghĩ đây mới chỉ là bước khởi đầu của sức mạnh thực sự của thực tế ảo</s>
 <s id="98">nó không đơn thuần là trò chơi video</s>
 <s id="99">nó giúp kết nối người với người sâu sắc nhất đó là thứ ta chưa bao giờ thấy ở những phương tiện truyền thông khác</s>
 <s id="100">và nó có thể thay đổi nhận thức của mọi người với những người khác</s>
 <s id="101">và có là nghĩ gì tôi nghĩ thực tế ảo thực tế là có tiềm năng gì để thay đổi thế giới</s>
 <s id="102">vậy, đó là một chiếc máy nhưng thông qua chiếc máy này, chúng ta sẽ giàu lòng cảm thông hơn chúng ta thông cảm hơn và trở nên liên hệ hơn</s>
 <s id="103">Và cuối cùng, chúng ta cũng trở nên đúng là con người hơn.</s>
 <s id="104">Cảm ơn.</s>
 <s id="105">(Vỗ tay)</s>
</text>
