<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Những tiến bộ trong thiên văn học, vũ trụ học và sinh học trong 10 năm gần đây thật sự phi thường- tới điểm mà chúng tôi biết thêm về vũ trụ của chúng ta và cách nó hoạt động nhiều hơn những gì mà đa số các bạn từng tưởng tượng.</s>
 <s id="2">Nhưng có 1 điều mà tôi chú ý tới là khi những thay đổi đó đang xảy ra, khi con người bắt đầu tìm ra hmm...đúng rồi, thật sự có 1 lỗ đen ở trung tâm của mỗi thiên hà.</s>
 <s id="3">Các nhà văn khoa học và biên tập viên - Tôi không nên nói là nhà văn khoa học, tôi nên nói là những người viết về khoa học -- và biên tập viên nên ngồi lại với nhau uống vài cốc bia, sau một ngày làm việc vất vả và bắt đầu nói về một vài nhận thức đáng kinh ngạc về cách vũ trụ hoạt động.</s>
 <s id="4">Và họ chắc chắn sẽ kết thúc cuộc trò chuyện ở nơi mà tôi nghĩ đó là một nơi rất kì lạ, cũng là các cách để nói rằng thế giới có thể kết thúc rất bất ngờ.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Và đó là những gì tôi muốn nói ngày hôm nay.</s>
  <s id="5.2">(Cười) À, các bạn cười, các bạn bị lừa rồi.</s>
  <s id="5.3">(Cười) (Ai đó: Có thể kết thúc sớm hơn 1 tí được không?)</s>
  <s id="5.4">(Cười) Đúng rồi, chúng ta cần thời gian!</s>
 </p>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Stephen Petranek: Lúc đầu, mọi thứ tưởng chừng như không tưởng với tôi, nhưng sau khi thử thách nhiều ý tưởng, tôi bắt đầu để ý tới vấn đề này nhiều hơn.</s>
  <s id="6.2">Và sự kiện 11/09 xảy ra, tôi nghĩ, ôi Chúa ơi, tôi không thể tới Hội nghị TED và nói về cách thế giới này kết thúc.</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Không ai muốn nghe về điều đó cả.</s>
  <s id="7.2">Nhất là sau sự kiện này!</s>
 </p>
 <s id="8">Do đó tôi vướng vào 1 cuộc tranh luận với vài người khác, một vài nhà khoa học, ở 1 vài ngành khác nhau, và 1 người trong số họ bảo tôi, ông ấy là nhà khoa học thần kinh, nói rằng, "Anh biết đấy, tôi nghĩ có rất nhiều giải pháp cho những vấn đề mà anh đang suy nghĩ tới." và điều đó nhắc tôi nhớ tới bài nói chuyện của Michael hôm qua và mẹ anh ấy nói rằng bạn không thể có được giải pháp nếu như bạn không có rắc rối.</s>
 <s id="9">Vì vậy chúng tôi đi tìm giải pháp cho những cách mà thế giới có thể kết thúc vào ngày mai, và nhìn đây, chúng tôi đã tìm được chúng.</s>
 <s id="10">Điều này dẫn tôi tới 1 đoạn băng của Tổng thống Bush họp báo vài tuần trước.</s>
 <s id="11">Có thể cho chạy được không, Andrew?</s>
 <s id="12">Tổng thống George W.Bush: Bằng bất cứ giá nào để bảo vệ an ninh của chúng ta, và bất cứ giá nào để bảo vệ nền tự do độc lập, chúng ta đều phải chấp nhận chi trả.</s>
 <s id="13">SP: Tôi đồng ý với ông Tổng thống.</s>
 <s id="14">Ông ấy muốn chi 2 nghìn tỉ đô la để bảo vệ chúng ta khỏi bọn khủng bố vào năm sau, 2 nghìn tỉ ngân sách liên bang sẽ làm chúng ta thâm hụt rất nhanh.</s>
 <s id="15">Nhưng khủng bố không phải là mối đe dọa duy nhất mà chúng ta phải đối mặt.</s>
 <s id="16">Có những thiên tai đang nhắm thẳng vào chúng ta mà chúng ta đang cố sức phủ nhận như đã từng phủ nhận về chủ nghĩa khủng bố, và những việc có thể đã xảy ra vào ngày 11/09.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tôi cho rằng, nếu chúng ta lấy 10 triệu đô la trong ngân sách 2,13 nghìn tỉ đô la ấy -- cỡ khoảng 2 phần trăm số tiền ấy -- và chúng tôi dùng 1 tỉ đô la cho mỗi một vấn đề mà tôi sắp trình bày, phần lớn có thể giải quyết được, và phần còn lại chúng ta có thể đối phó được.</s>
  <s id="17.2">Vì vậy tôi hy vọng bạn sẽ thấy nó vừa hấp dẫn tôi bị hấp dẫn bởi những thứ giống vậy, phải thừa nhận điều này- với tôi đây là những con gián của Richard.</s>
 </p>
 <s id="18">Nhưng tôi cũng hy vọng, bởi vì tôi nghĩ những người ở đây có thể thay đổi được thế giới, tôi mong các bạn sẽ mang bên người những thứ này và khi bạn có cơ hội để gây sức ảnh hưởng, bạn sẽ cố gắng làm cho 1 số tiền lớn được chi cho một vài ý tưởng này.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Bắt đầu nào.</s>
  <s id="19.2">Số 10: Chúng ta mất ý chí sinh tồn.</s>
 </p>
 <s id="20">Chúng ta đang sống trong thời đại đáng kinh ngạc của y học hiện đại.</s>
 <s id="21">Chúng ta khỏe mạnh hơn 20 năm trước đây.</s>
 <s id="22">Loài người đang được hưởng nền y học tốt hơn, nhưng về mặt tinh thần, chúng ta đang đổ vỡ.</s>
 <s id="23">Tổ chức Y tế Thế giới (WHO) ước tính khoản 1/5 số người đang sống trên hành tinh này đang bị trầm cảm lâm sàng.</s>
 <s id="24">Và WHO cho rằng trầm cảm là 1 đại dịch mà nhân loại từng đối mặt.</s>
 <s id="25">Gần đây, những đột phá về di truyền và thậm chí các phương pháp chữa bệnh tốt hơn cho phép chúng ta nghĩ tới tuổi thọ trung bình là 100.</s>
 <s id="26">Một bé gái được sinh vào ngày mai, sẽ sống được tới tuổi 83.</s>
 <s id="27">Tuổi thọ tăng thêm gần như 1 năm cho mỗi năm đã qua.</s>
 <s id="28">Hiện nay vấn đề cho tất cả điều này, trở nên già đi, là những người trên 65 có xu hướng tự tử nhiều nhất.</s>
 <s id="29">Vậy nên, giải pháp là gì?</s>
 <s id="30">Chúng ta thật sự không có bảo hiểm sức khỏe tinh thần tại quốc gia này, và nó -- (Vỗ tay)-- thật sự là 1 tội ác.</s>
 <s id="31">Thỉnh thoảng khoảng 98% bệnh nhân trầm cảm, và ý của tôi là trầm cảm nặng - tôi có 1 người bạn bị trầm cảm nặng - và nó là 1 bệnh có thể chữa được, với nền y học hiện tại và khoa học kĩ thuật hiện tại.</s>
 <s id="32">Nhưng cách chữa trị thường là sự kết hợp của liệu pháp trò chuyện và thuốc.</s>
 <s id="33">Chỉ sử dụng thuốc thì không thể khỏi được, nhất là những trường hợp bệnh nhân (BN) trầm cảm lâm sàng.</s>
 <s id="34">Bạn phải đến bác sĩ tâm lý hay nhà tâm thần học, thanh toán 10 đô la và được chữa trị, cũng giống như khi bạn có 1 vết cắt trên tay.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Điều này rất buồn cười.</s>
  <s id="35.2">Thứ nhì, những công ty dược sẽ không thực sự phát triển các thuốc kích thích thần kinh.</s>
  <s id="35.3">Chúng ta đều biết hầu hết các chứng bệnh tâm thần có yếu tố môi trường để đối phó.</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Và chúng tôi biết nhiều thêm chỉ 1 lượng đáng ngạc nhiên về bộ não hiện tại so với 10 năm trước.</s>
  <s id="36.2">Chúng ta cần 1 động lực từ chính quyền liên bang thông qua NIH và Khoa học Quốc gia - NSF - để hỗ trợ các công ty thuốc phát triển 1 vài thuốc kích thích thần kinh.</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Tiếp theo đó.</s>
  <s id="37.2">Số 9 - đừng cười nhé - người ngoài hành tinh xâm lược Trái Đất.</s>
 </p>
 <s id="38">10 năm trước, bạn không thể tìm được 1 thiên thạch, rất ít các nhà thiên văn học - trên Trái Đất nói với bạn rằng có những hành tinh khác ngoài hệ Mặt Trời của chúng ta.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">1995, chúng tôi tìm thấy 3 cái.</s>
  <s id="39.2">Bây giờ con số đã tăng lên 80 -- chúng tôi tìm được khoảng 2 3 cái mỗi tháng.</s>
 </p>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Nhân tiện, tất cả những thiên thạch chúng tôi tìm thấy nằm ở 1 góc bé xíu nơi chúng ta đang sinh sống, trong Dải Ngân Hà.</s>
  <s id="40.2">Có tới cả triệu hành tinh trong Dải Ngân Hà, như Carl Sagan đã khẳng định nhiều năm, và bị người khác cười nhạo vì điều đó, có hàng triệu hành tinh như thế trong vũ trụ.</s>
 </p>
 <s id="41">Trong 1 vài năm tới, NASA sẽ khởi động 4 hoặc 5 kính viễn vọng ra khỏi sao Mộc, nơi có rất ít bụi, và bắt đầu tìm kiếm hành tinh giống Trái Đất, điều mà chúng ta không thể thấy với công nghệ hiện tại cũng như phát hiện được.</s>
 <s id="42">Nó đang trở nên rõ ràng hơn khi mà cơ hội tồn tại cuộc sống ở 1 nơi khác ngoài vũ trụ là không có, và có lẽ khá gần với chúng ta, đó là 1 ý tưởng khá xa vời.</s>
 <s id="43">Và cơ hội có 1 loài sinh vật thông minh hơn cả loài người cũng rất hiếm khi xảy ra.</s>
 <s id="44">Nên nhớ rằng, chúng ta chỉ là một nền văn minh tiên tiến 1 nền văn minh công nghiệp trong vòng 200 năm.</s>
 <s id="45">Mặc dù mỗi lần tôi ghé Pompeii, tôi bị bất ngờ bởi họ cũng có cửa hàng McDonald's trên mỗi góc phố.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Vì vậy, tôi không biết nền văn minh đã tiến bộ như thế nào từ năm 79 sau Công nguyên nhưng có 1 sự tương đồng khá lớn, tôi thực sự tin vào điều này, và tôi không tin có người ngoài hành tinh, và tôi không tin có người ngoài hành tinh trên Trái Đất hay bất cứ thứ gì đại loại vậy.</s>
  <s id="46.2">Nhưng sẽ có khả năng chúng ta sẽ đối mặt 1 nền văn minh còn phát triển hơn cả chúng ta hiện giờ.</s>
 </p>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Bây giờ, chuyện gì sẽ xảy ra?</s>
  <s id="47.2">Nếu họ tới đây, bạn biết đó, hút sạch các đại dương để tạo hydro?</s>
 </p>
 <s id="48">Và đập chúng ta như đập ruồi, như cách mà ta đuổi ruồi khi đi vào rừng mưa và bắt đầu xâm nhập nó.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Chúng ta có thể nhìn vào lịch sử của chúng ta.</s>
  <s id="49.2">Nhà vật lý học hiện đại Gerard O'Neill nói rằng "Nền văn minh phương Tây tiến bộ có tác động tiêu cực với các nền văn minh cổ đại mà nó từng tiếp xúc, ngay cả những trường hợp mỗi nỗ lực đã được thực hiện để bảo vệ và giữ gìn nền văn minh cổ đại."</s>
 </p>
 <s id="50">Nếu người ngoài hành tinh đến thăm quan, chúng ta là nền văn minh cổ đại.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Vậy, giải pháp cho vấn đề này là gì?</s>
  <s id="51.2">(Cười) Đội ơn Chúa trời các bạn đều biết đọc!</s>
 </p>
 <s id="52">Nó có thể vô lý nhưng chúng ta có 1 lịch sử thật sự tệ hại của những dự đoán như thế này và đã chuẩn bị sẵn sàng để đối phó.</s>
 <s id="53">Cần bao nhiêu năng lượng và tiền bạc để thực sự lên kế hoạch đàm phán với sinh vật tiến bộ này?</s>
 <s id="54">Thứ hai - và bạn sẽ nghe tôi nói về nó nhiều hơn - chúng ta phải trở thành 1 dân tộc hướng ngoại, tìm kiếm các không gian ngoài vũ trụ.</s>
 <s id="55">Chúng ta phải phát triển ý tưởng Trái Đất không tồn tại mãi mãi, Mặt Trời của chúng ta không cháy mãi mãi.</s>
 <s id="56">Nếu chúng ta muốn nhân loại mãi mãi tồn tại, chúng ta phải xâm chiến toàn bộ Dải Ngân Hà.</s>
 <s id="57">Và đó không phải là thứ vượt quá sự thông hiểu tại thời điểm này.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">(Vỗ tay) Nó cũng sẽ giúp chúng ta rất nhiều, nếu chúng ta bắt gặp 1 nền văn minh tiến bộ trong tương lai, nếu chúng ta cố gắng trở thành 1 nền văn minh tiến bộ.</s>
  <s id="58.2">Số tám -- (Ai đó: Steve, đây là những gì tôi đang làm sau TED.) (cười) (Vỗ tay) SP: Bạn đã làm được!</s>
  <s id="58.3">Bạn đã tìm được việc.</s>
 </p>
 <s id="59">Thứ 8: các hệ sinh thái sụp đổ.</s>
 <s id="60">Tháng 7 vừa rồi, trên báo Khoa học, 19 nhà đại dương học công bố 1 bài viết rất bất thường.</s>
 <s id="61">Nó không hẳn là kết quả của 1 nghiên cứu, nó là 1 bài diễn văn.</s>
 <s id="62">Họ nói rằng: "Chúng tôi đã quan sát các đại dương trong 1 thời gian dài, và chúng tôi muốn nói với bạn rằng, chúng không có vấn đề gì, chúng chỉ gần với sự sụp đổ mà thôi.</s>
 <s id="63">Các hệ sinh thái khác trên Trái Đất đang trong tình trạng cực kì nguy hiểm.</s>
 <s id="64">Chúng ta đang sống trong thời đại của những vụ tuyệt chủng lớn vượt quá các mẫu hóa thạch gấp 10 000 lần.</s>
 <s id="65">Chúng ta đã mất 25% các loài quý hiếm ở Hawaii 20 năm qua.</s>
 <s id="66">California được dự báo sẽ mất 25% các loài sinh vật trong 40 năm nữa.</s>
 <s id="67">Đâu đó trong rừng Amazon là hàng rào bằng cây.</s>
 <s id="68">Bạn đốn hạ những cái cây ấy, hệ sinh thái rừng mưa sẽ sụp đổ.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Ngoài kia cũng có 1 cái cây như vậy.</s>
  <s id="69.2">Đó là những gì thật sự xảy ra.</s>
 </p>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Và khi hệ sinh thái đó sụp đổ, nó có thể làm mất đi 1 hệ sinh thái lớn với nó, như bầu khí quyển của chúng ta.</s>
  <s id="70.2">Vậy chúng ta phải làm gì?</s>
  <s id="70.3">Những giải pháp cho vấn đề này là gì?</s>
 </p>
 <s id="71">Có 1 vài mô hình của các hệ sinh thái như vậy.</s>
 <s id="72">Vấn đề với chúng là chúng ta biết quá ít về chúng, do đó chúng ta không biết được chúng thực sự gặp rắc rối cho tới khi mọi việc đã quá trễ.</s>
 <s id="73">Chúng ta cần biết sớm hơn khi chúng đang gặp rắc rối, và chúng ta cần có khả năng đưa các giải pháp vào các mô hình đó.</s>
 <s id="74">Và với kiểu quyền lực chúng tôi đang có hiện nay, như tôi đã nói, có 1 vài việc đang được tiến hành, nhưng chúng cần tiền.</s>
 <s id="75">Quỹ Khoa học Quốc gia cần phải lên tiếng, bạn biết đó - hầu như tất cả số tiền đầu tư cho khoa học ở đất nước này tới từ Chính phủ liên bang, không bằng cách này cũng bằng cách khác.</s>
 <s id="76">Và họ có quyền ưu tiên, bạn biết đó?</s>
 <s id="77">Đây là những người trong Quỹ Khoa học Quốc gia được nhắc tới, đây là điều quan trọng nhất.</s>
 <s id="78">Đây là 1 trong những thứ họ phải suy nghĩ tới.</s>
 <s id="79">Thứ nhì, chúng ta cần tạo nên sự dự trữ đa dạng sinh học trên hành tinh và bắt đầu di chuyển chúng vòng quanh.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Đã có 1 thí nghiệm 4 - 5 năm trước ở bờ sông Georges hay bờ sông Grand ở Newfoundland.</s>
  <s id="80.2">Nó là vùng cấm câu cá.</s>
 </p>
 <s id="81">Họ không thể câu cá ở đây trong bán kính 200 dặm.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Và chuyện thú vị đã xảy ra: hầu như các loài cá đều trở lại và sinh sản điên cuồng.</s>
  <s id="82.2">Chúng ta cần bắt đầu làm điều này vòng quanh thế giới.</s>
  <s id="82.3">Chúng ta sẽ có những khu vực cấm.</s>
 </p>
 <s id="83">Chúng tôi phải nói điều này, không thả neo ở Amazon trong vòng 20 năm tới.</s>
 <s id="84">Hãy để chúng hồi phục, trước khi chúng ta bắt đầu hủy hoại lần nữa.</s>
 <s id="85">(Vỗ tay) Số 7: hạt gia tốc rủi ro.</s>
 <s id="86">Tất cả các bạn có nhớ Ted Kaczynski, Unabomber chứ?</s>
 <s id="87">Một trong những thứ ông ta ca ngợi là thí nghiệm về máy gia tốc hạt có thể trở nên nguy hiểm và khởi động chuỗi phản ứng có thể tiêu diệt cả hành tinh.</s>
 <s id="88">Có rất nhiều nhà vật lý học tỉnh táo, tin hay không tùy bạn, có cùng 1 suy nghĩ với ông ta.</s>
 <s id="89">Mùa xuân năm nay, có 1 máy gia tốc hạt ở Brookahven, trên đảo Long Island, sẽ có 1 thí nghiệm tạo nên những hố đen.</s>
 <s id="90">Họ dự đoán sẽ tạo nên những hố đen nhỏ.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Họ dự đoán rằng chúng sẽ bay hơi (cười) Tôi hy vọng họ đoán đúng. (cười) Những thí nghiệm gia tốc hạt khác - 1 cái sẽ diễn ra vào mùa hè tới tại CERN - có khả năng tạo nên thứ gì đó gọi là "strangelet" là 1 kiểu phản vật chất, khi chúng chạm vào 1 vật, chúng có thể phá hủy và tiêu diệt nó.</s>
  <s id="91.2">Hầu hết các nhà vật lý học nói rằng những máy gia tốc mà chúng ta có hiện nay không đủ mạnh để tạo nên những lỗ đen và phản vật chất mà chúng ta cần phải quan tâm đến, và có lẽ họ đúng.</s>
 </p>
 <s id="92">Nhưng trên khắp thế giới, tại Nhật, tại Canada, có những bài phát biểu về chúng về việc phục hồi chúng tại Mỹ.</s>
 <s id="93">Chúng ta ngưng 1 máy lớn.</s>
 <s id="94">Nhưng có những lời bàn tán về việc xây dựnng những máy gia tốc cực lớn.</s>
 <s id="95">Chúng ta có thể làm gì được gì?</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Giải pháp là gì?</s>
  <s id="96.2">Chúng ta có những thông tin nội bộ ở đây.</s>
 </p>
 <s id="97">Chúng ta cần lời khuyên của những nhà vật lý hạt nhân để nói về vật lý hạt nhân và những việc có thể làm với vật lý hạt nhân, nhưng chúng ta cần phải nghĩ thoáng ra và kiểm soát những thí nghiệm này đang làm gì.</s>
 <s id="98">Thứ nhì, chúng ta có 1 phòng thí nghiệm tự nhiên xung quanh Trái Đất.</s>
 <s id="99">Chúng ta có từ trường xung quanh Trái Đất, và nó liên tục bị bắn phá bởi các hạt năng lượng cao, như proton.</s>
 <s id="100">Và theo tôi, chúng ta không có đủ thời gian để nhìn vào phòng thí nghiệm tự nhiên ấy và tìm ra cái gì an toàn để thực hiện trên Trái Đất.</s>
 <s id="101">Số 6: Tai họa sinh học.</s>
 <s id="102">Đây là 1 trong những cái tôi thích nhất, bởi vì chúng ta đã có 1 vài vụ trên bắp Bt.</s>
 <s id="103">Bắp Bt là loại bắp có thể tự tạo ra thuốc trừ sâu cho chính nó để giết rệp bắp.</s>
 <s id="104">Bạn có thể đã nghe về nó rồi - dưới cái tên StarLink, đặc biệt khi tất cả những vỏ bánh taco loại khỏi siêu thị khoảng một năm rưỡi gần đây.</s>
 <s id="105">Thứ này được cho là làm thức ăn động vật tại Mỹ, và nó lọt vào nguồn cung cấp thức ăn cho con người, và có ai đó tìm ra được rằng nó lọt vào nguồn cung cấp thức ăn cho người rất dễ dàng.</s>
 <s id="106">Nhưng mọi việc chỉ được báo động cách đây vài tháng, tại Mexico, nơi bắp Bt và tất cả các bắp biến đổi gene hoàn toàn bất hợp pháp, họ tìm thấy gene của bắp Bt trong bắp dại.</s>
 <s id="107">Chúng tôi nghĩ rằng bắp bắt nguồn từ Mexico.</s>
 <s id="108">Đây là kho tàng đa dạng sinh học di truyền của ngô.</s>
 <s id="109">Điều này đem lại 1 sự hoài nghi đã bị xua đuổi gần đây, đó là siêu cỏ và siêu sâu rầy có thể lan tràn khắp thế giới, bằng công nghệ sinh học, có thể phá hủy chuỗi thức ăn trên toàn thế giới trong 1 thời gian ngắn.</s>
 <s id="110">Vậy chúng ta cần phải làm gì?</s>
 <s id="111">Chúng ta đối xử với công nghệ sinh học bằng sự giám sát mà chúng ta đã áp dụng với nhà máy hạt nhân.</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Nó rất đơn giản.</s>
  <s id="112.2">Đây là 1 lĩnh vực không được kiểm soát 1 cách đáng kinh ngạc.</s>
 </p>
 <s id="113">Khi thảm họa StarLink xảy ra, có 1 trận chiến xảy ra giữa EPA và FDA để xem ai có quyền, và có quyền ở phần nào của vấn đề này, và họ không làm rõ ra được trong vòng nhiều tháng.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Điều đó thật điên rồ.</s>
  <s id="114.2">Số 5, một trong những thứ tôi yêu thích: đảo ngược chiều từ trường của Trái Đất.</s>
 </p>
 <s id="115">Tin hay không tùy bạn, điều này xảy ra mỗi vài trăm ngàn năm 1 lần, và đã xảy ra rất nhiều lần trong lịch sử của chúng ta.</s>
 <s id="116">Cực Bắc chuyển thành Cực Nam, Cực Nam thành Cực Bắc, và ngược lại.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Nhưng chuyện gì sẽ xảy ra, khi việc đảo cực này xuất hiện, chúng ta mất từ trường xung quanh Trái Đất trong khoảng thời gian cỡ 100 năm, và điều đó có nghĩa là tất cả những tia vũ trụ và hạt nhân tới chúng ta từ Mặt Trời, và từ trường này bảo vệ chúng ta khỏi chúng, nếu như vậy, về cơ bản, chúng ta sẽ bị nướng chín (Cười).</s>
  <s id="117.2">(Ai đó: Steve, tôi có 1 vài cái mũ dự phòng dưới lầu) SP: Vậy chúng ta có thể làm gì?</s>
  <s id="117.3">Nhân tiện đó, chúng ta đã quá hạn rồi.</s>
 </p>
 <s id="118">Đã qua 780 000 năm từ khi chuyện này xảy ra.</s>
 <s id="119">Vì vậy nó phải xảy ra khoảng 480 000 năm trước.</s>
 <s id="120">Ồ, 1 điều nữa.</s>
 <s id="121">Các nhà khoa học nghĩ từ trường của chúng ta có thể bị sụt giảm khoảng 5%.</s>
 <s id="122">Có lẽ chúng ta đang ở trong những cơn quằn quại của nó.</s>
 <s id="123">Một trong những vấn đề là tìm cách đo được Trái Đất khỏe cỡ nào, chúng ta không có đủ dữ liệu thời tiết từ 60 năm trước, ít dữ liệu hơn về tầng ozon.</s>
 <s id="124">Vậy nên có một giải pháp đơn giản cho vấn đề này.</s>
 <s id="125">Sẽ có rất nhiều tên lửa rẻ tiền được bán trên mạng trong khoảng 6 - 7 năm nữa sẽ đưa chúng ta tới tầng khí quyển thấp</s>
 <s id="126">Bạn biết đó, chúng ta có thể tạo ra ozone từ ống xả xe.</s>
 <s id="127">Nó không khó chút nào: chỉ cần 3 phân tử ozone.</s>
 <s id="128">Nếu bạn mang toàn bộ tầng ozone xuống bề mặt Trái Đất, nó có độ dày cỡ 2 đồng penny, khoảng 14 pound/m2.</s>
 <s id="129">Bạn không cần chúng nhiều lắm ở trên kia.</s>
 <s id="130">Chúng ta cần học cách sửa chữa và bổ sung tầng ozone của Trái Đất.</s>
 <s id="131">(Vỗ tay) Số 4: những cơn bão Mặt Trời khổng lồ.</s>
 <s id="132">Bão Mặt Trời là sự bùng phát từ trường khổng lồ từ mặt trời bắn phá Trái Đất với các hạt hạ nguyên tử tốc độ cao.</s>
 <s id="133">Cho tới bây giờ, khí quyển và từ trường của chúng ta đã bảo vệ chúng ta khỏi tai họa này rất tốt.</s>
 <s id="134">Thỉnh thoảng, chúng ta hứng 1 đợt từ Mặt Trời phá hủy hệ thống thông tin liên lạc và xa hơn nữa, điện năng.</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Nhưng điều đáng báo động ở đây là các nhà thiên văn học gần đây đã nghiên cứu các ngôi sao tương đồng với Mặt Trời, và họ thấy là số lượng của chúng khi đạt tới tuổi của Mặt Trời, vẫn còn chiếu sáng cỡ 20.</s>
  <s id="135.2">Không kéo dài cho lắm.</s>
 </p>
 <s id="136">Và họ nghĩ rằng những siêu bão này, mạnh hơn hàng triệu lần bất kì cơn bão nào chúng ta từng hứng chịu từ Mặt Trời.</s>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">Hiển nhiên chúng ta không muốn hứng bất kì cái nào rồi. (cười) Có 1 mặt trái của nó.</s>
  <s id="137.2">Khi nghiên cứu các ngôi sao như Mặt Trời của chúng ta, chúng tôi nhận thấy chúng trải qua những khoảng thời gian sụt giảm khi tổng năng lượng chúng tỏa ra giảm xuống cỡ khoảng 1%.</s>
 </p>
 <s id="138">1% nghe có vẻ không nhiều cho lắm, nhưng nó sẽ tạo nên 1 địa ngục kỉ băng hà.</s>
 <s id="139">Vậy chúng ta có thể làm gì?</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">(Cười) Bắt đầu địa khai sao Hỏa.</s>
  <s id="140.2">Đây là 1 trong những đề tài yêu thích của tôi.</s>
 </p>
 <s id="141">Tôi đã viết 1 câu chuyện về vấn đề này trên tạp chí Life vào năm 1993.</s>
 <s id="142">Đây là khoa học tên lửa, nhưng không phải loại khô khan.</s>
 <s id="143">Mọi thứ chúng ta cần để tạo nên khí quyển trên Sao Hỏa, và tạo 1 nên hành tinh sống được trên sao Hỏa, có lẽ nằm trong đây.</s>
 <s id="144">Và bạn chỉ cần gửi những nhà máy hạt nhân nhỏ lên đó nuốt chửng oxit sắt trên bề mặt sao Hỏa và nhả ra oxy.</s>
 <s id="145">Vấn để là mất ít nhất 300 năm để khai khẩn sao Hỏa.</s>
 <s id="146">Thực sự cần khoảng 500 năm để làm được điều đó.</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">Không có lí do gì để không bắt đầu ngay từ hôm nay. (cười) Số 3: thứ này không tuyệt vời ư? (cười) 1 bệnh dịch toàn cầu.</s>
  <s id="147.2">Con người đã chiến đấu với vi khuẩn từ khi con người bắt đầu tồn tại và qua thời gian, vi khuẩn chắc chắn vẫn nằm chiếu trên.</s>
 </p>
 <s id="148">Năm 1918, chúng ta có đại dịch cúm tại Mỹ giết chết 20 triệu người.</s>
 <s id="149">Lúc đó dân số khoảng 100 triệu người.</s>
 <s id="150">Bệnh dịch hạch ở châu Âu thời Trung Cổ giết chết 1/4 dân số châu Âu.</s>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">AIDS đang trở lại.</s>
  <s id="151.2">Ebola dường như đang dẫn đầu với tần số báo cáo quá cao, và những bệnh cũ như tả đang kháng với các loại kháng sinh.</s>
 </p>
 <s id="152">Chúng ta đều biết rằng - kiểu hoảng sợ có thể xảy ra khi 1 bệnh cũ bùng phát trở lại, như bệnh than.</s>
 <s id="153">Khả năng tồi tệ nhất là ngay cả 1 vi khuẩn vô cùng đơn giản, như tụ cầu, loài vi khuẩn mà kháng sinh vẫn còn tác dụng, đột biến.</s>
 <s id="154">Và chúng ta biết rằng tụ cầu có thể làm được nhiều thứ kì diệu.</s>
 <s id="155">1 tế bào tụ cầu ở bên cạnh 1 tế bào cơ của cơ thể bạn và mượn các gene từ nó khi các kháng sinh tấn công, thay đổi bộ gene và đột biến.</s>
 <s id="156">Mối nguy hiểm là 1 số loài vi khuẩn như tụ cầu sẽ đột biến thành 1 thứ gì đó thật sự nguy hiểm, dễ lây lan, và sẽ quét sạch dân số trước khi chúng ta có thể làm điều gì đó.</s>
 <p id="p157">
  <s id="157.1">Điều này từng xảy ra 1 lần.</s>
  <s id="157.2">Khoảng 12 000 năm trước, có 1 làn sóng tuyệt chủng các động vật có vú ở châu Mỹ, và được nghi ngờ gây ra bởi 1 loại dịch bệnh nguy hiểm.</s>
 </p>
 <s id="158">Vậy chúng ta có thể làm được gì?</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Đơn giản thôi!</s>
  <s id="159.2">Chúng ta sử dụng kháng sinh (Vỗ tay) mỗi con bò, mỗi con cừu, mỗi con gà, tất cả đều được sử dụng kháng sinh mỗi ngày.</s>
 </p>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">Bạn biết đó, bạn tới 1 nhà hàng, bạn ăn món cá, tôi có thông tin cho bạn đây, chúng đều được nuôi.</s>
  <s id="160.2">Bạn biết đó, bạn phải hỏi mỗi khi đi ăn nếu cá bạn dùng có phải tự nhiên hay không, bởi vì họ sẽ không nói cho bạn biết điều đó.</s>
  <s id="160.3">Chúng ta đưa ra những mật mã.</s>
 </p>
 <s id="161">Điều này giống như trong chiến tranh và đưa cho ai đó mật mã bí mật của bạn.</s>
 <s id="162">Chúng ta nói với các loài vi khuẩn ngoài kia cách chúng ta đối phó với chúng.</s>
 <p id="p163">
  <s id="163.1">Chúng ta phải sửa được điều đó.</s>
  <s id="163.2">Chúng ta phải lách luật ngay bây giờ.</s>
 </p>
 <s id="164">Thứ nhì, hệ thống sức khỏe công cộng của chúng ta, như chúng ta đã thấy qua bệnh than, thật sự là thảm họa.</s>
 <s id="165">Chúng ta có sự bùng nổ dịch bệnh thật sự ở Mỹ, chúng ta chưa được chuẩn bị để đối phó với nó.</s>
 <s id="166">Bây giờ, tiền trong ngân sách liên bang, năm sau, để xây dựng dịch vụ y tế công cộng.</s>
 <s id="167">Nhưng tôi không nghĩ nhất thiết phải làm vậy.</s>
 <s id="168">Số 2 - cái tôi yêu thích - chúng ta gặp 1 lỗ đen giả.</s>
 <s id="169">Bạn biết đó, 10 năm trước, hay 15 năm trước, bạn bước vào 1 hội nghị thiên văn học và nói rằng, "Bạn biết đó, có lẽ có 1 lỗ đen ở trung tâm của mỗi dải ngân hà." và họ sẽ phản đối bạn để rời khỏi bục thuyết trình.</s>
 <s id="170">Và bây giờ, nếu bạn bước vào 1 trong các hội nghị này và nói, "Ồ, tôi không nghĩ có lỗ đen ngoài kia đâu", họ sẽ phản đối bạn.</s>
 <s id="171">Sự thấu hiểu của chúng ta về cách vũ trụ vận hành thật sự đạt được những thành tựu không thể tin được trong những năm gần đây.</s>
 <s id="172">Chúng ta nghĩ rằng có khoảng 10 triệu ngôi sao chết chỉ trong Dải Ngân Hà của chúng ta.</s>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Và những ngôi sao này nén xuống thành thứ gì đó rộng khoảng 12, 15 dặm, và chúng là những lỗ đen.</s>
  <s id="173.2">Và chúng ngấu nghiến tất cả mọi thứ xung quanh nó, bao gồm ánh sáng, đó là lí do tại sao chúng ta không thể thấy được chúng.</s>
 </p>
 <s id="174">Hầu hết chúng nên ở quỹ đạo xung quanh thứ gì đó.</s>
 <s id="175">Nhưng những thiên hà là nơi rất tàn ác, và mọi thứ có thể rơi khỏi quỹ đạo.</s>
 <s id="176">Thêm vào đó, không gian vô cùng lớn.</s>
 <s id="177">Vậy nên ngay cả khi bạn ném triệu thứ như thế này ra khỏi quỹ đạo, khả năng 1 trong số chúng quay trở lại đập vào bạn rất ít.</s>
 <s id="178">Nhưng phải tiến lại gần hơn nữa, cỡ 1 tỉ dặm khỏi những thứ này.</s>
 <s id="179">Khoảng 1 tỉ dặm, đây là những gì xảy ra với quỹ đạo Trái Đất: nó trở nên gần như là hình eclip thay vì hình tròn.</s>
 <s id="180">Và 3 tháng trong năm nhiệt độ bề mặt tăng thêm 150 lên 180.</s>
 <s id="181">3 tháng trong năm, nhiệt độ giảm 50 xuống dưới 0 độ.</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Điều này cũng không tốt lắm.</s>
  <s id="182.2">Chúng ta có thể làm được gì?</s>
 </p>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Và đây là điều tôi lo sợ nhất.</s>
  <s id="183.2">(Cười) Tôi không có được 1 câu trả lời đầy đủ cho câu hỏi này.</s>
 </p>
 <s id="184">1 lần nữa, chúng ta phải nghĩ về 1 cuộc chiến lập nghiệp.</s>
 <s id="185">Và cuối cùng, số 1: mối nguy hiểm lớn nhất với cuộc sống như chúng ta hằng biết, tôi nghĩ là 1 thiên thạch cực kì lớn hướng thẳng về phía Trái Đất.</s>
 <s id="186">Thứ quan trọng cần nhớ ở đây là - nó không phải là câu hỏi "nếu như" mà là câu hỏi "khi nào" và "lớn cỡ nào".</s>
 <s id="187">Năm 1908, chỉ 1 mảnh thiên thạch cỡ 200ft phát nổ bên ngoài Siberia và san bằng khu rừng cỡ 100 dặm.</s>
 <s id="188">Nó có tác dụng của khoảng 1000 trái bom Hiroshima.</s>
 <s id="189">Những nhà thiên văn học ước tính những thiên thạch nhỏ này xuất hiện mỗi 100 năm.</s>
 <s id="190">Năm 1989, 1 thiên thạch lớn bay qua cách Trái Đất 400 000 dặm.</s>
 <s id="191">Không gì đáng lo, đúng không?</s>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">Nó băng thẳng qua quỹ đạo của Trái Đất.</s>
  <s id="192.2">Chúng ta ở ngay vị trí đó 6h trước.</s>
 </p>
 <s id="193">1 thiên thạch nhỏ, rộng cỡ nửa dặm, theo sau bởi sự sụt giảm nhiệt độ toàn cầu trầm trọng từ những mảnh vụn vỡ ra - mùa đông nguyên tử của Carl Sagan.</s>
 <s id="194">1 thiên thạch cỡ 5 dặm gây nên những cuộc tuyệt chủng lớn.</s>
 <s id="195">Chúng tôi nghĩ thứ làm khủng long tuyệt chủng to cỡ 5 dặm.</s>
 <p id="p196">
  <s id="196.1">Chúng đang ở đâu?</s>
  <s id="196.2">Có 1 thứ được gọi là vành đai Kuiper, cái mà một vài người nghĩ Sao Thiên Vương không phải là 1 hành tinh, đó là vị trí của Sao Thiên Vương, nó nằm ở vành đai Kuiper.</s>
 </p>
 <s id="197">Có thứ nằm xa hơn 1 tí nữa, gọi là "Đám mây Oort"</s>
 <s id="198">Có khoảng 100 000 quả bóng bằng băng và đá thiên thạch thì đúng hơn ngoài đó, đường kính cỡ 50 dặm hoặc hơn, và chúng thường xuyên xoay vòng quanh, về phía Mặt Trời và bay lướt qua Trái Đất khá gần.</s>
 <s id="199">Điều đáng quan tâm hơn nữa, tôi nghĩ là những thiên thạch nằm giữa Sao Hỏa và Sao Mộc.</s>
 <s id="200">Nhân viên tại Trung tâm quan sát bầu trời nói cho chúng tôi biết mùa thu năm ngoái họ đang xây dựng bản đồ vũ trụ đầu tiên, bản đồ 3 chiều của vũ trụ có khoảng 700 000 thiên thạch giữa sao Hỏa và sao Mộc to cỡ nửa dặm trở lên.</s>
 <s id="201">Vậy bạn nói, được rồi, khả năng những chuyện này sẽ thực sự xảy ra là bao nhiêu?</s>
 <s id="202">Andrew, anh có thể đưa biểu đồ này lên được không?</s>
 <s id="203">Đây là biểu đồ mà Dr. Clark Chapman tại Viện nghiên cứu Southwest trình bày tại Congress vài năm trước.</s>
 <s id="204">Bạn sẽ để ý rằng cơ hội để 1 cú va chạm thiên thạch đủ tác động để giết chết bạn cỡ khoảng 1 trong 20 000, dựa vào các công việc họ đã làm.</s>
 <s id="205">Bây giờ hãy nhìn vào cái bên phải dưới nó.</s>
 <s id="206">Tai nạn rơi máy bay, 1/20 000.</s>
 <p id="p207">
  <s id="207.1">Chúng ta dành 1 số tiền khổng lồ cố gắng bảo đảm chúng ta không chết trong tai nạn máy bay, và chúng ta không dành nhiều cho vấn đề này.</s>
  <s id="207.2">Và hơn hết, cái này có thể phòng ngừa được.</s>
 </p>
 <s id="208">Cuối cùng chúng ta có, chỉ trong năm ngoái, công nghệ để dừng cái lạnh này lại.</s>
 <s id="209">Chúng ta có thể có được giải pháp không?</s>
 <s id="210">NASA đang bỏ ra 3 triệu đô la 1 năm, 3 triệu đô đây là một số tiền ít ỏi - để tìm kiếm các thiên thạch.</s>
 <s id="211">Bởi vì chúng ta có thể thực sự phát hiện ra mỗi một thiên thạch đang ở ngoài đó, và nếu như chúng có thể đâm Trái Đất, và khi nào chúng đâm.</s>
 <s id="212">Và họ đang cố gắng làm điều đó.</s>
 <s id="213">Nhưng nó sẽ mất tới 10 năm khi dành tới 3 triệu đô la mỗi năm ngay cả sau đó, họ khẳng định họ sẽ chỉ có cỡ 80% của số tiền đó được kê khai.</s>
 <s id="214">Thiên thạch là 1 thứ nguy hiểm.</s>
 <s id="215">Chúng ta thật sự không có công nghệ nào để dự đoán được quỹ đạo của sao chổi hay khi nào tên của chúng có thể đi ngang qua.</s>
 <s id="216">Nhưng chúng ta có nhiều thời gian nếu chúng ta dự đoán được lúc nào chúng đến.</s>
 <s id="217">Chúng ta thật sự cần 1 đài chuyên dụng.</s>
 <p id="p218">
  <s id="218.1">Bạn sẽ để ý hầu hết các sao chổi được đặt tên theo tên những người mà bạn chưa bao giờ nghe nói tới, những nhà thiên văn học nghiệp dư?</s>
  <s id="218.2">Đó là do không có ai đi tìm chúng cả, ngoại trừ những người nghiệp dư.</s>
 </p>
 <s id="219">Chúng ta cần 1 đài quan sát chuyên dụng chuyên đi tìm các sao chổi này.</s>
 <p id="p220">
  <s id="220.1">Phần thứ 2 của giải pháp: chúng ta cần tìm ra cách làm nổ tung 1 thiên thạch hay thay đổi quỹ đạo của nó.</s>
  <s id="220.2">Hiện tại, 1 năm trước, chúng ta đã làm được 1 điều phi thường.</s>
 </p>
 <s id="221">Chúng tôi đã gửi 1 tàu thăm dò ra vành đai thiên thạch này, gọi là NEAR (Cuộc gặp mặt thiên thạch gần Trái Đất)</s>
 <s id="222">Và những con tàu quay xung quanh 1 thiên thạch to cỡ 30, à không 22 dặm gọi là Eros.</s>
 <s id="223">Và sau đó, tất nhiên bạn biết đó, chúng thả ra 1 trong những thứ đồ của NASA, nơi chúng có thêm năng lượng và khí dự trữ và tất cả mọi thứ, sau đó, ngay phút cuối cùng, chúng đổ bộ.</s>
 <s id="224">Khi nhiệm vụ đã kết thúc, chúng thật sự hạ cánh trên thứ đó.</s>
 <s id="225">Chúng tôi đã cho hạ cánh 1 tàu vũ trụ trên 1 thiên thạch.</s>
 <p id="p226">
  <s id="226.1">Đó không phải là 1 việc lớn.</s>
  <s id="226.2">Bây giờ, vấn đề với việc gửi 1 quả bom cho thứ này là bạn không có bất cứ cái gì để tạo lực đẩy để bay ngược vào lại không gian, vì không có không khí.</s>
 </p>
 <s id="227">Một vụ nổ hạt nhân chỉ có nhiệt độ cao, nhưng chúng ta thật sự không có thứ gì đủ to để làm chảy 1 thiên thạch cỡ 22 dặm chiều dài hay làm bốc hơi nó, đại loại vậy.</s>
 <s id="228">Nhưng chúng ta có thể học cách hạ cánh trên những thiên thạch có tên chúng ta trên đó và đặt 1 thứ gì đó như động cơ đẩy ion nhỏ trên đó nó sẽ nhẹ nhàng, từ từ, sau 1 khoảng thời gian, đẩy thiên thạch qua 1 quỹ đạo hoàn toàn khác nếu chúng ta tính toán đúng, việc này sẽ làm thiên thạch nó khỏi đụng trúng Trái Đất.</s>
 <s id="229">Đây chỉ là vấn đề tìm ra cách giải quyết và áp dụng vào thực tế.</s>
 <s id="230">Tôi biết các bạn đang cảm thấy nhức đầu từ những thông tin này.</s>
 <p id="p231">
  <s id="231.1">Ôi trời ơi!</s>
  <s id="231.2">Quá nhiều mối đe dọa!</s>
 </p>
 <s id="232">Cái này, tôi nghĩ tôi nhớ, là ngày 11/09</s>
 <s id="233">Chúng ta không muốn bị dồn vào thế kẹt 1 lần nữa.</s>
 <s id="234">Chúng ta biết về thứ này.</s>
 <s id="235">Khoa học có khả năng dự đoán được tương lai trong nhiều trường hợp.</s>
 <s id="236">Tri thức là sức mạnh.</s>
 <s id="237">Điều tồi tệ nhất chúng ta có thể làm là, tôi lo đủ về việc không lo lắng gì về thiên thạch cả (Cười) Đó là 1 lỗi có thể phải trả giá bằng cả tương lai chúng ta.</s>
 <s id="238">Cảm ơn.</s>
</text>
