<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Gần đây tôi có đọc qua mong muốn của thế hệ lao động trẻ trên Harvard Business Review.</s>
 <s id="2">Tôi ấn tượng một điều: thay vì nói suông, hãy bắt tay vào làm!</s>
 <s id="3">Tuổi đời của tôi có thể ít nhiều lớn hơn bạn, nhưng đây chính là mục tiêu tôi hướng tới thời Đại học.</s>
 <s id="4">Tôi muốn giúp đỡ những người phải chịu đựng bất công; đó là lý do tôi trở thành một nhà báo chính luận, dẫn tới việc tôi trở thành tù nhân ở Bắc Triều Tiên trong 140 ngày.</s>
 <s id="5">Vào ngày 17 tháng 3 năm 2009,</s>
 <s id="6">trùng ngày Thánh Patrick của các bạn, cũng là cái ngày định mệnh khiến cuộc sống tôi xáo trộn.</s>
 <s id="7">Nhóm của tôi và tôi đang làm phim tài liệu về người tị nạn Bắc Triều Tiên không được sống như con người ở Trung Quốc.</s>
 <s id="8">Chúng tôi lúc đó đang ở biên giới.</s>
 <s id="9">Vào ngày cuối cùng quay phim,</s>
 <s id="10">không có hàng rào dây, thanh chắn, hay dấu hiệu nào cho thấy là đường biên giới cả, nhưng đây là nơi thuận lợi để đào thoát khỏi Bắc Triều Tiên.</s>
 <s id="11">Thời điểm đó vẫn còn là mùa đông, lạnh đến mức con sông bị đóng băng.</s>
 <s id="12">Khi chúng tôi đang ở giữa dòng sông, quay phim về điều kiện thời tiết giá rét và môi trường mà người Bắc Triều Tiên phải đối mặt để tìm được tự do.</s>
 <s id="13">Và đột nhiên, một thành viên trong nhóm tôi hét lên, "Quân lính đến!"</s>
 <s id="14">Tôi vừa quay lại, thì có hai binh sĩ dáng người thấp bé, mặc quân phục xanh lá và mang súng trường đuổi theo chúng tôi.</s>
 <s id="15">Chúng tôi chạy nhanh hết mức có thể.</s>
 <s id="16">Tôi thầm cầu nguyện mình không bị nã súng vào đầu.</s>
 <s id="17">Và tôi còn nghĩ rằng, chỉ cần đặt chân lên đất Trung Quốc, tôi sẽ được an toàn.</s>
 <s id="18">Sau khi tôi vào được đất Trung Quốc,</s>
 <s id="19">một đồng nghiệp của tôi Laura Ling bị té ngã trên đất.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Tôi không biết phải làm gì trong thời điểm tích tắc đó, tôi chỉ biết rằng tôi sẽ không bỏ mặc cô ấy.</s>
  <s id="20.2">Lúc cô ấy nói, "Euna, chân tôi mất cảm giác rồi."</s>
 </p>
 <s id="21">Trong chớp mắt, chúng tôi bị bao vây bởi hai người lính người Hàn lúc nãy.</s>
 <s id="22">Họ không cao to gì so với bọn tôi, nhưng rất quyết liệt muốn giải chúng tôi về căn cứ quân sự.</s>
 <s id="23">Tôi đã cầu xin và gào thét cầu giúp đỡ, hi vọng rằng sẽ có người xuất hiện từ phía Trung Quốc.</s>
 <s id="24">Tôi của lúc đó vẫn cứng đầu trước họng súng của chiến sĩ đã được huấn luyện.</s>
 <s id="25">Tôi nhìn vào mắt của cậu ta,</s>
 <s id="26">nhận ra sự ngây thơ trong mắt.</s>
 <s id="27">Lúc đó, cậu ta giơ súng lên định đánh tôi, nhưng tôi nhìn ra được chút lưỡng lự.</s>
 <s id="28">Ánh mắt run run, cậu ấy vẫn không thể nào xuống tay.</s>
 <s id="29">Vì vậy, tôi hét vào mặt anh ta, "Được rồi, được rồi, tôi sẽ đi cùng anh."</s>
 <s id="30">Và tôi đứng dậy đi.</s>
 <s id="31">Khi chúng tôi tới căn cứ quân đội của họ, đầu tôi xoay mòng mòng với hàng loạt viễn cảnh xấu nhất, cộng thêm lời nói của người đồng nghiệp, tôi lại càng bi quan.</s>
 <s id="32">Cô ấy nói, "Chúng ta là kẻ thù của họ."</s>
 <s id="33">Cô ấy nói đúng: bọn tôi là kẻ địch với họ.</s>
 <s id="34">Và đáng nhẽ ra tôi cũng nên sợ hãi.</s>
 <s id="35">Nhưng tôi lại liên tục có những trải nghiệm khó hiểu.</s>
 <s id="36">Lần này, một sĩ quan đem tới cái áo khoác để giữ ấm cho tôi, vì tôi bị mất áo khoác trên dòng sông bị đóng băng khi đang giằng co với một tên lính.</s>
 <s id="37">Tôi sẽ giải thích kĩ hơn về những trải nghiệm kì lạ này.</s>
 <s id="38">Tôi lớn lên ở Hàn Quốc.</s>
 <s id="39">Đối với người Hàn Quốc, Triều Tiên luôn là kẻ thù, trước cả khi tôi chào đời.</s>
 <s id="40">Phía Nam và Bắc đã đình chiến được 63 năm, kể từ khi kết thúc Chiến tranh Triều Tiên.</s>
 <s id="41">Và lớn lên ở phía Nam trong thập niên 80 và 90, chúng tôi bị tiêm nhiễm những điều sai sự thật về Bắc Triều Tiên.</s>
 <s id="42">Và chúng tôi biết rất nhiều truyện tranh, Ví dụ như, câu chuyện về cậu bé bị sát hại dã man bởi gián điệp Triều Tiên chỉ vì một câu nói, "Tôi không thích cộng sản."</s>
 <s id="43">Hoặc, tôi đã xem loạt phim hoạt hình này về một chàng trai trẻ người Hàn Quốc đánh bại con lợn béo màu đỏ, con lợn đại diện cho lãnh đạo đầu tiên của Bắc Triều Tiên vào thời điểm đó.</s>
 <s id="44">Và nghe đi nghe lại những câu chuyện kinh khủng này đã hằn sâu vào tâm hồn trẻ thơ một từ: "kẻ thù."</s>
 <s id="45">Vì vậy, ở một mức độ nào đó, tôi coi thường bọn họ, và nhân dân Bắc Triều Tiên vô tình bị đánh đồng với Chính phủ Bắc Triều Tiên.</s>
 <s id="46">Trở lại câu chuyện của tôi,</s>
 <s id="47">Đó là ngày thứ hai tôi bị giam giữ.</s>
 <s id="48">Tôi thậm chí không ngủ được chút nào kể từ lúc ở biên giới.</s>
 <s id="49">Người chiến sĩ trẻ đến buồng giam của tôi và cho tôi một quả trứng luộc nhỏ và nói, "Quả trứng này sẽ cho bạn sức mạnh để tiếp tục."</s>
 <s id="50">Bạn có hiểu được cái cảm giác được nhận lòng tốt dù nhỏ nhoi từ tay kẻ thù?</s>
 <s id="51">Bất cứ khi nào họ tốt với tôi, Tôi nghĩ tới trường hợp xấu nhất đang rình rập đợi tôi ngay sau đó.</s>
 <s id="52">Một sĩ quan nhận ra tôi đang lo lắng.</s>
 <s id="53">Ông ta nói, "Bạn nghĩ chúng tôi là lũ lợn đỏ sao?"</s>
 <s id="54">Ông ấy đề cập tới bộ phim hoạt hình mà lúc nãy tôi có nói.</s>
 <s id="55">Mỗi ngày là một cuộc chiến tâm lý.</s>
 <s id="56">Người thẩm vấn buộc tôi phải ngồi vào bàn sáu ngày một tuần và phải viết về chuyến đi và công việc của mình, mọi việc cứ tiếp diễn cho tới khi tôi viết ra lời thú tội mà họ muốn nghe.</s>
 <s id="57">Sau khoảng ba tháng bị giam giữ, tòa án Triều Tiên kết án tôi đến 12 năm trong một trại lao động.</s>
 <s id="58">Lúc đó tôi đang ngồi trong phòng chờ đợi bị đưa đi.</s>
 <s id="59">Lúc đó, tôi thực sự chẳng có gì để làm, vì vậy tôi chú ý tới hai nữ lính canh và nghe lén xem họ đang nói gì.</s>
 <s id="60">Người lính A lớn tuổi hơn, và đã học qua tiếng Anh.</s>
 <s id="61">Cô ấy trông như người xuất thân từ gia đình giàu có.</s>
 <s id="62">Cô thường xuất hiện với trang phục đầy màu sắc, và đặc biệt thích khoe khoang.</s>
 <s id="63">Và lính B trẻ tuổi hơn, và hát rất hay.</s>
 <s id="64">Cô ấy thích hát "My Heart Will Go On" của Celine Dion-- đôi khi cứ hát đi hát lại.</s>
 <s id="65">Cô ấy chắc không biết rằng mình có biệt tài tra tấn người khác bằng giọng hát</s>
 <s id="66">(Cười) Và cô gái này dành rất nhiều thời gian trang điểm vào buổi sáng, giống như mọi cô gái trẻ bình thường.</s>
 <s id="67">Và hai cô gái thích xem một bộ phim Trung Quốc, phim có chất lượng tốt hơn.</s>
 <s id="68">Tôi nhớ lính B có nói, "Tôi không xem nổi phim truyền hình nước nhà nữa sau khi xem xong phim này. "</s>
 <s id="69">Cô gái đã bị mắng vì chê phim truyền hình của nước nhà.</s>
 <s id="70">Lính B suy nghĩ thoáng hơn lính A, vì vậy thường bị lính A mắng mỗi khi bày tỏ quan điểm cá nhân.</s>
 <s id="71">Một hôm nọ, họ mời tất cả đồng nghiệp nữ -- Tôi chẳng biết ở đâu ra nữa -- đến nơi tôi bị giam, và họ còn mời tôi đến phòng của lính gác và hỏi có phải tình một đêm là có thật ở Mỹ không</s>
 <s id="72">(Cười) Đây là đất nước mà các cặp đôi thậm chí không được phép nắm tay nhau nơi công cộng.</s>
 <s id="73">Tôi chẳng biết bọn họ nghe được tin này từ đâu, họ vừa ngại ngùng vừa cười khúc khích thậm chí trước cả khi tôi trả lời.</s>
 <s id="74">Tôi nghĩ tất cả chúng tôi đều quên việc tôi là tù nhân, hệt như được quay trở về thời trung học,</s>
 <s id="75">Và tôi mới biết rằng các cô gái này lớn lên xem cùng bộ phim hoạt hình với tôi nhưng phim chỉ tuyên truyền sai sự thật về Hàn Quốc và Mỹ.</s>
 <s id="76">Tôi bắt đầu hiểu ra nguồn gốc cơn giận dữ.</s>
 <s id="77">Nếu những cô gái này lớn lên được dạy rằng ta là kẻ thù, hiển nhiên họ sẽ ghét chúng ta cũng như ta sợ họ.</s>
 <s id="78">Nhưng lúc đó, chúng tôi chỉ là những cô gái bình thường có cùng sở thích, rũ bỏ những định kiến ác ý về nhau.</s>
 <s id="79">Tôi có chia sẻ câu chuyện này với cấp trên ở Current TV vào thời điểm đó sau khi được về quê nhà.</s>
 <s id="80">Phản ứng đầu tiên của ông ta là, "Euna, cô có biết Hội chứng Stockholm không? "</s>
 <s id="81">Vâng, và tôi nhớ rõ ràng cảm giác sợ hãi và bị đe dọa, và căng thẳng dâng cao giữa tôi và người thẩm vấn khi chúng tôi nói về chính trị.</s>
 <s id="82">Hai bên không thể vượt qua bức tường vô hình gây bất đồng quan điểm.</s>
 <s id="83">Nhưng chúng tôi bỗng đồng cảm với nhau khi nói về gia đình, cuộc sống hàng ngày, tầm quan trọng của tương lai cho con cái mai sau.</s>
 <s id="84">Khoảng một tháng trước khi tôi về nước.</s>
 <s id="85">Tôi lâm bệnh nặng.</s>
 <s id="86">Lính gác B đến phòng tôi để nói tạm biệt, bởi vì cô ấy đang phải rời đi trung tâm giam giữ.</s>
 <s id="87">Cô ấy đảm bảo rằng không có ai theo dõi, không ai nghe lén, và nhỏ giọng nói, "Tôi hy vọng bạn sớm thấy khỏe hơn và được đoàn tụ với gia đình. "</s>
 <s id="88">Chính những người này -- sĩ quan đã mang tôi áo khoác, lính gác cho tôi một quả trứng luộc, những nữ canh gác hỏi tôi về cuộc sống hẹn hò ở Mỹ -- hồi tưởng về Bắc Hàn, tôi sẽ nhớ về họ đều là con người như chúng ta.</s>
 <s id="89">Người dân Bắc Triều Tiên và tôi tất nhiên không phải đại sứ gì cả, nhưng tôi tin rằng chúng tôi đại diện cho tình người.</s>
 <s id="90">Hiện tôi đã về nhà, trở lại với cuộc sống.</s>
 <s id="91">Kí ức về những người này đã bị mờ đi theo năm tháng.</s>
 <s id="92">Và tôi ở nơi này đọc được và nghe được tin Bắc Triều Tiên kích động Hoa Kỳ.</s>
 <s id="93">Tôi nhận ra thật dễ dàng để lại xem họ như kẻ thù.</s>
 <s id="94">Nhưng tôi phải nhắc nhở bản thân mình rằng khi tôi ở đó, Tôi đã thấy được tình người vượt lên trên thù địch từ sâu trong mắt kẻ thù.</s>
 <s id="95">Cảm ơn.</s>
</text>
