<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Phyllis Rodriguez : Chúng tôi ở đây hôm nay bởi vì giữa chúng tôi có một thứ tình cảm mà phần lớn mọi người cho rằng một tình bạn khác thường.</s>
 <s id="2">Và đó thực sự là một tình bạn khác thường.</s>
 <s id="3">Tuy nhiên, bây giờ chúng tôi cảm thấy rất tự nhiên với nó.</s>
 <s id="4">Trước tiên tôi biết được rằng con trai của tôi đã có mặt tại Trung tâm Thương mại Thế giới sáng ngày 11 tháng 9 năm 2001.</s>
 <s id="5">Chúng tôi đã không biết nó đã ra đi chưa cho đến 36 sau giờ đồng hồ sau.</s>
 <s id="6">Lúc đấy chúng tôi biết rằng đó là chính trị.</s>
 <s id="7">Chúng tôi sợ những gì đất nước của chúng ta sẽ làm để thay mặt cho con trai chúng tôi -- chồng tôi, Orlando, gia đình và chính tôi.</s>
 <s id="8">Và khi tôi nhìn thấy nó -- tuy nhiên, qua cơn sốc cái cơn sốc khủng khiếp đấy và sự bùng nổ khủng khiếp trong cuộc sống của chúng tôi chúng tôi không hề có ý định trả thù.</s>
 <s id="9">Một vài tuần sau khi Zacharias Moussaoui đã bị xử trên sáu tội danh âm mưu khủng bố và chính phủ Hoa Kỳ yêu cầu án tử hình cho anh ta, nếu bị kết tội, chồng tôi và tôi đã lên tiếng phản đối một cách công khai.</s>
 <s id="10">Qua đó và thông qua các tổ chức nhân quyền chúng tôi được tập hợp với nhiều gia đình của các nạn nhân khác.</s>
 <s id="11">Khi tôi thấy Aicha trên các phương tiện truyền thông cô ấy đến đây khi con trai cô được xét xử, Tôi đã nghĩ: "Cô ấy thật dũng cảm.</s>
 <s id="12">Một ngày nào đó tôi muốn gặp cô ấy khi tôi mạnh mẽ hơn."</s>
 <s id="13">Tôi vẫn còn trong nỗi đau buồn sâu sắc; Tôi biết lúc đấy tôi không có nghị lực.</s>
 <s id="14">Nhưng tôi biết một ngày nào đó tôi sẽ tìm thấy cô ấy, hoặc chúng tôi sẽ tìm đến nhau.</s>
 <s id="15">Bởi vì, khi mọi người nghe nói con trai tôi là nạn nhân Tôi nhận được sự cảm thông ngay lập tức.</s>
 <s id="16">Nhưng khi mọi người biết được những gì con trai cô ấy bị buộc tội cô ấy không hề được cảm thông.</s>
 <s id="17">Nhưng sự đau khổ của cô ấy cũng sâu sắc như nỗi đau của tôi.</s>
 <s id="18">Và chúng tôi gặp nhau hồi tháng 11 năm 2002 Và bây giờ Aicha sẽ kể cho quí vị nghe điều đó đã xảy ra như thế nào.</s>
 <s id="19">Aicha el-Wafi: Kính thưa quý ông, quý bà,</s>
 <s id="20">tôi là mẹ của Zacharias Moussaou.</s>
 <s id="21">Và tôi đã hỏi Tổ chức Nhân quyền cho tôi liên lạc với cha mẹ của các nạn nhân</s>
 <s id="22">Và thế là họ đã giới thiệu tôi với 5 gia đình.</s>
 <s id="23">Tôi nhìn thấy Phyllis, và tôi đã quan sát cô ấy.</s>
 <s id="24">Cô ấy là người mẹ duy nhất trong nhóm.</s>
 <s id="25">Những người khác đều là anh trai, chị gái</s>
 <s id="26">Và tôi đọc được trong mắt cô ấy rằng cô cũng là một người mẹ, như tôi.</s>
 <s id="27">Là một người mẹ, tôi đã trải qua rất nhiều đau khổ.</s>
 <s id="28">Tôi lấy chồng năm 14 tuổi</s>
 <s id="29">Tôi đã mất một đứa con khi tôi 15 đứa thứ hai khi tôi 16</s>
 <s id="30">Câu chuyện của Zacharias quả thật là quá sức chịu đựng</s>
 <s id="31">Và tôi vẫn đang đau khổ bởi vì con trai tôi như thể đang bị chôn sống.</s>
 <s id="32">Tôi biết cô ấy khóc rất nhiều cho con trai</s>
 <s id="33">Nhưng ít nhất cô ấy biết con mình đang ở đâu.</s>
 <s id="34">Còn con tôi, tôi không biết nó đang ở đâu.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Tôi không biết nó còn sống không.</s>
  <s id="35.2">Tôi không biết nó có đang bị tra tấn không.</s>
 </p>
 <s id="36">Tôi không biết điều gì đã xảy ra với nó.</s>
 <s id="37">Vì vậy tôi đã quyết định kể câu chuyện của mình để cho sự đau khổ của tôi trở thành một điều tích cực cho những người phụ nữ khác.</s>
 <s id="38">Cho tất cả những người phụ nữ, tất cả những người mẹ đã tạo ra cuộc sống, các cô có thể trả ơn, các cô có thể thay đổi.</s>
 <s id="39">Những điều đấy đều tùy thuộc vào giới phụ nữ chúng ta bởi vì chúng ta là phụ nữ, và vì chúng ta yêu những đứa con của mình.</s>
 <s id="40">Chúng ta phải nắm lấy tay nhau và cùng nhau làm việc gì đó.</s>
 <s id="41">Điều này không chống lại phụ nữ, mà là vì chúng ta, cho phụ nữ, và cho các con của chúng ta.</s>
 <s id="42">Tôi phản đối bạo lực, phản đối khủng bổ.</s>
 <s id="43">Tôi đi đến trường học để nói chuyện với các cô gái Hồi Giáo trẻ để chúng nó không chấp nhận bị ép buộc kết hôn khi chúng nó còn quá nhỏ.</s>
 <s id="44">Nếu tôi có thể cứu được một cô bé để nó tránh được việc kết hôn và sự đau khổ như tôi đã trải qua, thì đó là một điều tốt.</s>
 <s id="45">Đó chính là lý do để tôi đứng đây nói chuyện với quý vị.</s>
 <s id="46">PR: Tôi xin được nói rằng tôi đã học được rất nhiều từ Aicha, ngay từ lần gặp gỡ đầu tiên cùng với những gia đình khác -- đó là một cuộc họp rất riêng tư với sự quản lý an ninh, vì lúc đấy là tháng 11 năm 2002 và, thẳng thắn mà nói, chúng tôi - những thành viên gia đình nạn nhân - cảm thấy sợ tinh thần "siêu yêu nước" ở thời điểm đó --</s>
 <s id="47">Chúng tôi cũng hồi hộp.</s>
 <s id="48">"Tại sao bà ta lại muốn gặp chúng ta?"</s>
 <s id="49">Và cô ấy cũng lo lắng.</s>
 <s id="50">"Tại sao chúng tôi lại muốn gặp cô ta?"</s>
 <s id="51">Chúng ta muốn gì từ nhau?</s>
 <s id="52">Trước khi chúng tôi biết tên hay bất kì điều gì về nhau, chúng tôi đã ôm chầm lấy nhau và bật khóc.</s>
 <s id="53">Rồi chúng tôi ngồi quanh một vòng tròn với sự hỗ trợ, với sự giúp đỡ, từ những người có kinh nghiệm trong quá trình hòa giải.</s>
 <s id="54">Và Aicha bắt đầu cô ấy nói, Tôi không biết rằng con trai tôi có tội hay vô tội, nhưng tôi muốn các bạn biết là tôi thành thực xin lỗi cho những gì đã xảy ra cho gia đình các bạn.</s>
 <s id="55">Tôi biết đau khổ là thế nào và tôi cảm thấy rằng, nếu một người gây ra tội ác, anh ta cần được xét xử công bằng và phải chịu tội."</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Nhưng cô đã tìm đến chúng tôi theo cách đó.</s>
  <s id="56.2">Phải nói là, cô ấy đã làm mọi người thấy thoải mái hơn</s>
 </p>
 <s id="57">Và sau đấy, chúng tôi đều kể câu chuyện của mình và tất cả chúng tôi kết nối với nhau như những con người.</s>
 <s id="58">Đến cuối buổi chiều ấy -- khoảng 3 tiếng sau bữa trưa -- chúng tôi cảm thấy như thể là chúng tôi đã biết nhau từ lâu lắm rồi.</s>
 <s id="59">Và tôi thấy ở cô ấy, một phụ nữ rất mực khoan dung không chỉ trong hoàn cảnh hiện thời mà cả trước đấy, không chỉ qua những gì con trai cô ấy phải trải qua mà cả cuộc đời mà cô ấy đã sống.</s>
 <s id="60">Tôi chưa từng gặp ai có một cuộc sống khắc nghiệt như vậy, từ một nền văn hóa và môi trường hoàn toàn khác lạ với tôi.</s>
 <s id="61">Và tôi cảm thấy cái mà chúng tôi có là sự liên kết đặc biệt, mà tôi rất trân trọng.</s>
 <s id="62">Và tôi nghĩ là tất cả đều bắt nguồn từ sự sợ hãi giữa chúng ta, nhưng khi ta làm được bước đầu để rồi nhìn lại và nhận thấy rằng: "Ô, cũng đâu có khó lắm đâu</s>
 <s id="63">Còn ai nữa mà tôi có thể gặp mà tôi chưa biết mà có thể khác biệt với tôi đến thế chứ?"</s>
 <s id="64">Vì vậy, Aicha, cô có muốn nói gì để kết luận cho hôm nay không?</s>
 <s id="65">Bởi vì chúng ta hết thời gian rồi.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Cười.</s>
  <s id="66.2">AW: Tôi chỉ muốn nói rằng chúng ta phải cố gắng để hiểu lẫn nhau</s>
 </p>
 <s id="67">Chúng ta phải khoan dung, phải có một trái tim khoan dung, một tinh thần khoan dung.</s>
 <s id="68">Chúng ta cần phải kiên trì,</s>
 <s id="69">phải chiến đấu chống lại bạo lực.</s>
 <s id="70">Và tôi hy vọng là một ngày nào đó chúng ta sẽ sống cùng nhau trong hòa bình và trong sự kính trọng lẫn nhau</s>
 <s id="71">Và đấy là tất cả những gì tôi muốn nói.</s>
 <s id="72">Vỗ tay.</s>
</text>
