<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy dành một chút thời gian để đọc những dòng sau đây.</s>
 <s id="2">Thế nào nào?</s>
 <s id="3">Bực bội?</s>
 <s id="4">Chậm chạp?</s>
 <s id="5">Những câu đó là về cái gì nhỉ?</s>
 <s id="6">Đó thực sự là một mô phỏng về trải nghiệm của chứng khó đọc, được thiết kế để khiến bạn phải giải mã mỗi từ.</s>
 <s id="7">Những người bị chứng khó đọc trải nghiệm tốc độ chậm chạp đó ở mỗi lần đọc.</s>
 <s id="8">Khi người ta nghĩ về chứng khó đọc, họ nghĩ về việc nhìn thấy các chữ cái và các từ được viết ngược, giống như nhìn thấy "b" là "d" và ngược lại, hoặc họ có thể nghĩ rằng những người bị chứng khó đọc xem "saw" như "was".</s>
 <s id="9">Sự thật là những người bị chứng khó đọc nhìn mọi thứ theo cùng một cách như mọi người.</s>
 <s id="10">Chứng khó đọc được gây ra bởi một vấn đề về ngữ âm xử lý, có nghĩa là người bị ảnh hưởng bởi nó gặp khó khăn không phải với việc nhìn thấy ngôn ngữ nhưng với việc sử dụng nó.</s>
 <s id="11">Ví dụ, nếu bạn nghe từ "cat" và sau đó một ai đó yêu cầu bạn, "loại bỏ 'c'" Ta sẽ có từ nào?</s>
 <s id="12">At.</s>
 <s id="13">Điều này có thể là khó khăn cho những người bị chứng khó đọc.</s>
 <s id="14">Đưa ra một từ cô lập, như "fantastic", học sinh với chứng khó đọc cần phải tách nhỏ từ thành từng phần để đọc: fan, tas, tic.</s>
 <s id="15">Dành thời gian giải mã làm cho nó trở nên khó khăn để họ có thể theo kịp với đồng nghiệp và đạt được đầy đủ sự thông hiểu.</s>
 <s id="16">Chính tả ký âm từ, như s-t-i-k cho từ "stick" và f-r-e-n-s cho "friends" cũng khá là phổ biến.</s>
 <s id="17">Những khó khăn này thì phổ biến rộng rãi và đa dạng hơn những gì mà người ta thường nghĩ.</s>
 <s id="18">Cứ mỗi năm người lại có một người mắc chứng khó đọc</s>
 <s id="19">Nó xảy ra liên tục.</s>
 <s id="20">Một người có thể bị chứng khó đọc nhẹ trong khi những người khác có thể bị nặng hơn.</s>
 <s id="21">Chứng khó đọc cũng phổ biến trong phạm vi gia đình.</s>
 <s id="22">Khá là phổ biến khi mà một thành viên gia đình gặp rắc rối với đánh vần trong khi một thành viên khác gặp khó khăn lớn trong việc giải mã từ có một âm tiết như "catch".</s>
 <s id="23">Sự liên tục và phân phối của chứng khó đọc gợi ý một nguyên tắc rộng hơn để nhớ khi xem xét việc làm thế nào bộ não của những người bị chứng khó đọc xử lý ngôn ngữ.</s>
 <s id="24">Sự đa dạng về thần kinh là ý tưởng cho rằng bởi vì tất cả các bộ não của chúng ta cho thấy sự khác biệt trong cấu trúc và chức năng, chúng ta không nên nhanh chóng "dán nhãn" mỗi độ một lệch từ "chuẩn" như là một rối loạn bệnh lý hoặc bỏ qua những người sống với các biến thể này như là "lỗi."</s>
 <s id="25">Những người có các biến thể sinh học thần kinh như chứng khó đọc, bao gồm các cá nhân sáng tạo và sáng chế như Picasso, Muhammad Ali, Whoopi Goldberg, Steven Spielberg, và Cher, rõ ràng rằng họ có khả năng để trở nên xuất sắc và thành công trong cuộc sống.</s>
 <s id="26">Vì vậy, đây là cách đặc biệt mà bộ não của những người bị chứng khó đọc.</s>
 <s id="27">Não được chia thành hai bán cầu.</s>
 <s id="28">Bán cầu trái nói chung là phụ trách ngôn ngữ và, cuối cùng, đọc, trong khi não phải thường xử lý hoạt động trong không gian.</s>
 <s id="29">fMRI nghiên cứu cho thấy mà bộ não của những người bị chứng khó đọc dựa nhiều vào các bán cầu bên phải và thùy trán hơn não bộ của những người không bị nó.</s>
 <s id="30">Điều này có nghĩa là, khi họ đọc một từ, phải mất một chuyến đi dài hơn thông qua bộ não của họ và có thể bị chậm trễ tại thùy trán.</s>
 <s id="31">Vì trục trặc sinh học thần kinh này, họ đọc với nhiều khó khăn.</s>
 <s id="32">Nhưng những người bị chứng khó đọc có thể thay đổi bộ não của mình và cải thiện việc đọc của họ với một sự can thiệp chuyên sâu, đa cảm giác mà phá vỡ ngôn ngữ và dạy cho người đọc cách giải mã Dựa trên các loại âm tiết và quy tắc chính tả.</s>
 <s id="33">Bộ não của những người bị chứng khó đọc bắt đầu sử dụng bán cầu não trái hiệu quả hơn trong khi đọc, và việc đọc của họ được cải thiện.</s>
 <s id="34">Sự can thiệp này mang lại hiệu quả bởi vì nó định vị chứng khó đọc một cách đúng đắn như là một biến thể chức năng trong bộ não, mà, một cách tự nhiên, cho thấy tất cả các loại biến thể từ một người này sang một người khác.</s>
 <s id="35">Sự đa dạng về thần kinh nhấn mạnh sự đa dạng các chức năng của não ở tất cả mọi người và cho thấy rằng để hiểu rõ hơn về các quan điểm của những người xung quanh mình, chúng ta nên cố gắng không chỉ để nhìn thế giới qua đôi mắt của họ mà còn để hiểu nó thông qua bộ não của họ.</s>
</text>
