<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trở thành một người phụ nữ có nghĩa là gì?</s>
 <s id="2">Chúng ta đều có nhiễm sắc thể XX, đúng không?</s>
 <s id="3">Thật ra, điều đó không đúng đâu.</s>
 <s id="4">Một vài người phụ nữ có thể khảm</s>
 <s id="5">Họ sở hữu bộ nhiễm sắc thể pha trộn với X, với XY hoặc với XXX.</s>
 <s id="6">Nếu không phải chỉ là vấn đề về nhiễm sắc thể vậy trở thành phụ nữ là gì?</s>
 <s id="7">Phải nữ tính?</s>
 <s id="8">Kết hôn?</s>
 <s id="9">Sinh con?</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Bạn không cần phải kiếm đâu xa những ngoại lệ tuyệt vời của những nguyên tắc này.</s>
  <s id="10.2">Nhưng chúng ta đều có điểm chung, khiến chúng ta trở thành phụ nữ.</s>
 </p>
 <s id="11">Có thể là điều gì đó trong bộ não của chúng ta.</s>
 <s id="12">Chắc bạn đã biết đến các lý thuyết từ thế kỉ trước về việc đàn ông làm toán giỏi hơn phụ nữ vì bộ não của họ lớn hơn.</s>
 <s id="13">Các lý thuyết này đã bị gỡ bỏ.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Bộ não của một người đàn ông trung bình nhỏ hơn ba lần so với một con voi kích cỡ trung bình.</s>
  <s id="14.2">Nhưng không có nghĩa là đàn ông trung bình ngốc hơn con voi khoảng ba lần.</s>
 </p>
 <s id="15">Hay là thế thật?</s>
 <s id="16">(Cười) Một làn sóng mới về các nhà nữ thần kinh học tìm ra những khác biệt quan trọng giữa bộ não của đàn ông và phụ nữ ở sự kết nối của nơ ron thần kinh ở cấu trúc, cách hoạt động của bộ não.</s>
 <s id="17">Họ phát hiện ra rằng bộ não là một sự giống như nghệ thuật ghép mảnh một hỗn hợp pha trộn.</s>
 <s id="18">Phụ nữ có nhiều miếng dán nữ và ít miếng dán nam hơn.</s>
 <s id="19">Vậy với tất cả những dữ liệu mới này, là phụ nữ có nghĩa là gì?</s>
 <s id="20">Đây là điều mà tôi luôn đau đáu suốt thời gian qua.</s>
 <s id="21">Khi mọi người biết tôi là một người chuyển giới nữ họ luôn hỏi, "Sao bạn biết mình là phụ nữ"</s>
 <s id="22">"Là một nhà khoa học, tôi đi tìm kiếm một cơ sở sinh học của giới tính".</s>
 <s id="23">Tôi muốn hiểu điều làm nên con người tôi.</s>
 <s id="24">Những phát minh tiên phong của khoa học đang làm sáng rõ các dấu ấn sinh học vốn xác định giới tính.</s>
 <s id="25">Tôi và các đồng nghiệp về di truyền học, khoa học thần kinh, sinh lý và tâm lý học đang cố tìm hiểu cách thức hoạt động chính xác của giới tính.</s>
 <s id="26">Tất cả những lĩnh vực khác nhau này đều có một kết nối chung: di truyền học biểu sinh.</s>
 <s id="27">Trong di truyền học biểu sinh, chúng tôi tìm hiểu hoạt động DNA có thể thay đổi triệt để và vĩnh viễn như thế nào, kể cả khi trình tự vẫn giữ nguyên.</s>
 <s id="28">DNA là một chuỗi phân tử dài cuộn xoắn lại trong tế bào của chúng ta.</s>
 <s id="29">Có quá nhiều chuỗi DNA đến nỗi chúng có thể rối thành những thứ giống như nút thắt đơn giản ta gọi là những nút thắt.</s>
 <s id="30">Các yếu tố bên ngoài đã thay đổi cách những nút thắt DNA này hình thành.</s>
 <s id="31">Bạn có thể hiểu chúng như sau: trong tế bào của chúng ta, có các bộ máy kì quặc có nhiệm vụ xây dựng mọi thứ, kết nối các mạch, làm mọi thứ cần thiết để sự sống diễn ra.</s>
 <s id="32">Đây là một kiểu đọc DNA và tạo ra RNA.</s>
 <s id="33">Sau đó bộ máy này mang theo một khối lượng lớn dây thần kinh từ một đầu của tế bào não sang đầu còn lại.</s>
 <s id="34">Chúng nên được trả thêm tiền cho việc này chứ nhỉ?</s>
 <s id="35">(Cười) Đây là một nhà máy phân tử nhiều người nói đó là bí mật làm nên cuộc sống,</s>
 <s id="36">gọi là ribosome.</s>
 <s id="37">Tôi đã nghiên cứu nó từ năm 2001.</s>
 <s id="38">Một trong những điểu nổi bật về các tế bào của chúng ta đó là các thành phần bên trong chúng có khả năng phân hủy sinh học.</s>
 <s id="39">Chúng phân giải, và được tái tạo mỗi ngày, giống như lễ hội du lịch nơi mà các loại đu quay bị dỡ bỏ và lắp mới mỗi ngày.</s>
 <s id="40">Khác biệt lớn giữa các tế bào và lễ hội du lịch đó là trong lễ hội, có các thợ thủ công làm nhiệm vụ lắp ráp các đu quay mỗi ngày.</s>
 <s id="41">Còn trong các tế bào của ta không có thợ thủ công lành nghề như vậy chỉ có những chiếc máy xây dựng ngốc nghếch tạo ra bất cứ điều gì trong kế hoạch bất kể kế hoạch là gì.</s>
 <s id="42">Những kế hoạch đó chính là DNA.</s>
 <s id="43">Bản hướng dẫn cho mọi ngóc ngách trong các tế bào của chúng ta.</s>
 <s id="44">Cho là mọi thứ ở bên trong tế bào não của chúng ta gần như phân giải trong tất cả các ngày, vậy sau một ngày làm sao bộ não có thể ghi nhớ?</s>
 <s id="45">Đây là lúc DNA sẽ tham gia.</s>
 <s id="46">DNA là một trong những thứ không phân giải.</s>
 <s id="47">Nhưng để DNA nhớ được những điều đã xảy ra, nó phải thay đổi theo một cách nào đó.</s>
 <s id="48">Chúng ta biết rằng trình tự không thể thay đổi nếu trình tự thay đổi mọi lúc thì chúng ta có thể mọc thêm một chiếc tai hoặc mắt mới mỗi ngày.</s>
 <s id="49">(Cười) Thay vì thế, chúng thay đổi hình dạng và đó là nơi các nút DNA tham gia</s>
 <s id="50">Bạn có thế xem chúng như là kí ức DNA.</s>
 <s id="51">Khi có sự kiện lớn xảy ra trong cuộc sống của ta như là sự kiện gây sang chấn thời thơ ấu; hormone căng thẳng ngập não của ta.</s>
 <s id="52">Hormone căng thẳng không gây ảnh hưởng đến trình tự của DNA nhưng có làm thay đổi hình dạng của chúng.</s>
 <s id="53">Chúng tác động đển một phần DNA phần có hướng dẫn làm giảm căng thẳng cho các bộ máy phân tử.</s>
 <s id="54">Một đoạn DNA cuộn lại thành một nút, và các bộ máy xây dựng ngốc nghếch không thể đọc được các kế hoạch mà chúng cần để xây dựng bộ máy giúp giảm căng thẳng.</s>
 <s id="55">Rất khó nói, nhưng đó là những gì đang xảy ra dưới kính hiển vi.</s>
 <s id="56">Về mặt vĩ mô, bạn thực tế mất khả năng giải quyết căng thẳng, và điều này thật không tốt.</s>
 <s id="57">Đó là cách DNA nhớ những gì xảy ra trong quá khứ.</s>
 <s id="58">Đây là điều tôi nghĩ đã và đang xảy ra với mình khi tôi bắt đầu chuyển giới.</s>
 <s id="59">Tôi biết mình là phụ nữ ở bên trong, và tôi mặc đồ phụ nữ ở bên ngoài nhưng trong mắt mọi người tôi là một người đàn ông mặc váy.</s>
 <s id="60">Tôi cảm thấy rằng cho dù mình cố gằng nhiều mức nào đi nữa không ai thực sự nhìn nhận tôi là phụ nữ.</s>
 <s id="61">Trong khoa học, uy tín của bạn là tất cả và mọi người đã cười khúc khích ở hành lang, nhìn chằm chằm tôi, cái nhìn ghê tởm sợ phải đến gần tôi.</s>
 <s id="62">Tôi vẫn nhớ bài diễn thuyết lớn của mình sau khi chuyển giới.</s>
 <s id="63">Nó diễn ra ở Ý.</s>
 <s id="64">Tôi đã từng có bài diễn thuyết uy tín trước đó nhưng lần này, tôi rất sợ hãi.</s>
 <s id="65">Tôi nhìn xuống khán giả những tiếng thì thầm bắt đầu, những cái nhìn, những nụ cười khỉnh, tiếng cười khúc khích.</s>
 <s id="66">Cho đến tận ngày hôm nay, tôi vẫn còn hội chứng sợ hãi xã hội vì những gì đã xảy ra tám năm trước.</s>
 <s id="67">Tôi đã mất hết hy vọng.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Đừng lo lắng, tôi ổn rồi vì đã được trị liệu.</s>
  <s id="68.2">Bây giờ tôi ổn rồi.</s>
 </p>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">(Cười) (Hoan hô) (Hoan hô) Nhưng tôi cảm thấy đã quá đủ.</s>
  <s id="69.2">Tôi là một nhà khoa học.</s>
  <s id="69.3">Tôi có bằng tiến sỹ vật lý thiên văn, có bài viết được xuất bản trên các tạp chí hàng đầu, về tương tác hạt sóng, và vật lý không gian, sinh hóa axit nucleic.</s>
 </p>
 <s id="70">Tôi được huấn luyện để đi đến tận cùng của các sự vật, nên (Cười) tôi lên mạng (Vỗ tay) Tôi lên mạng và tìm thấy những nghiên cứu vô cũng thú vị.</s>
 <s id="71">Tôi học được rằng những nút thắt DNA không phải lúc nào cũng xấu.</s>
 <s id="72">Thực ra, nút thắt và nút mở như là một thứ ngôn ngữ máy tính phức tạp.</s>
 <s id="73">Chúng lập trình cơ thể chúng ta với độ chính xác tinh tế.</s>
 <s id="74">Khi ta có thai, trứng được thụ tinh của chúng ta phát triển thành em bé.</s>
 <s id="75">Quá trình này cần đến hàng nghìn quyết định DNA.</s>
 <s id="76">Tế bào phôi sẽ trở thành tế bào máu</s>
 <s id="77">hay tế bào tim, tế bào não?</s>
 <s id="78">Các quyết định xảy ra ở các đoạn khác nhau trong thời kì mang thai.</s>
 <s id="79">Lúc ở giai đoạn ba tháng đầu, khi lại ở ba tháng tiếp theo và có khi ở ba tháng cuối.</s>
 <s id="80">Để hiểu hết quá trình quyết định của DNA, ta cần xem xét quá trình hình thành nút ở mức độ nguyên tử.</s>
 <s id="81">Thậm chí kính hiển vi hiện đại nhất cũng không xem được điều này.</s>
 <s id="82">Nếu chúng ta cố mô phỏng những điều này trên máy tính thì sao?</s>
 <s id="83">Để làm được điều đó chúng ta cần đến hàng triệu máy tính.</s>
 <s id="84">Đấy là chính xác những gì chúng tôi có ở Lab Los ALamos một triệu máy tính được kết nối trong một nhà kho.</s>
 <s id="85">Vì thế chúng tôi có thể trình diễn quá trình DNA tạo ra cả chuỗi gen thắt lại thành những nút có hình dáng cụ thể.</s>
 <s id="86">Lần đầu tiên, nhóm của tôi đã mô phỏng toàn bộ chuỗi gen của DNA, công trình mô phỏng phân tử lớn nhất cho đến nay.</s>
 <s id="87">Lần đầu tiên, chúng ta bắt đầu hiểu những vấn đề chưa được giải quyết về việc làm cách nào các hormone kích hoạt sự hình thành của các nút.</s>
 <s id="88">Sự hình thành của các nút DNA có thể được chứng kiến ở mèo tam thể.</s>
 <s id="89">Quyết định giữa màu lông vàng hoặc đen xảy ra từ sớm trong phôi thai, vì vậy màu lông vàng đen kết hợp, hiển thị chính xác về những gì đã xảy ra khi con mèo đó còn ở trong phôi thai ở trong tử cung của mèo mẹ.</s>
 <s id="90">Và mô hình ghép mảnh nàu thực sự xảy ra trong não và bệnh ung thư.</s>
 <s id="91">Nó liên quan trực tiếp đến khuyết tật trí tuệ và ung thư vú.</s>
 <s id="92">Quyết định DNA cũng xảy ra trong bộ phận khác của cơ thể.</s>
 <s id="93">Hóa ra, tiền thân bộ phận sinh dục chuyển thành hoặc nam hoặc nữ trong giai đoạn ba tháng đầu của thai kì.</s>
 <s id="94">ngược lại, tiền thân bộ não hình thành nam hay nữ bắt đầu trong ba tháng tiếp theo của thai kì.</s>
 <s id="95">Vậy mô hình trong trường hợp của tôi là một hỗn hợp đặc biệt trong tử cung của mẹ tôi khiến tiền thân bộ phận sinh dục hình thành một chiều nhưng não hình thành theo chiều khác.</s>
 <s id="96">Hầu hết các nghiên cứu biểu sinh đều tập trung vào căng thẳng, lo lắng, và phiền muộn kiểu như trầm cảm kiểu như những điều xấu.</s>
 <s id="97">(Cười) Nhưng ngày nay mới đây nhất mọi người đang nghiên cứu sự thư giãn.</s>
 <s id="98">Liệu điều này có ảnh hưởng tích cực lên DNA của bạn không?</s>
 <s id="99">Hiện nay, chúng ta đang thiếu dữ liệu từ mẫu chuột thí nghiệm.</s>
 <s id="100">Chúng tôi biết rằng chuột có thư giãn nhưng liệu chúng có thiền như Dalai Lama không?</s>
 <s id="101">Đạt đến sự khai sáng?</s>
 <s id="102">Liệu chúng có dùng trí não để di chuyển được đá như Jedi Master Yoda?</s>
 <s id="103">(Giọng Yoda): Hm, một con chuột jedi phải cảm nhận được</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">dòng chảy năng lượng, Hm.</s>
  <s id="104.2">(Cười) (Vỗ tay) Tôi phân vân rằng liệu sự ủng hộ mà tôi có từ lần diễn thuyết ở Ý có giúp DNA của tôi được thư giãn.</s>
 </p>
 <s id="105">Có những người bạn tuyệt vời, bố mẹ ủng hộ và có một mối quan hệ yêu đương đã giúp tôi có sức mạnh và hy vọng để giúp đỡ những người khác.</s>
 <s id="106">Tại nơi làm việc, tôi đeo một chiếc vòng tay cầu vồng.</s>
 <s id="107">Đôi khi nó làm dấy lên sự hiếu kì nhưng nó cũng làm dấy lên nhận thức.</s>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">Có rất nhiều người chuyển giới đặc biệt những người phụ nữ da màu.</s>
  <s id="108.2">Mà chỉ cần một lời bình luận hạ thấp cũng khiến họ kết thúc cuộc sống của mình</s>
 </p>
 <s id="109">40% số người chuyển giới chúng tôi muốn tự tử.</s>
 <s id="110">Nếu bạn đang lắng nghe và cảm thấy không có sự lựa chọn nào khác, hãy gọi điện cho bạn bè lên mạng hoặc tham gia vào một nhóm hỗ trợ.</s>
 <s id="111">Nếu như bạn là người phụ nữ bình thường những biết đến nỗi đau của sự cô lập, lạm dụng tình dục hãy lên tiếng.</s>
 <s id="112">Vì vậy trở thành phụ nữ là như thế nào?</s>
 <s id="113">Nghiên cứu mới nhất cho biết não của phụ nữ và đàn ông phát triển khác nhau khi ở trong bụng mẹ, có thể mang đến cho phụ nữ chúng ta cảm giác phụ nữ bẩm sinh.</s>
 <s id="114">Ngược lại, có thể là do ý thức chung khiến chúng ta là phụ nữ.</s>
 <s id="115">Ta hình thành ở nhiều hình dạng và kích cỡ khác nhau "là phụ nữ có nghĩa là gì" không phải là câu hỏi chính xác.</s>
 <s id="116">Giống như việc hỏi mèo tam thể rằng là mèo tam thể có nghĩa là gì.</s>
 <s id="117">Có lẽ trở thành phụ nữ có nghĩa là học cách chấp nhận bản chất thật của bản thân và ý thức được điều đó đối với những người khác.</s>
 <s id="118">Tôi thấy bạn</s>
 <s id="119">và bạn vừa nhìn thấy tôi.</s>
 <s id="120">(Vỗ tay và hoan hô)</s>
</text>
