<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi yêu kịch.</s>
 <s id="2">Tôi thích cái ý tưởng có thể hóa thành một người khác và nhìn cuộc sống theo một một hướng khác.</s>
 <s id="3">Tôi thích cái ý tưởng mọi người ngồi trong khán phòng vài tiếng đồng hồ để lắng nghe.</s>
 <s id="4">Rằng trong căn phòng ấy, tại thời điểm ấy, mọi người ở mọi lứa tuổi, giới tính, chủng tộc, màu da, tín ngưỡng, quây quần.</s>
 <s id="5">Tại thời điểm ấy, chúng ta vươn tới không gian và một thời gian cùng nhau.</s>
 <s id="6">Kịch đánh thức giác quan và mở ra cánh cửa của trí tưởng tượng.</s>
 <s id="7">Và chính tưởng tượng là thứ biến ta thành những nhà thám hiểm.</s>
 <s id="8">Khả năng tưởng tượng biến ta thành những nhà phát minh và nhà sáng tạo độc nhất.</s>
 <s id="9">Tôi được giao một nhiệm vụ vào năm 2003 là tạo ra một vở diễn mới, và bắt đầu phát triển "Upwake"</s>
 <s id="10">"Upwake" kể câu chuyện về Zero, 1 nhà kinh doanh thời hiện đại, với cuộc đời gói gọn trong chiếc cặp đi làm, mắc kẹt giữa giấc mơ và hiện thực mà không tài nào phân định được chúng.</s>
 <s id="11">Tôi muốn "Upwake" có chất lượng nghe nhìn giống như một bộ phim.</s>
 <s id="12">Và tôi muốn để cho trí tưởng tượng của mình bay thật xa.</s>
 <s id="13">Nên tôi bắt đầu vẽ ra câu chuyện đang diễn ra trong đầu mình.</s>
 <s id="14">Nếu Antoine de Saint-Exupery, tác giả của "Hoàng tử bé", có ở đây, ông ấy sẽ vẽ ba cái lỗ bên trong cái hộp và nói với bạn rằng con cừu của bạn ở bên trong.</s>
 <s id="15">Vì, nếu bạn nhìn kĩ, mọi thứ sẽ bắt đầu xuất hiện.</s>
 <s id="16">Đó không phải cái hộp; đó là những bức màn của trí tưởng tượng từ trong suy nghĩ đến mặt giấy, đến màn ảnh rồi đến cuộc đời.</s>
 <s id="17">Ở "Upwake" những tòa nhà mặc vét, Zero nhảy thiết hài trên 1 chiếc đàn khổng lồ, nhân bản chính mình với 1 chiếc máy scan, thuần hóa những con chuột máy tính, chèo thuyền vào cõi mơ ảo từ 1 mảnh giấy rồi phóng vào không gian.</s>
 <s id="18">Tôi muốn tạo ra 1 môi trường chuyển động và biến hóa như 1 nhà ảo thuật.</s>
 <s id="19">Đi từ thế giới này sang thế giới khác trong 1 giây.</s>
 <s id="20">Tôi muốn sự hài hước, cái đẹp, sự giản dị và sự phức tạp và dùng những phép tu từ để gợi ý.</s>
 <s id="21">Ví dụ, ở phần đầu của buổi diễn, Zero sẽ hòa trộn giấc mơ và thực tại.</s>
 <s id="22">Công nghệ là dụng cụ cho phép tôi diễn tả những ý tưởng của mình với hình nét rõ ràng, sống động, ngay trên sân khấu.</s>
 <s id="23">Vậy nên hôm nay, tôi muốn nói với các bạn về mối quan hệ giữa kịch nghệ và công nghệ.</s>
 <s id="24">Hãy bắt đầu với công nghệ.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">(Điện tắt) Được rồi.</s>
  <s id="25.2">Hãy bắt đầu với kịch.</s>
 </p>
 <s id="26">(Tiếng cười) (Tiếng vù vù) (Tiếng lên nòng, lên nòng, bắn) (Tiếng cười) (Tiếng vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="27">"Upwake" kéo dài 52 phút 54 giây.</s>
 <s id="28">Tôi thực hiện theo định dạng 3D trên cả bốn bề mặt của sân khấu mà tôi tương tác.</s>
 <s id="29">Việc sử dụng định dạng hoạt hình là một quá trình khám phá.</s>
 <s id="30">Tôi không sử dụng nó như một hiệu ứng đặc biệt, mà như một người bạn diễn trên khấu.</s>
 <s id="31">Không có hiệu ứng nào trong "Upwake", cũng như thủ thuật.</s>
 <s id="32">Nó cũng phong phú và rắc rối mà cũng thật bình dị và tối giản.</s>
 <s id="33">Với 344 khung hình, 4.5 năm và những công việc sau đó, từ buổi biểu diễn của một người trở thành thành quả hợp tác của 19 nghệ sĩ tài năng nhất.</s>
 <s id="34">Và đây là một số trích đoạn.</s>
 <s id="35">(Tiếng vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="36">Đây là 1 màn diễn khá mới mà chúng tôi đang chuẩn bị lưu diễn.</s>
 <s id="37">Và ở Austin, Texas, tôi đã được đề nghị biểu diễn ngắn ở các trường học buổi chiều.</s>
 <s id="38">Khi tôi đến một trường, tôi chắc chắn đã không mong chờ điều này: 600 đứa trẻ, chật cứng phòng thể chất mà chờ đợi.</s>
 <s id="39">Tôi đã hơi lo lắng khi biểu diễn mà không có hình họa, trang phục và đồ trang điểm.</s>
 <s id="40">Nhưng các thầy cô giáo đã đến gặp tôi sau đó và bảo họ chưa từng thấy bọn trẻ háo hức đến vậy.</s>
 <s id="41">Và tôi nghĩ lý do là vì tôi có thể sử dụng ngôn ngữ và thực tại của chúng để đưa chúng từ nơi này sang nơi khác.</s>
 <s id="42">Mọi thứ cứ như vậy diễn ra.</s>
 <s id="43">Zero đã trở thành 1 con người chứ không chỉ là 1 nhân vật.</s>
 <s id="44">Zero không nói, cũng không phải là đàn ông hay phụ nữ.</s>
 <s id="45">Zero chỉ là Zero, 1 anh hùng bé nhỏ trong thế kỉ 21, và Zero có thể chạm đến trái tim của nhiều người hơn cả tôi.</s>
 <s id="46">Nó cũng giống như việc đưa 1 trật tự mới vào trong chiếc hộp này và đưa kịch vượt qua những giới hạn của nó.</s>
 <s id="47">Là 1 nghệ sĩ đường phố, tôi hiểu rằng mọi người đều muốn sự kết nối.</s>
 <s id="48">Và bình thường, nếu như bạn không nổi bật, không hoàn toàn có vẻ bề ngoài, khi ấy bạn sẽ thấy miễn cưỡng khi tham gia và bày tỏ cảm xúc.</s>
 <s id="49">Nó tựa như bạn bắt thứ gì đó tự dội lại tiếng mình.</s>
 <s id="50">Nó tựa như cái bí ẩn của con người mà họ đang khám phá và nối kết cho phép họ được làm chính họ.</s>
 <s id="51">Vì qua mặt nạ của bạn, họ vứt bỏ mặt nạ của họ.</s>
 <s id="52">Trở thành con người của nghệ thuật.</s>
 <s id="53">Kịch có thể nâng cao chất lượng cuộc sống, và tôi biết nó còn có thể chữa bệnh.</s>
 <s id="54">Tôi từng làm một "cô hề" trị liệu ở 1 bệnh viện 2 năm trước.</s>
 <s id="55">Tôi từng thấy những đứa trẻ ốm yếu, những cha mẹ buồn bã và các bác sĩ, được đưa tới những khoảnh khắc vui sướng khôn cùng.</s>
 <s id="56">Tôi biết kịch gắn kết chúng ta.</s>
 <s id="57">Zero muốn trở thành thế hệ của hôm nay và tương lai, kể thật nhiều câu chuyện qua những hình thức khác nhau.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Truyện tranh.</s>
  <s id="58.2">Vật lý lượng tử, trò chơi điện tử.</s>
 </p>
 <s id="59">Và Zero muốn lên mặt trăng.</s>
 <s id="60">Năm 2007, Zero tiến hành 1 chiến dịch xanh, nhắc nhở bạn bè và người hâm mộ tắt các thiết bị điện mỗi chủ nhật từ 7:53 đến 8h tối.</s>
 <s id="61">Ý tưởng rất đơn giản, không có gì mới lạ nhưng nó quan trọng và việc hưởng ứng cũng rất quan trọng.</s>
 <s id="62">Có một cuộc cách mạng.</s>
 <s id="63">Nó là cuộc cách mạng về con người và công nghệ.</s>
 <s id="64">Nó là hành động và xúc cảm.</s>
 <s id="65">Nó là thông tin,</s>
 <s id="66">Nó là hình ảnh, là âm nhạc, là cảm giác.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Nó là nhận thức.</s>
  <s id="67.2">Nó mang tính toàn diện.</s>
 </p>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Nó còn hơn cả lời nói và chữ số.</s>
  <s id="68.2">Nó đang diễn ra.</s>
 </p>
 <s id="69">Quá trình tự nhiên của khoa học và nghệ thuật tìm đến nhau để tác động mạnh hơn và định nghĩa trải nghiệm của con người.</s>
 <s id="70">Nó là cuộc cách mạng theo cách mà chúng tôi nghĩ, cách chúng tôi chia sẻ và cách chúng tôi kể chuyện của mình, đó là cuộc cách mạng của chúng tôi.</s>
 <s id="71">Đây là thời đại của giao tiếp, kết nối và sự hợp tác sáng tạo.</s>
 <s id="72">Charlie Chaplin đã sáng tạo ra hình động và kể chuyện qua âm nhạc, khoảng lặng, tiếng cười và thơ ca.</s>
 <s id="73">Ông kết nối và nhân vật của ông, The Tramp, đã tác động tới hàng triệu người.</s>
 <s id="74">Ông ấy mang đến sự giải trí, niềm hân hoan và sự bình yên cho rất nhiều người khi họ cần nó nhất.</s>
 <s id="75">Chúng ta ở đây không phải vì tính khả thi mà là để thử thách những điều bất khả thi.</s>
 <s id="76">Trong khoa học ngày nay, chúng ta trở thành những nghệ sĩ.</s>
 <s id="77">Trong nghệ thuật đương đại, chúng ta trở thành những nhà khoa học.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Chúng ta kiến tạo thế giới.</s>
  <s id="78.2">Chúng ta phát minh những điều khả thi,</s>
 </p>
 <s id="79">Chúng ta dạy dỗ, tương tác và chuyển động.</s>
 <s id="80">Bây giờ chính là lúc ta có thể dùng sự đa dạng của tài năng để tạo nên công trình thông minh, đầy ý nghĩa và phi thường.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Chính là lúc này.</s>
  <s id="81.2">(Tiếng chuông) Cảm ơn các bạn.</s>
 </p>
 <s id="82">(Tiếng vỗ tay).</s>
</text>
