<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Âm nhạc) (Vỗ tay) (Vỗ tay) (Âm nhạc) (Vỗ tay) (Âm nhạc) (Vỗ tay) Chris Anderson: Các bạn quá tuyệt vời.</s>
 <s id="2">Thật sự tuyệt vời.</s>
 <s id="3">(Vỗ tay) Các bạn không được nghe câu đó hàng ngày đâu.</s>
 <s id="4">(Cười) Usman này, câu chuyện chính thức là bạn đã học chơi guitar bằng cách xem Jimmy Page trên Youtube.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Usman Riaz: Vâng, đó là lần đầu tiên.</s>
  <s id="5.2">Và sau đó tôi -- Đó là thứ đầu tiên tôi học, và rồi tôi bắt đầu tiến sang những thứ khác nữa.</s>
 </p>
 <s id="6">Tôi bắt đầu xem nhiều video của Kaki King, và Kaki luôn coi Preston Reed có ảnh hưởng lớn đến cô, thế là tôi bắt đầu xem video của anh ấy nữa, và thật là khó tin khi ngay lúc này -- (Cười) (Vỗ tay) CA: Bài vừa rồi là một trong những bài hát mà bạn đã học từ anh ấy, hay làm thế nào mà bạn chơi được?</s>
 <s id="7">UR: Trước đó tôi chưa từng tập, nhưng anh ấy bảo rằng chúng tôi sẽ biểu diễn nó trên sân khấu, vì đã quen với nó, thế nên tôi thấy vui hơn nhiều khi tập chơi bài đó.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Và cuối cùng, nó cũng thành hiện thực.</s>
  <s id="8.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="9">CA: Preston, theo quan điểm của anh, ý tôi là, anh sáng tạo ra thứ này gần 20 năm trước, phải không?</s>
 <s id="10">Cảm giác của anh ra sao khi có ai đó làm theo, dùng tác phẩm của anh làm rất nhiều thứ với nó?</s>
 <s id="11">Preston Reed: Thật sững sờ, và tôi cảm thấy rất tự hào, thực sự lấy làm vinh dự.</s>
 <s id="12">Và cậu ấy là một nghệ sĩ tuyệt vời, nên cảm giác khá hay.</s>
 <s id="13">(Cười) CA: Tôi đoán, tôi không nghĩ rằng các anh có thể chơi thêm một bản nhạc dài một phút nữa đâu nhỉ?</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Các anh có thể không?</s>
  <s id="14.2">Các anh có chơi không?</s>
  <s id="14.3">Còn bài nào nữa không?</s>
 </p>
 <s id="15">PR: Chúng tôi chưa chuẩn bị gì.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">CA: Không có.</s>
  <s id="16.2">Nhưng các anh biết không,</s>
 </p>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">nếu anh có thêm 30, 40 giây nữa, và bạn có thêm 30, 40 giây nữa, và chúng tôi nghĩ rằng, tôi chỉ nghĩ -- Tôi có thể nhận ra.</s>
  <s id="17.2">Mọi người muốn nghe thêm nữa.</s>
 </p>
 <s id="18">Và nếu có sai be bét thì cũng không sao cả.</s>
 <s id="19">(Vỗ tay) (Cười) (Âm nhạc) (Vỗ tay)</s>
</text>
