<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi không biết một ai chỉ có duy nhất một sở thích mà họ muốn theo đuổi cả đời.</s>
 <s id="2">[Cách Ta Làm Việc] Khoảng 15% người lao động tại Mỹ không làm công việc toàn thời gian truyền thống</s>
 <s id="3">mà làm bán thời gian, theo hợp đồng, hoặc làm tạm thời.</s>
 <s id="4">Cụm từ "việc ngoài lề" dường như đúng khi mà người ta làm nhiều thứ khác nhau để kiếm sống.</s>
 <s id="5">Cụm từ này có nguồn gốc từ những tờ báo Mỹ Phi phổ biến.</s>
 <s id="6">Thập niên 1920, những tờ báo này đã sử dụng cụm từ "việc ngoài lề" để nói về lừa đảo.</s>
 <s id="7">Trước thập niên 1950, họ bắt đầu dùng cụm từ này để nói đến những việc làm hợp pháp.</s>
 <s id="8">Công việc ngoài lề hơi khác với công việc thứ hai.</s>
 <s id="9">Công việc thứ hai là để đáp ứng nhu cầu.</s>
 <s id="10">Trong khi việc ngoài lề có thể đem thêm thu nhập, thêm khát vọng.</s>
 <s id="11">Việc ngoài lề, đâu đó, nắm bắt được tinh thần kinh doanh.</s>
 <s id="12">Tôi đã phỏng vấn hơn 100 phụ nữ da màu trên Side Hustle Pro những người thành công với việc ngoài lề.</s>
 <s id="13">Nailah Ellis-Brown đã mở cửa hàng Ellis Island Tea trên xe tải.</s>
 <s id="14">Arsha Jones nổi tiếng với Capital City Co Mambo Sauce với một sản phẩm và đường link Paypal.</s>
 <s id="15">Tất cả họ đều đang làm việc ngoài lề.</s>
 <s id="16">Nó nói lên điều gì?</s>
 <s id="17">Đầu tiên, người ta đang nhìn thấy cơ hội trong chính cộng đồng của mình.</s>
 <s id="18">Mục tiêu ở đây không nhất thiết phải là một Coca-Cola hay Google tiếp theo.</s>
 <s id="19">Quy mô thì tốt, nhưng một doanh nghiệp thành công được xây dựng cho những đối tượng cụ thể cũng có vẻ đẹp riêng.</s>
 <s id="20">Thứ hai, người ta đang dần muốn trở thành sếp của chính mình.</s>
 <s id="21">Thành sếp thì cần kỷ luật.</s>
 <s id="22">Các triệu phú tự thân thường có một điểm chung: họ ra quyết định, chịu trách nhiệm và vượt qua thách thức.</s>
 <s id="23">Việc ngoài lề là một cách để thử làm sếp của chính mình và xem liệu bạn có đủ kĩ năng trước khi tự khởi nghiệp không.</s>
 <s id="24">Thứ ba, con người thường có nhiều đam mê.</s>
 <s id="25">Tôi muốn nhấn mạnh là không phải mọi việc ngoài lề đều bắt đầu vì ai đó chán ghét công việc của họ.</s>
 <s id="26">Nhiều người bắt đầu chỉ đơn giản vì họ hứng thú với nhiều thứ khác nhau.</s>
 <s id="27">Lisa Price mở một công ty về tóc và sắc đẹp, Carol's Daughter như việc ngoài lề khi đang làm sản xuất truyền hình.</s>
 <s id="28">Cô nói cô yêu công việc của mình.</s>
 <s id="29">Cô luôn về nhà với tâm trạng tốt, nó làm cô muốn thử nghiệm làm nước hoa và dầu dưỡng tóc ngay trong bếp.</s>
 <s id="30">Chúng ta luôn được dạy nên biết mình muốn làm gì khi trưởng thành.</s>
 <s id="31">Nhưng khi có nhiều đam mê, bạn muốn bắt tay vào làm chúng.</s>
 <s id="32">Không có nghĩa là bạn không gắn bó với công việc chính, mà là bạn có niềm vui từ những việc khác.</s>
 <s id="33">Và nó đưa tôi đến kết luận: cách mạng việc ngoài lề cho thấy người ta muốn đánh cược lên chính mình.</s>
 <s id="34">Việc ngoài lề hấp dẫn vì rất dễ có cơ hội khi bạn đã có nguồn thu nhập.</s>
 <s id="35">Dù việc ngoài lề có thể không thành công, đó vẫn là một sự đầu tư cho bản thân.</s>
 <s id="36">41% người trẻ có việc ngoài lề cho biết họ đã chia sẻ chuyện này với sếp họ.</s>
 <s id="37">Họ không lo lắng sếp sẽ phản ứng tiêu cực.</s>
 <s id="38">Họ nhận ra mình học hỏi và trưởng thành từ công việc ngoài lề.</s>
 <s id="39">Ai cũng muốn cảm thấy trọn vẹn.</s>
 <s id="40">38% người sinh năm 1946 -1965 cảm thấy hối hận vì sự nghiệp.</s>
 <s id="41">Không ai muốn như vậy.</s>
 <s id="42">Sự thật là có rất nhiều cách khác nhau để tìm hạnh phúc. qua những việc ta làm.</s>
 <s id="43">Công việc ngoài lề là nắm lấy hi vọng để ta có thể trở thành người quyết định công việc của chính mình.</s>
</text>
