<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã từng thử tìm hiểu, làm thế nào đồng bộ kết nối được hạnh phúc, và theo tôi, vì một số lí do mà chúng ta vui vẻ trong sự đồng bộ Chúng ta thích nhảy cùng nhau, chúng ta thích hát cùng nhau Và nếu bạn sẵn lòng, tôi mong các bạn tham gia</s>
 <s id="2">vào thử nghiệm đầu tiên hôm nay.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Thử nghiệm là -- và tôi nhận ra, khi các bạn vỗ tay bạn vỗ theo kiểu Bắc Mỹ là kiểu tiếng ghê tai và ngắt quãng Các bạn không có sự tổ chức từ trước.</s>
  <s id="3.2">Kể cả khi các bạn vỗ tay đồng thanh Các bạn nghĩ mình có thể làm được?</s>
  <s id="3.3">Tôi muốn thử xem nếu các bạn sẽ làm được</s>
 </p>
 <s id="4">theo như tôi được biết, thì các bạn chưa được luyện tập</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">các bạn có thể vỗ tay cùng nhau một cách đồng bộ?</s>
  <s id="5.2">(Vỗ Tay) Whoa!</s>
  <s id="5.3">Đó là thứ chúng ta gọi là "hành động bột phát"</s>
 </p>
 <s id="6">(Tiếng cười) Vậy, nó nằm ngoài dự đoán của tôi, nhưng -- tôi vẫn dự là các bạn có thể đồng bộ</s>
 <s id="7">Tôi không nghĩ là các bạn sẽ tăng sự lặp lại ấy Rất thú vị.</s>
 <s id="8">(Tiếng cười)</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Vậy chúng ta rút ra được điều gì?</s>
  <s id="9.2">Đầu tiên, chúng ta biết rằng các bạn đều thông minh</s>
 </p>
 <s id="10">Ở đây toàn những con người thông minh, nhạy bén Một số nhạc sĩ ở đây</s>
 <s id="11">Đó có phải là lí do mà các bạn đồng bộ được?</s>
 <s id="12">Nghĩ một cách nghiêm túc về câu hỏi này</s>
 <s id="13">hãy hỏi bản thân mình rằng điều kiện cần nhất cho cái bạn vừa làm là gì,</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">cho sự đồng bộ hoá tự phát.</s>
  <s id="14.2">Bạn có cần phải thông minh như bây giờ?</s>
  <s id="14.3">Thậm chí, bạn có cần phải có não để có thể đồng bộ?</s>
 </p>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Bạn có cần phải là vật thể sống?</s>
  <s id="15.2">Tôi biết, đó là một suy nghĩ ghê rợn</s>
 </p>
 <s id="16">Những vật thể vô hồn có thể đồng bộ hoá một cách tự phát</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Nó là sự thật.</s>
  <s id="17.2">Hôm nay, tôi sẽ giải thích sự đồng bộ hoá là,</s>
 </p>
 <s id="18">nếu không phải một trong những, có lẽ là động lực phổ biến nhất của tự nhiên</s>
 <s id="19">Nó trải rộng từ quy mô nguyên tử đến quy mô vũ trụ Nó là xu hướng có chiều sâu tới trật tự của tự nhiên</s>
 <s id="20">mà đối lập với những gì chúng ta được dạy về sự hỗn loạn</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tôi không nói là định luật về sự hỗn loạn là sai Nó không sai.</s>
  <s id="21.2">Nhưng có lực đối kháng trong vũ trụ</s>
 </p>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">xu hướng tới trật tự tự phát.</s>
  <s id="22.2">Và đó là chủ đề của chúng ta</s>
 </p>
 <s id="23">Theo đó, hãy để tôi bắt đầu với điều gì có thể xảy đến với bạn ngay bây giờ khi bạn nghe về sự đồng bộ hoá trong tự nhiên</s>
 <s id="24">Một ví dụ điển hình về một đàn chim bay cùng nhau hoặc một bầy cá bơi có tổ chức Vậy, chúng không cần phải là sinh vật cực kì thông minh thế nhưng, chúng lại biểu diễn "vở ba lê" tuyệt đẹp.</s>
 <s id="25">Từ chương trình "Động vật săn mồi" của BBC Chúng ta đang xem sự đồng bộ hoá với bản năng tự vệ</s>
 <s id="26">Khi bạn nhỏ và dễ bị công kích, như những con chim sáo đậu hoặc như loài cá, đồng bộ hoá giúp cả đàn tránh được loài ăn thịt, hoặc đánh lạc hướng chúng</s>
 <s id="27">Chúng ta hãy tĩnh lặng để cảm nhận sự tráng lệ này Trong một thời gian dài, các nhà sinh học bị phân tâm bởi hiện tượng này</s>
 <s id="28">họ tự hỏi sao nó có thể xảy ra</s>
 <s id="29">Chúng ta đều biết rằng biên đạo tạo nên sự đồng bộ Nhưng những sinh vật này không có người biên đạo</s>
 <s id="30">Chúng tự biên đạo bản thân chúng</s>
 <s id="31">Và khoa học ngày nay bắt đầu tìm ra cơ chế hoạt động</s>
 <s id="32">Tôi sẽ chỉ cho bạn mô hình trên máy tính tạo bởi Ian Couzin, một nhà nghiên cứu ở Oxford</s>
 <s id="33">nó cho chúng ta thấy bầy đàn hoạt động như thế nào</s>
 <s id="34">Có 3 quy luật đơn giản Đầu tiên, mỗi cá thể chỉ nhận thức được sự tồn tại của hàng xóm quanh chúng</s>
 <s id="35">Thứ hai, mỗi cá thể có xu hướng xếp thành hàng</s>
 <s id="36">Và cuối cùng, chúng di chuyển xích lại gần nhau</s>
 <s id="37">nhưng chúng vẫn giữ một khoảng cách nhỏ</s>
 <s id="38">Và khi bạn vận hành 3 nguyên tắc ấy tự động bạn có thể thấy một bầy</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">rất giống với bầy cá hoặc đàn chim.</s>
  <s id="39.2">Cá rất thích ở gần nhau, cách nhau bằng chiều dài cơ thể chúng Chim cách nhau khoảng 3 hoặc 4 lần chiều dài cơ thể chúng</s>
 </p>
 <s id="40">Ngoại trừ điều đó ra, nguyên tắc là giống nhau cho cả 2 loài</s>
 <s id="41">Hãy quan sát sự thay đổi khi động vật săn mồi xuất hiện</s>
 <s id="42">Nguyên tắc thứ 4: khi động vật săn mồi xuất hiện, tránh nó ra</s>
 <s id="43">Đây là mô hình bạn thấy khi có động vật săn mồi</s>
 <s id="44">Những con mồi của chúng ta tránh ra theo các hướng ngẫu nhiên</s>
 <s id="45">và nguyên tắc xích lại gần nhau mang chúng lại gần nhau,</s>
 <s id="46">như vậy, có một sự tách ra rồi hợp lại xuyên suốt Và bạn thấy điều đó trong tự nhiên Lưu ý rằng, có vẻ như từng cá thể hành động như có sự hợp tác,</s>
 <s id="47">nhưng thực sự, là hành động ích kỉ theo Thuyết tiến hoá của Darwin.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Mỗi cá thể giải tán một cách ngẫu nhiên để cứu lấy vẩy hoặc lông của chúng .</s>
  <s id="48.2">Ngoại trừ khao khát muốn cứu lấy chúng,</s>
 </p>
 <s id="49">mỗi sinh vật đều theo những nguyên tắc trên</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">và dẫn tới kết quả an toàn cho toàn bộ chúng Mặc dù trông chúng như đang nghĩ cho cả nhóm, thực tế là không phải vậy.</s>
  <s id="50.2">Bạn có thể đang tự hỏi lợi ích thực chất khi ở trong một bầy đàn là gì,</s>
 </p>
 <s id="51">và bạn có thể nghĩ ra một số lợi ích.</s>
 <s id="52">Như tôi đã nói, nếu bạn ở trong bầy đàn, tỉ lệ bạn không may mắn sẽ được giảm nếu so với một nhóm nhỏ</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Rất có nhiều đôi mắt phát hiện ra nguy hiểm.</s>
  <s id="53.2">Và bạn có thể thấy ở ví dụ đàn chim sáo đậu,</s>
 </p>
 <s id="54">khi loài diều hâu lạ tiến đến tấn công chúng,</s>
 <s id="55">có một làn sóng hoảng loạn đang lan truyền có thể truyền tín hiệu trong khoảng cách lớn Bạn sẽ thấy -- nó có thể sẽ tới trong những giây phút chót -- hoặc không Thông tin có thể được truyền tải nửa kilometer</s>
 <s id="56">trong một khoảng thời gian ngắn qua cơ chế này.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Vâng, nó đang xảy ra đây.</s>
  <s id="57.2">Hãy nhìn nếu bận có thể thấy làn sóng lan truyền trong bầy đàn.</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Nó thật đẹp.</s>
  <s id="58.2">Chúng ta có thể hiểu và nghĩ điều gì đang xảy ra với đàn chim</s>
 </p>
 <s id="59">với mô hình máy tính kia.</s>
 <s id="60">Như tôi đã nói, chỉ với 3 nguyên tắc đơn giản thêm một nguyên tắc về việc trông chừng động vật ăn thịt</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Dường như chả có gì là bí ẩn.</s>
  <s id="61.2">Tuy nhiên, chúng ta không thực sự hiểu rõ về bản chất toán học.</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Tôi là nhà Toán học.</s>
  <s id="62.2">Chúng ta muốn có thể hiểu một cách rõ hơn</s>
 </p>
 <s id="63">Tôi cho các bạn xem mô hình trên máy tính, nhưng máy tính không hiểu</s>
 <s id="64">Máy tính chỉ là một thử nghiệm khác.</s>
 <s id="65">Chúng ta đều muốn có cái nhìn cụ thể hơn về cơ chế hoạt động này</s>
 <s id="66">và để hiểu rằng tổ chức này từ đâu mà có.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Làm thế nào mà nguyên tắc có thể đưa tới những khuôn mẫu?</s>
  <s id="67.2">Có một trường hợp mà chúng ta đã bắt đầu hiểu rõ hơn</s>
 </p>
 <s id="68">và đó là trường hợp về những con đom đóm</s>
 <s id="69">Nếu bạn thấy đom đóm ở Bắc Mỹ như nhiều các thứ khác ở Bắc Mỹ</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">chúng có xu hướng vận hành một cách độc lập.</s>
  <s id="70.2">Chúng không để ý tới nhau.</s>
  <s id="70.3">Chúng làm việc một mình, bật đèn sáng và tắt đèn, không để ý gì tới những con xung quanh.</s>
 </p>
 <s id="71">Nhưng ở phía Nam Châu á -- Thái Lan hay Mã Lai hay Borneo -- Những con đom đóm đực hành động và hợp tác một cách đẹp tuyệt</s>
 <s id="72">Bạn có thể thấy chúng vào mỗi đêm dọc bờ sông Các cây ngập mặn được bao quanh bởi những con đóm đóm giao tiếp với nhau qua ánh sáng</s>
 <s id="73">Đặc biệt, những con đom đóm đực bật đèn cùng một lúc với nhau</s>
 <s id="74">trong một sự đồng bộ hoàn hảo, để gửi thông điệp đến cho giống cái</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Và như bạn có thể tưởng tượng, thông điệp là "Lại đây.</s>
  <s id="75.2">Hãy cặp với anh."</s>
  <s id="75.3">(Nhạc)</s>
 </p>
 <s id="76">Trong giây lát, tôi sẽ chỉ cho bạn sự chuyển động chậm của một con đom đóm</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">để bạn có thể cảm nhận được.</s>
  <s id="77.2">Đây là một khung hình Bật và tắt -- giây thứ 30, đây.</s>
  <s id="77.3">Và hãy nhìn cả khúc sông này, và nhìn sự đồng bộ chính xác này.</s>
 </p>
 <s id="78">Bật, lại bật và tắt.</s>
 <s id="79">Ánh sáng tổng hợp từ những con bọ này --đây thực sự là những con bọ nhỏ--</s>
 <s id="80">rất sáng đến nỗi những người đánh cá ở biển có thể tận dụng</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">làm ngọn hải đăng chỉ đường về nhà Đáng kinh ngạc.</s>
  <s id="81.2">Trong một thời gian dài, thật không thể tin khi những người phương Tây đầu tiên, như ông Francis Drake,</s>
 </p>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">đến Thái Lan và trở lại cùng câu chuyện về cảnh khó tin này.</s>
  <s id="82.2">Không một ai tin.</s>
  <s id="82.3">Chúng ta không nhìn thứ gì như thế ở châu Âu hay ở phương Tây.</s>
 </p>
 <s id="83">Và trong khoảng thời gian dài, thậm chí sau khi câu chuyện được ghi lại,</s>
 <s id="84">người ta vẫn nghĩ đó là một loại ảo ảnh quang học nào đó.</s>
 <s id="85">Các báo khoa học xuất bản và nói rằng đó là do mí mắt co giật, hoặc, như bạn có thể biết, con người có xu hướng</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">nhìn ra kiểu mẫu không có thật.</s>
  <s id="86.2">Nhưng tôi mong bạn có thể thuyết phục bản thân mình, với mẩu phim về ban đêm này, rằng chúng thực sự đồng bộ rất tốt.</s>
 </p>
 <s id="87">Bây giờ câu hỏi là được đặt ra là, chúng ta có cần phải sống để nhìn thấy trật tự bột phát này,</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">và tôi đã gợi ý rằng câu trả lời là không.</s>
  <s id="88.2">Bạn không cần phải là một sinh vật hoàn thiện.</s>
  <s id="88.3">Thậm chí bạn có thể chỉ là một đơn bào</s>
 </p>
 <s id="89">Ví dụ tế bào điều hoà nhịp tim trong tim bạn bây giờ.</s>
 <s id="90">Nó giúp bạn sống bình thường.</s>
 <s id="91">Từng nhịp đập của tim phụ thuộc vào khu vực quan trọng này, nút xoang nhĩ,</s>
 <s id="92">mà có tầm 10.000 tế bào riêng lẻ tự đập,</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">và có nhịp điệu xung điện -- điệp áp tăng và giảm -- truyền tín hiệu đến tâm thất để bơm máu.</s>
  <s id="93.2">Bây giờ, bộ máy điều hoà nhịp tim không phải là đơn bào.</s>
  <s id="93.3">Đó là chế độ dân chủ gồm 10.000 tế bào cùng hoà âm</s>
 </p>
 <s id="94">để cho bộ máy điều hoà nhịp tim hoạt động chính xác.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Tôi không đưa ra ý nghĩ rằng đồng bộ hoá luôn là điều tốt.</s>
  <s id="95.2">Nếu bạn bị trúng phong, có trường hợp mà cả tỉ tế bào thần kinh, hoặc ít nhất hàng triệu</s>
 </p>
 <s id="96">sẽ phóng điện như trong một buổi hoà nhạc bệnh lí.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Như vậy, xu hướng hướng tới trật tự không phải luôn là điều tốt.</s>
  <s id="97.2">Bạn không cần phải là vật thể sống.</s>
  <s id="97.3">Thậm chí bạn không cần là đơn bào.</s>
 </p>
 <s id="98">Nếu bạn nhìn, ví dụ, laze hoạt động như thế nào,</s>
 <s id="99">sẽ là trường hợp của sự đồng bộ hoá nguyên tử.</s>
 <s id="100">Trong tia laze, điểm khác giữa tia sáng laze với tia sáng trên đầu tôi đây là tia sáng này không liền mạch--</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">rất nhiều màu khác nhau và tần số khác nhau giống như cách các bạn vỗ tay lúc ban đầu-- nhưng nếu bạn là tia laze, đó sẽ là tràng vỗ tay có nhịp điệu.</s>
  <s id="101.2">Các nguyên tử sẽ phóng ra trong sự đồng bộ, phát ra tia sáng một màu, một tần số.</s>
 </p>
 <s id="102">Bây giờ tới phần khá là rủi ro trong bài nói của tôi, mà sẽ chứng minh rằng vật vô hồn có thể đồng bộ hoá.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Nén hơi thở của bạn cho tôi.</s>
  <s id="103.2">Tôi đang có 2 bình nước rỗng.</s>
 </p>
 <s id="104">Đây không phải là Keith Barry đang làm ảo thuật.</s>
 <s id="105">Đây là một kẻ vụng về chơi với các chai nước.</s>
 <s id="106">Tôi có máy đập nhịp ở đây.</s>
 <s id="107">Bạn nghe thấy chứ?</s>
 <s id="108">Tôi có máy đập nhịp,</s>
 <s id="109">và nó là máy đập nhịp nhỏ nhất thế giới-- tôi không nên quảng cáo.</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Dù sao thì đây là máy đập nhịp nhỏ nhất thế giới.</s>
  <s id="110.2">Tôi đặt nó ở chế độ nhanh nhất,</s>
 </p>
 <s id="111">và giờ tôi đặt chế độ khác cùng theo cách đó.</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Chúng ta có thể thử trường hợp thứ nhất.</s>
  <s id="112.2">Tôi sẽ để chúng trên bàn cùng nhau, không có lí do gì để chúng đồng bộ hoá, và có lẽ chúng sẽ không.</s>
 </p>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Bạn sẽ nghe chúng rõ hơn.</s>
  <s id="113.2">Tôi sẽ đứng đây.</s>
  <s id="113.3">Tôi hi vọng rằng chúng có thể sẽ chỉ đập nhịp rời nhau</s>
 </p>
 <s id="114">bởi vì tần suất của chúng không hoàn toàn giống nhau.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Phải không?</s>
  <s id="115.2">Chúng rời nhau.</s>
  <s id="115.3">Chúng đồng bộ khoảng một lúc, rồi sau đó rời nhau.</s>
 </p>
 <s id="116">Và lí do là chúng không thể giao tiếp với nhau</s>
 <s id="117">Bây giờ, có thể bạn sẽ nghĩ đó là ý tưởng kì lạ.</s>
 <s id="118">Máy đập nhịp giao tiếp với nhau theo cách nào?</s>
 <s id="119">Chúng có thể giao tiếp với nhau bằng lực cơ học.</s>
 <s id="120">Vậy tôi sẽ làm cho chúng như vậy.</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Tôi cũng muốn đẩy cái này lên một chút.</s>
  <s id="121.2">Làm thế nào chúng có thể liên lạc với nhau?</s>
 </p>
 <s id="122">Tôi sẽ đặt chúng trên mặt nền có thể di chuyển được,</s>
 <s id="123">đó là "Hướng dẫn để học sau đại học ở Cornell."</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Được chứ?</s>
  <s id="124.2">Nó đây.</s>
  <s id="124.3">Hãy cùng xem nếu ta có thể làm chúng hoạt động.</s>
  <s id="124.4">Vợ tôi chỉ ra rằng nó sẽ hoạt động tốt hơn nếu tôi đặt cả 2 cái cùng lúc</s>
 </p>
 <s id="125">bởi vì nếu không toàn bộ sẽ bị rớt xuống.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Được rồi.</s>
  <s id="126.2">Và đây.</s>
  <s id="126.3">Hãy cùng nhìn.</s>
  <s id="126.4">Tôi không ăn gian-- Hãy để tôi làm chúng không đồng bộ.</s>
  <s id="126.5">Không, thật khó để có thể làm vậy.</s>
 </p>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">(Vỗ tay) Được rồi.</s>
  <s id="127.2">Trước khi ai đó không được đồng bộ hoá, tôi sẽ đặt chúng ngay đây.</s>
 </p>
 <s id="128">(Tiếng cười) Bây giờ, đó có thể thú vị,</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">nhưng sự lan toả của xu hướng tới trật tự tự phát thỉnh thoảng có những kết quả ngoài dự tính.</s>
  <s id="129.2">Và ví dụ rõ ràng, là sự việc xảy ra ở London vào năm 2000.</s>
 </p>
 <s id="130">Cầu Millenium được cho là niềm tự hào của London -- cây cầu mới đẹp đẽ được bắc qua sông Thames,</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">con sông đầu tiên chảy hơn 100 năm tại London.</s>
  <s id="131.2">Có một cuộc thi thiết kế lớn cho cây cầu này, và bản thiết kế thuộc về một đội hiếm có--</s>
 </p>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">trong không khí của TED, thực sự -- của một kiến trúc sư-- có lẽ là kiến trúc sư giỏi nhất ở Vương quốc Anh, ngài Norman Foster-- làm việc cùng với nhà mỹ thuật, nhà điêu khắc, ngài Anthony Caro, và công ty thi công, Ove Arup.</s>
  <s id="132.2">Và họ nộp bản thiết kế cùng nhau, dựa trên tầm nhìn của ngài Foster, đó là-- ông ấy nhớ đã đọc truyện tranh Flash Gordon khi còn nhỏ,</s>
 </p>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">và ông ấy nói rằng khi Flash Gorden tới vực sâu thẳm, anh ấy sẽ bắn thứ mà ngày nay chúng ta gọi là kiếm laze.</s>
  <s id="133.2">Anh ấy bắn kiếm laze qua vực thẳm, tạo nên một lưỡi dao bằng ánh sáng, và rồi leo qua lưỡi tia sáng này.</s>
 </p>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Anh ấy nói, "Đó là tầm nhìn tôi muốn gửi tới London.</s>
  <s id="134.2">Tôi muốn lưỡi tia sáng này đi qua sông Thames."</s>
 </p>
 <s id="135">Và thế là họ xây một lưỡi tia sáng,</s>
 <s id="136">và nó là một dải dây bằng thép mỏng--</s>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">có lẽ là chiếc cầu dây văng phẳng nhất và mỏng nhất thế giới, với dây chằng ở phía bên ngoài.</s>
  <s id="137.2">Các bạn quen với chiếc cầu với dây văng to rủ xuống ở bên trên.</s>
  <s id="137.3">Nhưng những dây văng này lại ở phía bên ngoài của cầu,</s>
 </p>
 <s id="138">ví như nếu bạn lấy một cái chun cao su và kéo dài nó qua sông Thames--</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">đó là cách để giữ cây cầu.</s>
  <s id="139.2">Bây giờ, ai cũng háo hức để đi thử.</s>
  <s id="139.3">Vào ngày khai mạc, hàng nghìn người dân London đến thử và có chuyện đã xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="140">Và trong vòng 2 ngày, cây cầu đã phải đóng cửa trước công chúng.</s>
 <s id="141">Đầu tiên, tôi muốn chỉ cho bạn các cuộc phỏng vấn với một số người</s>
 <s id="142">đã ở trên cầu vào ngày khai mạc, họ sẽ mô tả điều gì đã xảy ra.</s>
 <s id="143">Người đàn ông: Nó bắt đầu di chuyển ngang sang 2 bên, và hơi nhún lên nhún xuống, như là ở trên thuyền vậy.</s>
 <s id="144">Người phụ nữ: Vâng, nó bất ổn định, và rất là nhiều gió, và tôi nhớ là nó có rất nhiều cờ lên và xuống hai bên, vì vậy bạn có thể chắc chắn--</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">rằng có gì đó xảy ra ở 2 bên, có thể cảm thấy được.</s>
  <s id="145.2">Phỏng vấn: Không lên và xuống?</s>
  <s id="145.3">Cậu bé: Không.</s>
  <s id="145.4">Phỏng vấn: Và không tiến lên hay lùi xuống?</s>
 </p>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">Cậu bé: Không.</s>
  <s id="146.2">Phỏng vấn: Chỉ 2 bên.</s>
  <s id="146.3">Bạn nghĩ nó dịch chuyển khoảng bao nhiêu?</s>
 </p>
 <s id="147">Cậu bé: Tầm khoảng--</s>
 <s id="148">Phỏng vấn: Tức là, từng kia, hay từng này?</s>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">Cậu bé: Cái thứ 2.</s>
  <s id="149.2">Phỏng vấn: Từng này?</s>
  <s id="149.3">Cậu bé: Đúng vậy.</s>
 </p>
 <s id="150">Người đàn ông: Nó khoảng ít nhất từ 6 đến 8 inches, tôi nghĩ vậy.</s>
 <s id="151">Phỏng vấn: Được rồi, vậy là ít nhất từng này?</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Người đàn ông: Ồ, đúng vậy.</s>
  <s id="152.2">Người phụ nữ: Tôi nhớ là tôi muốn ra khỏi cây cầu.</s>
 </p>
 <p id="p153">
  <s id="153.1">Phỏng vấn: Ồ, thật ư?</s>
  <s id="153.2">Người phụ nữ: Đúng vậy.</s>
 </p>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Nó rất kì lạ.</s>
  <s id="154.2">Phỏng vấn: Như vậy là đủ để đáng sợ?</s>
  <s id="154.3">Người phụ nữ: Đúng vậy, nhưng tôi nghĩ là do tôi.</s>
 </p>
 <s id="155">Phỏng vấn: Hãy nói cho tôi biết lí do bạn làm điều này?</s>
 <s id="156">Cậu bé: Chúng tôi phải làm để giữ thăng bằng</s>
 <s id="157">bởi vì nếu bạn không giữ thăng bằng,</s>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">thì bạn sẽ bị ngã, khoảng 45 độ sang trái hoặc sang phải.</s>
  <s id="158.2">Phỏng vấn: Vậy hãy chỉ tôi cách đi bình thường.</s>
  <s id="158.3">Và hãy chỉ cho tôi cách đi khi cầu bắt đầu di chuyển.</s>
 </p>
 <s id="159">Vậy bạn cố ý di chuyển bàn chân sang hai bên và--</s>
 <s id="160">ồ, những bước ngắn?</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Người đàn ông: Đúng vậy.</s>
  <s id="161.2">Rất rõ ràng đối với tôi có lẽ đó là do số người trên cầu.</s>
 </p>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Phỏng vấn: Họ cố ý bước từng bước như vậy hay sao?</s>
  <s id="162.2">Người đàn ông: Không, họ chỉ bước sao cho phù hợp với chuyển động của cầu</s>
 </p>
 <s id="163">Được rồi, từng ấy đã gợi ý cho chúng ta biết chuyện gì đã xảy ra.</s>
 <s id="164">Hãy ví chiếc cầu như cái mặt nền này.</s>
 <s id="165">Hãy ví mọi người như máy đập nhịp.</s>
 <s id="166">Có thể bạn không quen với việc nghĩ mình như máy đập nhịp,</s>
 <s id="167">nhưng sau tất cả, chúng ta đi-- chúng ta dao động trước và sau như chúng ta đi</s>
 <p id="p168">
  <s id="168.1">Và đặc biệt khi chúng ta bắt đầu đi như những người này, phải không?</s>
  <s id="168.2">Họ đều bước đi như trượt ván một cách kì lạ</s>
 </p>
 <s id="169">một khi cây cầu bắt đầu chuyển động.</s>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">Và giờ hãy để tôi chỉ cho bạn chiều dài của cây cầu.</s>
  <s id="170.2">Nhưng nhân tiện đó, sau khi bạn thấy cây cầu vào ngày khai mạc, bạn sẽ xem clip</s>
 </p>
 <s id="171">thú vị về công việc hoàn thành bởi kĩ sư cầu đường ở Cambridge tên là Allan McRobie,</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">người đã chỉ ra vấn đề của cây cầu, và là người đã dựng mô hình cây cầu để giải thích rõ vấn đề là gì.</s>
  <s id="172.2">Đó như vòng lặp phản hồi tích cực ngoài sự mong đợi giữa cách mọi người đi và cách cầu bắt đầu dịch chuyển,</s>
 </p>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">mà các kĩ sư không hề biết.</s>
  <s id="173.2">Thật sự, tôi nghĩ người đầu tiên bạn thấy là kĩ sư trẻ chịu trách nhiệm về dự án này.</s>
 </p>
 <p id="p174">
  <s id="174.1">Okay.</s>
  <s id="174.2">Phỏng vấn: Có ai bị thương không?</s>
  <s id="174.3">Kĩ sư: Không.</s>
  <s id="174.4">Phỏng vấn: Okay.</s>
  <s id="174.5">Nó hơi nhỏ-- Kĩ sư: Đúng.</s>
  <s id="174.6">Phỏng vấn: -- nhưng là thật?</s>
 </p>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Kĩ sư: Chắc chắn thế.</s>
  <s id="175.2">Phỏng vấn: Bạn nghĩ, "Ồ, phiền phức."</s>
 </p>
 <s id="176">Kĩ sư: Tôi thấy thất vọng về nó.</s>
 <s id="177">Chúng tôi đã mất nhiều thời gian để thiết kế cây cầu này, và chúng tôi đã phân tích,</s>
 <s id="178">Chúng tôi kiểm tra nó với các con số--để tải nặng hơn so với các con số--</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">và vấn đề xảy ra mà chúng tôi không hề biết trước.</s>
  <s id="179.2">Phỏng vấn: Ngoài sự phỏng đoán của bạn.</s>
  <s id="179.3">Kĩ sư: Chính xác.</s>
  <s id="179.4">Đây là chuyện rất kịch tính và gây sốc</s>
 </p>
 <s id="180">cho thấy cả đám đông-- trăm người--</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">hiển nhiên bước từ bên này sang bên kia trong sự đồng nhất, không phải chỉ với nhau, mà cùng với cây cầu.</s>
  <s id="181.2">Sự di chuyển đồng bộ này dường như điều khiển cây cầu.</s>
  <s id="181.3">Nhưng làm thế nào đám đông có thể đồng bộ hoá?</s>
 </p>
 <s id="182">Có điều gì đặc biệt mà cầu Millennium khiến họ làm vậy?</s>
 <s id="183">Đây là trọng tâm của cuộc nghiên cứu.</s>
 <s id="184">Cuối cùng thì mô hình cây cầu đã hoàn thành và tôi có thể làm nó lung lay.</s>
 <s id="185">Giờ, Allan, đây hoàn toàn là lỗi của bạn, phải không?</s>
 <p id="p186">
  <s id="186.1">Allan McRobie: Đúng vậy.</s>
  <s id="186.2">Phỏng vấn: Bạn đã thiết kế mô hình cầu này,</s>
 </p>
 <s id="187">và giờ, bạn đã tính và bắt chước chuyển động của cây cầu thật?</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Đúng vậy, nó giống hệt về mặt vật lí.</s>
  <s id="188.2">Vâng.</s>
  <s id="188.3">Thế nếu chúng ta bước lên, chúng ta có thể bị lung lay?</s>
 </p>
 <s id="189">Allan McRobie là kĩ sư cầu đường đến từ Cambridge và đã viết cho tôi,</s>
 <s id="190">gợi ý rằng mô hình cầu sẽ chuyển động lắc lư</s>
 <p id="p191">
  <s id="191.1">như là cây cầu thật-- rằng chúng tôi treo nó lên con lắc với chiều dài y hệt.</s>
  <s id="191.2">AM: Cái này chỉ nặng vài tấn, nên khá dễ dàng để làm nó chuyển động.</s>
  <s id="191.3">Chỉ bằng cách bước.</s>
  <s id="191.4">Bây giờ, nó thực sự chuyển động</s>
 </p>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">Không cần phải là lắc thật sư.</s>
  <s id="192.2">Chỉ cần bước.</s>
 </p>
 <s id="193">Nó bắt đầu chuyển động Khá là khó để bước đi.</s>
 <s id="194">Bạn phải cẩn thật chỗ bạn đặt chân xuống, phải không,</s>
 <s id="195">bởi nếu bạn làm sai, nó sẽ đẩy chân bạn ra ngoài.</s>
 <p id="p196">
  <s id="196.1">Nó thực sự tác động đến cách mà bạn đi.</s>
  <s id="196.2">Bạn không thể đi bình thường được.</s>
  <s id="196.3">Không.</s>
  <s id="196.4">Nếu bạn thử và bước 1 chân lên chân kia,</s>
 </p>
 <s id="197">nó sẽ chuyển chân bạn đi đến dưới người bạn.</s>
 <p id="p198">
  <s id="198.1">AM: Đúng vậy.</s>
  <s id="198.2">Phỏng vấn: Như vậy bạn phải bước ra phía bên ngoài 2 bên.</s>
  <s id="198.3">Đúng là mô hình này làm tôi phải bước y như</s>
 </p>
 <s id="199">những gì tôi nhìn thấy mọi người bước trên cầu thật.</s>
 <p id="p200">
  <s id="200.1">AM:..bước đi trượt băng.</s>
  <s id="200.2">Nó không phải như bước đi của rắn bò Phỏng vấn: Để tăng tính thuyết phục,</s>
 </p>
 <s id="201">Tôi muốn đám đông ở ngày khai mạc, đội kiểm tra âm thanh,</s>
 <s id="202">Hướng dẫn cho họ là: hãy đi bình thường Khá là thú vị bởi vì không ai cố gắng điều khiển nó.</s>
 <s id="203">Tất cả họ đều gặp khó khăn trong việc đi lại.</s>
 <s id="204">Và cách duy nhất để đi thoải mái là bước từng bước một.</s>
 <s id="205">Nhưng sau đó, tất nhiên, tất cả bọn họ đang điều khiển cây cầu.</s>
 <p id="p206">
  <s id="206.1">Bạn không thể làm gì khác.</s>
  <s id="206.2">Bạn thực sự bị bó buộc bởi sự chuyển động của cầu để bước đi,</s>
 </p>
 <s id="207">và vì thế điều khiển nó hơn.</s>
 <p id="p208">
  <s id="208.1">Được rồi, từ Bộ Những Bước Đi Ngốc Nghếch, có lẽ tôi nên kết thúc.</s>
  <s id="208.2">Tôi hơi quá thời gian.</s>
 </p>
 <s id="209">Nhưng tôi hi vọng rằng các bạn sẽ khám phá và nhìn thế giới theo cách mới, để thấy tất cả những sự đồng bộ hoá kì diệu xung quanh chúng ta.</s>
 <p id="p210">
  <s id="210.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="210.2">(Vỗ Tay) (Vỗ Tay)</s>
 </p>
 <s id="211">(Vỗ Tay)</s>
</text>
