<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cơ quan nội tạng lớn nhất của cơ thể chẳng phải gan hay não bộ</s>
 <s id="2">mà là da, với tổng diện tích vào khoảng 20 dặm vuông ở người lớn</s>
 <s id="3">Mặc dù mỗi vùng da khác nhau có những đặc tính khác nhau, hầu hết bề mặt da thực hiện các chức năng tương tự ví dụ như tiết mồ hôi, cảm nhận nóng/lạnh và mọc lông</s>
 <s id="4">Nhưng sau khi bị thương nặng vùng da vừa lành sẽ trông khác so với vùng da xung quanh nó và có thể không phục hồi hoàn toàn như ban đầu trong một khoảng thời gian</s>
 <s id="5">Để hiểu được tại sao, chúng ta cần xem kỹ cấu trúc của da người.</s>
 <s id="6">Lớp trên cùng, được gọi là thượng bì bao gồm hầu hết các tế bào vững chắc, còn gọi là tế bào keratine và có chức năng bảo vệ</s>
 <s id="7">Vì lớp tế bào ngoài cùng này sẽ tróc ra và được thay mới liên tục nên chúng dễ dàng lành lại.</s>
 <s id="8">Nhưng đôi khi ta gặp những vết thương đâm sâu vào lớp bì nơi có nhiều mạch máu, cấu trúc tuyến và nhiều đầu tận thần kinh giúp da thực hiện nhiều chức năng</s>
 <s id="9">Và khi điều đó xảy ra, nó kích hoạt 4 giai đoạn chồng lấp nhau của quá trình tái tạo da.</s>
 <s id="10">Đầu tiên, giai đoạn cầm máu, da đáp ứng với 2 nguy cơ tức thì đó là khi bạn mất máu và hàng rào bảo vệ cơ học của da đang bị hư hỏng</s>
 <s id="11">Khi mà mạch máu thắt lại để hạn chế việc mất máu quá trình này được gọi là co thắt mạch cả 2 nguy cơ trên đều bị chặn đứng bởi cục máu đông</s>
 <s id="12">Một dạng protein, còn được gọi là Fibrin, tạo thành nút thắt trên bế mặt da chống lại việc cục máu đông bị trôi đi và chống vi khuẩn, yếu tố gây bệnh xâm nhập.</s>
 <s id="13">Sau khoảng 3 giờ, da bắt đầu đỏ lên dấu hiệu bắt đầu giai đoạn tiếp theo: đáp ứng viêm.</s>
 <s id="14">Với việc mất máu được kiểm soát, hàng rào bảo vệ được gia cố Cơ thể huy động các tế bào tấn công các yếu tố gây bệnh xâm nhập vào được</s>
 <s id="15">Trong số các tế bào được huy động, có bạch cầu hay còn goi là Macrophage, chúng nuốt và tiêu hủy các tế bào vi khuẩn trong quá trình Thực bào ngoài ra, chúng còn sản xuất yếu tố tăng trưởng để kích thích lành vết thương</s>
 <s id="16">và vì những "chiến binh" này cần được di chuyển khắp mạch máu để đến nơi có vết thương vùng mạch máu co thắt lúc ban đầu giờ sẽ dãn ra trong quá trình đươc gọi là Dãn mạch.</s>
 <s id="17">Khoảng 2-3 ngày sau vết thương, giai đoạn Tăng sinh bắt đầu, khi mà các tế bào sợi đi vào vết thương.</s>
 <s id="18">Trong quá trình Lắng đọng collagen chúng sản xuất sợi protein gọi là collagen tại nơi có vết thương, tạo ra các mô liên kết thay thế các Fibrin ban đầu.</s>
 <s id="19">Khi tế bào của lớp thương bì phân chia để tạo mới vùng da ngoài, lớp bì co lại để đóng miệng vết thương.</s>
 <s id="20">Sau cùng, giai đoạn 4 của sự tái cấu trúc, vết thương lành lặn khi mà các Collagen vừa lắng đọng sẽ sắp xếp và chuyển thành các dạng đặc biệt.</s>
 <s id="21">Quá trình này diễn ra chừng 1 năm, sức bền của da mới sẽ được cải thiện, mạch máu và các sự liên kết khác sẽ được gia cố chắc chắn.</s>
 <s id="22">Thời gian trôi đi, vùng mô mới có thể đạt 50-80% chức năng bình thường ban đầu, phụ thuộc sự nghiêm trọng của vết thương và chức năng tại vùng da đó.</s>
 <s id="23">Nhưng vì vùng da đó không hoàn toàn phục hồi sẹo tiếp tục là vấn đề nhức nhối trên lâm sàng cho các bác sĩ trên thế giới.</s>
 <s id="24">Dẫu cho các nhà nghiên cứu đã có những bước đi quan trọng về việc hiểu rõ quá trình lành vết thương, vẫn còn nhiều điều chưa được sáng tỏ.</s>
 <s id="25">Ví dụ: các tế bào sợi đến từ mạch máu hay từ các mô ở da dính vào vết thương?</s>
 <s id="26">Và tại sao ở các loài vật khác như Nai, sự lành vết thương hiệu quả và hoàn hảo hơn so với loài người?</s>
 <s id="27">Bằng cách tìm câu trả lời cho các vấn đề này, một ngày nào đó ta có thể tự chữa vết thương thật hiệu quả, đến mức các vết sẹo chỉ còn là ký ức thôi.</s>
</text>
