<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm trước, chúng tôi được đại sứ quán Thụy Sĩ ở Berlin mời trình bày các dự án nghệ thuật của mình.</s>
 <s id="2">Chúng tôi đã quen với các lời mời, nhưng lần này khiến chúng tôi sướng run.</s>
 <s id="3">Đại Sứ Quán Thụy Sĩ ở Berlin rất đặc biệt.</s>
 <s id="4">Đó là tòa nhà cổ duy nhất trong khu hành chính nhà nước không bị phá hủy trong Thế chiến thứ hai, và nó nằm ngay cạnh văn phòng Thủ tướng liên bang.</s>
 <s id="5">Không ai gần gũi Thủ tướng Merkel hơn các nhà ngoại giao Thụy Sĩ.</s>
 <s id="6">(Cười) Khu hành chính ở Berlin cũng bao gồm cả tòa nhà Reichstag-- quốc hội Đức, và Cổng Brandenburg, và ngay bên cạnh Khải hoàn môn là một số tòa đại sứ khác, cụ thể là Đại Sứ Quán Mỹ và Anh.</s>
 <s id="7">Dù Đức có nền dân chủ tiến bộ, nhưng quyền công dân bị hạn chế trong khu hành chính này.</s>
 <s id="8">Quyền tụ tập và quyền biểu tình bị giới hạn ở đây.</s>
 <s id="9">Từ góc độ nghệ thuật, điều này rất thú vị.</s>
 <s id="10">Các cơ hội để tham dự và thể hiện cá nhân luôn bị giới hạn bởi các khuôn khổ và phải tuân theo những quy tắc nhất định.</s>
 <s id="11">Với ý thức về sự phụ thuộc vào những quy định này, chúng tôi có cách nhìn khác.</s>
 <s id="12">Những điều kiện và quy định tạo cho chúng ta ý thức, hành động, và cách sống đặc trưng.</s>
 <s id="13">Và điều này cực kì quan trọng trong tình huống tương tự.</s>
 <s id="14">Những năm qua, chúng ta biết được rằng từ nóc các tòa đại sứ quán Mỹ và Anh, các thiết bị bí mật luôn nghe lén toàn bộ khu hành chính, kể cả điện thoại di động của Angela Merkel.</s>
 <s id="15">Những anten Tình Báo của Anh được giấu trong những vòm bọc màu trắng hình trụ, trong khi anten của Tình Báo An Ninh Mỹ được che đậy bởi những màn hình trong suốt.</s>
 <s id="16">Làm sao tiếp cận những lực lượng được giấu và ngụy trang này?</s>
 <s id="17">Cùng với đồng nghiệp của tôi, Christoph Wachter, chúng tôi nhận lời mời của đại sứ quán Thụy Sĩ.</s>
 <s id="18">Chúng tôi tận dụng cơ hội để tìm hiểu về vấn đề đặc biệt này.</s>
 <s id="19">Không biết ở đây có ai đang theo dõi tôi không, chắc là họ rất chăm chú lắng nghe.</s>
 <s id="20">(Cười) Chúng tôi đã lắp đặt một loạt anten trên nóc tòa đại sứ Thụy Sĩ.</s>
 <s id="21">Chúng không phức tạp như những anten mà Anh và Mỹ sử dụng.</s>
 <s id="22">(Cười) Đó là những anten làm vội bằng lon, không ngụy trang nên được nhìn thấy rất rõ.</s>
 <s id="23">Viện Nghệ Thuật cũng tham gia dự án, nên chúng tôi làm một cái anten lớn hơn trên nóc tòa nhà của Viện, đặt chễm chệ ngay giữa những anten tình báo của Mỹ và Anh</s>
 <s id="24">(Cười) Chưa bao giờ việc xây dựng công trình nghệ thuật được theo dõi sát sao như vậy.</s>
 <s id="25">Một chiếc trực thăng bay trên đầu chúng tôi với một camera ghi lại mọi động tác của chúng tôi, và từ trên nóc Đại Sứ Quán Mỹ, lính canh liên tục quan sát.</s>
 <s id="26">Dù khu hành chính có quy định quản lý nghiêm ngặt, nhưng lại không có luật lệ cụ thể nào về truyền thông kỹ thuật số.</s>
 <s id="27">Vì thế sự lắp đặt của chúng tôi hoàn toàn hợp pháp, và Đại sứ Thụy Sĩ đã thông báo cho Bà thủ tướng Merkel việc này.</s>
 <s id="28">Chúng tôi đặt tên dự án là "Bạn có nghe rõ tôi không?"</s>
 <s id="29">(Cười) Những anten này tạo một mạng Wi-Fi mở và miễn phí những ai muốn đều có thể dùng bất kỳ thiết bị Wi-Fi và không hề gặp trở ngại nào, và có thể gửi tin nhắn cho những ai đang nghe đúng tần số.</s>
 <s id="30">Tin nhắn, thư thoại, chia sẻ tài liệu-- bất kì thứ gì cũng có thể gửi nặc danh.</s>
 <s id="31">Và người ta đã giao tiếp với nhau.</s>
 <s id="32">Hơn 15 nghìn tin nhắn đã được gửi.</s>
 <s id="33">Đây là một số ví dụ:</s>
 <s id="34">"Chào cả thế giới, chào Berlin, chào Tình Báo Mỹ, chào Tình Báo Anh."</s>
 <s id="35">"Điệp viên NSA, hãy làm việc nghiêm túc!</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Thổi còi đi nào!"</s>
  <s id="36.2">"Tình Báo Mỹ đây.</s>
  <s id="36.3">Chúng tôi tin Thượng Đế.</s>
  <s id="36.4">Chúng tôi theo dõi mọi thứ khác!!!"</s>
 </p>
 <s id="37">(Cười) "Bạn@vôdanh đây đang theo dõi Bạn Tình Báo Mỹ,Anh - chúng tôi cùng tổ chức với bạn.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Hãy an tâm.</s>
  <s id="38.2">Hẹn gặp lại sau" "Gót chân Asin của Tình Báo Mỹ: Mạng mở."</s>
 </p>
 <s id="39">"Các đặc vụ, điều gì thêu dệt ra câu chuyện để các bạn kể cho con cháu mình?"</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">"@NSA ơi, hàng xóm của tôi ồn quá.</s>
  <s id="40.2">Vui lòng gửi máy bay không người lái."</s>
 </p>
 <s id="41">(Cười) "Hãy Làm Tình--Yêu, Đừng làm chiến tranh--mạng."</s>
 <s id="42">Chúng tôi cũng mời nhân viên đại sứ và chính phủ tham dự vào mạng mở này, và bất ngờ thay, họ đã tham gia</s>
 <s id="43">Các tập tin xuất hiện trên mạng này, có cả tài liệu mật bị rò rỉ từ ủy ban điều tra của quốc hội, ủy ban nhấn mạnh, việc trao đổi tự do và thảo luận về thông tin cốt lõi trở nên khó khăn, thậm chí đối với các thành viên của quốc hội.</s>
 <s id="44">Chúng tôi cũng đã tổ chức các tua du lịch để trải nghiệm và thăm dò các cơ quan công quyền tại chỗ.</s>
 <s id="45">Các chuyến đi tham quan các vùng giới hạn xung quanh các đại sứ quán, và chúng tôi thảo luận về tiềm năng và tầm quan trọng của giao tiếp.</s>
 <s id="46">Nếu chúng ta nhận thức được sự tập trung, các quan hệ và các điều kiện giao tiếp, thì nó không chỉ mở rộng sự hiểu biết của chúng ta, mà nó còn cho phép ta xem xét lại các luật lệ đã làm ta bị thu hẹp tầm nhìn, xét lại những quy ước về mỹ học, chính trị và xã hội.</s>
 <s id="47">Hãy xét một ví dụ thực tế.</s>
 <s id="48">Số phận của con người trong các khu nhà tạm ở ngoại ô Paris bị che đậy và bị bỏ quên.</s>
 <s id="49">Nó là một vòng luẩn quẩn.</s>
 <s id="50">Vấn đề ở đây không còn là nghèo, chủng tộc hay bị loại trừ.</s>
 <s id="51">Mà chính là cách che giấu những sự thực này để không ai thấy vấn đề đó trong một thời đại toàn cầu và tràn ngập giao tiếp và trao đổi.</s>
 <s id="52">Những khu nhà tạm thời bị xem là không hợp pháp, và vì thế những người sống trong hoàn cảnh đó không có cơ hội để nói lên tiếng nói của mình.</s>
 <s id="53">Ngược lại, bất kỳ lúc nào họ xuất hiện, họ đều sợ bị phát hiện, điều đó làm trầm trọng thêm sự ngược đãi, xua đuổi và đàn áp.</s>
 <s id="54">Điều làm chúng tôi tâm đắc chính là cách khám phá ra sự che giấu.</s>
 <s id="55">Chúng tôi tìm kiếm một giao diện và chúng tôi đã tìm thấy.</s>
 <s id="56">Nó không phải là giao diện số hóa, nhưng là giao diện đời thật: đó là 1 khách sạn.</s>
 <s id="57">Chúng tôi gọi dự án này là "Khách sạn Gelem."</s>
 <s id="58">Cùng với các gia đình Di-gan, chúng tôi lập một vài khách sạn Gelem ở châu Âu, ví dụ, ở Freiburg, Đức, ở Montreuil gần Paris, và cũng có ở vùng Balkans.</s>
 <s id="59">Đó là những khách sạn thật.</s>
 <s id="60">Người ta có thể lưu trú tại đó.</s>
 <s id="61">Nhưng không phải kinh doanh.</s>
 <s id="62">Đó là một biểu tượng.</s>
 <s id="63">Bạn có thể lên mạng và xin một lời mời cá nhân để đến và sống vài ngày trong khách sạn Gelem, ở nhà họ, ăn uống, làm việc và sống với các gia đình Di-gan.</s>
 <s id="64">Các gia đình Di-gan đến đây không phải vì lối sống nay đây mai đó; họ là khách mời.</s>
 <s id="65">Ở đây, các gia đình Di-gan không phải nhóm dân thiểu số; họ được mời đến.</s>
 <s id="66">Điều quan trọng ở đây không phải để phán xét ai, mà là tìm thấy một thực tế để xác định những mâu thuẫn khác nhau, có vẻ không thể giải quyết được.</s>
 <s id="67">Trong thế giới toàn cầu hóa, những lục địa xích lại gần nhau hơn.</s>
 <s id="68">Văn hóa, hàng hóa và con người trao đổi thường xuyên, nhưng cùng lúc đó, giữa thế giới thượng lưu và thế giới người nghèo có khoảng cách ngày càng lớn.</s>
 <s id="69">Chúng tôi vừa đến Australia.</s>
 <s id="70">Với chúng tôi, không có vấn đề gì khi vào đất nước này.</s>
 <s id="71">Vì chúng tôi có hộ chiếu châu Âu, có visa và vé máy bay.</s>
 <s id="72">Nhưng những người tị nạn đến Úc bằng tàu thuyền thì lại bị cấm cửa hoặc bị ở tù.</s>
 <s id="73">Việc bắt bớ các tàu tị nạn và việc nhiều người phải bị giam cầm được che đậy bởi nhà cầm quyền Úc.</s>
 <s id="74">Những thủ tục đó được xem là bí mật quân sự.</s>
 <s id="75">Sau những lần bỏ trốn khổ sở từ những vùng nguy hiểm và chiến sự đàn ông, đàn bà và trẻ con bị bắt ở nước Úc không qua tòa án, đôi khi trong vài năm.</s>
 <s id="76">Tuy nhiên, trong thời gian chúng tôi lưu lại, chúng tôi đã gặp được và làm việc với những người tị nạn đang ở tù, dù cho sự cách ly và chọn lựa rất kỹ.</s>
 <s id="77">Từ những tình huống này một bố trí không gian nghệ thuật được hình thành trong khu Đại học Công nghệ Queensland ở Brisbane.</s>
 <s id="78">Mặt trước của đại học có một mô hình rất đơn giản.</s>
 <s id="79">Trên sàn nhà, một la bàn cách điệu để chỉ phương hướng đến mỗi trung tâm cầm giữ người tị nạn, có ghi khoảng cách và tên của trung tâm tị nạn.</s>
 <s id="80">Sự trình bày có mục đích kết nối.</s>
 <s id="81">Trên mỗi mặt sàn đánh dấu, có một bộ micro-tai nghe.</s>
 <s id="82">Người tham quan có thể nói chuyện trực tiếp với một người tị nạn đang hoặc đã hết thời gian giam cầm trong một trại tập trung đặc biệt và có đặt hẹn trước cho một gặp gỡ cá nhân.</s>
 <s id="83">Trong hoàn cảnh được hỗ trợ của một triển lãm nghệ thuật, người tị nạn cảm thấy tự do được nói về chính mình, về câu chuyện và về hoàn cảnh của họ mà không sợ hậu quả.</s>
 <s id="84">Chính người tham quan chìm trong những cuộc nói chuyện dài về gia đình bị chia cắt, về những lần trốn thoát khỏi các vùng chiến sự, về những ý định tự tử, về số phận của những đứa trẻ trong trại tập trung.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Cảm xúc thật sâu sắc.</s>
  <s id="85.2">Quá nhiều nước mắt.</s>
 </p>
 <s id="86">Nhiều người quay lại nơi triển lãm.</s>
 <s id="87">Đó là một trải nghiệm mạnh mẽ.</s>
 <s id="88">Châu Âu đang đối mặt với một dòng thác người tị nạn.</s>
 <s id="89">Tình huống của người tị nạn còn tệ hơn nữa bởi những chính sách đầy mâu thuẫn và bởi tham vọng của các đợt đáp trả quân sự.</s>
 <s id="90">Chúng tôi cũng hình thành hệ thống giao tiếp trong những trung tâm tị nạn xa xôi ở Thụy Sĩ và Hy Lạp.</s>
 <s id="91">Trước hết họ được cung cấp thông tin cơ bản-- chi phí y tế, thông tin luật pháp, tư vấn.</s>
 <s id="92">Cơ bản nhưng rất quan trọng.</s>
 <s id="93">Thông tin trên Internet có thể giúp sống sót trên những con đường nguy hiểm lại bị kiểm duyệt, và việc cung cấp những thông tin như thế đang trở thành tội hình sự.</s>
 <s id="94">Điều đó thúc đẩy chúng tôi thực hiện mạng lưới và các anten trên nóc của tòa đại sứ Thụy Sỹ tại Berlin và chương trình "Bạn có nghe rõ tôi không?</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">".</s>
  <s id="95.2">Chúng ta không nên làm việc đó đến mức quá quắt.</s>
 </p>
 <s id="96">Ta nên bắt đầu với nối kết của riêng mình, đấu tranh vì ý muốn xây dựng một thế giới công bằng và kết nối toàn cầu.</s>
 <s id="97">Điều quan trọng là phải vượt qua sự im lặng hèn nhát và sự chia rẽ tạo ra bởi các thế lực chính trị.</s>
 <s id="98">Đó chỉ là sự thể hiện bản thân một cách trung thực để có được trải nghiệm về sức chuyển đổi mà chúng ta có thể vượt qua những định kiến và bất công.</s>
 <s id="99">Cám ơn.</s>
 <s id="100">(Vỗ tay) Bruno Giussani: Cảm ơn, Mathias.</s>
 <s id="101">Đồng tác giả của tác phẩm này cũng có ở đây.</s>
 <s id="102">Mời C. Wachter lên sân khấu.</s>
 <s id="103">(Vỗ tay) Xin được hỏi một chi tiết: Tên khách sạn không phải là tên ngẫu nhiên.</s>
 <s id="104">Gelem có nghĩa là cái gì đó đặc biệt trong ngôn ngữ Di-gan.</s>
 <s id="105">Mathias Jud: Vâng, "Gelem, Gelem" là tên của bài quốc ca người Di-gan, bài ca chính thức, có nghĩa "Tôi đã đi chặng đường dài."</s>
 <s id="106">BG: Điều đó thêm chi tiết vào bài nói chuyện.</s>
 <s id="107">Nhưng cả hai bạn đã đi đến đảo Lesbos mới đây, các bạn vừa trở lại đây vài ngày, Ở Hy Lạp, có hàng nghìn người tị nạn đang đổ đến và vừa đến trong vài tháng qua.</s>
 <s id="108">Bạn đã thấy gì ở đó và bạn làm gì ở đó?</s>
 <s id="109">Christoph Wachter: Vâng, Lesbos là một trong những đảo của Hy Lạp gần Thổ Nhĩ Kỳ, trong lúc chúng tôi ở đó, nhiều người tị nạn đã đến trên những thuyền nhỏ chất đầy người, và sau khi lên bờ, họ bị bỏ mặc ở đó.</s>
 <s id="110">Bị từ chối khi họ xin dùng các dịch vụ.</s>
 <s id="111">Ví dụ, họ không được phép mua một chiếc vé xe buýt hoặc thuê phòng khách sạn, vì thế nhiều gia đình thật sự phải ngủ ngoài đường.</s>
 <s id="112">Và chúng tôi đã thiết lập các hệ thống ở đó để giúp họ giao tiếp tối thiểu, vì tôi nghĩ, tôi tin, không chỉ chúng tôi phải nói về người tị nạn, mà tôi nghĩ chúng ta cần nói về họ.</s>
 <s id="113">Và bằng cách đó, ta có thể nghĩ rằng nó có ích cho mọi người, giúp cho cuộc sống và sự chiến đấu sống còn của họ.</s>
 <s id="114">BG: Và cho phép họ được nói.</s>
 <s id="115">Christoph, cảm ơn bạn đã đến với TED.</s>
 <s id="116">Mathias, cảm ơn đã đến với TED và chia sẻ câu chuyện của bạn.</s>
 <s id="117">(Vỗ tay)</s>
</text>
