<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nền văn minh phát triển có thể được phản ánh qua sự phát triển của bản đồ Làm thế nào ta hiểu về thế giới xung quanh?</s>
 <s id="2">Một trong những tấm bản đồ nổi tiếng nhất vì nó không hẳn là một tấm bản đồ.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">[Điều nhỏ nhặt.</s>
  <s id="3.2">Ý nghĩa lớn lao] [Michael Bierut và bản đồ tàu điện ngầm London] Tàu điện ngầm ở London bắt đầu hoạt động vào năm 1908, khi tám đường ray độc lập hợp nhất thành một hệ thống.</s>
 </p>
 <s id="4">Họ cần một tấm bản đồ mô tả hệ thống đó để mọi người biết phải đi tàu nào.</s>
 <s id="5">Tấm bản đồ họ làm ra rất phức tạp.</s>
 <s id="6">Bạn có thể thấy sông, hồ, rừng và công viên-- tất cả ga tàu được nhồi nhét vào giữa, thậm chí, có vài địa điểm không thể điền vào hết ở lề.</s>
 <s id="7">Về mặt địa lý, nó rất chính xác, nhưng lại không tiện dụng.</s>
 <s id="8">Nói về Harry Beck.</s>
 <s id="9">Harry Beck ở tuổi 29 là một nhân viên kỹ thuật làm việc theo hợp đồng cho Hệ thống tàu điện ngầm London.</s>
 <s id="10">Ông đã rút ra được một điều, tất cả người đi tàu không thực sự quan tâm điều đang xảy ra trên mặt đất.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Họ chỉ muốn biết từ ga này đến ga kia -- "Tôi sẽ lên ở chỗ nào?</s>
  <s id="11.2">Xuống ở chỗ nào?"</s>
 </p>
 <s id="12">Hệ thống mới quan trọng, chứ không phải là địa lý.</s>
 <s id="13">Ông đã nhìn ra được sự phức tạp, lộn xộn ấy, và đã đơn giản hoá nó.</s>
 <s id="14">Các đường ray chỉ đi theo ba hướng: Hướng ngang, hướng dọc, hoặc hướng xiên một góc 45 độ.</s>
 <s id="15">Ông còn đặt các ga cách đều nhau, và đường ray nào đi qua ga tàu nào sẽ có màu tương ứng, ông đã sửa toàn bộ bản đồ cũ và giờ, nó không còn là bản đồ</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">mà là một sơ đồ giống như bảng mạch.</s>
  <s id="16.2">Không phải là loại bảng mạch với các đường dây kim loại để tải điện, mà là các đường ray của tàu điện ngầm chở người đi từ điểm này tới điểm kia.</s>
 </p>
 <s id="17">Năm 1933, the Underground quyết định thử nghiệm bản đồ của Harry Beck.</s>
 <s id="18">The Underground đã đưa vào dùng thử một nghìn bản đồ bỏ túi.</s>
 <s id="19">Việc đi lại chỉ mất một giờ.</s>
 <s id="20">Họ nhận thấy nó vô cùng hiệu quả, nên đã cho in hơn 750,000 bản, và đó là tấm bản đồ bạn thấy ngày hôm nay.</s>
 <s id="21">Thiết kế của Beck thực sự trở thành khuôn mẫu cho việc tạo ra các bản đồ tàu điện ngầm ngày nay.</s>
 <s id="22">Tokyo, Paris, Berlin, São Paulo, Sydney, Washington, D.C. Sự phức tạp của bản đồ địa lý đều trở thành những hình vẽ đơn giản.</s>
 <s id="23">Tất cả đều sử dụng màu sắc khác nhau để phân biệt các đường tàu, tất cả đều sử dụng các ký hiệu đơn giản để phân biệt các loại ga tàu.</s>
 <s id="24">Tất cả điều đó trở thành ngôn ngữ chung toàn cầu.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Tôi cá Harry Beck không hề biết thứ gọi là giao diện người dùng (UI), nhưng thiết kế của ông đã làm rất tốt điều đó.</s>
  <s id="25.2">Ông đã chia nhỏ khó khăn thành ba quy tắc cơ bản gần như có thể áp dụng khi gặp vấn đề trong mọi thiết kế.</s>
 </p>
 <s id="26">Đầu tiên là tập trung.</s>
 <s id="27">Tập trung vào đối tượng bạn hướng tới.</s>
 <s id="28">Thứ hai là sự đơn giản.</s>
 <s id="29">Đâu là con đường ngắn nhất để đáp ứng nhu cầu đó?</s>
 <s id="30">Điều cuối cùng là: tư duy đa chiều, đa ngành.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Ai có thể nghĩ rằng một kỹ sư ngành điện lại là người biết cách đơn giản hoá một trong những hệ thống phức tạp nhất thế giới.</s>
  <s id="31.2">Tất cả đều bắt đầu từ một người với cây bút chì và ý tưởng.</s>
 </p>
</text>
