<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 1975, tôi gặp giáo sư Carlo Pedretti tại Florence ông từng dạy tôi lịch sử nghệ thuật và giờ là một học giả rất nổi tiếng về Leonardo da Vinci</s>
 <s id="2">Ông hỏi tôi liệu có một công nghệ nào đó để vén màn một bí ẩn đã tồn tại suốt năm thế kỷ liên quan đến một kiệt tác đã mất của Leonardo da Vinci bức "Trận chiến Anghiari" được cho đã nằm ở sảnh 500 của tòa thị chính Palazzo Vecchio ở Florence.</s>
 <s id="3">Vào giữa những năm 70, không có nhiều cơ hội cho những kỹ sư sinh học như tôi nhất là ở Ý, cho nên, tôi quyết định cùng với một vài nhà nghiên cứu ở Mỹ và trường Đại học Florence, bắt đầu dò những bức tranh mà Vasari vẽ trên những bức tường dài trong tòa thị chính để tìm kiếm bức họa đã mất của Leonardo.</s>
 <s id="4">Không may là khi đó, chúng tôi chưa biết rằng đó không hẳn là nơi mà chúng tôi phải tìm kiếm vì chúng tôi phải đi vào sâu hơn, do đó nghiên cứu này đã phải tạm dừng và chỉ mới được tiếp tục đến tận năm 2000 nhờ vào sự quan tâm và nhiệt tình của gia đình Guinness.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Lần này chúng tôi tập trung vào nỗ lực tái cấu trúc của tòa thị chính trước khi nó được sửa chữa, và cùng với cái gọi là Sala Grande, được xây năm 1494, để tìm ra những cánh cửa ra vào và cửa sổ nguyên bản.</s>
  <s id="5.2">Để làm thế, chúng tôi tạo ra mô hình 3D rồi dùng phép chẩn đoán qua nhiệt độ (thermography), chúng tôi tiếp tục phát hiện ra những cửa sổ bị che khuất.</s>
  <s id="5.3">Chúng vốn là những cửa sổ của tòa thị chính Sala Grande.</s>
  <s id="5.4">Chúng tôi cũng tìm ra chiều cao của trần nhà, và chúng tôi đã gắng tái lập tất cả những kết cấu của tòa thị chính trước đây từ trước khi Vasari chưa xuất hiện và xây dựng lại toàn bộ, kể cả một bậc thang cũng rất quan trọng để tìm ra chính xác vị trí của bức họa "Chiến trận Anghiari" trên một trong hai bức tường.</s>
 </p>
 <s id="6">Chúng tôi nhận ra là Vasari, người nhận nhiệm vụ tu sửa lại tòa thị chính vào khoảng từ 1560 đến 1574 từ Đại Công tước Cosimo I của gia đình Medici, chúng tôi có ít nhất hai trường hợp thời điểm ông đã cứu những kiệt tác bằng cách đặt bức tường gạch chắn trước nó và chừa lại một khoảng để thông gió.</s>
 <s id="7">Cái chúng ta đang thấy đây, ở Masaccio, nhà thờ Santa Maria Novella, Florence, vậy nên chúng tôi mới nói, có thể Vasari cũng đã làm điều tương tự với kiệt tác của Leonardo, vì ông cũng rất ngưỡng mộ danh này.</s>
 <s id="8">Do đó, chúng tôi thiết kế một số ăng-ten rất tinh vi quét trên cả hai bức tường để tìm kiếm một khoảng hở.</s>
 <s id="9">Khi phát hiện ra có những khoảng như vậy ở cánh phải của bức tường phía Đông, chúng tôi tin rằng bức "Trận chiến Anghiari" hay ít nhất một phần mà chúng tôi biết đã được vẽ lên tường hay được gọi với cái tên "Cuộc chiến giành cờ hiệu", nằm ở đó.</s>
 <s id="10">Không may là, kể từ phát hiện đó, dự án lại tiếp tục phải tạm dừng vào năm 2014 vì nhiều lí do chính trị.</s>
 <s id="11">Vì vậy, tôi quyết định trở lại trường của mình, Đại học California, San Diego, đề nghi thành lập một trung tâm nghiên cứu phát triển các công nghệ áp dụng cho bảo tồn văn hóa.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Năm 2007, chúng tôi đã thành lập CISA3, một trung tâm nghiên cứu bảo tồn văn hóa, tập trung vào nghệ thuật, kiến trúc và khảo cổ học.</s>
  <s id="12.2">Sinh viên bắt đầu vào học và chúng tôi bắt đầu xây dựng công nghệ, vì về cơ bản đó cũng chính là những thứ đang thiếu để chúng tôi có thể tiếp tục công việc trên thực địa.</s>
 </p>
 <s id="13">Chúng tôi trở lại Tòa thị chính vào năm 2011, Lần này, với sự giúp sức của một nhóm sinh viên và đồng nghiệp của tôi, Tiến sĩ Falko Kuester, bây giờ đã là Giám đốc CISA3, chúng tôi tiếp tục tìm kiếm những gì còn bỏ sót.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Chúng tôi đã bị ngăn cấm, hay tôi sẽ dùng từ "hạn chế", vì nhiều lí do không đáng để giải thích ở đây, chỉ được dùng nội soi, trong nhiều phương án đang có, Với một chiếc máy ảnh 4mm, chúng tôi đã thu thập được một số mảnh nhỏ mà về sau được xác định có màu đỏ, đen, và một số mảnh màu be.</s>
  <s id="14.2">Các mẫu này trong giai đoạn sau được kiểm tra bằng một số phương pháp hiện đại hơn như XRF - nhiễu xạ tia X, và cho kết quả khá khả quan.</s>
  <s id="14.3">Kết quả cho thấy có vẻ chúng tôi đã thực sự tìm thấy được dấu vết của màu vẽ, và vì biết chắc rằng không còn họa sĩ nào từng vẽ lên bức tường đó trước khi Vasari xuất hiện 60 năm sau, những mảnh màu vẽ này được khẳng định là dấu vết của bức bích họa và của chính Leonardo.</s>
 </p>
 <s id="15">Bức tranh này là kiệt tác nghệ thuật nổi tiếng và được ngưỡng mộ nhất trong lịch sử loài người.</s>
 <s id="16">Trên thực tế, đây là tác phẩm quan trọng nhất mà Leonardo từng sáng tác, nhờ nó mà ông được vinh danh là họa sĩ có ảnh hưởng nhất thời bấy giờ.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Suốt 37 năm qua, tôi có vinh dự được nghiên cứu rất nhiều tuyệt tác như các bạn có thể thấy nhưng là để làm gì?</s>
  <s id="17.2">Để đánh giá, ví dụ tình trạng bảo quản của bức tranh.</s>
  <s id="17.3">Có thể thấy rằng bề mặt của bức "Madonna of the Chair" khi được chiếu tia UV sẽ hiện lên khuôn mặt của một người phụ nữ khác không còn trẻ, tôi có thể nói như vậy.</s>
 </p>
 <s id="18">Có dấu vết của véc-ni, nhiều lần chỉnh sửa thậm chí là bị tẩy quá nhiều, hiện ra rất rõ.</s>
 <s id="19">Đồng thời, công nghệ cũng giúp chúng ta viết nên những trang sử mới, hay ít nhất là cập nhật những trang đã cũ.</s>
 <s id="20">Lấy ví dụ bức "Lady with the Unicorn" một tác phẩm khác của Rafael, bạn thấy con kỳ lân</s>
 <s id="21">Nhiều nhà phê bình đã viết về con kì lân này nếu bạn chiếu tia X vào nó, con kỳ lân sẽ biến thành một chú chó con</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Nếu chỉ thế thôi thì chẳng sao cả, nhưng vấn đề là, khi tiếp tục kiểm tra bức tranh, hóa ra Rafael không vẽ con kỳ lân, không vẽ chú chó con, mà thực tế đã để bức vẽ dở dang khiến toàn bộ những phân tích về một biểu tượng ngoại lai - là hình ảnh kỳ lân, thành bức hình không liên quan.</s>
  <s id="22.2">Nhân nói về tính nguyên bản.</s>
  <s id="22.3">Thử nghĩ xem nếu chúng ta có thể áp dụng khoa học vào việc xác định danh tính của những tác phẩm nghệ thuật.</s>
  <s id="22.4">Ít nhất sẽ có một cuộc cách mạng về văn hóa, đồng thời là một cuộc cách mạng trên thị trường Một ví dụ khác Otto Marseus, với bức vẽ "Still Life" trưng bày ở phòng tranh Pitti, được chiếu tia hồng ngoại và thật may mắn là bức tranh được xác nhận có chữ ký của Otto Marseus.</s>
  <s id="22.5">Thậm chí còn có thể xác định được bức tranh này được vẽ khi nào và ở đâu.</s>
 </p>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Đó là một kết quả khả quan.</s>
  <s id="23.2">Nhưng đôi khi kết quả lại không dễ dàng như vậy.</s>
  <s id="23.3">Do đó, trong quá trình xác thực khoa học có thể được áp dụng và thay đổi cách thức, không phải trong việc tạo ra mà ít nhất cũng là nền tảng cho những quyết định khách quan hơn, hay có thể nói là ít chủ quan hơn những gì người ta đang làm hiện nay</s>
 </p>
 <s id="24">Tuy nhiên, phát hiện thực sự thu hút trí tưởng tượng và lòng ngưỡng mộ của tôi là bức vẽ sống động tuyệt vời nằm ẩn dưới một tầng màu nâu của "The Adoration of the Magi" Ở đây các bạn có thể thấy một máy scan XYZ và một camera hồng ngoại chiếu qua tầng màu nâu bên ngoài kiệt tác này và hé lộ những gì thực sự nằm bên dưới</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Đây tình cờ là bức họa quan trọng nhất chúng tôi có ở Ý của Leonardo de Vincy, hãy nhìn những hình ảnh tuyệt đẹp mà chưa ai có cơ hội được nhìn thấy chúng trong 5 thế kỷ qua.</s>
  <s id="25.2">Hãy nhìn những bức chân dung này</s>
 </p>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Chúng thật kỳ diệu.</s>
  <s id="26.2">Bạn có thấy Leonardo.</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Bạn có thấy sự hài hòa trong tác phẩm của ông ấy ngay trên những tấm pano và nhìn thấy những điều thú vị, giống như là một con voi.</s>
  <s id="27.2">Và bởi con voi này,, hơn 70 tấm hình mới được phát hiện ra, chưa được thấy trong hàng trăm năm</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Đây là một sự phát hiện.</s>
  <s id="28.2">Và chúng tôi biết và chứng minh được rằng hình thể màu nâu mà chúng ta thấy hôm nay không phải vẽ bởi Leonardo Da Vinci, khiến chúng ta để lại những bức hình khác từ 5 thập kỉ trước mà chúng tôi không thể thấy</s>
 </p>
 <s id="29">Rồi chúng tôi nghĩ, nếu chúng tôi có được vinh dự để nhìn thấy hết những điều này để tìm thấy mọi sự khám phá này, những người còn lại sẽ nghĩ thế nào?</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">thế rồi chúng tôi muốn tạo ra hình thể thật bằng cách dùng tablet.</s>
  <s id="30.2">Tôi sẽ cho các bạn xem chúng ta sẽ làm được những gì ở trong một viện bảo tàng</s>
 </p>
 <s id="31">Hãy tưởng tượng chúng ta đi đến bảo tàng với tablet</s>
 <s id="32">và chúng ta hướng máy ảnh của tablet vào bức ảnh mà chúng ta muốn nhìn, giống như thế này</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">và chúng ta chỉ cần bấm, và dừng để tôi cho các bạn thấy khi mà bức hình đúng hơn là, máy ảnh, đã bị khóa vào bức tranh vẽ bức tranh bạn nhìn thấy trong bức vẽ đang được tái dựng.</s>
  <s id="33.2">Và rồi, thấy không.</s>
 </p>
 <s id="34">Chúng ta có thể zoom, có thể kéo</s>
 <s id="35">Nào, chúng ta sẽ đi tìm con voi.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">tất cả những gì chúng ta cần là một ngón tay, để lướt và chúng ta thấy con voi (vỗ tay) (vỗ tay) và rồi nếu chúng ta muốn chúng ta có thể lướt để xem, ví dụ, trên bậc thang, cả một biểu tượng đang được thay đổi.</s>
  <s id="36.2">Nó có rất nhiều biến đổi từ một ngôi đền cũ thành ngôi đền mới và có nhiều thứ xuất hiện.</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Thấy không?</s>
  <s id="37.2">Đây không chỉ là sự huyền bí, bởi vì nó thay đổi không chỉ bức tranh như bạn thấy, mà là cả ý nghĩa của bức tranh và chúng ta nghĩ đây là cách dễ dàng và tuyệt vời để mọi người có thể tiếp cận và, để bạn trở thành nhân vật trính của sự khám phá chính bản thân bạn, chứ không phải im lặng trong lúc đi tham quan các phòng của viện bảo tàng.</s>
 </p>
 <s id="38">( vỗ tay ) Một khái niệm khác là điều trị biểu đồ điện tử, nghe có vẻ hiển nhiên nếu chúng ta nói về những bệnh nhân thật nhưng khi chúng ta nói về nghệ thuật, đáng buồn là chúng chưa bao giờ được cho là cơ hội.</s>
 <s id="39">Chúng tôi tin là, đây là sự khởi đầu bước đầu tiên, để thật sự bảo tồn và tìm hiểu, và để hiểu mọi thứ liên quan đến các sự bảo tồn kỹ thuật, vật liệu và tất nhiên nếu, khi nào, và tại sao chúng ta nên phục hồi lại, hoặc là can thiệp vào môi trường xung quanh của mỗi bức ảnh</s>
 <s id="40">Mục tiêu của chúng tôi là tìm hiểu tinh thần của Renaissance, tạo ra luật lệ mới nơi mà kĩ sư khảo cổ là một biểu tưởng cho nghệ thuật và khoa học.</s>
 <s id="41">chúng ta cần tạo ra những kĩ sư mới mà sẽ làm những điều như thế này để tìm ra những điều đáng giá cho văn hóa mà chúng ta sẽ cần, nhất là hôm nay.</s>
 <s id="42">và nếu bạn muốn tóm gọn trong 1 từ đây là những gì mà chúng tôi đang làm</s>
 <s id="43">Chúng tôi đưa quá khứ đến tương lai để có một tương lai.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Miễn là chúng ta sống trong sự tò mò và đam mê bản thân chúng ta đã có một chút Leonardo trong mình.</s>
  <s id="44.2">Cảm ơn (Vỗ Tay)</s>
 </p>
</text>
