<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có một cái nhìn khách quan trong cuộc sống là điều tốt, ở nhiều phương diện.</s>
 <s id="2">Và vấn đề là chúng ta nhìn nhận qua những lăng kính đa màu sắc khi nhìn vào mọi tình huống.</s>
 <s id="3">Ví dụ như, hãy nghĩ đến một thứ đơn giản như bia chẳng hạn.</s>
 <s id="4">Nếu tôi cho bạn nếm thử vài cốc bia và tôi muốn bạn đánh giá về độ mạnh và vị đắng của chúng, các loại bia khác nhau sẽ đứng ở những vị trí khác nhau.</s>
 <s id="5">Nhưng nếu chúng ta thử đánh giá khách quan về nó?</s>
 <s id="6">Trường hợp của bia thì khá đơn giản.</s>
 <s id="7">Sẽ như thế nào nếu chúng ta thực hiện một thử nghiệm "bịt mắt" về mùi vị ?</s>
 <s id="8">Nếu ta làm điều tương tự, thử cùng 1 loại bia, thì trong thử nghiệm "bịt mắt", nhiều thứ sẽ hơi khác một chút.</s>
 <s id="9">Hầu hết các loại bia sẽ được xếp về cùng một vị trí .</s>
 <s id="10">Căn bản là bạn sẽ không thể phân biệt được chúng, và trường hợp ngoại lệ, dĩ nhiên sẽ là Kỷ lục Guinness</s>
 <s id="11">(cười) Tương tự khi ta nghĩ về sinh lý học.</s>
 <s id="12">Điều gì xảy ra khi người ta đặt kỳ vọng dựa vào tâm lý của họ?</s>
 <s id="13">Ví dụ như khi bán thuốc giảm đau.</s>
 <s id="14">Chúng tôi nói với một vài người rằng thuốc này rất đắt.</s>
 <s id="15">Và lại nói với vài người thuốc này rẻ.</s>
 <s id="16">Và thuốc giảm đau đắt tiền thì có tác dụng tốt hơn.</s>
 <s id="17">Nó giúp giảm đau tốt hơn, bởi sự kỳ vọng có tác động thay đổi tâm lý của chúng ta</s>
 <s id="18">Và dĩ nhiên, ta đều biết trong thể thao, nếu bạn là người hâm mộ của 1 đội nào đó, bạn sẽ không thể tránh khỏi việc nhìn nhận trận đấu theo góc độ của đội mình.</s>
 <s id="19">Vậy nên những trường hợp đó, định kiến và mong đợi ảnh hưởng đến việc nhìn nhận thế giới của mỗi chúng ta.</s>
 <s id="20">Nhưng điều gì xảy ra đối với những câu hỏi quan trọng hơn?</s>
 <s id="21">Điều gì xảy ra với những câu hỏi liên quan đến công bằng xã hội?</s>
 <s id="22">Vì vậy chúng tôi muốn xem thử nghiệm "bịt mắt" ở đây là gì để suy luận về sự bất bình đẳng?</s>
 <s id="23">vì vậy chúng tôi bắt đầu xem xét về sự bất bình đẳng? chúng tôi đã làm một số cuộc khảo sát quy mô lớn khắp nước Mỹ và những quốc gia khác.</s>
 <s id="24">Và chúng tôi đặt ra 2 câu hỏi: Liệu con người có biết mức độ bất bình đẳng ta có không?</s>
 <s id="25">Và sau đó, mức độ bất bình đẳng nào mà chúng ta muốn có?</s>
 <s id="26">Hãy nghĩ về câu hỏi thứ nhất.</s>
 <s id="27">Hãy tưởng tượng nếu tôi lấy tổng thể là tất cả người ở Mỹ</s>
 <s id="28">và phân loại từ nghèo nhất nằm bên phải đến giàu nhất nằm bên trái, rồi chia họ thành 5 nhóm: 20% nghèo nhất 20% tiếp theo, tiếp theo, tiếp theo và 20% giàu nhất.</s>
 <s id="29">Tôi muốn hỏi bạn rằng bạn nghĩ mức độ giàu có tập trung trong mỗi nhóm này là bao nhiêu.</s>
 <s id="30">Hãy đơn giản hóa bằng cách tưởng tượng tôi hỏi bạn rằng, bạn nghĩ mức độ tài sản tập trung ở hai nhóm cuối là bao nhiêu? 40% người nghèo nhất ?</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Suy nghĩ trong 1giây.</s>
  <s id="31.2">Nghĩ về nó và đưa ra 1 con số.</s>
 </p>
 <s id="32">Thường thi ta không nghĩ.</s>
 <s id="33">Hãy nghĩ trong 1 giây, có 1 con số thực sự trong đầu.</s>
 <s id="34">Bạn đã có chưa?</s>
 <s id="35">Được rồi, đây là điều mà nhiều người Mỹ đã trả lời.</s>
 <s id="36">Họ nghĩ rằng 20% nhóm cuối cùng nắm giữ khoảng 2.9% tổng tài sản nhóm tiếp theo là 6.4% vậy cộng lại cao hơn 9% một chút</s>
 <s id="37">Nhóm tiếp theo, họ cho rằng nắm 12%, 20%, và 20% giàu nhất, họ nghĩ rằng sở hữu 58% tổng tài sản.</s>
 <s id="38">Bạn có thể thấy mức độ liên quan đến điều bạn đã nghĩ.</s>
 <s id="39">Và sự thật thì như thế nào?</s>
 <s id="40">Thực tế thì có khác đôi chút.</s>
 <s id="41">20% nhóm nghèo nhất chiếm 0.1% tổng tài sản</s>
 <s id="42">nhóm tiếp theo sở hữu 0.2% tổng tài sản.</s>
 <s id="43">tổng cộng lại là 0.3</s>
 <s id="44">và nhóm kế tiếp sở hữu 3.9 11.3 và nhóm giàu nhất sở hữu 84-85% tổng tài sản.</s>
 <s id="45">vậy là điều chúng ta thực sự có và điều chúng ta nghĩ quá khác nhau.</s>
 <s id="46">Thế còn những gì chúng ta mong muốn?</s>
 <s id="47">làm thế nào để tìm ra con số này?</s>
 <s id="48">Để xem xét điều này, xem xét điều mà chúng ta thực sự muốn, chúng tôi nghĩ đến nhà triết học John Rawls</s>
 <s id="49">Nếu bạn nhớ John Rawls, ông đã đưa khái niệm về một xã hội công bằng.</s>
 <s id="50">Ông chỉ ra rằng một xã hội công bằng là một xã hội mà nếu bạn biết tất cả về nó, bạn sẽ luôn sẵn sàng hòa nhập vào xã hội đó dù ở bất kỳ đâu</s>
 <s id="51">Và đó là một khái niệm tuyệt vời phải không bởi vì nếu bạn giàu có, bạn càng muốn sở hữu nhiều tài sản để càng sinh lời và người nghèo sẽ ngày càng nghèo hơn</s>
 <s id="52">Nếu bạn nghèo khó, bạn sẽ càng muốn công bằng hơn.</s>
 <s id="53">Nhưng nếu bạn hòa nhập vào xã hội đó trong mọi hoàn cảnh có thể, và bạn không biết chắc chắn, bạn phải xem xét tất cả các khía cạnh.</s>
 <s id="54">điều đó hơi giống với thử nghiệm "bịt mắt", tại đó bạn không biết được kết quả sẽ như thế nào khi bạn đưa ra một quyết định và Rawls gọi đó là "bức màn vô minh"</s>
 <s id="55">vì vậy, chúng tôi lấy một nhóm khác lớn hơn, đến từ Mỹ và hỏi họ những câu hỏi được dùng trong thử nghiệm "bức màn vô minh"</s>
 <s id="56">Những đặc điểm nào của một đất nước khiến bạn muốn sống ở đó? biết chắc rằng bạn có thể chọn bất kỳ đâu</s>
 <s id="57">Và đây là kết quả thu được.</s>
 <s id="58">họ muốn nhóm đầu tiên sở hữu bao nhiêu? nhóm 20% nghèo nhất</s>
 <s id="59">Họ muốn đưa cho nhóm ấy 10% tổng tài sản</s>
 <s id="60">Nhóm tiếp theo, 14% tổng tài sản 21,22 và 32.</s>
 <s id="61">bây giờ, không một ai muốn sự công bằng hoàn toàn.</s>
 <s id="62">Không ai nghĩ rằng xã hội chủ nghĩa là một ý tưởng tuyệt vời trong phép thử của chúng tôi</s>
 <s id="63">Nhưng điều đó nghĩa là gì?</s>
 <s id="64">Nó có nghĩa là chúng ta có khoảng trống kiến thức giữa cái chúng ta có và cái chúng ta nghĩ là ta có, nhưng khoảng cách đó khá lớn giữa cái chúng ta nghĩ là đúng và cái chúng ta nghĩ là ta có</s>
 <s id="65">Chúng tôi hỏi thêm những câu như , không hẳn chỉ về sự giàu có mà có thể về những vấn đề khác.</s>
 <s id="66">Ví dụ như, chúng tôi hỏi những người từ các quốc gia khác nhau trên thế giới những câu hỏi này, cả những người theo chủ nghĩa tự do và bảo thủ về cơ bản, họ có cùng một câu trả lời</s>
 <s id="67">cả người giàu và nghèo, họ đều có cùng câu trả lời đàn ông và phụ nữ, Thính giả của NPR và cả độc giả của Forbes</s>
 <s id="68">chúng tôi khảo sát người ở Anh, Úc, Mỹ. những câu trả lời khá giống nhau.</s>
 <s id="69">thậm chí chúng tôi khảo sát ở các khoa khác nhau tại các trường đại học</s>
 <s id="70">chúng tôi đến bởi Harvard và khảo sát hầu hết từng khoa tại đây và thực tế, tại Havard Business School , nơi mà một vài người muốn nắm giữ nhiều tài sản hơn và ít người giàu hơn, sự tương đồng đáng kinh ngạc</s>
 <s id="71">Tôi biết rằng một vài người ở đây học ở Harvard Business School.</s>
 <s id="72">Chúng tôi cũng hỏi những câu tương tự về các vấn đề khác</s>
 <s id="73">Như tỳ số chênh lệch lương giữa CEO và lao động phổ thông là bao nhiêu</s>
 <s id="74">bạn có thể thấy, đây là tỷ số mà mọi người nghĩ rồi chúng tôi đặt ra câu hỏi, tỷ số đó nên là bao nhiêu?</s>
 <s id="75">rồi đặt ra câu hỏi, sự thật là bao nhiêu?</s>
 <s id="76">Điều gì trên thực tế? và bạn có thể nói rằng, nó không tệ như vậy, phải không?</s>
 <s id="77">Phần màu đỏ và vàng không khác nhau như vậy chứ.</s>
 <s id="78">Nhưng trên thực tế, tôi không vẽ chúng theo cùng một thước đo</s>
 <s id="79">khá khó để nhìn ra, đây là phần màu vàng và phần màu xanh tại đây.</s>
 <s id="80">Vậy những kết luận khác của sự giàu có thì sao?</s>
 <s id="81">Sự giàu có không chỉ là về của cải.</s>
 <s id="82">chúng tôi đặt ra câu hỏi còn những thứ khác như sức khỏe thì sao ?</s>
 <s id="83">Về lợi ích của các dược phẩm chữa bệnh ?</s>
 <s id="84">Về tuổi thọ trung bình con người thì sao?</s>
 <s id="85">Tuổi thọ trung bình của trẻ sơ sinh?</s>
 <s id="86">Chúng ta muốn phân chia như thế nào?</s>
 <s id="87">Về nền giáo dục cho lớp trẻ thì sao?</s>
 <s id="88">còn cho người lớn tuổi thì sao?</s>
 <s id="89">Trong tất cả những điều đó, Những gì ta học được là Con người không thích sự bất công về tài sản, nhưng có nhưng thứ bất công khác là hệ quả của bất bình đảng tài sản, và thậm chí ngày càng bị phản đối như bất công trong vấn đề sức khỏe và giáo dục</s>
 <s id="90">Chúng ta học được rằng mọi người sẵn sàng thay đổi tính công bằng khi người đó có ít quyền hơn như trẻ em và trẻ sơ sinh chẳng hạn, bởi vì chúng ta không nghĩ chúng phải chịu trách nhiệm cho hoàn cảnh của chính mình.</s>
 <s id="91">Vậy bài học ở đây là gì?</s>
 <s id="92">Chúng ta có hai khoảng trống: Là khoảng cách kiến thức và sự khoảng cách mong muốn Khoảng cách kiến thức là những gì mà chúng ta nghĩ Làm thế nào để giáo dục cho mọi người?</s>
 <s id="93">Làm thế nào để mọi người nghĩ khác về sự bất bình đẳng và hậu quả cũa bất bình đẳng, như sức khỏe, giáo dục sự đố kỵ, tỷ lệ tội phạm...?</s>
 <s id="94">Và chúng ta cũng có khoảng cách về sự mong muốn</s>
 <s id="95">Làm thế nào để mọi người nghĩ khác về điều mà chúng ta thực sự muốn</s>
 <s id="96">bạn thấy đấy, định nghĩa của Rawls, cách Rawls đánh giá thế giới, Thử nghiệm"bịt mắt" loại bỏ động lực ích kỷ khỏi bức tranh tổng thể</s>
 <s id="97">Làm sao để chúng ta áp dụng nó ở mức độ cao hơn và quy mô rộng hơn</s>
 <s id="98">và cuối cùng là khoảng cách về hành động</s>
 <s id="99">Làm thế nào để dùng những kiến thức này và làm điều gì đó?</s>
 <s id="100">Tôi nghĩ của câu trả lời là nghĩ về những người như trẻ em và trẻ sơ sinh, chúng không có nhiều quyền, bởi vì mọi người sẵn sàng làm điều đó.</s>
 <s id="101">Để đưa ra kết luận, tôi muốn nói rằng, lần tới nếu bạn uống bia hoặc rượu, đầu tiên, điều gì là trải nghiệm thật sự điều gì là hiệu ứng giả dược do sự kỳ vọng</s>
 <s id="102">Hãy nghĩ về điều gì là cốt lõi của những quyết định khác trong cuộc sống của bạn và cho những câu hỏi mang tính chính trị ảnh hưởng đến tất cả chúng ta</s>
 <s id="103">Xin cảm ơn rất nhiều</s>
</text>
