<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thế giới hôm nay có rất nhiều vấn đề.</s>
 <s id="2">Và tất cả chúng đều rất phức tạp, liên kết và khó khăn.</s>
 <s id="3">Nhưng có vài điều ta có thể làm.</s>
 <s id="4">Tôi tin rằng giáo dục bé gái là điều trong tầm với giúp giải quyết tận gốc rễ một số vấn đề khó khăn nhất trên thế giới.</s>
 <s id="5">Bạn không cần phải tin lời tôi.</s>
 <s id="6">Theo Ngân hàng Thế giới, giáo dục bé gái là một trong những khoản đầu tư tốt nhất mà một nước có thể làm.</s>
 <s id="7">Nó giúp tác động tích cực đến chín trong số 17 Mục tiêu Phát triển Bền vững.</s>
 <s id="8">Mọi thứ từ sức khỏe, dinh dưỡng, việc làm -- tất cả đều được tác động tích cực khi bé gái được giáo dục.</s>
 <s id="9">Hơn thế, những nhà khoa học về khí hậu mới đây, vừa xếp hạng giáo dục bé gái đứng thứ 6 trong 80 hành động giúp đảo ngược sự ấm lên toàn cầu.</s>
 <s id="10">Ớ mức thứ sáu, cao hơn cả những tấm pin mặt trời và xe điện.</s>
 <s id="11">Đó là bởi vì khi bé gái được giáo dục, chúng sẽ có những gia đình nhỏ hơn, và kết quả là giảm dân số giảm khí thải nhà kính đáng kể.</s>
 <s id="12">Hơn thế nữa, đó là vấn đề chỉ phải giải quyết một lần.</s>
 <s id="13">Bởi một người mẹ có học thức sẽ có khả năng giáo dục con cái họ cao gấp đôi.</s>
 <s id="14">Nghĩa là bằng cách giải quyết một lần, ta có thể xóa nhoà khoảng cách giới tính và mù chữ mãi mãi.</s>
 <s id="15">Tôi làm việc tại Ấn Độ nơi đã có những tiến bộ đáng kinh ngạc trong phổ cập giáo dục bậc tiểu học.</s>
 <s id="16">Tuy nhiên, vẫn còn bốn triệu bé gái chưa được đến trường, một trong những con số cao nhất trên thế giới.</s>
 <s id="17">Và những bé gái này rõ ràng là vì những yếu tố đói nghèo, xã hội, văn hóa.</s>
 <s id="18">Nhưng cũng có yếu tố cơ bản về mặt nhận thức.</s>
 <s id="19">Tôi đã từng gặp một bé gái tên Naraaz Nath.</s>
 <s id="20">Naraaz nghĩa là giận dữ.</s>
 <s id="21">Khi tôi hỏi con bé: "Tại sao tên con là 'giận dữ'?</s>
 <s id="22">", bé trả lời: "Vì mọi người rất giận dữ khi một bé gái được sinh ra."</s>
 <s id="23">Một bé gái khác được gọi là Antim Bala, nghĩa là bé gái cuối cùng.</s>
 <s id="24">Bởi mọi người hy vọng đó là bé gái cuối cùng được sinh ra.</s>
 <s id="25">Một bé gái khác được gọi là Aachuki</s>
 <s id="26">nghĩa là ai đó đã đến.</s>
 <s id="27">Không mời, mà đến.</s>
 <s id="28">Nhận thức chính là rào cản ngăn bé gái đến trường hoặc hoàn thành việc học.</s>
 <s id="29">Chính là niềm tin rằng con dê là tài sản và con gái là cục nợ.</s>
 <s id="30">Tổ chức Educate Girls của tôi làm việc để thay đổi điều này.</s>
 <s id="31">Chúng tôi hoạt động ở ngôi làng nghèo khó nhất, xa xôi và cổ hủ nhất.</s>
 <s id="32">Và chúng tôi làm điều đó như thế nào?</s>
 <s id="33">Đầu tiên và trên hết, chúng tôi tìm những người trẻ có nhiệt huyết, có học thức từ những ngôi làng này.</s>
 <s id="34">Cả nam lẫn nữ.</s>
 <s id="35">Chúng tôi gọi họ là Đội Balika, balika nghĩa là bé gái, vì đây là nhóm chúng tôi tạo ra cho các bé gái.</s>
 <s id="36">Vì vậy khi tuyển tình nguyện viên cộng đồng, chúng tôi đào tạo, cố vấn, cầm tay chỉ việc cho họ.</s>
 <s id="37">Đó là khi công việc bắt đầu.</s>
 <s id="38">Và việc đầu tiên chúng tôi làm là xác định từng bé gái chưa được đến trường.</s>
 <s id="39">Nhưng cách chúng tôi làm có chút khác biệt và công nghệ cao, chí ít là theo quan điểm của tôi.</s>
 <s id="40">Mỗi nhân viên tuyến đầu có một điện thoại thông minh.</s>
 <s id="41">cài đặt ứng dụng Educate Girls.</s>
 <s id="42">Ứng dụng này có tất cả mọi thứ mà nhóm chúng tôi cần.</s>
 <s id="43">Nó có bản đồ số giúp thực hiện việc khảo sát, nó có bảng khảo sát, với tất cả câu hỏi, hướng dẫn be bé làm thế nào thực hiện khảo sát một cách tốt nhất để dữ liệu có thể đến với chúng tôi theo thời gian thực và chất lượng.</s>
 <s id="44">Được trang bị những thứ này, đội ngũ và tình nguyện viên của chúng tôi đến gõ cửa từng nhà, tới từng hộ gia đình để tìm từng bé gái, những bé chưa từng đăng ký học hoặc bỏ học.</s>
 <s id="45">Vì có dữ liệu và công nghệ, chúng tôi có thể xác định một cách nhanh chóng bé gái là ai và đang ở đâu.</s>
 <s id="46">Bởi mỗi ngôi làng đều được gắn thẻ địa lý, và chúng tôi có thể truy xuất thông tin rất, rất nhanh.</s>
 <s id="47">Và vì vậy, một khi biết bé gái ở đâu, chúng tôi bắt đầu tiến trình đưa em trở lại trường.</s>
 <s id="48">Đó chỉ mới là quá trình kêu gọi cộng đồng của chúng tôi, bắt đầu với các cuộc họp thôn, họp khu phố, và như bạn thấy, mỗi cá nhân là tư vấn viên cho phụ huynh và gia đình, để có thể mang các em trở lại trường.</s>
 <s id="49">Việc này có thể mất từ vài tuần đến vài tháng</s>
 <s id="50">Và khi mang được các bé gái đến trường, chúng tôi cũng làm việc với các trường để đảm bảo rằng trường có tất cả những cơ sở hạ tầng cơ bản để các em có thể ở lại.</s>
 <s id="51">Bao gồm phòng vệ sinh riêng, nước uống, những thứ sẽ giúp các em bám trụ.</s>
 <s id="52">Nhưng tất cả những thứ này sẽ vô dụng nếu các em không được học.</s>
 <s id="53">Thế nên, chúng tôi áp dụng một chương trình học tập.</s>
 <s id="54">Đây là chương trình học tập bổ sung, và nó rất, rất quan trọng, bởi hầu hết trẻ em của chúng tôi là những thế hệ đi học đầu tiên.</s>
 <s id="55">Nghĩa là sẽ không có ai giúp chúng làm bài tập ở nhà, không ai hỗ trợ chúng học.</s>
 <s id="56">Cha mẹ chúng không biết đọc và viết.</s>
 <s id="57">Nên việc hỗ trợ học tập tại lớp thật sự, thật sự là chìa khóa.</s>
 <s id="58">Vậy, đây là mô hình chính của chúng tôi, tìm kiếm, mang các bé gái tới trường, chắc rằng chúng sẽ ở lại và học tập.</s>
 <s id="59">Chúng tôi biết rằng mô hình của chúng tôi có hiệu quả.</s>
 <s id="60">Chúng tôi biết bởi vì một đánh giá kiểm soát ngẫu nhiên và mới đây đã khẳng định hiệu quả của nó.</s>
 <s id="61">Nhân viên đáng giá thấy rằng trong khoảng thời gian hơn ba năm Educate Girls có thể mang 92 phần trăm những bé gái chưa được đến trường trở lại trường.</s>
 <s id="62">(Vỗ tay) Về việc học, việc học của chúng đi lên đáng kể so với các trường bắt buộc.</s>
 <s id="63">Rất nhiều, tương đương với thêm một năm học cho học sinh bình thường.</s>
 <s id="64">Kết quả đó là rất lớn, với những đứa trẻ là người dân tộc lần đầu tiếp xúc với trường lớp.</s>
 <s id="65">Ở đây, chúng tôi có mô hình hiệu quả; chúng tôi biết nó có thể được mở rộng, vì chúng tôi đã thực hiện nó tại 13.000 ngôi làng.</s>
 <s id="66">Chúng tôi biết nó thông minh vì ứng dụng dữ liệu và công nghệ.</s>
 <s id="67">Chúng tôi biết rằng nó bền vững và có hệ thống, vì chúng tôi hợp tác với cộng đồng, nó thật sự được dẫn dắt bởi cộng đồng.</s>
 <s id="68">Và chúng tôi hợp tác với chính phủ, nên sẽ không tạo ra hai hệ thống song song.</s>
 <s id="69">Và vì có được sự hợp tác sáng tạo này với cộng đồng, chính phủ, mô hình thông minh này, chúng tôi có một giấc mơ lớn, táo bạo như hôm nay.</s>
 <s id="70">Đó là giải quyết hết vấn đề của 40 phần trăm những bé gái chưa đến trường tại Ấn Độ trong năm năm tới.</s>
 <s id="71">(Vỗ tay) Bạn có thể nghĩ, điều đó nghe có vẻ ...</s>
 <s id="72">vâng, chính tôi cũng hoài nghi, sao mình dám nghĩ đến việc đó chứ, vì Ấn Độ không phải là một nơi nhỏ, mà là một đất nước rất to lớn</s>
 <s id="73">với hơn một tỷ dân.</s>
 <s id="74">Chúng tôi có 650.000 ngôi làng.</s>
 <s id="75">Làm thế nào mà tôi, đứng đây, có thể nói rằng một tổ chức nhỏ đang giải quyết tất cả 40 phần trăm của vấn đề</s>
 <s id="76">Và đó là vì chúng tôi nắm được mấu chốt.</s>
 <s id="77">Đó là, với cách tiếp cận toàn bộ bằng dữ liệu và công nghệ, tới năm phần trăm ngôi làng tại Ấn Độ có 40 phần trăm bé gái chưa được đến trường.</s>
 <s id="78">Và đây là mảnh ghép lớn, rất lớn của bài toán.</s>
 <s id="79">Nghĩa là, tôi không phải làm việc khắp cả nước.</s>
 <s id="80">Tôi phải tập trung vào năm phần trăm những ngôi làng, khoảng 35.000 ngôi làng, để có thể thực sự giải quyết phần lớn nhất của vấn đề.</s>
 <s id="81">Và đó là chìa khoá, vì những ngôi làng này không chỉ có số bé gái chưa đến trường cao mà còn có rất nhiều chỉ số liên quan như suy dinh dưỡng, thấp còi, nghèo đói, tử vong trẻ sơ sinh, tảo hôn.</s>
 <s id="82">Bằng cách làm việc và tập trung vào những nơi này, bạn có thể tạo ra một tác động cộng hưởng lớn trên tất cả các chỉ số này.</s>
 <s id="83">Điều đó có nghĩa là chúng tôi sẽ có thể mang 1,6 triệu bé gái trở lại trường.</s>
 <s id="84">(Vỗ tay) Tôi phải nói rằng, tôi đã và đang làm điều này trong hơn một thập kỷ, và tôi chưa bao giờ gặp một bé gái nào nói với tôi: "Con muốn ở nhà," "Con muốn chăn thả gia súc," "Con muốn chăm em," "Con muốn trở thành một cô dâu trẻ."</s>
 <s id="85">Mỗi bé gái mà tôi gặp đều muốn đến trường.</s>
 <s id="86">Và đó là điều chúng tôi thật sự muốn làm.</s>
 <s id="87">Chúng tôi mong muốn chắp cánh cho 1,6 triệu ước mơ đó.</s>
 <s id="88">Và nó không quá tốn kém.</s>
 <s id="89">Để tìm và đưa một bé gái tới lớp, với mô hình chúng tôi chỉ tốn 20 đô la.</s>
 <s id="90">Để chắc rằng em được học và cung cấp một chương trình học tập, Thêm 40 đô la nữa.</s>
 <s id="91">Nhưng hôm nay là thời điểm để làm điều đó.</s>
 <s id="92">Bởi em ấy thực sự là tài sản lớn nhất mà ta có.</s>
 <s id="93">Tôi là Safeena Husain, và tôi đào tạo các bé gái.</s>
 <s id="94">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="95">(Vỗ tay)</s>
</text>
