<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn giúp bạn nhận thức lại về lòng bác ái, nó có thể là cái gì? và bạn có liên hệ gì với nó?</s>
 <s id="2">Khi làm vậy, tôi muốn cho bạn một tầm nhìn, một tương lai trong tưởng tượng, nếu bạn muốn về việc làm thế nào, như nhà thơ Seamus Heaney đã viết, "Một lần trong đời dòng thủy triều của công lý được trông đợi sẽ trỗi dậy và hy vọng và lịch sử ngân vang."</s>
 <s id="3">Tôi muốn bắt đầu với những cặp từ ở đây.</s>
 <s id="4">Chúng ta đều biết ta thích được đứng về phía nào.</s>
 <s id="5">Khi lòng bác ái được định nghĩa lại một thế kỷ trước, khi các hình thức nền tảng thực sự được phát minh, họ không hề nghĩ rằng chính họ đang đứng nhầm phía.</s>
 <s id="6">Trên thực tế, họ sẽ không bao giờ nghĩ cho mình. cũng như cách họ rập khuôn, chậm đáp ứng với các thử thách mới, nhỏ bé và sợ rủi ro.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Thực tế thì họ không phải vậy.</s>
  <s id="7.2">Có vài thời điểm họ đã đổi mới từ thiện, cái mà Rockefeller gọi là "kinh doanh lòng nhân từ."</s>
 </p>
 <s id="8">Nhưng đến cuối thế kỷ 20, Các nhà phê bình và cải cách thế hệ mới đã đến để xem hoạt động từ thiện theo cách này.</s>
 <s id="9">Cái để theo dõi giống như xuất phát từ một nền công nghiệp từ thiện toàn cầu và đó chính xác là cái đang diễn ra là cách mà sự mong muốn lấn át những giả định cũ này, để cho lòng bác ái có thể rộng mở và to lớn hơn nhanh chóng và liên kết, phục vụ dài lâu.</s>
 <s id="10">Nguồn năng lượng cung ứng này đang nổi lên khắp nơi.</s>
 <s id="11">Nó được thúc đẩy và đi lên bởi những nhà lãnh đạo mới, cũng như những người dân ở đây, bởi những công cụ mới, như những cái ta vừa thấy ở đây, và bởi những áp lực mới.</s>
 <s id="12">Tôi đã từng theo dõi sự thay đổi này một thời gian, và bây giờ đang tham gia vào nó.</s>
 <s id="13">Bản báo cáo này là công bố chính của chúng tôi.</s>
 <s id="14">Cái nó nói lên là câu chuyện làm thế nào ngày nay thực sự giống như trong lịch sử như 100 năm trước.</s>
 <s id="15">Cái tôi muốn làm là chia sẻ một trong những điều thú vị nhất về những điều đang xảy ra với bạn.</s>
 <s id="16">Cũng như khi tôi làm, tôi không để tâm lắm đến các hoạt động từ thiện trải rộng mà ai cũng biết đến Gates hay Soros hay Google.</s>
 <s id="17">Thay vào đó, cái tôi muốn làm là nói về lòng bác ái của tất cả chúng ta: sự dân chủ hoá từ thiện.</s>
 <s id="18">Đây là khoảnh khắc trong lịch sử khi mà người trung bình có quyền lực hơn bất kỳ lúc nào.</s>
 <s id="19">Tôi sẽ nhìn vào 5 loại thí nghiệm, mỗi loại sẽ là một thách thức với định kiến cũ về lòng bác ái.</s>
 <s id="20">Đầu tiên là sự hợp tác quần chúng, đại diện ở đây là Wikipedia.</s>
 <s id="21">Bây giờ, điều này có thể khiến bạn bất ngờ.</s>
 <s id="22">Nhưng hãy nhớ, lòng nhân ái là cho đi thời gian và tài năng, không chỉ có tiền.</s>
 <s id="23">Clay Shirky, người chép biên niên sử vĩ đại của vạn vật kết nối, đã giả định rằng điều này thách thức theo một cách cực kì đẹp đẽ.</s>
 <s id="24">Ông nói, "Chúng ta sống trên thế giới này nơi việc nhỏ được thực hiện vì tình thương và việc lớn được thực hiện vì tiền.</s>
 <s id="25">Ngày nay ta có Wikipeida.</s>
 <s id="26">Bỗng nhiên những việc lớn lại được thực hiện vì tình thương."</s>
 <s id="27">Nhìn xem, mùa xuân này, với cuốn sách mới của Paul Hawken -- Tác giả và doanh nhân mà các bạn có thể đã biết.</s>
 <s id="28">Cuốn sách này gọi là "Blessed Unrest."</s>
 <s id="29">(Chúc phúc không ngơi) Và khi ra mắt, một chuỗi những trang web wiki dưới cái mác WISER, sẽ đồng loạt khởi động.</s>
 <s id="30">WISER là viết tắt của World Index (chỉ số thế giới) for Social (xã hội) and Environmental Responsibility (trách nhiệm môi trường).</s>
 <s id="31">WISER bắt tay vào chú giải, kết nối và tiếp sức mạnh cho cái mà Paul gọi là bước tiến lớn nhất, và phát triển nhanh nhất trong lịch sử loài người: hệ miễn dịch chung của nhân loại đối với những mối đe dọa ngày nay.</s>
 <s id="32">Bây giờ, tất cả những việc lớn được làm vì tình thương này -- những thí nghiệm -- sẽ không phất lên được.</s>
 <s id="33">Nhưng những cái mà có thể khởi sắc lên thì sẽ là những hình thức lớn nhất, cởi mở nhất, nhanh nhất, kết nối nhất trong các kiểu từ thiện của lịch sử nhân loại.</s>
 <s id="34">Loại thứ hai đó là những thị trường từ thiện trực tuyến.</s>
 <s id="35">Loại này, tất nhiên, là để từ thiện những gì mà eBay và Amazon rao bán.</s>
 <s id="36">Hãy nghĩ về nó như là hình thức từ thiện ngang hàng.</s>
 <s id="37">Và việc này còn phản lại giả thiết khác, cái mà cho rằng từ thiện có tổ chức chỉ dành cho giới siêu giàu,</s>
 <s id="38">Hãy nhìn xem, nếu bạn chưa nhìn thấy bao giờ, ở DonorsChoose.</s>
 <s id="39">Omidyar Network đã đầu tư rất lớn vào DonorsChoose.</s>
 <s id="40">Nó là cái nổi tiếng nhất trong những loại thị trường mới này nơi mà người quyên góp có thể đi thẳng vào một lớp học và kết nối với những gì mà giáo viên nói rằng họ đang cần.</s>
 <s id="41">Hãy ghé thăm Changing the Present, (thay đổi thực tại) được thiết lập bởi một TEDster, lần tới nếu bạn muốn một món quà cưới hoặc quà lễ.</s>
 <s id="42">Givelndia trải dài cả đất nước.</s>
 <s id="43">Và nó cứ tiếp tục và tiếp tục.</s>
 <s id="44">Loại thứ ba được đại diện bởi Warren Buffet, cái mà tôi gọi là từ thiện kết hợp.</s>
 <s id="45">Nó không phải chỉ vì Warren Buffet hào phóng một cách tuyệt vời trong hoạt động ghi dấu lịch sử mùa hè trước.</s>
 <s id="46">Đó là bởi vì anh ấy đã thách thức một giả thiết khác, rằng mọi người cho đều phải có quỹ hoặc tổ chức của riêng anh ta hoặc cô ta</s>
 <s id="47">Ngày nay có rất nhiều quỹ mới đang tập hợp sự quyên tặng và đầu tư, đem mọi người đến gần nhau hơn xung quanh một mục tiêu chung, để nghĩ rộng hơn nữa.</s>
 <s id="48">Một ví dụ tiêu biểu đó là Quỹ Acumen, dẫn đầu bởi Jacqueline Novogratz, là một TEDster được đẩy mạnh tại TED.</s>
 <s id="49">Nhưng cũng có rất nhiều quỹ khác:New Profit ở Cambridge, Venture Fund của New School ở Thung lũng Sillicon Venture Philanthropy Partners ở Washington, Quỹ toàn cầu cho Phụ nữ ở San Francisco.</s>
 <s id="50">Hãy nhìn vào những cái này.</s>
 <s id="51">Những quỹ này là để từ thiện cái mà đầu tư mạo hiểm, góp vốn tư nhân, và cuối cùng là quỹ tương hỗ đang đầu tư vào, nhưng với một nút xoắn -- bởi vì một cộng đồng thường hình thành xung quanh những quỹ như thế này như nó đã từng xảy ra ở Acumen và những nơi khác.</s>
 <s id="52">Bây giờ, hãy tưởng tượng một chút ba loại thí nghiệm đầu tiên này: hợp tác quần chúng, thị trường trực tuyến, tập hợp quyên góp</s>
 <s id="53">Và hiểu làm thế nào mà họ giúp chúng ta tái lĩnh hội từ thiện có tổ chức là gì.</s>
 <s id="54">Nó không nhất thiết phải là những tổ chức; nó là về chúng ta.</s>
 <s id="55">Và tưởng tượng một hỗn hợp, của những thứ này, trong tương lai, Khi những thứ này tập hợp lại trong những thí nghiệm trong tương lai tưởng tượng rằng ai đó sẽ nói, 100 triệu đô-la Cho mục đích truyền cảm hứng -- có khoảng 21 món quà trị giá 100 triệu đô được trao ở Mỹ năm qua, không phải là không có khả năng thực hiện -- mà là chỉ cấp vốn cho nó nếu nó xứng đáng bằng hàng triệu món quà nhỏ từ khắp nơi trên thế giới, do đó thu hút được rất nhiều người, xây dựng sự minh bạch và lôi kéo mọi người, theo mục tiêu đã đề ra.</s>
 <s id="56">Tôi sẽ nói nhanh về loại thứ tư và thứ năm là sự cách tân, những cuộc cạnh tranh và đầu tư xã hội,</s>
 <s id="57">Họ đang đặt cược một cuộc cạnh tranh minh bạch, một giải thưởng, mà có thể thu hút tài năng và tiền vào một vài vấn đề khó khăn nhất, do đó có thể thúc đẩy giải pháp.</s>
 <s id="58">Điều này khắc phục một quan niệm khác, rằng người tặng và tổ chức là trung tâm, trái với việc đặt vấn đề làm trung tâm.</s>
 <s id="59">Các bạn có thể trông cậy các nhà cách tân giúp đỡ chúng ta đặc biệt là những vấn đề yêu cầu giải pháp mang tính công nghệ và khoa học.</s>
 <s id="60">Điều này đã khiến cho loại cuối cùng, đầu tư xã hội, loại mà lớn nhất, được đại diện với Xigi.net.</s>
 <s id="61">Và điều này, tất nhiên, khắc phục được quan niệm lớn nhất, rằng kinh doanh chỉ là kinh doanh, và từ thiện là phương tiện của những người muốn thay đổi thế giới</s>
 <s id="62">Xigi là một trang cộng đồng mới được xây dựng bởi một cộng đồng, gắn kết và dẫn đường thị trường vốn xã hội mới này.</s>
 <s id="63">Nó liệt kê khoảng 1,000 thực thể cung cấp khoản vay và vốn cổ phiếu cho doanh nghiệp xã hội.</s>
 <s id="64">Nên ta có thể trông chờ những nhà cách tân giúp chúng ta nhớ rằng nếu chúng ta có thể tác động vào một lượng nhỏ vốn mà đang đòi hỏi một sự hoàn trả, những điều tốt mà có động lực thúc đẩy sẽ làm chúng ta kinh ngạc.</s>
 <s id="65">Giờ, điều thật sự thú vị ở đây đó là chúng ta không biến cách chúng ta nghĩ thành một cách hành động mới; chúng ta biến cách chúng ta hành động thành một lối suy nghĩ mới.</s>
 <s id="66">Từ thiện đang cải tổ lại chính bản thân nó trước con mắt chứng kiến của chúng ta.</s>
 <s id="67">Và mặc dù tất cả mọi cuộc thử nghiệm và tất cả mọi người tặng vẫn chưa đáp ứng được khát vọng này, Tôi nghĩ đây là hệ tư tưởng thời đại mới: cởi mở, rộng lớn, nhanh chóng, gắn kết, và, cũng cho chúng ta hy vọng, về lâu dài.</s>
 <s id="68">Chúng ta phải nhận ra rằng sẽ mất một thời gian dài để thực hiện những điều này.</s>
 <s id="69">Nếu chúng ta không phát triển sức chịu đựng để gắn bó với chúng bất cứ thứ gì bạn chọn, hãy gắn bó với nó -- tất cả những thứ này sẽ chỉ là, bạn biết đấy, mốt nhất thời.</s>
 <s id="70">Nhưng tôi thật sự hy vọng.</s>
 <s id="71">Và tôi hy vọng không chỉ vì nó là từ thiện đang cải tổ lại chính nó, mà nó còn là cả những thành phần khác của lĩnh vực xã hội, và của kinh doanh, cái mà còn đang bận thách thức "kinh doanh thông thường"</s>
 <s id="72">Và bất cứ nơi nào tôi đến, bao gồm cả TED này, Tôi cảm thấy rằng đang có một cơn đói đạo đức trỗi dậy.</s>
 <s id="73">Cái mà chúng ta đang thấy là người ta đang vật lộn để mô tả lại điều mới mẻ đang xảy ra này là gì.</s>
 <s id="74">Những từ như "Chủ nghĩa tư bản từ thiện" và "Chủ nghĩa tư bản tự nhiên" hay "Doanh nghiệp từ thiện" hay "Đầu tư thiện doanh"</s>
 <s id="75">Chúng ta chưa có một ngôn ngữ nào cho nó.</s>
 <s id="76">Bất cứ thứ gì chúng ta dùng để gọi nó, thì chỉ là mới, là khởi đầu, và tôi nghĩ nó sẽ khá là có ý nghĩa.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Và đó là nơi mà tương lai tưởng tượng của tôi được tạo nên.</s>
  <s id="77.2">Cái mà tôi sẽ gọi là điểm kỳ dị xã hội,</s>
 </p>
 <s id="78">Nhiều bạn sẽ nhận ra rằng tôi đang lấy khái niệm của nhà văn khoa học viễn tưởng Vernor Vinge về điểm kỳ dị xã hội nơi một số xu hướng tăng tốc và tập trung và cùng nhau tạo ra một sự thực kinh hoàng</s>
 <s id="79">Có lẽ điểm kì dì xã hội là thứ duy nhất chúng ta sợ hãi nhất: thảm họa cùng lúc xảy ra, sự xuống cấp của môi trường, vũ khí hủy hoại hàng loạt, những đại dịch bệnh, đói nghèo.</s>
 <s id="80">Đó là bởi khả năng mà chúng ta phải đối đầu với những vấn đề trước mắt không theo kịp khả năng chúng ta tạo ra chúng.</s>
 <s id="81">Và chúng ta đã nghe rằng không hề phóng đại khi nói tương lai của nhân loại đang nằm trong tay chúng ta không giống trước đây.</s>
 <s id="82">Điều băn khoăn ở đây l7à, liệu rằng có điểm kì dị xã hội tích cực không?</s>
 <s id="83">Có ranh giới nào cho chúng ta về cách chung sống với nhau?</s>
 <s id="84">Tương lai của chúng ta không cần phải tưởng tượng</s>
 <s id="85">chúng ta có thể tạo một tương lai nơi hy vọng và lịch sử ngân vang.</s>
 <s id="86">Nhưng vấn đề đang xảy ra.</s>
 <s id="87">Kinh nghiệm của chúng ta, cả về cá nhân lẫn tập thể không thể chuẩn bị cho chúng ta những gì cần làm trước mắt hay trở thành một ai đó.</s>
 <s id="88">Chúng ta đang cần một thế hệ lãnh đạo mới sẵn sàng cam kết để phát triển, thay đổi và học tập một cách nhanh nhất có thể.</s>
 <s id="89">Vì vậy tôi có điều cuối muốn cho các bạn thấy.</s>
 <s id="90">Đây là bức ảnh chụp từ 100 năm trước của ông và cụ tôi.</s>
 <s id="91">Đây nhà sản xuất báo chí và chủ ngân hàng</s>
 <s id="92">Họ là những nhà lãnh đạo cộng đồng tuyệt vời.</s>
 <s id="93">Và tất nhiên, họ cũng là các nhà hảo tâm tuyệt vời nữa.</s>
 <s id="94">Tôi giữ tấm ảnh này bên cạnh tôi nó được đặt tại văn phòng tôi bởi tôi luôn cảm nhận sự liên kết thần kì với 2 người đàn ông này cả 2 người tôi không hề gặp.</s>
 <s id="95">Vì vậy, nhân danh họ, trên trang trống này,</s>
 <s id="96">tôi muôn bạn tưởng tượng đó chính là bức ảnh chụp bạn.</s>
 <s id="97">Và tôi muốn bạn nghĩ vê một xã hội mà bạn là một phần xây nên nó.</s>
 <s id="98">Bất cứ cái gì có ý nghĩa với bạn.</s>
 <s id="99">Và tôi muốn bạn tưởng tượng rằng từ giờ đến 100 năm sau, cháu bạn hoặc chắt bạn, cháu trai, cháu gái hay con nuôi bạn, đang nhìn vào bức ảnh ấy.</s>
 <s id="100">Câu chuyện nào mà bạn muốn kể cho chúng nhất?</s>
 <s id="101">Cảm ơn rất nhiều!</s>
 <s id="102">! (vỗ tay)</s>
</text>
