<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ngài Miller béo mập, chẳng còn đủ tỉnh táo để ngồi yên trên lưng ngựa, huyên thuyên về cô vợ dở hơi của một lão thợ mộc già gàn dở và người tình học giả của ả.</s>
 <s id="2">Để có thời gian bên nhau, kẻ trí thức và người vợ dùng nhiều thủ đoạn, bao gồm giả điên, dàn dựng trận lụt như trong kinh thánh, và cả khoe thân nơi công cộng.</s>
 <s id="3">Nhưng vị tu sĩ trong thị trấn cũng vấn vương người vợ, nên đến hát bên ngoài nhà của cô mỗi đêm.</s>
 <s id="4">Điều này trở nên khó chịu đến nỗi cô phải tìm cách dọa ông đi bằng cách chìa mông ra cửa sổ cho ông ta hôn.</s>
 <s id="5">Khi những biện pháp này vô hiệu, người tình trí thức quyết định đánh rắm với tư thế đó nhưng vị tu sĩ, lúc này, đợi sẵn với một cây sắt nung đỏ.</s>
 <s id="6">Nghe giống như một chuyện tục tĩu, nhưng đây là một trong những tác phẩm được coi trọng nhất trong văn học Anh: Truyện cổ Canterbury, pha trộn giữa cao quí và hèn mọn.</s>
 <s id="7">Tác phẩm này gồm 24 câu chuyện, mỗi truyện được kể bởi một trong những nhân vật rất sinh động của Chaucer.</s>
 <s id="8">Người kể chuyện gồm các nhân vật trung cổ điển hình như Hiệp sĩ, Giáo sĩ, một Bà xơ, một Quận trưởng không được công nhận, một người quản khố, và nhiều nhân vật khác.</s>
 <s id="9">Truyện được viết bằng tiếng Anh trung cổ, nghe rất khác với tiếng Anh ngày nay.</s>
 <s id="10">Nó được dùng giữa thế kỷ 12 và 15, và được phát triển từ tiếng Anh Cổ nhờ tiếp xúc với các ngôn ngữ châu Âu khác sau cuộc xâm lăng của người Norman năm 1066.</s>
 <s id="11">Hầu hết ký tự tiếng Anh trung đại vẫn rất giống với ngày nay, bao gồm cả các biểu tượng cổ hiếm gặp, như yogh, tượng trưng cho chữ "y" chữ "j", hay âm "gh".</s>
 <s id="12">Những nhân vật ba hoa của truyện gặp nhau lần đầu tại quán trọ Tabard ở Southwark.</s>
 <s id="13">Họ có cùng một chuyến đi: Cuộc hành hương đến Carterbury để thăm đền Thánh Thomas Beckett, một giám mục bị đày ải, rồi bị sát hại trong chính nhà thờ của mình.</s>
 <s id="14">Háo hức và tò mò về cuộc đời từng người, người chủ quán trọ đề xuất một cuộc thi: ai kể được câu chuyện hay nhất sẽ được thiết đãi bữa tối.</s>
 <s id="15">Nếu không nhờ cuộc hành hương, những người này sẽ không bao giờ có cơ hội gặp được nhau.</s>
 <s id="16">Điều này là do xã hội Trung cổ vận hành theo một hệ thống phong kiến tách bạch tầng lớp tăng lữ và quí tộc với tầng lớp lao động, gồm nông dân và nông nô.</s>
 <s id="17">Vào thời của Chaucer, một tầng lớp thương gia chuyên nghiệp và trí thức cũng xuất hiện.</s>
 <s id="18">Chaucer dành phần lớn đời mình làm việc như là một viên chức chính phủ trong suốt Cuộc chiến Trăm năm, du hành khắp miền Ý và Pháp, cũng như quê hương nước Anh.</s>
 <s id="19">Điều có thể ảnh hưởng đến cái nhìn đa dạng trong tác phẩm của ông, và cả trong Truyện cổ, sự châm biến vượt trên tầng lớp xã hội.</s>
 <s id="20">Chaucer dùng các lời châm biếm trong ngôn ngữ của nhân vật - sự hài hước tục tĩu của Tay phụ bếp, bài thánh ca trang trọng của Mục sư, và tính cách cao quý của Kẻ hầu cận - để châm biếm về thế giới quan của họ.</s>
 <s id="21">Sự đa dạng trong phương ngôn, thể loại, và cả biện pháp tu từ biến tác phẩm thành bản ghi chép sinh động về cách mà độc giả thời Trung cổ giải trí.</s>
 <s id="22">Ví dụ, câu chuyện của Hiệp sĩ thường lãng mạn với một tình yêu êm đềm, tinh thần thượng võ và số phận, trong khi truyện của tầng lớp lao đông, người kể thường có khiếu hài phổ thông với ngôn ngữ khá tục, chuyện tình dục, và hài rẻ tiền.</s>
 <s id="23">Sự đa dạng này dành cho mọi người, và đó là lí do vì sao người đọc thích thú với tác phẩm cả bản Tiếng anh Trung cổ và bản dịch.</s>
 <s id="24">Dù những câu chuyện dài tới 17.000 dòng, nhưng nó vẫn chưa kết thúc, khi đoạn mở đầu giới thiệu tất cả 29 người hành hương và lời hứa sẽ có bốn truyện tương ứng với mỗi người, và việc chủ trọ không bao giờ tìm ra người thắng cuộc.</s>
 <s id="25">Có thể do quá chìm đắm vào tạo tác tuyệt diệu của mình, Chaucer đã hoãn việc tìm ra người thắng cuộc - hay có thể do ông quá tự hào về mỗi nhân vật mà không thể chọn người nào chiến thắng.</s>
 <s id="26">Dù là lí do gì, điều này có nghĩa là mỗi người đọc sẽ tự quyết định; ai là người chiến thắng.</s>
</text>
