<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Asgard, vương quốc của những điều kỳ diệu, là nhà của những vị thần Bắc Âu.</s>
 <s id="2">Đại cung điện Valhalla của thần Odin vượt lên trên những ngọn núi, với cầu vồng Bifrost vắt ngang trời.</s>
 <s id="3">Dù vô cùng tráng lệ, lãnh địa này vẫn chẳng thể ngăn cuộc tấn công của những gã khổng lồ và quỷ lùn vùng Jotunheim, luôn coi thường các vị thần và tìm cách tiêu diệt họ.</s>
 <s id="4">Một ngày kia, khi Thor, vị thần mạnh nhất, đang chiến đấu với kẻ thù, một kẻ lạ mặt xuất hiện, cưỡi ngựa xám hùng dũng.</s>
 <s id="5">Vị khách đưa ra một lời đề nghị hấp dẫn cho các vị thần.</s>
 <s id="6">Hắn sẽ xây cho họ bức tường vĩ đại nhất, cao đến nỗi không tên khổng lồ nào có thể vượt qua, vững đến mức không tên quỷ lùn nào phá được.</s>
 <s id="7">Đổi lại, hắn muốn được cưới nữ thần Freya xinh đẹp, và có được mặt trời và mặt trăng.</s>
 <s id="8">Những vị thần ngần ngại trước yêu cầu này.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">và muốn đuổi hắn đi.</s>
  <s id="9.2">Nhưng Loki lọc lừa lại lập ra một kế hoạch ranh ma.</s>
 </p>
 <s id="10">Hắn bảo mọi người nên chấp nhận yêu cầu của kẻ lạ mặt, nhưng đặt ra những điều kiện khắt khe để gã không thể hoàn thành bức tường đúng thời hạn.</s>
 <s id="11">Bằng cách đó, họ sẽ chẳng mất gì, gần như cả bức tường sẽ được xây miễn phí.</s>
 <s id="12">Freya hoàn toàn không ủng hộ ý tưởng này, nhưng Odin và những vị thần khác bị thuyết phục và cuối cùng, đồng ý với tên thợ xây.</s>
 <s id="13">Hắn phải xây xong bức tường trong một mùa đông.</s>
 <s id="14">Nếu vào ngày đầu tiên của mùa hè, bất kỳ phần nào còn dang dở, hắn sẽ không nhận được gì.</s>
 <s id="15">Và hắn cũng không được nhờ bất kì ai giúp đỡ.</s>
 <s id="16">Các vị thần lập giao ước với những lời tuyên thệ trang nghiêm rằng người thợ xây sẽ an toàn khi ở Asgard.</s>
 <s id="17">Vào buổi sáng, kẻ lạ mặt bắt đầu đào móng với tốc độ kinh ngạc, và khi màn đêm buông xuống, hắn lên núi lấy đá xây tường.</s>
 <s id="18">Sáng hôm sau, chỉ khi thấy hắn trở về, họ mới bắt đầu lo lắng.</s>
 <s id="19">Như thỏa thuận, không ai được giúp người thợ xây.</s>
 <s id="20">Nhưng chú ngựa Svadilfari của gã kéo về một lượng đá khổng lồ, để lại những cái rãnh phía sau.</s>
 <s id="21">Mùa đông đến rồi đi.</s>
 <s id="22">Kẻ lạ mặt vẫn xây tường, Svadilfari vẫn chở đá, và tuyết hay mưa cũng chẳng thể làm chậm tiến độ của họ.</s>
 <s id="23">Chỉ còn ba ngày nữa là vào hè, bức tường sừng sững và bất khả xâm phạm chỉ còn duy nhất cánh cổng chưa hoàn thành.</s>
 <s id="24">Các vị thần hoảng loạn, nhận ra rằng họ không chỉ mất nữ thần sinh sản mãi mãi, mà mất đi mặt trời và mặt trăng thế giới sẽ chìm trong bóng tối mãi mãi.</s>
 <s id="25">Họ tự hỏi sao mình lại đánh cược ngu ngốc như vậy, rồi nhớ tới Loki và lời khuyên tệ hại của hắn.</s>
 <s id="26">Loki đột nhiên thấy mình ngu ngốc.</s>
 <s id="27">Những vị thần khác đe dọa sẽ khiến hắn chết trong đau đớn, nếu không tìm được cách ngăn người thợ xây nhận thù lao.</s>
 <s id="28">Loki hứa giải quyết mọi chuyện ổn thỏa rồi biến mất.</s>
 <s id="29">Bên ngoài, màn đêm buông xuống, gã thợ xây chuẩn bị lên đường lấy số đá cuối cùng.</s>
 <s id="30">Nhưng khi hắn gọi Svadilfari lại thì một con ngựa cái xuất hiện trên cánh đồng.</s>
 <s id="31">Nó đẹp đến nỗi Svadilfari bỏ mặc chủ nhân, dứt đứt dây cương để chạy theo.</s>
 <s id="32">Gã thợ xây cố bắt nó lại, nhưng con ngựa cái đã chạy vào rừng sâu còn Svadilfari thì đuổi theo.</s>
 <s id="33">Kẻ lạ mặt tức giận.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Hắn biết các vị thần đứng sau việc này nên chất vấn họ.</s>
  <s id="34.2">Không còn là người thợ xây ôn hòa, hắn hiện nguyên hình là một gã khổng lồ hung bạo.</s>
 </p>
 <s id="35">Đó là một sai lầm lớn.</s>
 <s id="36">Thần Thor vừa trở về Asgard, và khi biết có một gã khổng lồ đang ở trong lãnh địa của mình, họ chẳng màn đến lời thề.</s>
 <s id="37">Khoản thù lao duy nhất gã thợ xây nhận được cũng là thứ cuối cùng hắn nhìn thấy là cú vung búa Mjolnir đầy uy lực của Thor.</s>
 <s id="38">Đặt viên đá cuối cùng lên tường, các vị thần ăn mừng chiến thắng.</s>
 <s id="39">Nhưng Loki không ở cùng họ.</s>
 <s id="40">Vài tháng sau, hắn trở lại, dắt theo một chú ngựa con màu xám tám chân xinh đẹp,</s>
 <s id="41">sau này, trở thành chiến mã hùng dũng tên Sleipnir và là ngựa của thần Odin, phi nhanh hơn gió.</s>
 <s id="42">Nhưng việc chú ngựa từ đâu tới, Loki không bao giờ muốn nói đến.</s>
</text>
