<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Người ta thường cảm thấy đánh vần từ "doubt" thật khó khăn bởi vì chữ cái "b".</s>
 <s id="2">Vì nó không được đọc ra, hầu hết mọi người không thể hiểu sao nó lại ở đó.</s>
 <s id="3">Nhưng mặc dù những gì chúng ta học ở trường, phát âm không phải thứ quan trọng nhất trong việc đánh vần một từ tiếng Anh.</s>
 <s id="4">Nghĩa và lịch sử của từ thì quan trọng hơn.</s>
 <s id="5">Động từ doubt nghĩa là hỏi, dao động, lưỡng lự.</s>
 <s id="6">Về danh từ, nó mang nghĩa không chắc chắn hay nhầm lẫn.</s>
 <s id="7">Từ "doubt" trong tiếng Anh hiện nay bắt đầu từ một từ Latin, "dubitare".</s>
 <s id="8">Nó chuyển từ tiếng Latin sang tiếng Pháp trước khi mà nó lược mất âm "buh" và chữ cái "b"</s>
 <s id="9">Và rồi nó đến nước Anh vào thế kỉ 13.</s>
 <s id="10">Khoảng 100 năm sau, những nhà thơ viết tiếng Anh nhưng cũng biết cả tiếng Latin, bắt đầu ghép chữ "b" vào cách đánh vần nó, dù không ai phát âm nó kiểu đó.</s>
 <s id="11">Nhưng tại sao họ lại làm vậy?</s>
 <s id="12">Tại sao ai đó với trí óc bình thường lại ghép âm câm vào cách đánh vần?</s>
 <s id="13">Vâng, bởi vì họ biết tiếng Latin, các nhà thơ hiểu rằng gốc của từ "doubt" có chữ "b" trong đó.</s>
 <s id="14">Dần dần, cho dù càng ít nhà văn biết tiếng Latin, chữ "b" vẫn được giữ bởi vì nó đánh dấu sự liên kết quan trọng, ý nghĩa với các từ liên quan khác, như là "dubious" và "indubitalbly", những từ sau đó cũng được mượn từ một gốc Latin chung, "dubitare".</s>
 <s id="15">Hiểu những liên kết lịch sử này không chỉ giúp chúng ta đánh vần từ "doubt", mà còn để hiểu ý nghĩa của những từ tinh vi khác.</s>
 <s id="16">Nhưng câu chuyện vẫn chưa dừng lại tại đây.</s>
 <s id="17">Nếu chúng ta tìm hiểu sâu hơn, chúng ta có thể thấy ngoài cái bóng của từ doubt, chữ "b" càng tiết lộ nhiều hơn.</s>
 <s id="18">Chỉ có hai từ cơ sở trong tất cả từ tiếng Anh mà có các chữ cái "d-o-u-b": một là doubt, chữ còn lại là double.</s>
 <s id="19">Chúng ta có thể xây dựng thêm rất nhiều từ khác từ mỗi một từ trong hai từ ở trên, như doubtful và doubtless, hay doubtlet, và redouble, và doubloon.</s>
 <s id="20">Hóa ra nếu chúng ta nhìn vào lịch sử của chúng, chúng ta có thể thấy chúng đều lấy từ những dạng tiếng Latin chung.</s>
 <s id="21">Nghĩa của double, hai, được phản ánh trong cách hiểu sâu xa của doubt</s>
 <s id="22">Như, khi chúng ta 'nghi ngờ', khi chúng ta lưỡng lự, chúng ta tự phỏng đoán hai lần.</s>
 <s id="23">Khi chúng ta nghi ngờ thứ gì đó, khi chúng ta có các câu hỏi và nhầm lẫn, chúng ta đang băn khoăn.</s>
 <s id="24">Trong lịch sử, trước khi tiếng Anh bắt đầu mượn từ từ tiếng Pháp, nó đã có một chữ cho "nghi ngờ".</s>
 <s id="25">Từ tiếng Anh cũ đó là "tweogan", từ có mối quan hệ với "two" này cũng đánh vần rất rõ ràng.</s>
 <s id="26">Nên lần sau nếu bạn nghi ngờ tại sao cách đánh vần tiếng Anh lại như vậy hãy xem lại lần nữa.</s>
 <s id="27">Thứ bạn khám phá được có thể sẽ làm bạn phải xem lại đấy.</s>
</text>
