<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là một câu chuyện về chủ nghĩa tư bản.</s>
 <s id="2">Đó là một hệ thống tôi rất yêu thích vì sự thành công và cơ hội nó mang đến cho tôi và hàng triệu người.</s>
 <s id="3">Tôi khởi nghiệp với việc buôn bán ở tuổi hai mươi, đặt biệt hàng cotton, nếu có thị trường tự do cạnh tranh, thì chính là thị trường đó, nơi các ông mang cà vạt nhưng làm việc như nô lệ chiến đấu theo nghĩa đen với cơ bắp để có lợi nhuận.</s>
 <s id="4">Thậy may, tôi khá vững vàng ở tuổi 30, tôi có cơ hội leo lên những nấc thang của thế giới quản lý tiền bạc, rồi tôi trải qua 3 thập niên như là một thương gia cấp toàn cầu.</s>
 <s id="5">Hơn nữa, tôi còn thấy nhiều thứ kỳ lạ ở các thị trường, và tôi buôn bán nhiều thứ rất điên khùng.</s>
 <s id="6">Và không may, tôi rất buồn phải nói rằng bây giờ tôi mới hiểu được một trong những vấn đề tồi tệ nhất trong sự nghiệp của tôi, và việc mua bán chụp giựt là điên khùng và không bao giờ kết có hậu.</s>
 <s id="7">Hơn 50 năm qua, như một xã hội bình thường, chúng tôi gặp công ty và tập đoàn thuộc quyền trong nhóm đỉnh cao và dường như là đỉnh xã hội với cách chúng tôi đánh giá họ, chúng tôi đã quá chú trọng đến lợi nhuận, đến thu nhập ngắn hạn theo quí và giá cổ phiếu, đến mức bỏ qua những giá trị khác.</s>
 <s id="8">Như là chúng tôi hủy toàn bộ giá trị nhân văn khỏi những nơi đó.</s>
 <s id="9">Bây giờ, chúng tôi không làm vậy nữa -- chúng tôi giảm những thứ đó đến các con số mà các bạn có thể hiểu được như trò xếp Lego -- chúng tôi không làm thế trong đời sống cá nhân.</s>
 <s id="10">Chúng tôi không đối xử ai đó hay đánh giá họ dựa trên thu nhập tháng hay số tiền trong tài khoản, nhưng chúng tôi có tiêu chuẩn kép này - khi nào đạt đến cách chúng tôi đánh giá kinh doanh? - và bạn biết gì?</s>
 <s id="11">Điều đó đe dọa chính cái nền tảng của công ty chúng tôi.</s>
 <s id="12">Và đây là cách để bạn nhìn thấy.</s>
 <s id="13">Đồ thị này là giá trị lợi nhuận của công ty ở 40 năm trước là một tỷ lệ phần trăm của doanh số và bạn có thể thấy chúng tôi ở tầm cao của 40 năm là 12.5%.</s>
 <s id="14">Nếu bạn là một cổ đông, thì chúc mừng bạn nhưng nếu bạn ở bên kia, và bạn là người Mỹ làm công trung bình, thì bạn có thể thấy mình chẳng được gì.</s>
 <s id="15">[Chứng khoán Mỹ cho người lao động, tỷ lệ thưởng từ CEO đến công nhân] Vậy giá trị lợi nhuận cao hơn không làm xã hội giàu lên được.</s>
 <s id="16">Lợi nhuận đó chỉ làm phức tạp thêm vấn đề thu nhập mất cân đối, và đó không phải là hay.</s>
 <s id="17">Nhưng theo trực giác, nó gây ra những vấn đề ?</s>
 <s id="18">Vì nếu 10 % gia đình Mỹ sở hữu 90% thị trường chứng khoán, khi họ nhận phần lợi tức lớn hơn từ lợi nhuận của công ty, thì phần còn lại cho xã hội lại quá nhỏ.</s>
 <s id="19">Một lần nữa, thu nhập mất cân đối thì không hay ho gì.</s>
 <s id="20">Đồ thị kế tiếp, được vẽ bởi The Equality Trust, cho thấy 21 nước từ Úc đến Nhật qua New Zealand.</s>
 <s id="21">Trên trục hoành là thu nhập không cân đối.</s>
 <s id="22">Càng lệch về bên phía phải các bạn, thu nhập mất cân đối càng lớn.</s>
 <s id="23">Trên trục tung là chín chỉ số xã hội và y tế.</s>
 <s id="24">Bạn càng đi lên, vấn đề càng trầm trọng, chỉ số này nói về tuổi thọ mong đợi, có thai ở trẻ vị thành niên, xóa mù chữ, dịch chuyển xã hội, trên đây chỉ là vài ví dụ.</s>
 <s id="25">Bây giờ, những ai trong số quý vị là người Mỹ có thể tự hỏi, Hoa Kỳ được xếp ở đâu?</s>
 <s id="26">Mỹ ở đâu trên đồ thị đó?</s>
 <s id="27">Và đoán thử xem?</s>
 <s id="28">Chúng ta ở đỉnh trong đồ thị này.</s>
 <s id="29">Vâng đó là chúng ta, với sự mất cân đối thu nhập lớn nhất và vấn đề xã hội lớn nhất theo những chỉ số này.</s>
 <s id="30">Ở đây là dự báo vĩ mô đơn giản, đó là khoảng cách ở giữa những người giàu nhất và nghèo nhất, nó sắp bị xóa rồi.</s>
 <s id="31">Lịch sử luôn như vậy.</s>
 <s id="32">Nó xảy ra theo một trong 3 cách đặt trưng: thông qua cách mạng, thuế cao hơn hoặc chiến tranh.</s>
 <s id="33">Không có cái nào hay ho để tôi trăn trối cả.</s>
 <s id="34">(Tiếng cười) Thật ra có cách khác để làm, và đó là công lý được nâng lên ngay trong thái độ của công ty, nhưng cách mà chúng đang làm lúc này, nó đòi hỏi một thay đổi lớn trong thái độ, giống như một con nghiện cố bỏ đi một thói quen, bước đầu là nhận biết bạn có vấn đề.</s>
 <s id="35">Cho phép tôi nói thế này, cơn khát lợi nhuận của chúng ta đã trở thành mãn tính rồi chúng ta không ngờ đang làm hại xã hội đến mức này.</s>
 <s id="36">Đây là một ví dụ gây kinh ngạc về cách mà chúng ta đang làm : đồ thị này mô tả việc từ thiện của công ty như là một phần trong lợi nhuận, không phải doanh thu, hơn 30 năm qua.</s>
 <s id="37">Hãy đặt đồi thị này cạnh đồ thì giá trị lợi nhuận của công ty lúc nảy, và tôi hỏi bạn, bạn cảm thấy thế có ổn không?</s>
 <s id="38">Thành thật, khi tôi bắt đầu viết điều này, tôi nghĩ, "ôi, công ty Tudor của tôi làm gì vậy?"</s>
 <s id="39">Và tôi nhận thấy chúng ta cho môt phần trăm lợi nhuận của công ty để làm từ thiện mỗi năm.</s>
 <s id="40">Và tôi tự hỏi mình có biết yêu người là gì không.</s>
 <s id="41">Khi nhận ra điều đó, tôi muốn ói theo nghĩa đen.</s>
 <s id="42">Nhưng vấn đề này, sự nghiện này đã quá nặng rồi Thậm chí chính tôi, với thiện ý của mình, cũng không nhận ra mình tệ như vậy.</s>
 <s id="43">Chúng ta không thay đổi hành vi của công ty bằng cách tăng việc thiện nguyện của công ty hay đóng góp từ thiện.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Ôi, với cách đó, chúng tôi đã tăng gấp bốn.</s>
  <s id="44.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
 <s id="45">Nhưng chúng tôi có thể làm điều đó bằng thái độ đúng mực hơn nữa.</s>
 <s id="46">Một cách để làm điều đó là tin tưởng vào hệ thống đã đặt chúng tôi vào vị trí ban đầu, đó là hệ thống thị trường tự do.</s>
 <s id="47">Khoảng một năm trước, vài người bạn tôi và tôi đã khởi đầu một công ty phi lợi nhận có tên là Just Capital.</s>
 <s id="48">Sứ mệnh rất đơn giản: giúp các công ty và tập đoàn học cách điều hành trong môi trường chuẩn hơn với đóng góp cộng đồng để xác định chính xác cái gì là tiêu chuẩn cho hành vi chuẩn mực của công ty.</s>
 <s id="49">Hiện tại chưa có chuẩn mực chung được chấp nhận rộng để một công ty hay tập đoàn có thể theo và đạt được điều Just Capital đề nghị, vì từ đầu năm nay và mỗi năm chúng tôi thực hiện một khảo sát toàn quốc trên 20.000 người Mỹ để hiểu họ nghĩ gì về chuẩn mực của hành vi công ty.</s>
 <s id="50">Đây là mô hình sẽ bắt đầu ở Mỹ nhưng có thể lan tỏa bất cứ nơi nào trên hành tinh, và có thể chúng ta sẽ tìm ra điều quan trọng nhất cho cộng đồng là chúng ta tạo ra công việc đủ sống, hoặc làm những sản phẩm có lợi cho sức khỏe, hoăc bảo vệ môi trường.</s>
 <s id="51">Ở Just Capital, chúng tôi không biết, và không phải chúng tôi quyết định.</s>
 <s id="52">Chúng tôi chỉ là người đưa tin, nhưng chúng tôi có 100% sự tin tưởng và lòng tin vào cộng đồng Mỹ để làm được điều đó.</s>
 <s id="53">Vì thế chúng tôi sẽ thông báo những kêt quả lần đầu vào tháng 9, và năm tới, chúng tôi sẽ thăm dò lại, và chúng tôi sẽ làm những bước tiếp để xếp hạng 1.000 công ty Mỹ lớn nhất từ số 1 đến số 1.000 và những công ty ở giữa.</s>
 <s id="54">Chúng tôi sẽ gọi đó là chỉ số Just Index, và xin hãy nhớ, chúng tôi là một công ty phi lợi nhuận, độc lập và không chia phần, và chúng tôi sẽ cho công chúng Mỹ một tiếng nói.</s>
 <s id="55">và sau đó, chúng tôi sẽ chỉ ra cho mọi người biết công ty nào là đúng mực nhất, con người và nguồn lực kinh tế sẽ hướng theo các công ty đó, họ sẽ trở nên thành đạt nhất và giúp đất nước chúng ta trở nên thịnh vượng.</s>
 <s id="56">Chủ nghĩa tư bản có trách nhiệm đối với mỗi đổi mới quan trọng để làm cho thế giới này trở nên đáng mơ ước và tuyệt vời cho cuộc sống.</s>
 <s id="57">Chủ nghĩa tư bản phải xây trên công lý.</s>
 <s id="58">Hơn bao giờ hết, nó cần phát triển mạnh hơn mỗi ngày với việc chia sẻ kinh tế.</s>
 <s id="59">Theo ước tính, 47% người lao động Mỹ có thể bị mất chỗ ở trong 20 năm tới.</s>
 <s id="60">Tôi không chống lại sự phát triển,</s>
 <s id="61">Như mọi người, tôi muốn có xe không người lái và túi bay.</s>
 <s id="62">Nhưng tôi kêu gọi để mọi người nhận ra rằng với lợi nhuận và sự giàu có đăng tăng chúng ta phải có trách nhiệm lớn hơn nữa với xã hội.</s>
 <s id="63">"Nếu công lý bị chà đạp" Adam Smith, cha đẻ của chủ nghĩa tư bản, nói "thì nền sản xuất to lớn và tuyệt vời của xã hội loài người trong chốc lát sẽ tan thành mây khói."</s>
 <s id="64">Khi tôi còn trẻ, và nếu tôi có một vấn đề gì, thì mẹ tôi thường thở dài, lắc đầu và nói để xoa dịu, "Hãy xót thương, hãy xót thương"</s>
 <s id="65">Bây giờ không phải lúc để chúng ta, một nhóm trong chúng ta thể hiện xót thương.</s>
 <s id="66">Bây giờ là thời gian để chúng ta thể hiện sự công lý, và chúng ta có thể làm điều đó, bạn và tôi, với ngay công việc của chính mình. trong công việc kinh doanh của mình.</s>
 <s id="67">Và khi chúng ta đặt công lý ngang hàng với lợi nhuận, thì chúng ta mang lại điều tuyệt vời nhất cho thế giới.</s>
 <s id="68">Chúng ta sẽ lấy lại được phần nhân tính.</s>
 <s id="69">Cám ơn.</s>
 <s id="70">(Vỗ tay)</s>
</text>
