<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Frugal Digital đơn giản là một nhóm nghiên cứu nhỏ tại C.I.D.</s>
 <s id="2">nơi chúng tôi tìm kiếm những tầm nhìn mới giúp tạo ra một xã hội kỹ thuật số toàn diện.</s>
 <s id="3">Đó là điều chúng tôi đang theo đuổi.</s>
 <s id="4">Chúng tôi làm điều này vì chúng tôi tin rằng công nghệ phần mềm ngày nay chủ yếu xoay quanh nền văn hoá của sự dư thừa.</s>
 <s id="5">Đó là một dụng cụ hiệu quả nhất, nhanh nhất và đáng kinh ngạc nhất mà bạn có thể có được, trong khi hai phần ba thế giới gần như không thể tiếp cận được điều căn bản nhất của công nghệ này để giải quyết những nhu cầu sống tối thiểu bao gồm chăm sóc sức khoẻ, giáo dục và tất cả những vấn đề tương tự.</s>
 <s id="6">Trước khi bắt đầu, tôi muốn kể một câu chuyện về một người đàn ông tôi đã gặp ở Mumbai.</s>
 <s id="7">Tên anh ta là Sathi Shri.</s>
 <s id="8">Anh ấy là một người đặc biệt với việc khởi nghiệp của mình.</s>
 <s id="9">Anh ta điều hành một cửa hàng nhỏ nằm tại một con con phố hẹp của Mumbai.</s>
 <s id="10">Cửa hàng tuy chỉ vỏn vẹn trong 10 mét vuông, nhưng đã làm được rất nhiều điều.</s>
 <s id="11">Tôi đã không thể tin vào mắt mình khi tôi tình cờ gặp anh ấy.</s>
 <s id="12">Về cơ bản, anh ấy cung cấp tất cả dịch vụ liên quan đến thanh toán và đặt vé hay những nghiệp vụ ta cần lên mạng thực hiện, anh ấy cung cấp các dịch vụ này offline, và kết nối vào thế giới kĩ thuật số.</s>
 <s id="13">Quan trọng là, anh ấy kiếm tiền từ bán những phiếu giảm giá điện thoại, bạn biết đấy, cho các thuê bao trả trước.</s>
 <s id="14">Nhưng, ở phía sau, anh ta có một góc nhỏ cùng với một vài nhân công nơi họ có thể sửa hầu như tất cả mọi thứ.</s>
 <s id="15">Bạn có thể mang điện thoại hay bất kì vật gì ra đó, họ sẽ sửa chúng.</s>
 <s id="16">Khá là khó tin vì tôi đã mang iPhone của mình tới đó, và anh ấy đã nói, "Anh muốn nâng cấp nó?"</s>
 <s id="17">"Vâng" (cười) Tôi hơi hoài nghi, nhưng rồi quyết định đưa cho anh ấy cái Nokia thay vì iPhone. (cười) Nhưng tôi đã thực sự ngạc nhiên với kỹ thuật đảo ngược này và khi biết điều đó được thực hiện trong khoảng không gian hai mét nhỏ hẹp này.</s>
 <s id="18">Họ tìm ra mọi thứ cần thiết để tháo từng phần riêng, viết lại mạch điện, thay đổi phần mềm làm mọi thứ bạn muốn, và họ có thể sửa rất nhanh bất cứ thứ gì.</s>
 <s id="19">Bạn đưa cho họ điện thoại vào sáng nay và có thể lấy vào ngay sau giờ ăn trưa, điều đó đúng là không thể tin được.</s>
 <s id="20">Chúng tôi thắc mắc liệu đây là một hiện tượng cục bộ hay là hiện tượng toàn cầu?</s>
 <s id="21">Dần dần, chúng tôi bắt đầu hiểu và nghiên cứu một cách hệ thống hệ thống sửa chữa này thực sự là gì, vì điều này đang xảy ra không chỉ ở một góc đường ở Mumbai.</s>
 <s id="22">Nó diễn ra trên khắp đất nước.</s>
 <s id="23">Thậm chí ở cả Châu Phi, cụ thể là thị trấn Cape mà chúng tôi đang nghiên cứu.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Thậm chí ở Doha, tôi đã tìm thấy một góc nhỏ nơi bạn có thể sửa đồng hồ treo tường hay đồng hồ đeo tay, và còn nhiều góc nhỏ khác.</s>
  <s id="24.2">Điều đó không dễ dàng chút nào.</s>
 </p>
 <s id="25">Khi tự trải nghiệm bạn sẽ tin điều tôi nói.</s>
 <s id="26">Nhưng điều gì tạo nên việc này?</s>
 <s id="27">Đó là toàn bộ hệ sinh thái của những bộ phận và thiết bị có giá trị thấp được sản xuất trên toàn thế giới, và sau đó được phân bố lại để phục vụ ngành công nghiệp này, và thậm chí bạn có thể mua phần phế thải.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Về cơ bản, các bạn không cần phải mua các món hàng mới.</s>
  <s id="28.2">Bạn có máy tính cũ đã được tháo rời ra, và bạn có thể mua thêm phế liệu để lắp ráp lại thành một cấu hình mới.</s>
 </p>
 <s id="29">Nhưng phương pháp mới này mang đến cho chúng ta điều gì?</s>
 <s id="30">Đó quả là câu hỏi, bởi đây là một phần của các xã hội không có đủ tài nguyên.</s>
 <s id="31">Nhưng đây là một mô hình thú vị.</s>
 <s id="32">Có nghề thủ công truyền thống, và sau đó có những nghề thủ công công nghệ</s>
 <s id="33">Gọi nó là nghề thủ công nghệ vì nó rất mới mẻ.</s>
 <s id="34">Không phải là thứ được thiết lập nên.</s>
 <s id="35">Cũng không phải là một thứ được thể chế hóa.</s>
 <s id="36">Không được dạy ở trường đại học.</s>
 <s id="37">mà thông qua truyền miệng, một hệ thống giáo dục không chính thống</s>
 <s id="38">Chúng tôi đã hỏi: " Ta có thể có được gì từ điều này?</s>
 <s id="39">Các bạn biết đấy, các giá trị mấu chốt từ điều này là gì?"</s>
 <s id="40">Quan trọng nhất là văn hóa sửa chữa trong khu vực thật sự tuyệt vời khi nó giúp sản phẩm hay dịch vụ được sửa chữa mà không phải trải qua một hệ thống quan liêu khổng lồ nào.</s>
 <s id="41">Nó mang đến việc sản xuất giá rẻ điều này thực sự tuyệt, có nghĩa bạn có thể làm được nhiều thứ hơn</s>
 <s id="42">Và sau đó, quan trọng nhất là, nó đã đưa ra 1 bài toán sản xuất với giá thành thấp.</s>
 <s id="43">Có nghĩa là bạn có thể cài những thuật toán khá thông minh và nhiều ý tưởng mở rộng vào những thiết bị đơn giản.</s>
 <s id="44">Vì vậy chúng tôi gọi đây là ngành công nghiệp silicon.</s>
 <s id="45">Cơ bản đây chính là hệ thống hoặc mô hình trước khi cách mạng công nghiệp tái diễn theo một cách hoàn toàn mới tại những cửa hàng kĩ thuật nhỏ ở những đất nước đang phát triển.</s>
 <s id="46">Chúng ta đang chơi đùa với ý tưởng này và tự hỏi "Làm gì với ý tưởng này đây?</s>
 <s id="47">Có thể tạo sản phẩm hay dịch vụ từ đây không?"</s>
 <s id="48">Một trong số điều đầu tiên ta thực hiện được gọi là một nền văn hóa đa phương tiện.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Một hộp đồ ăn trưa.</s>
  <s id="49.2">Về cơ bản, một trong những nơi chúng tôi đã nghiên cứu là các trường học ở những nơi hẻo lánh của Ấn Độ.</s>
 </p>
 <s id="50">Có một khái niệm tuyệt vời được gọi là trường-một-giáo-viên, nghĩa là một giáo viên kiêm nhiều nhiệm vụ dạy tất cả những gì có trong chương trình.</s>
 <s id="51">Ngôi trường không chính thống, nhưng lại giáo dục toàn diện.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Thứ duy nhất họ không có là tiếp cận tài nguyên.</s>
  <s id="52.2">Họ còn không có sách và thậm chí còn không có một chương trình thực sự.</s>
 </p>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Vì vậy chúng tôi đã nói, "Chúng ta có thể giúp gì cho người giáo viên này để họ làm được nhiều hơn?"</s>
  <s id="53.2">Làm cách nào để họ tiếp cận thế giới số?</s>
 </p>
 <s id="54">Thay vì trở thành người giám hộ thông tin, hãy tạo điều kiện tiếp cận những thông tin này.</s>
 <s id="55">Vì vậy chúng tôi nói: Những bước cần để trao quyền cho người thầy là gì</s>
 <s id="56">Làm sao để người thầy tiếp cận với công nghệ kĩ thuật số và làm sao chế tạo thiết bị đa phương tiện với giá thành rẻ để thực hiện và phục vụ tại chỗ?"</s>
 <s id="57">Vì vậy chúng tôi đã xem xét xung quanh.</s>
 <s id="58">Chúng tôi đã tìm kiếm ở những siêu thị gần đó, và tự hỏi: "Chúng tôi có thể nhặt những thứ gì ở đây?"</s>
 <s id="59">Và thứ mà chúng tôi có là 1 chiếc điện thoại nhỏ cùng với một chiếc máy chiếu rất nhỏ và giá trị của chúng vào khoảng 60 đô la.</s>
 <s id="60">Chúng tôi đã mua một cái đèn pin có bộ pin rất lớn , và một cụm loa nhỏ.</s>
 <s id="61">Về cơ bản, chiếc điện thoại giúp chúng tôi kết nối với các thiết bị đa phương tiện</s>
 <s id="62">Nó cho phép chúng tôi lên mạng và tải lên các tài liệu theo các định dạng khác nhau để trình chiếu.</s>
 <s id="63">Chiếc đèn pin thực sự có ích, với ánh sáng L.E.D, và pin kéo dài sáu tiếng. và hộp đồ ăn trưa chính là nơi phù hợp để đặt mọi thứ vào trong, và vài chiếc loa giúp khuếch đại âm thanh ở một mức đủ lớn.</s>
 <s id="64">Tin tôi đi, những phòng học nhỏ đó thực sự rất ồn ào.</s>
 <s id="65">Chúng là những đứa trẻ hét to nhất, và bạn cần lấn át tiếng lũ trẻ.</s>
 <s id="66">Chúng tôi đã mang những vật này lại cho cửa hàng nhỏ kia nơi tôi đã sửa điện thoại, và điều kì diệu xảy ra.</s>
 <s id="67">Chúng tôi tháo rời mọi thứ, chúng tôi lắp chúng lại theo một cấu trúc mới, và chúng tôi ghép các phần cứng với nhau, hệ thống đào tạo chàng trai này làm nên điều đó.</s>
 <s id="68">Sau đó, một hộp ăn trưa-vỏ máy</s>
 <s id="69">(Vỗ tay) Và chúng tôi tiến hành thực nghiệm một cách hệ thống bởi vì trong thực nghiệm chúng tôi đã học được vài bài học quan trọng, và chúng tôi lặp lại nhiều lần.</s>
 <s id="70">Một trong những vấn đề chính là dung lượng pin và sạc.</s>
 <s id="71">Độ sáng là một vấn đề khi ngoài trời có quá nhiều ánh sáng mặt trời.</s>
 <s id="72">Thường thì trần nhà có lỗ hổng, nên bạn không có đủ bóng tối trong phòng học để làm những điều này.</s>
 <s id="73">Chúng tôi đã mở rộng ý tưởng, thử nghiệm nhiều lần, và trong phiên bản tiếp theo chúng tôi đã tạo ra một cái hộp có thể hấp thụ năng lượng mặt trời, nhưng quan trọng nhất là nó có thể kết nối với pin xe hơi, vì pin xe hơi là nguồn điện phổ biến ở những nơi chưa có đủ điện sử dụng hoặc nguồn điện thất thường.</s>
 <s id="74">Và một điều quan trọng nữa là làm cho chiếc hộp này nhận dạng được chiếc USB vì mặc dù có đủ GPRS và mọi thứ ở trên giấy, nhưng trên lý thuyết nó sẽ hiệu quả hơn khi gửi dữ liệu trên USB bằng mail.</s>
 <s id="75">Có thể mất vài ngày để tới nơi, nhưng ít nhất nó đến đó với sự chính xác cao và chất lượng đáng tin cậy.</s>
 <s id="76">Nên chúng tôi làm cái hộp này, kiểm tra tới lui, trải qua các bước phức tạp.</s>
 <s id="77">Nó không chỉ giới hạn ở giáo dục.</s>
 <s id="78">Loại công nghệ hay hệ thống đo lường có thể sử dụng ở nhiều lĩnh vực khác, và tôi kể cho bạn thêm một chuyện nữa.</s>
 <s id="79">Về thiết bị mang tên thước đo sức khỏe.</s>
 <s id="80">1 công cụ chăm sóc sức khỏe chúng tôi phát triển.</s>
 <s id="81">Ở Ấn Độ, có những con người thật đáng kinh ngạc, họ là những nhân viên chăm sóc sức khỏe ASHA.</s>
 <s id="82">Họ là bộ binh trong hệ thống chăm sóc sức khỏe những người sống ở địa phương và được huấn luyện với những kĩ năng, khái niệm về chăm sóc sức khỏe, và mục đích chính là truyền tải cho mọi người cách để khiến cuộc sống tốt hơn, nhưng vẫn định hướng hoặc đưa ra nhiều lời khuyên giúp chăm sóc sức khỏe một cách phù hợp ?</s>
 <s id="83">Nhưng về bản chất thì chúng vẫn là dịch vụ giới thiệu</s>
 <s id="84">Nhưng vấn đề là chúng tôi dần nhận ra sau một chuỗi các nghiên cứu những người đó thật tuyệt vời khi giới thiệu mọi người tới phòng khám gần nhất hoặc hệ thống chăm sóc sức khỏe công cộng, nhưng tại các hệ thống chăm sóc sức khỏe công cộng: luôn có những hàng chờ dài đầy những người, điều này khiến hệ thống quá tải vì sự thiếu hụt của đội ngũ bác sĩ và trang thiết bị khi đối mặt với một lượng quá lớn bệnh nhân.</s>
 <s id="85">Mọi chứng bệnh từ cảm lạnh thông thường đến một ca sốt rét nghiêm trọng, đều nhận được sự quan tâm như nhau, và không có sự ưu tiên.</s>
 <s id="86">Vậy chúng tôi nói: "Hẳn phải có cách tốt hơn để làm điều này."</s>
 <s id="87">Thế là chúng tôi nói: "Có thể làm gì với nhân viên ASHA giúp họ trở thành một bộ lọc thú vị, nhưng không chỉ là một bộ lọc, mà là một hệ thống chuyển tuyến giúp tải mạng cân bằng, và hướng dẫn bệnh nhân các nguồn chăm sóc sức khỏe khác nhau dựa vào sự ngặt nghèo hoặc độ nghiêm trọng của các trường hợp?</s>
 <s id="88">Vậy câu hỏi chìa khóa chính là, làm sao để giúp người phụ nữ này?</s>
 <s id="89">Làm sao giúp cô ấy với những thứ đơn giản không phải chẩn đoán mà sàng lọc tự nhiên để cô ấy ít nhất biết nên khuyên bệnh nhân ra sao?</s>
 <s id="90">Điều này tạo ra khác biệt lớn trên hệ thống, bởi vì thời gian chờ và quãng đường mà người bệnh cần đi, thỉnh thoảng lên đến 15 ki-lô-mét, đôi khi là đi bộ, để kiểm tra sức khỏe rất bất tiện khi nghĩ rằng nó thực sự giúp đỡ mọi người tiếp cận dịch vụ chăm sóc sức khỏe.</s>
 <s id="91">Nếu cô ấy có thể làm gì đó thì sẽ thật tuyệt vời.</s>
 <s id="92">Vì vây, chúng tôi đã đưa thiết bị này vào trong thiết bị y tế.</s>
 <s id="93">Tôi muốn giới thiệu ngay, bởi vì nó là một quá trình rất đơn giản.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Bruno, phiền anh lên đây với chúng tôi.</s>
  <s id="94.2">Lên đây nào.</s>
  <s id="94.3">(Vỗ tay) Nên điều chúng tôi sẽ làm là đo một vài thông số cơ bản của anh, bao gồm nhịp tim và lượng ôxy trong máu của anh.</s>
 </p>
 <s id="95">Hãy đặt ngón cái của anh lên đây.</s>
 <s id="96">Bruno Giussani: Như thế này?</s>
 <s id="97">Vinay Venkatraman: Phải.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">BG: Được.</s>
  <s id="98.2">VV: Tôi bắt đầu ngay đây.</s>
  <s id="98.3">Mong là nó hoạt động.</s>
 </p>
 <s id="99">(Tiếng bíp) Nó kêu bíp, vì dù gì nó cũng là đồng hồ báo thức.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Vậy...(Cười) Tôi để nó ở vị trí bắt đầu, và sau đó tôi nhấn nút đọc. (tiếng bíp) Nó đang đọc các thông số của anh đấy .</s>
  <s id="100.2">(Tiếng bíp) Và rồi, chiếc kim quay chỉ vào 3 lựa chọn khác nhau.</s>
 </p>
 <s id="101">Hãy cùng xem điều gì xảy ra.</s>
 <s id="102">(Kêu bíp) Bruno, ông có thể về, thực sự đó.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">BG: Thật tuyệt.</s>
  <s id="103.2">Tin tốt cho anh đây.</s>
  <s id="103.3">VV: Vậy...(Vỗ tay) Vậy về điều này nếu như chiếc kim, không may, chỉ vào khu vực màu đỏ, chúng tôi sẽ phải vội đưa anh đi viện.</s>
 </p>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">May không phải hôm nay.</s>
  <s id="104.2">Và nếu chỉ vào khu vực vàng hoặc màu hổ phách, thì có nghĩa là anh cần phải có, nhân viên chăm sóc sức khỏe.</s>
 </p>
 <s id="105">Quá trình 3 bước mà có thể cơ bản thay đổi cách thức làm việc của công cụ chăm sóc sức khỏe công cộng ở nhiều lĩnh vực.</s>
 <s id="106">BG: Cảm ơn cậu vì tin này.</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">VV: Yeah.</s>
  <s id="107.2">(Vỗ tay) Vậy, rất ngắn gọn, tôi sẽ chỉ giải thích cho các bạn cách hoàn tất, bởi vì còn có nhiều phần thú vị hơn.</s>
 </p>
 <s id="108">Về bản chất, có ba việc được yêu cầu để tạo ra sự chuyển đổi từ anh chàng này sang anh chàng này là một chiếc điều khiển ti vi rẻ tiền mà bạn có thể tìm thấy ở mọi nhà trong ngày hôm nay, vài phần của chuột máy tính, về cơ bản, vài thứ bạn nhặt được có giá rất thấp, và vài phần phải được lập trình trước.</s>
 <s id="109">Về cơ bản đây là một vi điều khiển cùng với vài bộ phận bổ sung có thể được gửi đến với giá rẻ trên toàn thế giới, và đó là tất cả những thứ được yêu cầu cùng với một chút tài của người thợ địa phương để biến thiểt bị này ra thứ khác.</s>
 <s id="110">Vậy chúng tôi ngay bây giờ làm vài bài kiểm tra lĩnh vực có hệ thống để cơ bản xác định chắc chắn có những thứ như thế này thật sự làm nên định hướng cho ASHA.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Ta làm vài bài kiểm tra liên quan để đối chiếu với thiết bị chuyên nghiệp để có sự đồng ý cho thay đổi có hiệu lực nếu nó có tác động tới cuộc sống của mọi người.</s>
  <s id="111.2">Nhưng quan trọng nhất, điều chúng ta cố gắng làm bây giờ là cố gắng mở rộng quy mô, bởi vì có hơn 250,000 nhân viên ASHA là những lính bộ tuyệt vời, và nếu như chúng tôi có thể tặng họ những thứ này, nó chỉ thay đổi cách nền kinh tế chăm sóc sức khỏe cộng đồng làm việc, và thay đổi cách mà hệ thống thực sự hoạt động, không chỉ ở trong kế hoạch của hệ thống, mà còn ở trong mọi cơ sở, ở cấp độ cao hơn.</s>
 </p>
 <s id="112">Chúng tôi hi vọng thực hiện điều này trên diện rộng.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="113.2">(Vỗ tay) (Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
