<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tình yêu ở công sở có thể là chủ đề khó nhằn.</s>
 <s id="2">(Nhạc) (Cách làm việc của ta) Làm sao để kiểm soát ranh giới giữa cuộc sống riêng và công việc?</s>
 <s id="3">Cách đối mặt với phân biệt giới tính và quan hệ thế lực nơi làm việc?</s>
 <s id="4">Có nhiều tranh cãi quanh tình yêu chốn công sở.</s>
 <s id="5">Tôi muốn dành vài phút để trả lời vài câu hỏi thường gặp.</s>
 <s id="6">Câu 1: Tôi nên hẹn hò với đồng nghiệp không?</s>
 <s id="7">Ồ, cũng tùy</s>
 <s id="8">Bạn muốn hẹn hò đồng nghiệp để vui một chút?</s>
 <s id="9">Bạn muốn hẹn hò đồng nghiệp để tình một đêm?</s>
 <s id="10">Vì nếu như thế thì bạn nên dùng Tinder.</s>
 <s id="11">Nếu muốn hẹn hò với đồng nghiệp vì bạn thực sự nghĩ bạn đang yêu họ hoặc có mối quan hệ thực sự tiềm năng, lâu dài và đảm bảo có thể bạn nên hẹn hò họ.</s>
 <s id="12">Nghiên cứu cho thấy đồng nghiệp của bạn thường chấp nhận việc này nếu họ nhìn nhận là bạn đang yêu và thực sự quan tâm tới nhau.</s>
 <s id="13">Nhưng khi đồng nghiệp của bạn cảm nhận thấy có điều gì đó khác nó có thể gây xao nhãng.</s>
 <s id="14">Câu 2: Tôi có nên hẹn hò với sếp?</s>
 <s id="15">Hầu hết các trường hợp là không, bạn không nên hẹn hò với sếp, vì như thế, bạn sẽ có mối quan hệ thế lực.</s>
 <s id="16">Khi có một mối quan hệ giữa sếp và cấp dưới, nó tạo ra rất nhiều những cảm xúc tiêu cực, và những cảm xúc tiêu cực đó thường hướng về người ở vị trí thấp hơn.</s>
 <s id="17">Mọi người hay giả định đó như một kiểu thiên vị, một kiểu nhận biết ngầm nào đó, và sự ghen tị có thể được tạo nên bởi nó.</s>
 <s id="18">Một nghiên cứu được công bố năm ngoái nói rằng hẹn hò cấp trên còn có thể ảnh hưởng tiêu cực cho sự nghiệp của bạn.</s>
 <s id="19">Những nhà nghiên cứu yêu cầu đánh giá trực tuyến từ bên thứ ba tưởng tượng là họ làm việc ở một văn phòng luật.</s>
 <s id="20">Họ được yêu cầu kiến nghị nhân viên nào nên được chọn cho chương trình huấn luyện đặc biệt và nhân viên nào nên được thăng chức cho đối tác.</s>
 <s id="21">Họ nhìn vào thông tin của những nhân viên tưởng tượng, và khi một nhân viên có thông tin là đang hẹn hò hay đã có mối quan hệ với cấp trên, những nhà đánh giá thường không chọn họ cho chương trình huấn luyện hay để thăng chức, ngay cả khi họ có uy tín giống với một người không hẹn hò với sếp.</s>
 <s id="22">Những nhà đánh giá cũng bác bỏ những thành tựu của họ.</s>
 <s id="23">Câu 3: Tôi có thể hẹn hò cấp dưới của mình không?</s>
 <s id="24">Vẫn là không.</s>
 <s id="25">Bạn có thể không cảm thấy mình là sếp, đúng không?</s>
 <s id="26">Nhưng bạn là sếp, và có một mối quan hệ thế lực ở đây mà không có giữa những cặp đôi khác.</s>
 <s id="27">Nếu bạn thật sự tin là có sự chân thành, trung thực, sự kết nối riêng tư mà có thể sẽ kéo dài và đầy ý nghĩa, một trong hai có lẽ phải chuyển đi, và đó không nên là người ở vị trí thấp hơn ở công ty.</s>
 <s id="28">Câu 4: Tôi vừa mới bắt đầu hẹn hò một đồng nghiệp.</s>
 <s id="29">Chúng tôi phải xử lý thế nào?</s>
 <s id="30">Câu này được hỏi rất nhiều.</s>
 <s id="31">"Họ có đang hẹn hò hay không?"</s>
 <s id="32">Đừng giữ bí mật.</s>
 <s id="33">Bạn không cần phải quá lo lắng, nhưng bí mật thường bị đục khoét.</s>
 <s id="34">Mọi người thường xem những cặp đôi công sở như một liên minh hay một nhóm, nên hãy nói rõ với đồng nghiệp của bạn là bạn và người ấy không giống nhau; bạn yêu nhau, nhưng bạn vẫn sẽ bất đồng ý kiến</s>
 <s id="35">Câu 5: Tại sao đồng nghiệp hay bị hút vào nhau?</s>
 <s id="36">Câu trả lời rõ ràng là người ta hay bị hấp dẫn lẫn nhau nếu họ dành nhiều thời gian cùng nhau.</s>
 <s id="37">Nhưng còn có một nguyên liệu cần được thêm vào: sự cuốn hút thường xảy ra khi một công việc đòi hỏi sự hợp tác chặt chẽ.</s>
 <s id="38">Hãy tưởng tượng bạn có một dự án nhóm lớn với hạn chót sát nút và bạn làm việc đến khuya và lên ý tưởng.</s>
 <s id="39">Bạn nhìn lên, và phía đối diện, một đồng nghiệp của bạn đưa ra một ý kiến tuyệt vời.</s>
 <s id="40">Bạn có thể sẽ cảm thấy gì đó, và chuyện đó rất tự nhiên.</s>
 <s id="41">Chúng tôi gọi đó là công việc nương tựa lẫn nhau.</s>
 <s id="42">Đó là mấu chốt của sự cuốn hút.</s>
 <s id="43">Lý do thứ hai tại sao đồng nghiệp thường bị hút vào nhau là vì họ có thể cảm thấy họ giống nhau.</s>
 <s id="44">Có hai câu ngạn ngữ: "Ngưu tầm ngưu, mã tầm mã." và "Nam châm trái cực thì hút nhau."</s>
 <s id="45">Nghiên cứu tâm lý học cho thấy</s>
 <s id="46">ngưu tầm ngưu, mã tầm mã và chúng ta thích những người giống mình.</s>
 <s id="47">Câu 6: Đồng nghiệp tôi đang tán tỉnh nhau.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Tôi thấy phiền.</s>
  <s id="48.2">Làm gì bây giờ?</s>
 </p>
 <s id="49">Nhiều nhà nghiên cứu ủng hộ những người tán tỉnh ở công sở, rằng tán tỉnh là việc tốt và nó tăng sự sáng tạo.</s>
 <s id="50">Nhưng nghiên cứu riêng của tôi cho thấy là người xem và người đang tán tỉnh cảm thấy khác nhau.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Hơi khó xử nhỉ?</s>
  <s id="51.2">Chứng kiến sự tán tỉnh ở nơi làm việc tạo nên cảm giác mất kiểm soát,</s>
 </p>
 <s id="52">lạc lõng, hay có thể là bạn thấy thứ mà bạn không nên thấy.</s>
 <s id="53">Những người hay chứng kiến cảnh tán tỉnh ở chỗ làm trên thực tế cảm thấy ít hài lòng với công việc của họ hơn, và họ thấy ít được trân trọng bởi công ty.</s>
 <s id="54">Họ hay đánh giá môi trường làm việc một cách tiêu cực, và họ còn có thể nghĩ tới nghỉ việc.</s>
 <s id="55">Đối với phụ nữ, sự liên kết này còn mạnh hơn.</s>
 <s id="56">Điều này cũng xuất hiện kể cả khi người ta nói là không bị làm phiền bởi sự tán tỉnh.</s>
 <s id="57">Nó vẫn đúng dù họ có nói là họ thích điều đó.</s>
 <s id="58">Nên một môi trường đầy tán tỉnh thực sự có thể trở nên độc hại.</s>
 <s id="59">Câu 7: Có cần một chính sách cho các mối quan hệ ở nơi làm việc không?</s>
 <s id="60">Bạn phải cần một chính sách cho quấy rối tình dục, và tôi nghĩ đa số phòng nhân sự đều nhận thức được điều đó.</s>
 <s id="61">Nhưng cho hành vi có đồng thuận mà chúng ta đang nói đến, nó hơi khác một chút.</s>
 <s id="62">Dù những người phòng nhân sự có muốn vẩy cây đũa thần và nói, "Bạn không thể yêu ở nơi làm việc" thì nó cũng không thực tế.</s>
 <s id="63">Sự kết nối cảm xúc và tình dục là bản chất của chúng ta.</s>
 <s id="64">Tôi muốn bạn lật ngược kịch bản một chút.</s>
 <s id="65">Tôi khuyến khích nhân sự nghĩ xa hơn về vai trò của họ trong việc cấm tình yêu văn phòng một cách không cần thiết, vì tôi không nghĩ điều đó thực tế, nhưng làm cách nào để tạo nên một môi trường và văn hoá nơi công sở nơi mọi người cảm thấy được tôn trọng bởi những đóng góp cá nhân của mình, không phải bởi vẻ ngoài hay giới tính, hay quan hệ cá nhân của họ?</s>
 <s id="66">Vì thế câu hỏi lớn hơn là, làm cách nào để chắc chắn rằng mọi người được đánh giá đúng và tôn trọng?</s>
</text>
