<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Xin chào các bạn.</s>
 <s id="2">Tôi sẽ xin nói qua một chút về âm nhạc, máy móc và cuộc sống.</s>
 <s id="3">Hay, cụ thể hơn, chúng ta học được những gì từ sự sáng tạo của một bộ máy vô cùng lớn và phức tạp cho một video âm nhạc.</s>
 <s id="4">Một vài người trong số các bạn có thể sẽ nhận ra bức hình này.</s>
 <s id="5">Đây là cảnh mở đầu của video mà chúng tôi đã quay.</s>
 <s id="6">Ta sẽ thưởng thức nó ở cuối chương trình nhưng trước tiên, tôi muốn nói một chút ý tưởng ban đầu của nhóm.</s>
 <s id="7">lúc này đây, khi chúng ta bắt đầu nói về OK Go... tên bài hát là " Rồi cũng sẽ qua" (This too shall pass) Ta thực sự thấy thích thú bởi vì họ đã thể hiện sự hứng thú với việc thiết kế ra một cỗ máy mà họ có thể nhảy cùng.</s>
 <s id="8">và chúng ta đã rất thích thú với việc này bởi vì, đương nhiên họ có cả một lịch sử với việc nhảy cùng những chiếc máy</s>
 <s id="9">Họ được biết đến với video " Here it Goes Again"</s>
 <s id="10">50 triệu lượt xem trên YouTube.</s>
 <s id="11">Bốn anh chàng nhảy trên các chiếc cối xay guồng. không một đoạn cắt, đó là chiếc máy quay liên tục</s>
 <s id="12">một video tuyệt vời và có sức lan tỏa.</s>
 <s id="13">Do đó, chúng tôi đã thật sự hứng khởi với việc làm việc cùng với họ.</s>
 <s id="14">và chúng tôi bắt đầu nói về việc họ muốn nó là như thế nào.</s>
 <s id="15">và họ đã giải thích rằng họ muốn một loại máy "hình khối vàng" (Rube Goldberg)</s>
 <s id="16">Bây giờ, dành cho các bạn- những ai chưa biết về nó một cái máy hình khối vàng (Rube Goldberg machine) là một cái máy kỳ quặc và phức tạp một cỗ máy được chế tạo quá cầu kỳ để hoàn thành một nhiệm vụ tương đối đơn giản</s>
 <s id="17">vì thế, chúng ta thực sự hứng thú với ý tưởng này chúng ta bắt đầu nói chuyện về chính xác những gì nó thể hiện ra bên ngoài</s>
 <s id="18">Và chúng tôi có được vài kết luận rằng bạn biết đấy, xây dựng một cỗ máy hình khối vàng có những hạn chế những nó cũng khá mở rộng</s>
 <s id="19">và chúng tôi muốn đảm bảo cho những gì chúng tôi đã làm là sẽ tạo nên một video ca nhạc</s>
 <s id="20">vì thế chúng tôi gặp phải một loạt những yêu cầu, Cái: "10 yêu cầu" và chúng đây, được sắp xếp theo độ khó tăng dần: Điều đầu tiên là "không được kì bí"</s>
 <s id="21">Tất cả những gì xảy ra trên màn hình phải rất dễ hiểu với một người xem điển hình.</s>
 <s id="22">Nguyên tắc ngón tay cái là, nếu mẹ tôi không thể hiểu được nó thì khi đó chúng tôi không thể sử dụng nó trong video này.</s>
 <s id="23">Họ muốn ban nhạc hợp nhất lại để cỗ mấy hoạt động theo từng thành viên cuả ban nhạc chứ không phải là theo một cách đặc biệt nào khác</s>
 <s id="24">Họ muốn cỗ máy phải hoạt động theo nhịp điệu của bài hát</s>
 <s id="25">để bài hát có thể dậy lên xúc cảm, để cho cỗ máy trở nên tuyệt vời hơn trong quá trình chạy của nó</s>
 <s id="26">Họ muốn chúng tôi tận dụng không gian</s>
 <s id="27">vì vậy chúng tôi có và đang sử dụng kho hàng rộng 10,000 feet vuông này nó được chia thành hai tầng,</s>
 <s id="28">bao gồm một xưởng đóng tàu ở bên ngoài .</s>
 <s id="29">chúng tôi đã tận dụng được tất cả khoảng không gian đó, bao gồm cả một hố lớn trên sàn. nơi mà chúng tôi thực ra đã đặt máy quay và người quay phim ở đó.</s>
 <s id="30">Họ muốn nó lộn xộn, và chúng tôi vui vẻ làm theo</s>
 <s id="31">Bản thân cỗ máy sẽ tự bắt đầu chơi nhạc.</s>
 <s id="32">Đo đó, cỗ mãy sẽ bắt đầu nó sẽ đi một đoạn, phản ứng trên đường đi, đập vào nút "chạy" của một chiếc iPod hoặc một nút chạy băng hay một cái gì đó, thứ mà sẽ bắt đầu chơi nhạc.</s>
 <s id="33">và chiếc máy sẽ chạy đều trong suốt quá trình</s>
 <s id="34">Và, nói về đồng bộ hóa họ muốn nó phải nhịp nhàng theo giai điệu và sẽ tạo ra một vài beat đặc biệt trong quá trình chạy,</s>
 <s id="35">Ok (Cười) Họ muốn nó phải kết thúc vào thời gian chuẩn xác</s>
 <s id="36">Ok, do vậy việc mở đầu để kết thúc tính giờ phải thật hoàn hảo.</s>
 <s id="37">Và họ muốn âm nhạc dừng lài vào một vài thời điểm nhất định trong video để cho âm thanh thực tế phát ra từ chiếc máy chơi một phần nhạc của bài hát.</s>
 <s id="38">Và như thể bấy nhiêu là chưa đủ tất cả những thứ cực kỳ phức tạp này, phải, họ muốn nó chỉ trong một phát bắn.</s>
 <s id="39">(Cười) (Vỗ tay) Ok.</s>
 <s id="40">Bây giờ, một vài thông tin về những gì chúng tôi đã trải qua trong quá trình làm video này.</s>
 <s id="41">Bản thân cỗ máy bao gồm 89 va chạm khác nhau.</s>
 <s id="42">Chúng tôi cần đến 85 lần quay mới có thể tạo nên một video hoàn chỉnh đạt mức thỏa mãn của chúng tôi.</s>
 <s id="43">Trong số 85 lần quay này chỉ có ba lần là cỗ máy chạy kết thúc thành công.</s>
 <s id="44">Trong cả quá trình, chúng tôi đã phá hoại 2 chiếc piano và 10 chiếc ti vi</s>
 <s id="45">Chúng tôi đã đi đến Home Depot hơn trăm lần.</s>
 <s id="46">(Cười) Và chúng tôi đã mất một chiếc giày cao gót khi một trong những kĩ sư của chúng tôi, Heather Kinight, để quên chiếc cao gót của cô ấy sau một bữa tối khá tuyệt, và quay trở về tòa nhà và để nó trong đống dụng cụ.</s>
 <s id="47">Và một kĩ sư khác nghĩ, " Chà, nó sẽ là một thứ khá tốt để dùng đây" Và kết thúc băng cách sử dụng nó như một sự kích hoạt tốt đẹp.</s>
 <s id="48">Và nó thực sự đã là một phần của chiếc máy.</s>
 <s id="49">Vậy, chúng tôi đã học được gì từ tất cả những điều này?</s>
 <s id="50">Well, để hoàn thành cái này, chúng tôi đã có cơ hội được trở lại và phản ánh một vài điều.</s>
 <s id="51">Và chúng tôi học</s>
 <s id="52">Những hòn bi nhỏ trong rãnh đi làm bằng gỗ thực sự rất nhạy cảm với độ ẩm, nhiệt độ và thậm chí là ngay chả một chút bụi bặm và chúng trật ra khỏi đường đi yêu cầu những góc độ thật chính xác khiến chúng khó có thể thành công</s>
 <s id="53">Chưa hết, một quả bóng bowling sẽ luôn đi theo con đường sẵn có</s>
 <s id="54">Nhiệt độ là bao nhiêu không quan trọng, có những vật gì trên đường lăn của nó cũng không quan trọng Nó gần như luôn có thể đi đến đích.</s>
 <s id="55">Nhưng với những thứ bé nhỏ này, ta cần một vị trí để bắt đầu, bởi thế ta cần một chỗ nào đó để bắt tay vào làm.</s>
 <s id="56">và bạn sẽ phải bắt đầu với nó, phải tập trung vào nó.</s>
 <s id="57">Những thứ nhỏ bé, nhưng, hiển nhiên, lại rất quan trọng phải không nào.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Và gì nữa?</s>
  <s id="58.2">Lập kế hoạch là một điều cực kì quan trọng.</s>
 </p>
 <s id="59">(Cười) Bạn biết đấy, chúng tôi đã dành nhiều thời gian cho việc lên ý tưởng và thậm chí là đã làm một vài thứ trong đó</s>
 <s id="60">Có câu:"Không kế hoạch chiến đầu nào tồn tại lại liên quan đến kẻ thù"</s>
 <s id="61">Tôi nghĩ kẻ thù của chúng tôi là vật lý (Cười) và đó hẳn là một bà cô khắc nghiệt.</s>
 <s id="62">thường thì chúng tôi phải đưa các thứ ra như là kết quả bởi thời gian hay thẩm mĩ hay bất cứ thứ gì.</s>
 <s id="63">Và quá trình lập kế hoạch quan trọng thế nào thì sự linh động cũng vậy</s>
 <s id="64">Đó là tất cả những thứ mà khi nó kết thúc cũng không làm cho nó vào bộ máy cuối cùng</s>
 <s id="65">Vì vậy, cũng có thể là, đặt những công cụ đáng tin ở cuối thứ mà lúc nào cũng chạy tốt ý.</s>
 <s id="66">Lại một lần nữa, từ nhỏ bé đến to lớn lại có mối quan hệ ở đây.</s>
 <s id="67">Chiếc xe Lego nhỏ ở ngay phần đầu của đoạn băng gợi đến chiếc xe thật gần đoạn kết của video</s>
 <s id="68">Chiếc xe thật và to đó chạy liên tục, không có vấn đề gì với nó cả.</s>
 <s id="69">Cái nhỏ thì lại có xu hướng trật ra khỏi đường đi và đó chính là vấn đề</s>
 <s id="70">Nhưng bạn lại không muốn phải khởi động lại cả cỗ máy bởi chiếc xe Lego ở cuối sẽ không hoạt động, đúng không ạ?</s>
 <s id="71">Thế nên bạn chuyển nó lên đầu tiên để nếu nó có chạy sai thì ít nhất bạn cũng biết bạn không phải khởi động lại toàn bộ</s>
 <s id="72">Cuộc sống có thể hỗn độn</s>
 <s id="73">Có những khoảnh khắc cực kì khó khăn trong việc làm nên thứ này</s>
 <s id="74">Cả tháng trời chúng tối đã ở trong nhà kho lạnh lẽo</s>
 <s id="75">Và niềm hân hoan mà chúng tôi có được là khi cuối cùng chúng tôi cũng hoàn tất được nó</s>
 <s id="76">Bởi thế , điều quan trọng là bạn phải nhớ rằng, dù nó tốt đẹp hay tồi tệ thì "Điều này rồi cũng sẽ qua."</s>
 <s id="77">Xin cảm ơn</s>
 <s id="78">(Vỗ tay) Và bây giờ, xin giới thiệu Video âm nhạc của họ, chào mừng Ok Go.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">OK Go: Màn giới thiệu.</s>
  <s id="79.2">Xin chào TEDxUSC</s>
 </p>
 <s id="80">Chúng tôi là OK Go.</s>
 <s id="81">Chúng tôi đang làm gì à? oh, chỉ là đang vui vẻ với Grammy của chúng tôi.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Gì cơ?</s>
  <s id="82.2">Tôi nghĩ là ta có thể làm tốt hơn.</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Xin chào TEDxUSC.</s>
  <s id="83.2">Chúng tôi là OK Go.</s>
  <s id="83.3">Bạn đã bao giờ đọc "Natural Curiosity Cabinet?"</s>
 </p>
 <s id="84">ý tôi là, " Curiosity" - xin lỗi.</s>
 <s id="85">Làm lại lần nữa nào.</s>
 <s id="86">Cần phải có gì đó hài hước giữa "The Cabinet of Natural Curiosities."</s>
 <s id="87">Mũ đồng hồ mặt trời của Tim</s>
 <s id="88">bạn đã bao giờ chứng kiến một công việc mới mà họ đã làm ở tháp Waltz?</s>
 <s id="89">xin lỗi, lại nhé.</s>
 <s id="90">tiếng sủa Những chú chó</s>
 <s id="91">Xin chào...., chúng tôi đã sẵn sàng và video mới mang tên "</s>
 <s id="92">không rõ ràng Kay,tớ nghĩ là chúng ta vẫn có thể làm cái khác tốt hơn đấy, yeah</s>
 <s id="93">Cái đó khá tốt rồi, đang khá dần lên rồi đấy.</s>
 <s id="94">(âm nhạc) ♫Bạn biết bạn không thể để điều đó hạ gục mình♫ ♫Và bạn không thể cứ mãi nghĩ rằng cái chết có mặt ở mọi nơi♫ ♫ Nếu không có điều gì đáng để mắt tới ở xung quanh ♫ ♫tốt hơn hết là hãy chạy như bay khi bạn tiếp đất♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫Bạn không thể ngăn lũ trẻ nhãy múa♫ ♫Sao bạn lại muốn vậy♫ ♫Đặc biệt là khi bạn đã là chính mình♫ ♫Bởi vì nếu tâm trí của bạn không lung lay và đầu gối bạn không gập xuống♫ ♫chà, đừng có đổ lỗi cho chúng nữa♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫Hãy để nó qua đi♫ ♫Điều này rồi cũng sẽ qua♫ ♫Hãy để nó đi♫ ♫Điều này rồi cũng sẽ qua♫ ♫Bạn biết rằng bạn không thể để điều đó hạ gục bạn♫ ♫Không, bạn không thể để nó hạ gục mình♫ ♫Hãy bắt đàu nào♫ ♫Rồi cũng sẽ qua♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ♫ Khi bình minh tới ♫ ( Reo hò)</s>
</text>
