<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đến từ một gia đình có năm anh em, tất cả đều là nhà khoa học và kĩ sư.</s>
 <s id="2">Vài năm trước, tôi gửi cho họ email sau: Gửi các anh của em, hi vọng các anh vẫn khỏe.</s>
 <s id="3">em viết email này để báo cho các anh biết rằng em sẽ bỏ ngang chương trình thạc sĩ kỹ sư để theo đuổi sự nghiệp nhạc sĩ toàn thời gian.</s>
 <s id="4">Mong các anh đừng lo lắng về em.</s>
 <s id="5">Người anh đầu tiên hồi âm.</s>
 <s id="6">Anh ấy khích lệ với chút ngờ vực.</s>
 <s id="7">Anh bảo: "Anh chúc mày may mắn.</s>
 <s id="8">Mày sẽ cần nó."</s>
 <s id="9">(Cười) Người anh thứ hai còn thiếu niềm tin hơn.</s>
 <s id="10">Ổng nói: "Đừng làm thế!</s>
 <s id="11">Đây sẽ là sai lầm lớn nhất của đời mày.</s>
 <s id="12">Kiếm một công việc thật sự ấy."</s>
 <s id="13">(Cười) Những ông anh còn lại thì rất nhiệt tình với quyết định của tôi, đến nỗi chẳng thèm hồi âm.</s>
 <s id="14">(Cười) Tôi biết sự nghi ngại từ các anh mình vượt khỏi sự quan tâm và lo lắng cho tôi.</s>
 <s id="15">Họ lo âu.</s>
 <s id="16">Họ nghĩ rằng sẽ rất khó để sống như một nghệ sĩ, rằng đó sẽ là một thách thức.</s>
 <s id="17">Và các bạn biết gì không?</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Họ đã đúng.</s>
  <s id="18.2">Là một nghệ sĩ toàn thời gian quả là một thách thức.</s>
 </p>
 <s id="19">Nhiều người bạn của tôi cần một công việc thứ hai như một kế hoạch B để chi trả cho các hóa đơn, trừ việc đôi khi kế hoạch B lại trở thành kế hoạch A.</s>
 <s id="20">Không chỉ bạn bè mà cả tôi cũng trải qua việc này.</s>
 <s id="21">Cục Thống kê Dân số Hoa Kỳ báo cáo chỉ 10% học viên tốt nghiệp trường nghệ thuật, cuối cùng, sẽ làm việc như một nghệ sĩ toàn thời gian.</s>
 <s id="22">90% còn lại đổi nghề, làm trong ngành tiếp thị, bán hàng, giáo dục...</s>
 <s id="23">Nhưng điều này không mới, phải không?</s>
 <s id="24">Chúng ta hầu như luôn trông đợi nghệ sĩ là phải sống chật vật.</s>
 <s id="25">Tại sao ta lại nghĩ vậy?</s>
 <s id="26">Tôi đọc một bài báo trên tờ "Huffington Post" nói rằng bốn năm trước, Liên minh châu Âu bắt đầu khởi động chương trình gây quỹ nghệ thuật lớn nhất thế giới.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Creative Europe sẽ trao 2,4 tỷ đô cho hơn 300.000 nghệ sĩ.</s>
  <s id="27.2">Ngược lại, ngân sách của Mỹ cho Quỹ Hỗ trợ Nghệ thuật Quốc gia (NEA),</s>
 </p>
 <s id="28">quỹ duy nhất và lớn nhất cấp vốn cho nghệ sĩ khắp cả nước, chỉ có 146 triệu đô.</s>
 <s id="29">Để dễ hình dung hơn, ngân sách của Mỹ cho chỉ riêng các nhóm diễu hành quân sự gần như nhiều gấp hai lần toàn bộ NEA.</s>
 <s id="30">Một hình ảnh ấn tượng khác đến từ Brendan McMahon của tờ "Huffington Post," nói rằng trong hơn một nghìn tỷ đô ngân sách chi cho quân sự và các hoạt động an ninh, chỉ cần dành 0.05% số đó cho các hoạt động nghệ thuật, ta có thể đủ chi trả cho 20 dàn nhạc giao hưởng toàn thời gian 20 triệu đô mỗi nhóm, và trả lương cho hơn 80.000 nghệ sĩ mỗi người 50.000 đô mỗi năm.</s>
 <s id="31">Nếu đó chỉ là 0.05%, hãy tưởng tượng ta có thể làm gì với 1%.</s>
 <s id="32">Giờ, tôi biết ta đang sống trong một xã hội tư bản chủ nghĩa, và lợi nhuận rất quan trọng.</s>
 <s id="33">Nên hãy thử nhìn từ khía cạnh tài chính.</s>
 <s id="34">Lĩnh vực nghệ thuật phi lợi nhuận của Mỹ tạo ra hơn 166 tỷ đô la trong hoạt động kinh tế, tạo công ăn việc làm cho 5,7 triệu người và đem về 12,6 tỷ đô thuế thu nhập.</s>
 <s id="35">Nhưng đó chỉ là khía cạnh tài chính.</s>
 <s id="36">Chúng ta đều biết rằng giá trị của nghệ thuật vượt lên trên giá trị kinh tế.</s>
 <s id="37">Nghệ thuật đem lại ý nghĩa cho cuộc sống.</s>
 <s id="38">Nó là hồn thiêng văn hóa.</s>
 <s id="39">Nó mang mọi người đến gần nhau, khuyến khích sáng tạo và kết nối xã hội.</s>
 <s id="40">Nhưng nếu nghệ thuật đóng góp nhiều đến vậy cho nền kinh tế của ta, tại sao chúng ta vẫn đầu tư quá ít vào nghệ thuật và các nghệ sĩ?</s>
 <s id="41">Tạo sao hơn 80% trường học khắp cả nước vẫn bị cắt giảm ngân sách cho các chương trình giáo dục nghệ thuật?</s>
 <s id="42">Đâu là giá trị của nghệ thuật và nghệ sĩ mà ta vẫn chưa hiểu thấu?</s>
 <s id="43">Tôi tin rằng hệ thống này là chưa hoàn thiện và bất công, và tôi muốn góp sức thay đổi điều đó.</s>
 <s id="44">Tôi muốn sống trong một xã hội nơi nghệ sĩ được quý trọng hơn và nhận được nhiều hỗ trợ về văn hóa và tài chính hơn để có thể tập trung sáng tạo nghệ thuật thay vì buộc phải lái Uber hay làm thêm nghề phụ mà họ không muốn.</s>
 <s id="45">Tuy nhiên, có nhiều nguồn thu nhập khác cho các nghệ sĩ.</s>
 <s id="46">Có những tổ chức tư nhân, trợ cấp và những người bảo trợ sẵn sàng chi tiền, trừ việc phần lớn nghệ sĩ không biết về những cơ hội này.</s>
 <s id="47">Một mặt, bạn có các tổ chức và những người có tiền.</s>
 <s id="48">Mặt khác, bạn có các nghệ sĩ đang tìm nguồn tài trợ, nhưng nghệ sĩ không biết về những người có tiền, và những người có tiền không cần phải biết về các nghệ sĩ ngoài kia.</s>
 <s id="49">Đó là lý do tôi rất phấn khích khi được chia sẻ "Grantpa," một nền tảng ứng dụng trực tuyến sử dụng công nghệ để kết nối các nghệ sĩ với trợ cấp và những cơ hội cấp vốn theo một cách đơn giản, nhanh chóng và ít đáng sợ nhất.</s>
 <s id="50">Grantpa chỉ là một bước tiến để giải quyết một vấn đề đang tồn tại của việc cấp vốn thiếu công bằng, nhưng chúng ta cần làm việc cùng nhau trên nhiều mặt trận để đánh giá lại cách ta nhìn nhận về nghệ sĩ trong xã hội hiện nay.</s>
 <s id="51">Có phải ta đang cho rằng nghệ thuật là một thứ xa xỉ và không cần thiết?</s>
 <s id="52">Liệu ta có hiểu được điều gì diễn ra trong cuộc sống hàng ngày của một nghệ sĩ, hay vẫn tin rằng nghệ sĩ, dù vất vả thế nào, vẫn hạnh phúc, đơn giản vì họ đang theo đuổi đam mê?</s>
 <s id="53">Trong vài năm tới, tôi lên kế hoạch gửi các anh của mình email sau: "Chào các anh, mong các anh vẫn khỏe.</s>
 <s id="54">Em email để cho các anh biết rằng em đang rất ổn như hàng trăm ngàn nghệ sĩ những người đang được quý trọng hơn về mặt văn hóa và tài chính và có đủ tài trợ để tập trung vào công việc của mình và tạo ra nhiều tác phẩm nghệ thuật hơn.</s>
 <s id="55">Em rất cảm kích sự ủng hộ của các anh.</s>
 <s id="56">Em sẽ chẳng thể làm được nếu không có các anh."</s>
 <s id="57">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="58">(Vỗ tay)</s>
</text>
