<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Âm nhạc) (Âm nhạc kết thúc) (Tiếng vỗ tay) Cám ơn các bạn!</s>
 <s id="2">(Tiếp tục vỗ tay) Cám ơn các bạn rất nhiều</s>
 <s id="3">Giống như diễn giả trước tôi -- Tôi đoán tôi là người mới của TED.</s>
 <s id="4">Đây cũng là lần đầu tiên tôi đến đây, và...</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">(Cười lớn) Tôi không biết nói gì cả!</s>
  <s id="5.2">(Tiếng vỗ tay)</s>
 </p>
 <s id="6">Tôi thật sự hạnh phúc vì ông Anderson đã mời tôi đến đây.</s>
 <s id="7">Tôi rất biết ơn ông đã cho tôi cơ hội được chơi đàn cho mọi người.</s>
 <s id="8">Và bài hát tôi vừa chơi được sáng tác bởi Josef Hofmann.</s>
 <s id="9">Nó tên là "Kaleidoscope".</s>
 <s id="10">Và Hofmann là một nghệ sĩ piano và nhà soạn nhạc người Ba Lan ở cuối thế kỉ 19, và ông được xem là một trong những nghệ sĩ piano vĩ đại nhất mọi thời đại.</s>
 <s id="11">Tôi muốn biểu diễn một bản nhạc khác cho các bạn.</s>
 <s id="12">Nó tên là "Khúc biến tấu Abegg" của Robert Schumann, một nhà soạn nhạc người Đức ở thế kỉ 19.</s>
 <s id="13">Cái tên "Abegg" thật ra là A-B-E-G-G, và nó là chủ đề chính trong giai điệu này.</s>
 <s id="14">(Đàn nốt A, B, E G và G) Nó bắt nguồn từ họ của một trong những người bạn gái của Schumann.</s>
 <s id="15">(Cười lớn) Nhưng ông viết bài hát này cho vợ ông.</s>
 <s id="16">(Cười lớn) Thật ra, nếu các bạn nghe kĩ, người ta cho rằng có 5 biến tấu trong nhạc đề Abegg này.</s>
 <s id="17">Nó được viết vào khoảng năm 1834, nên mặc dù nó đã cũ, tôi hi vọng các bạn sẽ thích nó.</s>
 <s id="18">(Âm nhạc) (Âm nhạc kết thúc) (Tiếng vỗ tay) Bây giờ sẽ đến phần mà tôi ghét.</s>
 <s id="19">Bởi vì ông Anderson đã nói với tôi phần này có tên là "Đồng bộ và Dòng chảy," Tôi đang tự hỏi rằng, "Tôi có biết điều gì mà những thiên tài ở đây không biết không?"</s>
 <s id="20">(Cười lớn) Vì vậy, tôi sẽ nói về việc soạn nhạc, ngay cả khi tôi không biết bắt đầu từ đâu.</s>
 <s id="21">Tôi soạn nhạc bằng cách nào?</s>
 <s id="22">Tôi nghĩ Yamaha đã thực sự làm tốt việc dạy chúng ta cách soạn nhạc.</s>
 <s id="23">Việc tôi làm đầu tiên là, tôi tạo ra nhiều ý tưởng âm nhạc nhỏ. bạn chỉ cần chơi ngẫu hứng trên đàn piano và tôi chọn một trong số chúng để làm chủ đề chính, giai điệu chính, giống như bản Abegg mà các bạn vừa nghe.</s>
 <s id="24">Và một khi tôi chọn được chủ đề chính , tôi phải quyết định: Trong số tất cả các phong cách âm nhạc, tôi muốn phong cách nào?</s>
 <s id="25">Và năm nay, tôi đã soạn một bài theo phong cách Lãng mạn.</s>
 <s id="26">Để có cảm hứng, tôi nghe nhạc của Liszt và Tchaikovsky và tất cả các nhà soạn nhạc Lãng mạn vĩ đại.</s>
 <s id="27">Tiếp theo, tôi tạo cấu trúc của toàn bộ bản nhạc với các giáo viên.</s>
 <s id="28">Họ giúp tôi lên kế hoạch cho cả bản nhạc.</s>
 <s id="29">Và sau đó phần khó khăn là lấp đầy nó với những ý tưởng âm nhạc, bởi vì sau đó bạn phải suy nghĩ.</s>
 <s id="30">(Cười lớn) Và sau đó, khi bản nhạc đã được (nói nhầm) định hình, xin lỗi, bản nhạc được định hình, bạn cần trau chuốt bản nhạc, trau chuốt từng chi tiết, và sau đó trau chuốt tổng thể màn biểu diễn bản nhạc.</s>
 <s id="31">Và tôi còn thích vẽ nữa.</s>
 <s id="32">Tôi thích vẽ, bạn biết đấy, nghệ thuật hoạt hình Nhật Bản.</s>
 <s id="33">Tôi nghĩ nó là mốt trong giới trẻ ngày nay.</s>
 <s id="34">Và một khi tôi nhận ra nó, có một sự tương đồng giữa sáng tạo âm nhạc và sáng tạo nghệ thuật, bởi vì với động cơ của bạn, hoặc với ý tưởng nhỏ ban đầu cho bản vẽ của bạn đó là nhân vật của bạn -- bạn muốn quyết định bạn sẽ vẽ ai, hoặc nếu bạn muốn vẽ một nhân vật nguyên bản,</s>
 <s id="35">Và sau đó bạn muốn quyết định: Bạn sẽ vẽ nhân vật đó như thế nào?</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Kiểu như, tôi sẽ dùng một trang để vẽ?</s>
  <s id="36.2">Tôi sẽ vẽ nó trên máy tính?</s>
 </p>
 <s id="37">Tôi sẽ dùng hai trang giấy trải ra như một cuốn truyện tranh?</s>
 <s id="38">Để có hiệu ứng hoành tráng hơn, tôi đoán vậy.</s>
 <s id="39">Và sau đó bạn phải vẽ bản phác họa ban đầu cho nhân vật, giống như cấu trúc của bản nhạc vậy, và sau đó bạn thêm bút và bút chì, và bất cứ chi tiết nào bạn cần đó là việc trau chuốt cho bức tranh.</s>
 <s id="40">Và cả hai đều có một điểm chung nữa, đó là tâm trạng của bạn bởi vì tôi biết tôi là một trong số những thiếu niên dễ bị sao lãng.</s>
 <s id="41">Vì vậy nếu tôi cố gắng làm bài về nhà và tôi không thấy thích, Tôi sẽ cố vẽ, hoặc bạn biết đây, lãng phí thời gian .</s>
 <s id="42">Và điều xảy ra sau đó là, thỉnh thoảng, tôi hoàn toàn không thể vẽ được. hay tôi không thể sáng tác được chút nào, và sau đó có quá nhiều thứ trong tâm trí bạn.</s>
 <s id="43">Bạn không thể tập trung vào cái mà bạn cần làm.</s>
 <s id="44">Và thỉnh thoảng, nếu bạn sử dụng được thời gian thông minh và tận dụng nó, bạn sẽ đạt được điều gì đó, nhưng nó không đến một cách tự nhiên.</s>
 <s id="45">Điều xảy ra là, nếu một thứ gì đó kì diệu xảy ra, nếu một thứ gì đó tự nhiên xảy ra với bạn, bạn sẽ có thể tạo ra những thứ đẹp đẽ ngay lập tức, và đó chính là thứ tôi xem là "dòng chảy", bởi vì đó là khi mọi thứ sẵn sàng và bạn có thể làm bất cứ điều gì.</s>
 <s id="46">Bạn cảm thấy bạn ở đỉnh cao của trò chơi và bạn có thể làm điều gì bạn muốn.</s>
 <s id="47">Tôi sẽ không biểu diễn bản nhạc của tôi hôm nay bởi vì, mặc dù tôi đã hoàn thành nó, nó khá là dài.</s>
 <s id="48">Thay vào đó, tôi muốn thử một thứ gọi là "sự ngẫu hứng".</s>
 <s id="49">Ở đây tôi có bảy tấm ghi chú, mỗi tấm là một nốt trong bảng chữ cái âm nhạc.</s>
 <s id="50">Và tôi muốn mời một bạn lên đây và chọn ra năm tấm một bạn lên đây và chọn ra năm tấm và sau đó tôi có thể biến chúng thành một giai điệu nào đó, và tôi sẽ chơi chúng ngẫu hứng.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Ồ.</s>
  <s id="51.2">Một bạn tình nguyện!</s>
 </p>
 <s id="52">(Cười lớn) (Tiếng vỗ tay) Jennifer Lin: Rất vui khi gặp cô.</s>
 <s id="53">Goldie Hawn: Cám ơn cháu.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Chọn năm tấm à?</s>
  <s id="54.2">JL: Vâng, năm tấm.</s>
  <s id="54.3">Năm tấm bất kì ạ.</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">GH: Được thôi, một.</s>
  <s id="55.2">JL: Được rồi.</s>
 </p>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">GH: Hai.</s>
  <s id="56.2">JL: Vâng.</s>
 </p>
 <s id="57">GH: Ba.</s>
 <s id="58">GH: Ồ, D và F - quá quen thuộc.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">(Cười lớn) JL: Một tấm nữa.</s>
  <s id="59.2">GH: Vâng.</s>
  <s id="59.3">"E" cho "nỗ lực" (effort).</s>
 </p>
 <s id="60">JL: Cô có thể đọc chúng lên theo thứ tự mà cô chọn không ạ?</s>
 <s id="61">GH: Được thôi - C, G, B, A và E.</s>
 <s id="62">JL: Cám ơn cô nhiều ạ!</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">GH: Không có gì.</s>
  <s id="63.2">Những tấm còn lại thì sao?</s>
 </p>
 <s id="64">JL: Tôi sẽ không dùng chúng.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Cám ơn!</s>
  <s id="65.2">(Tiếng vỗ tay) Giờ, cô ấy đã chọn C, G, B, A, E.</s>
 </p>
 <s id="66">Tôi sẽ cố gắng xếp chúng theo một trật tự nào đó.</s>
 <s id="67">(Đàn vài nốt) Tốt đấy, nó khá ổn.</s>
 <s id="68">Tôi sẽ suy nghĩ một lúc, và tôi sẽ cố tạo ra điều gì đó từ nó.</s>
 <s id="69">(Đàn năm nốt nhạc đó) (Âm nhạc) (Âm nhạc kết thúc) (Tiếng vỗ tay) Bản nhạc tiếp theo, cũng là bản cuối tôi sẽ chơi có tên là "Bumble Boogie," của Jack Fina.</s>
 <s id="70">(Tiếng vỗ tay) (Âm nhạc) (Âm nhạc kết thúc) (Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
