<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cách chúng ta kể chuyện đã thay đổi một cách tự nhiên kể từ khi Aristotle định nghĩa quy luật bi kịch khoảng 2.500 năm trước.</s>
 <s id="2">Theo nhà triết học này, kể chuyện có vai trò mô phỏng cuộc sống và mang lại cảm xúc cho chúng ta.</s>
 <s id="3">Và đó chính xác là những gì việc kể chuyện đã làm rất tốt kể từ đó.</s>
 <s id="4">Nhưng có một khía cạnh cuộc sống mà kể chuyện không bao giờ có thể mô phỏng được.</s>
 <s id="5">Đó chính là lựa chọn.</s>
 <s id="6">Lựa chọn là một phần quan trọng trong cuộc sống của ta.</s>
 <s id="7">Chúng ta là những lựa chọn của chính mình.</s>
 <s id="8">Một số quyết định có thể mang hệ quả rất lớn và thay đổi hoàn toàn cuộc sống của chúng ta.</s>
 <s id="9">Nhưng trong một vở kịch, tiểu thuyết hay bộ phim, tác giả quyết định thay cho nhân vật, và với vai trò khán giả, chúng ta chỉ có thể xem một cách thụ động kết quả của quyết định đó.</s>
 <s id="10">Là một người kể chuyện, tôi luôn bị hớp hồn bởi việc tái tạo khái niệm lựa chọn trong tiểu thuyết.</s>
 <s id="11">Mơ ước của tôi là đặt khán giả vào vai nhân vật chính, để họ tự quyết định cho mình, và để họ tự kể câu chuyện của mình.</s>
 <s id="12">Tôi đã tìm cách thực hiện điều này trong 20 năm rồi.</s>
 <s id="13">Hôm nay, tôi muốn giới thiệu với các bạn cách kể chuyện mới, một cách mà tương tác chính là mấu chốt.</s>
 <s id="14">Thay vì nói về lý thuyết đằng sau, mà có lẽ sẽ khá trừu tượng và nhàm chán, tôi nghĩ là thực hiện một thí nghiệm nhỏ sẽ thú vị hơn nhiều.</s>
 <s id="15">Tôi muốn mời các bạn đang nghe TED ở đây, kể câu chuyện của chính mình.</s>
 <s id="16">Vì vậy tôi nghĩ ra một cảnh tương tác mà chúng ta sẽ cùng thực hiện với nhau,</s>
 <s id="17">Tôi đã nhờ Vicky -- xin chào, Vicky -- điều khiển nhân vật chính cho chúng ta.</s>
 <s id="18">Và việc của các bạn -- khán giả -- đó là lựa chọn.</s>
 <s id="19">Vicky và tôi không biết điều gì sẽ xảy ra, bởi diễn biến sẽ hoàn toàn phụ thuộc vào lựa chọn của các bạn.</s>
 <s id="20">Cảnh này được lấy từ trò chơi sắp tới của chúng tôi, "Detroit: Trở thành con người" và chúng ta đang ở tương lai gần, khi công nghệ khả thi hóa việc tạo người máy giống y hệt con người.</s>
 <s id="21">Chúng ta đang trong vai nhân vật Connor, một người máy, và như bạn thấy, anh ta có thể làm nhiều thứ hay ho với đồng xu.</s>
 <s id="22">Anh ta có một hình tam giác xanh ở ngực, cũng như tất cả những người máy khác, và bây giờ Vicky đang điều khiển nhân vật này.</s>
 <s id="23">Cô ấy có thể đi xung quanh, đi mọi nơi, nhìn xung quanh, cô ấy có thể tương tác với môi trường, và giờ cô có thể lựa chọn để kể câu chuyện của chính mình.</s>
 <s id="24">Ở đây chúng ta có lựa chọn đầu tiên.</s>
 <s id="25">Có một con cá trên sàn.</s>
 <s id="26">Chúng ta nên làm gì?</s>
 <s id="27">Chúng ta nên cứu nó hay mặc kệ nó?</s>
 <s id="28">Nhớ là, ta đang chịu áp lực thời gian, nên ta cần phải chọn nhanh.</s>
 <s id="29">Chúng ta nên làm gì?</s>
 <s id="30">Khán giả: Cứu nó!</s>
 <s id="31">David Cage: Cứu nó?</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Cứu con cá?</s>
  <s id="32.2">(Video) (cá rơi) DC: Được rồi.</s>
 </p>
 <s id="33">OK, chúng ta có một người máy yêu động vật.</s>
 <s id="34">Được rồi, đi tiếp nào.</s>
 <s id="35">Hãy nhớ, đây là tình huống bắt cóc con tin.</s>
 <s id="36">(Video) Người phụ nữ: Làm ơn, hãy cứu con gái nhỏ của tôi!</s>
 <s id="37">Chờ đã -- ông phái một người máy đến đây?</s>
 <s id="38">Cảnh sát: Thưa bà, bà cần phải đi.</s>
 <s id="39">Người phụ nữ: Ông không thể làm thế được!</s>
 <s id="40">Tại sao ông không cử một người thật?</s>
 <s id="41">DC: Bà ấy không vui vẻ chút nào.</s>
 <s id="42">Con gái bà ấy bị bắt cóc bởi một người máy, và dĩ nhiên, bà ấy đang sốc.</s>
 <s id="43">Bây giờ chúng ta tiếp tục khám phá căn hộ này.</s>
 <s id="44">Chúng ta thấy tất cả các lực lượng SWAT vào vị trí.</s>
 <s id="45">Nhưng ta cần tìm Chỉ huy Allen trước.</s>
 <s id="46">Đó là điều đầu tiên ta cần làm.</s>
 <s id="47">Nhắc lại, ta có thể đi bất kỳ nơi nào.</s>
 <s id="48">Vicky vẫn đang điều khiển nhân vật.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Hãy xem -- tôi nghĩ đây là Chỉ huy Allen.</s>
  <s id="49.2">Ông ấy đang nghe điện thoại.</s>
 </p>
 <s id="50">(Video) Connor: Thưa Chỉ huy Allen, tôi là Connor.</s>
 <s id="51">Tôi là người máy được CyberLife cử đến.</s>
 <s id="52">Chỉ huy Allen: Hãy bắn tất cả những thứ di chuyển.</s>
 <s id="53">Nó đã hạ gục hai người của ta rồi.</s>
 <s id="54">Chúng ta có thể dễ dàng hạ nó, nhưng họ đang ở rìa ban công -- nếu nó rơi, cô bé cũng sẽ rơi.</s>
 <s id="55">DC: Được rồi, bây giờ ta cần quyết định hỏi chỉ huy điều gì.</s>
 <s id="56">Chúng ta nên làm gì?</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Tên của người máy đó?</s>
  <s id="57.2">Hành vi của nó?</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Cú sốc cảm xúc?</s>
  <s id="58.2">(Video) C: Nó có trải qua cú sốc cảm xúc nào gần đây không?</s>
 </p>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Allen: Tôi không rõ.</s>
  <s id="59.2">Điều này quan trọng không?</s>
 </p>
 <s id="60">C: Tôi cần thông tin để đưa ra cách tiếp cận tốt nhất.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">DC: OK, lựa chọn thứ hai.</s>
  <s id="61.2">Có lẽ ta có thể tìm được gì đó.</s>
 </p>
 <s id="62">Chúng ta nên chọn gì?</s>
 <s id="63">Khán giả: Hành vi.</s>
 <s id="64">DC: Vicky, hành vi của Deviant.</s>
 <s id="65">(Video) C: Liệu trước đó nó có hành vi khác thường không?</s>
 <s id="66">Allen: Nghe này... cứu đứa trẻ mới là điều quan trọng.</s>
 <s id="67">DC: Ta sẽ không biết thêm điều gì từ gã này cả.</s>
 <s id="68">Ta cần làm gì đó.</s>
 <s id="69">Hãy quay trở lại hành lang.</s>
 <s id="70">Chờ đã -- tôi nghĩ có một căn phòng bên phải cô đó Vicky.</s>
 <s id="71">Có lẽ ta sẽ tìm ra điều gì đó ở đây.</s>
 <s id="72">Chà, có một cái máy tính bảng.</s>
 <s id="73">Hãy xem nào.</s>
 <s id="74">(Video) Cô bé: Đây là Daniel, người máy tuyệt vời nhất thế giới.</s>
 <s id="75">Nói "xin chào" đi Daniel.</s>
 <s id="76">Daniel: Xin chào!</s>
 <s id="77">Cô bé: Bạn là bạn thân của tớ, ta sẽ luôn bên nhau!</s>
 <s id="78">DC: Đó chỉ là một cách chơi, còn rất nhiều cách chơi khác nữa.</s>
 <s id="79">Phụ thuộc vào lựa chọn của bạn, ta có thể thấy được nhiều diễn biến khác, nhiều hệ quả khác, nhiều kết quả khác nhau.</s>
 <s id="80">Điều đó giúp các bạn hiểu về công việc của tôi, một nhà văn tương tác.</s>
 <s id="81">Trong khi một nhà văn tuyến tính cần đối phó với thời gian và không gian, là một nhà văn tương tác, tôi cần đối phó với thời gian, không gian và các khả năng.</s>
 <s id="82">Tôi phải giải quyết các sơ đồ cây khổng lồ, nơi mỗi nhánh lại là một biến thể mới của câu chuyện.</s>
 <s id="83">Tôi cần nghĩ về tất cả các khả năng ở một cảnh nhất định, và cố tưởng tượng mọi thứ có thể xảy ra.</s>
 <s id="84">Tôi cần đối phó với hàng nghìn biến thể, điều kiện và khả năng.</s>
 <s id="85">Vì vậy, khi một kịch bản phim chỉ khoảng 100 trang, kịch bản tương tác như thế này nằm trong khoảng 4000 đến 5000 trang.</s>
 <s id="86">Điều này giúp bạn hiểu công việc này là như thế nào.</s>
 <s id="87">Nhưng tôi nghĩ là, sau cùng thì trải nghiệm là duy nhất, bởi nó là kết quả của sự hợp tác giữa nhà văn tạo ra cảnh tường thuật và người chơi tự đưa ra quyết định, kể câu chuyện của chính mình và trở thành đồng tác giả cũng như đồng diễn viên và đồng đạo diễn của câu chuyện.</s>
 <s id="88">Kể chuyện tương tác là một cuộc cách mạng trong cách ta kể chuyện.</s>
 <s id="89">Với sự xuất hiện của các nền tảng mới như truyền hình tương tác, thực tế ảo và trò chơi điện tử, nó có thể trở thành một dạng giải trí mới và thậm chí là dạng nghệ thuật mới.</s>
 <s id="90">Tôi tin rằng trong những năm tới, ta sẽ thấy ngày càng nhiều trải nghiệm tương tác sống động và ý nghĩa, được tạo ra bởi một thế hệ tài năng mới.</s>
 <s id="91">Kể chuyện tương tác đang chờ đợi những người như Orson Welles, hay Stanley Kubrick, và tôi chắc rằng những tài năng đó sẽ sớm xuất hiện và sẽ nổi tiếng được như họ.</s>
 <s id="92">Tôi tin rằng kể chuyện tương tác có thể giống như điện ảnh thế kỷ 20: một nghệ thuật mang thay đổi sâu sắc đến thời đại.</s>
 <s id="93">Cảm ơn.</s>
 <s id="94">(Vỗ tay)</s>
</text>
