<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn nói rằng, trong những năm gần đây-- tôi có được cơ hội thực hiện hội nghị kín này.</s>
 <s id="2">Và tôi có một vài hoạt động mở đầu bất ngờ.</s>
 <s id="3">Khoảng 8 năm về trước, Billy Gramham đã mang đến cho tôi.</s>
 <s id="4">Và tôi nghĩ rằng (Tiếng cười) Tôi nghĩ rằng chắc là chẳng có cách nào khác để vượt qua nó.</s>
 <s id="5">Nhưng tôi chỉ muốn nói-- và tôi không có ý mỉa mai-- tôi nghĩ tôi có thể lên tiếng vì những các bạn khi nói rằng tôi cầu chúa Chúa cho bạn trở thành Tổng Thống Mỹ.</s>
 <s id="6">(Vỗ tay) Được rồi, đó chính là tên bài nói của tôi hôm nay.</s>
 <s id="7">(Tiếng cười) Tôi muốn đưa ra một khái quát ngắn gọn.</s>
 <s id="8">Trước hết, hãy nhớ tôi hoàn toàn đúng đắn về mặt chính trị, mọi thứ đều có ảnh hưởng đến tôi.</s>
 <s id="9">Nếu bạn bị đau dạ dày hay đầy bụng, đã đến lúc kiểm tra lại Blackberry của bạn.</s>
 <s id="10">(Tiếng cười) Hãy cùng xem lại, đây là bài nói trên TED của tôi.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">(Tiếng cười).</s>
  <s id="11.2">Chúng ta sẽ kể vài câu chuyện đùa một vài trò khôi hài và một số bài thơ trào phúng Và rồi chúng ta sẽ nói đến ngôn ngữ mẹ đẻ.</s>
 </p>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">(Tiếng cười).</s>
  <s id="12.2">Vậy, một trong những câu hỏi tôi đặt ra cho mình là, đây có phải là bài diễn thuyết trên TED khó nhất cho đến nay?</s>
 </p>
 <s id="13">Cùng cố gắng và tóm gọn mọi thứ lại, được chứ?</s>
 <s id="14">Hình ảnh về sự phục hồi tay chân và những khuôn mặt đầy mụn đậu mùa:</s>
 <s id="15">21% hội nghị (Tiếng cười) Nhắc đến gấu ở các cực chết đuối: 4%</s>
 <s id="16">Hình ảnh sự sống bị lũ lụt hay dịch cúm: 64%.</s>
 <s id="17">(Cười) Và David Pogue hát những giai điệu.</s>
 <s id="18">(Tiếng vỗ tay) Bởi đó là bài nói khổ nhất trên TED nhất mà tôi cộng tác với Neil Gershenfeld cho bài nói năm tới.</s>
 <s id="19">Và nếu như hội nghị ở đâu cũng đau đớn vậy, sang năm ta sẽ mang một chiếc túi hét lớn.</s>
 <s id="20">(Cười) Tất nhiên đó sẽ là chiếc túi của Nhãn hiệu Cradle To Cradle</s>
 <s id="21">(Cười) Nên các bạn có thể đi như vậy.</s>
 <s id="22">(Cười) Mang nó tới đây và mở nó ra, Aaaah!</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">(Tiếng cười.</s>
  <s id="23.2">Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="23.3">Trong khi đó, trở lại trường Đại Học TED, người phụ nữ kì lạ này dạy bạn cách chặt miếng Sun Chips.</s>
 </p>
 <s id="24">(Cười) Robert Wright-- tôi không biết Tôi thấy nếu có ai đó cần Helen đưa thuốc chống suy nhược cho, có thể là anh ta lắm.</s>
 <s id="25">Tôi muốn cố ý cản trở lượng dopamine của anh ta</s>
 <s id="26">(Cười) Anh ấy nói về đạo đức.</s>
 <s id="27">Đạo đức trong lớp học Kinh tế là, chúng tôi muốn ném anh về Thời kì Đồ Đá.</s>
 <s id="28">Đạo đức trong lớp học Kinh Doanh là, đừng bỏ bom Nhật Bản, họ tạo ra xe của tôi.</s>
 <s id="29">Và đạo đức hàng đầu là, đừng ném bom Mexico, họ lau nhà tôi.</s>
 <s id="30">(Cười) Vâng, nó sai về chính trị.</s>
 <s id="31">Được rồi, bây giờ tôi muốn làm điều này cho bạn ...</s>
 <s id="32">(Cười) Được rồi, đây là Tôi nói [lầm bầm, lầm bầm -- lầm bầm, lầm bầm, lầm bầm, lầm bầm, lầm bầm] -- ahhh!</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">(Tiếng cười.</s>
  <s id="33.2">Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="33.3">Tôi muốn cho các bạn thấy-- Tôi muốn nói về cuộc cách mạng giao diện máy tính mới, cho phép bạn làm việc cùng với những hình ảnh vô cùng đơn giản bởi bạn-- là người dùng giao diện tự nhiên.</s>
 </p>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">(Tiếng cười.</s>
  <s id="34.2">Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="34.3">Và bạn có thể-- bạn có thể dùng cử chỉ tay thật tự nhiên giống như thế này.</s>
 </p>
 <s id="35">(Vỗ tay) Lúc này, có giáo sư Havard ở đây bà đến từ Havard, tôi chỉ muốn nói và và bà thực sự là giáo sư đến từ Havard.</s>
 <s id="36">Và bà đang nói về những vũ trụ 7 chiều đảo ngược.</s>
 <s id="37">Như các bạn biết, bộ não có lực hấp dẫn.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Đó là một bộ não kém.</s>
  <s id="38.2">Và đó là não yếu ớt của tôi, nó kém vô cùng, đến mức không thể hiểu nổi</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">bà ấy đang nói về cái cái quái gì.</s>
  <s id="39.2">(Cười) Bây giờ (Cười) một thứ vô cùng quan trọng với tôi là cố gắng tìm ra điều gì trên Trái Đất khiến tôi đang ở đây.</s>
 </p>
 <s id="40">Và đó là lý do tôi đi và mua cuốn sách bán chạy nhất về buôn bán.</s>
 <s id="41">Bạn biết đó, nó cơ bản dùng như giả thuyết trung ương Thần Thoại Hy Lạp.</s>
 <s id="42">Và được viết bởi một người đàn ông tên là Pastor Rick Warren, và quyển sách mang tên "Cuộc sống điều khiển cá heo"</s>
 <s id="43">(Tiếng cười) Và Rick một người ngoại giáo tôi nghĩ là một người phù hợp, theo cách nhất định nào đó.</s>
 <s id="44">Và bây giờ chúng ta sẽ có một chút hình dung về Rick Warren.</s>
 <s id="45">OK.</s>
 <s id="46">(Cười) Được rồi.</s>
 <s id="47">Bây giờ, màu đỏ là Rick Warren, và xanh sẽ là Daniel Dennett, được chứ?</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="48.2">Cán cân đo bắt đầu từ 0% hay theo thuyết vô thần, đến 100% Kinh Thánh là có thực.</s>
 </p>
 <s id="49">Và đây là những quyển sách đã bán được, quy mô lô-ga.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">(Tiếng cười.</s>
  <s id="50.2">Tiếng vỗ tay.) 30,000, 300,000, ba triệu, ba mươi triệu, ba trăm triệu</s>
 </p>
 <s id="51">OK, bây giờ họ đang ẩu đả.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Họ đang giành giật.</s>
  <s id="52.2">Tiếng cười Và Rick Warreon đang dẫn trước, đi đầu.</s>
 </p>
 <s id="53">Vâng, và cái chân mà anh ta lập nên đang ngày một rộng hơn.</s>
 <s id="54">(Cười) Nhưng ý tưởng nguy hiểm của Dawin đang trở lại.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Nó đang trở lại.</s>
  <s id="55.2">Để tôi mở cái vệt lại bạn sẽ thấy nó rõ hơn.</s>
 </p>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">(Tiếng cười.</s>
  <s id="56.2">Tiếng vỗ tay) Hiện tại, một điều vô cùng quan trọng là, Nicholas Negroponte nói với ta về điệu nhảy vòng-- Tôi xin lỗi...</s>
  <s id="56.3">(Tiếng cười.) về một chiếc laptop cho mỗi đứa trẻ.</s>
 </p>
 <s id="57">Bây giờ hãy thảo luận về một vài đặc điểm quan trọng đối với thiết bị cải tiến này.</s>
 <s id="58">Tôi sẽ nói với bạn về thông số mẫu, và sau đó tôi sẽ trực tiếp cho bạn thấy.</s>
 <s id="59">Trước hết, nó cần phải nhỏ.</s>
 <s id="60">Nó phải phẳng, để vận chuyển được.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Nhẹ.</s>
  <s id="61.2">Dễ dàng mang theo.</s>
 </p>
 <s id="62">Tiêu thụ rất ít năng lượng.</s>
 <s id="63">Độ phân giải rất cao.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Dễ nhìn vào ban ngày.</s>
  <s id="64.2">Có thể vận hành mọi nơi.</s>
 </p>
 <s id="65">Và có thể áp dụng rộng rãi.</s>
 <s id="66">Chúng tôi đã tiến hành nghiên cứu-- Neil Gershenfeld và Fab Labs ra ngoài thị trường.</s>
 <s id="67">Họ làm khảo sát; chúng tôi về; và nghĩ mình có một mẫu hoàn hảo về thứ mà học sinh trong ngành đang kiếm tìm.</s>
 <s id="68">Và nó đây, chiếc máy tính với giá 100 đô.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="69.2">Được rồi, được rồi, được rồi, được rồi, tốt lắm, tốt lắm.</s>
  <s id="69.3">(Tiếng cười.)</s>
 </p>
 <s id="70">Tôi mua thiết bị này ở Clifford Stoll, khoảng 900 đồng đô la.</s>
 <s id="71">Anh ấy và nhóm học sinh trung học đang làm một thí nghiệm khoa học.</s>
 <s id="72">Nên chúng tôi kiểm tra và khép lại ở đó, và xem người dùng cần sa.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="73.2">Xem người dùng cần sa.</s>
 </p>
 <s id="74">Liệu ta có thể tìm mọi cây cần sa không Jim Young?</s>
 <s id="75">Chỉ khi chúng tôi mở khóa cửa.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="76.2">Được rồi, bây giờ, đậu mùa là loại bệnh cực kì đáng sợ.</s>
 </p>
 <s id="77">Ta có bác sỹ Larry Brilliant tư vấn về cách trừ diệt bệnh đậu mùa.</s>
 <s id="78">Tôi muốn cho bạn xem các giai đoạn của bệnh đậu mùa.</s>
 <s id="79">Chúng ta bắt đầu.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Đây là ngày đầu tiên.</s>
  <s id="80.2">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="80.3">Ngày thứ hai.</s>
 </p>
 <s id="81">Ngày thứ ba, cô ấy có những mụn to ở lưng.</s>
 <s id="82">Ngày thứ ba.</s>
 <s id="83">Ngày thứ tư.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="84.2">Ngày thứ năm và ngày thứ sáu.</s>
 </p>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="85.2">Giờ đây tin tốt là, bởi tôi là chuyên gia y tế được đào tạo 1 cách chuyên nghiệp, Tôi biết dù cô ấy có sợ cuộc sống, cô ấy vẫn sẽ hồi phục đầy đủ.</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">(Tiếng cười.</s>
  <s id="86.2">Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="86.3">Bây giờ tin tốt về kiến trúc sư cho nhân loại đó là họ là nhóm người đáng kinh ngạc nhất.</s>
 </p>
 <s id="87">Họ đã đang tài trợ cho một cuộc thi sáng tạo để tìm ra giải pháp về nơi ở y học mới, những giải pháp thực tập ở châu Phi, và họ có một cuộc thi sáng tạo.</s>
 <s id="88">Bây giờ, điều tuyệt vời là, Larry Brilliant được bổ nhiệm người đứng đầu thành lập Google, và ông quyết định ông sẽ hỗ trợ-- ông sẽ hỗ trợ dự án của Cameron.</s>
 <s id="89">Và cách ông quyết định ủng hộ dự án đó đó là cách chuyển hơn 50,000 thùng hàng phần ăn Google.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="90.2">Vậy nên tôi muốn đưa vài mẫu.</s>
 </p>
 <s id="91">Bạn biết, Liên hợp quốc mất 20 năm để thêm nắp vào lều Nhưng tôi nghĩ chúng ta có điều thú vị hơn.</s>
 <s id="92">Đây là ngôi nhà làm bằng trái cây.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">(Tiếng cười).</s>
  <s id="93.2">(Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="93.3">Và những chiếc bánh quy cuộn phủ lên kẹo sô cô la trắng.</s>
 </p>
 <s id="94">Và điều tuyệt vời là, khi bạn hoàn thành, tốt -- bạn có thể ăn nó.</s>
 <s id="95">Nhưng điều tôi cực kì phấn khích đó là ngôi nhà bánh granola.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="96.2">Và ngôi nhà ấy có mái viền nắng đặc biệt để gom nước và tái chế chúng.</s>
 </p>
 <s id="97">và thật tuyệt, ở bên này nó có những con dê cáu bẳn và vài con gấu gôm trong ánh sáng.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="98.2">Nhưng ở bên này, có những con gấu có đường, để khuếch tán ánh sáng yếu hơn.</s>
 </p>
 <s id="99">Và chúng tôi-- chỉ muốn cho bạn xem nó trông như thế nào.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="100.2">(Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="100.3">Vậy nên, Einstein -- Einstein, hãy nói cho tôi -- bài hát yêu thích của ông là gì?</s>
 </p>
 <s id="101">Không, tôi nói bài hát yêu thích của ông là gì?</s>
 <s id="102">Không, tôi nói bài hát yêu thích của ông là gì?</s>
 <s id="103">"Free Bird."</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="104.2">(Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="104.3">Được rồi, vậy nên, Einstein, nhóm nhạc yêu thích của ông là gì?</s>
 </p>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Ông có thể nói lại không?</s>
  <s id="105.2">Nhóm nhạc yêu thích của ông là gì?</s>
 </p>
 <s id="106">Được, thêm lần nữa Tôi sẽ cho ông trợ giúp.</s>
 <s id="107">Nhóm nhạc yêu thích của ông đó là Diana Ross và -- Khán giả: Supreme!</s>
 <s id="108">Tom Reilly: Chính xác.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">(Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="109.2">Liệu ta có thể nghe giọng trên máy tính không?</s>
 </p>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="110.2">"Free Bird" nhắc chúng ta nếu bạn nghe "Free Bird" ngược lại, đây là thứ bạn sẽ nghe.</s>
 </p>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Máy tính: Satan.</s>
  <s id="111.2">Satan.</s>
  <s id="111.3">Satan.</s>
  <s id="111.4">Satan.</s>
 </p>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Satan.</s>
  <s id="112.2">Satan.</s>
  <s id="112.3">Satan.</s>
 </p>
 <s id="113">TR: Thật khó nghe hết thông điệp (Tiếng cười) nên tôi muốn giúp bạn một chút.</s>
 <s id="114">Máy tính: Ma vương ngọt ngào của ta.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Dan Dennett thờ Satan.</s>
  <s id="115.2">Mua cuốn "Cuộc sống theo mục đích," hoặc Satan sẽ mang linh hồn bạn đi.</s>
 </p>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="116.2">TR: Vậy nên, chúng ta nói rất nhiều về sự nóng lên toàn cầu, nhưng, bạn biết đó, Jill đã nói rằng, nó có vẻ tuyệt-- thời tiết đẹp vào đông, và thành phố New York.</s>
 </p>
 <s id="117">và Jay Walker chỉ ra rằng, nó không đáng sợ lắm.</s>
 <s id="118">Nên, tôi nghĩ, tôi khá giỏi về nhớ điều gì.</s>
 <s id="119">Nên tôi cố hiểu một quy trình sáng tạo để tìm ra một thuật ngữ thay cho "sự nóng lên toàn cầu".</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Nên ta bắt đầu với Babel Fish.</s>
  <s id="120.2">Ta đặt trong sự biến đổi khí hậu.</s>
 </p>
 <s id="121">và rồi ta chuyển từ tiếng Anh sang Hà Lan thành "Het globale Verwarmen."</s>
 <s id="122">Từ tiếng Hà Lan sang tiếng Trung thành "Hordahordaneecheewa."</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="123.2">Từ tiếng Trung sang tiếng Bồ Đào Nha: Aquecer-se Global.</s>
 </p>
 <s id="124">Từ tiếng Bồ Đào Nha sang Pig Latin.</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="125.2">Acquecer-se ucked-fay.</s>
 </p>
 <s id="126">Và rồi cuối cùng quay lại tiếng Anh, thật là chúng ta điên hết cả rồi.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">(Tiếng cười.</s>
  <s id="127.2">Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="127.3">Giờ tôi không biết bạn, nhưng Michael Shermer nói về thiện ý cho loài người-- một cách tiến hóa, chúng được thiết kế để nhìn mẫu trong vật.</s>
 </p>
 <s id="128">Ví dụ như, trong bánh mì kẹp bơ.</s>
 <s id="129">Giờ, bạn có thể nhìn cẩn thận và xem bạn có thấy Đức Mẹ Đồng Trinh không?</s>
 <s id="130">Tôi đã cố làm nó rõ hơn.</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">9Tiếng cười.)</s>
  <s id="131.2">Liệu có phải Đức Mẹ Đồng Trinh không?</s>
 </p>
 <s id="132">Hay là Mena Trott?</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Nên, tôi nói với Josh về trung tâm hội nghị và những hội nghị.</s>
  <s id="133.2">Nó ngày càng lớn hơn.</s>
 </p>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Nó to hơn đôi chút.</s>
  <s id="134.2">Nó to lên ở rìa chỗ này một chút.</s>
 </p>
 <s id="135">Nên tôi muốn nghĩ ra một chương trình-- cách ta có thể làm lại cấu trúc này để cung cấp tốt hơn cho TED.</s>
 <s id="136">Nên trước hết ta quyết định -- (Tiếng cười.) rằng ta cần khoảng một phần ba hiệu sách, 1/3 quán cà phê Google, khoảng 20% đơn đăng kí, 80 phần trăm khách sạn xa hoa, khoảng 5 phần trăm cho phòng nghỉ.</s>
 <s id="137">Và tất nhiên, ta cần phòng chờ truyền hình sảnh và hội Steinbeck.</s>
 <s id="138">Giờ, tôi sẽ cho bạn xem cách dịch sang chương trình sáng tạo.</s>
 <s id="139">Vậy nên, đầu tiên, Một vấn đề với Monterey là biến đổi khí hậu và sự tan chảy đảo băng, nước biển tăng khoảng 20 feet và lũ cuốn trôi trung tâm hội nghị.</s>
 <s id="140">Nên ta sẽ xây lại tòa nhà mới bằng cột.</s>
 <s id="141">Nên ta xay tòa nhà bằng cột, rồi trên đó -- (Tiếng cười.) nơi ta dựng thính phòng mới Steinbeck.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="142.2">Và điều kỳ diệu về hiệu sách này, nó có hình xoắn ốc, thiết kế theo hệ thống phân loại thập phân.</s>
 </p>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="143.2">Rồi chúng ta sẽ làm một thang cuốn để giúp bạn lên đó.</s>
 </p>
 <s id="144">Cuối cùng, ta sẽ để khách sạn Marriott Hotel và quảng trường Portola lên trên cùng.</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">(Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="145.2">Giờ đây, tôi không biết bạn, nhưng đôi khi tôi lại có những hình ảnh này trong đầu bị tách rời khi sinh.</s>
 </p>
 <s id="146">Tôi không biết bạn, nhưng khi gặp Aubrey de Grey tôi lập tức đi đến gặp Gandalf ở bến cảng Xám.</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="147.2">Được rồi.</s>
  <s id="147.3">Bây giờ, tất nhiên chúng ta vừa nghe, rằng ở đây chúng ta đều là người lính.</s>
 </p>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Nên điều tôi thực sự muốn bạn làm lúc này, lấy một mẩu giấy trằng.</s>
  <s id="148.2">Các bạn đều có chứ?</s>
 </p>
 <s id="149">Và tôi muốn bạn lấy ra một chiếc bút, và tôi muốn bạn viết một ghi chú khủng bố.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="150.2">Nếu chúng ta lấy ELMO lúc này -- nếu ta lấy ELMO, thì ta sẽ có, bạn biết mà, tôi sẽ đưa bạn một mẫu để bạn làm theo, được chứ?</s>
 </p>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="151.2">(Bọn ta bị bệnh than.</s>
  <s id="151.3">Các người lo sợ chưa?)</s>
  <s id="151.4">Và rồi tôi muốn bạn gập tờ giấy thành máy bay.</s>
 </p>
 <s id="152">Và khi bạn gập nó thành một chiếc máy bay, tôi muốn bạn lấy ít bột than đó -- (Tiếng cười.) và tôi muốn bạn để nó vào máy bay đó.</s>
 <s id="153">Và rồi tôi muốn bạn ném nó tới Jim Young.</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="154.2">May thay, tôi là người nhận giải TED năm nay.</s>
 </p>
 <s id="155">Và tôi muốn thấy -- tôi muốn đưa đoạn phim này cho cha tôi, Homer.</s>
 <s id="156">Được rồi.</s>
 <s id="157">Bây giờ, đoạn phim này không nặng lắm, nên tôi cố làm nó nặng hơn.</s>
 <s id="158">Nên tôi sẽ cố và làm nó khi đọc thuộc lại số pi.</s>
 <s id="159">(Tiếng cười.) 3.1415, 2657, 753, 8567, 24972 -- -- 85871, 25871, 3928, 5657, 2592, 5624.</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">(Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="160.2">Liệu ta có thể có âm nhạc được không nhỉ?</s>
  <s id="160.3">(Tiếng nhạc.</s>
  <s id="160.4">Tiếng cười.</s>
 </p>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="161.2">( Đỉnh núi TED tan vỡ) Bây giờ, tôi muốn dùng bài nói này bàn đôi chút về sự biến đổi khí hậu.</s>
 </p>
 <s id="162">Trở lại năm 1968, Bạn sẽ nhìn thấy dãy núi Brokeback trải dài phủ tuyết trong 151 inch.</s>
 <s id="163">Thêm vào đó, ở đó còn có dốc, tôi muốn bạn xem người da đen trượt tuyết.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="164.2">Nhưng năm tháng trôi qua, mười năm sau, tuyết bị xóa mòn, và, nếu bạn để ý, cây cối đã chuyển vàng.</s>
 </p>
 <s id="165">Mực nước hồ bắt đầu cạn dần.</s>
 <s id="166">Vài năm sau, không còn chút tuyết nào nữa.</s>
 <s id="167">Và cây cũng chuyển sang màu nâu.</s>
 <s id="168">Thật không may, năm nay, đáy hồ hoàn toàn cạn nước.</s>
 <s id="169">Và tôi sợ, nếu ta không làm gì cho Trái Đất, 20 năm nữa, nó sẽ trông như thế này.</s>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="170.2">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="170.3">Thưa Phó Tổng thống, tôi ước mình biết cách loại bỏ ông.</s>
 </p>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">(Tiếng cười.)</s>
  <s id="171.2">(Tiếng vỗ tay.)</s>
  <s id="171.3">Cảm ơn các bạn.</s>
 </p>
 <s id="172">(Tiếng vỗ tay.)</s>
</text>
