<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Einstein từng nói rằng "Tôi chưa bao giờ nghĩ tới tương lai, bởi lẽ nó sẽ đến rất gần"</s>
 <s id="2">Và ông ấy đã đúng</s>
 <s id="3">Ngày hôm nay, tôi ở đây để yêu cầu các bạn suy nghĩ về cách mà tương lai đang diễn ra.</s>
 <s id="4">Trong suốt 200 năm qua, thế giới đã được chứng kiến hai công cuộc đổi mới vĩ đại.</s>
 <s id="5">Thứ nhất, cuộc cách mạng Công Nghiệp đã mang cho chúng ta những máy móc, nhà máy, đường tàu, điện, hàng không, và cuộc sống của chúng ta đã hoàn toàn thay đổi.</s>
 <s id="6">Tiếp đó, cuộc cách mạng Internet đã mang đến cho chúng ta sức mạnh của điện toán, mạng dữ liệu, và khả năng truy cập chưa từng có cùng với thông tin và truyền thông, Và cuộc sống của chúng ta lại một lần nữa thay đổi hoàn toàn.</s>
 <s id="7">Giờ đây, chúng ta đang trải qua một sự biến chuyển căn bản: Internet công nghiệp</s>
 <s id="8">Nó mang đến những cỗ máy thông minh, khả năng phân tích vượt bậc và cả sự sáng tạo trong công việc.</s>
 <s id="9">Đó là một cuộc hôn nhân của trí tuệ và máy móc</s>
 <s id="10">Và cuộc sống của chúng ta sẽ thay đổi hoàn toàn</s>
 <s id="11">Với vai trò hiện tại, tôi sẽ chú trọng vào việc công nghệ bắt đầu chuyển mình như thế nào. các ngành công nghiệp đóng vai trò cực kỳ quan trọng trong nền kinh tế và đời sống của chúng ta. năng lượng, hàng không, vận tải và chăm sóc sức khỏe</s>
 <s id="12">Đối với một nhà kinh tế học, điều này rất bất bình thường, và cực kỳ thú vị bởi lẽ đó là sự chuyển mình mạnh mẽ như cuộc cách mạng công nghiệp và hơn thế, và trước cuộc cách mạng công nghiệp, chưa từng có sự phát triển kinh tế nào đáng được nói tới.</s>
 <s id="13">Vậy, Internet công nghiệp là gì?</s>
 <s id="14">Những máy móc công nghiệp được trang bị những thiết bị cảm ứng điện tử giúp chúng có thể nhìn, nghe và cảm nhận và hơn bao giờ hết, và tạo ra một số lượng dữ liệu khổng lồ.</s>
 <s id="15">Những phân tích tinh vi sau đó được chuyển thành dữ liệu đưa ra những cái nhìn sâu sắc, hiểu biết, cho phép chúng ta vận hành những cỗ máy theo những cách hoàn toàn mới và có hiệu quả hơn rất nhiều.</s>
 <s id="16">Và đó không chỉ là những cỗ máy biệt lập mà là những đội đầu máy xe lửa, máy bay, tất cả các hệ thống như mạng lưới điện, các bệnh viện.</s>
 <s id="17">Nó chính là tối ưu hóa tài sản và tối ưu hóa hệ thống.</s>
 <s id="18">Và đương nhiên rồi, cảm ứng điện tử dù đã tồn tại một thời gian, nhưng cũng đã có sự thay đổi: sự tụt giảm đáng kể về giá thành của các bộ cảm ứng và, nhờ có điện toán đám mây, giá thành của việc lưu trữ cũng giảm đi nhanh chóng. và cả quá trình xử lý dữ liệu cũng vậy.</s>
 <s id="19">Vậy là chúng ta đang hướng tới một thế giới mà các cỗ máy mà chúng ta làm việc cùng không chỉ thông minh, mà còn rất tuyệt diệu.</s>
 <s id="20">Chúng có khả năng tự nhận thức, tiên đoán phản ứng và mang tính xã hội.</s>
 <s id="21">Đó là những động cơ phản lực, đầu máy xe lửa, tuốc-bin gas, dụng cụ y tế, giao tiếp liên tục với nhau và với chúng ta.</s>
 <s id="22">Đó là một thế giới mà chính những thông tin trở thành trí thông minh và tìm tới chúng ta một cách tự động khi ta cần đến chúg thay vì mất công tìm kiếm.</s>
 <s id="23">Chúng ta bắt đầu triển khai trong suốt hệ thống công nghiệp những mã nhúng ảo những công nghệ xử lý đa nhân, bước tiến truyền thông dựa vào hệ thống đám mây, cơ sở vật chất sử dụng phần mềm mới sẽ cho phép các chức năng máy được ảo hóa trên các phần mềm, tách những phần mềm máy ra khỏi phần cứng, và cho phép chúng ta điều khiển tự động từ xa, quản lý và nâng cấp các tài sản công nghiệp.</s>
 <s id="24">Tại sao những điều này lại được nhắc tới?</s>
 <s id="25">Thứ nhất, chúng đã cho phép chúng ta chuyển đổi sang thế dự phòng, bảo dưỡng dựa theo điều kiện, điều đó có nghĩa là sửa chữa máy móc ngay trước khi chúng hỏng và sẽ không mất nhiều thời gian phục vụ chúng trong quá trình sửa chữa.</s>
 <s id="26">Và điều này, ngược lại tạo động lực thúc đẩy chúng ta giảm thiểu tối đa những thời gian chết ngoài kế hoạch có nghĩa là sẽ không còn những sự cố mất điện, không còn những chuyến bay bị trì hoãn.</s>
 <s id="27">Hãy để tôi đưa ra một số ví dụ để chỉ ra sự tài tình của những chiếc máy và một số ví dụ tưởng như rất đỗi bình thường một vài số khác thì rất uyên thâm, nhưng tất cả chúng đều có tầm ảnh hưởng rất mạnh mẽ.</s>
 <s id="28">Hãy bắt đầu với hàng không,</s>
 <s id="29">Ngày nay, 10% các chuyến bay bị hủy bỏ hoặc trì hoãn vì chúng cần được bảo dưỡng ngoài kế hoạch</s>
 <s id="30">Điều gì đó xảy ra không theo dự kiến.</s>
 <s id="31">Và hệ quả là thiệt hại 8 tỷ đô-la cho ngành công nghiệp hàng không thế giới mỗi năm, đó là còn chưa kể tới những ảnh hưởng tới chúng ta: bức xúc, bất tiện, bỏ lỡ những cuộc họp trong khi ngồi chờ đợi vô vọng tại các sân bay.</s>
 <s id="32">Vậy Internet công nghiệp đã giúp ích như thế nào?</s>
 <s id="33">Chúng ta đã phát triển một hệ thống bảo dưỡng phòng bị mà có thể được lắp đặt trong mọi chiếc phi cơ.</s>
 <s id="34">Chúng sẽ biết về tình trạng máy bay và có khả năng dự báo những vấn đề mà những người điều khiển có thể bỏ sót.</s>
 <s id="35">Những chiếc máy bay, trong khi bay, sẽ có khả năng liên lạc với những kỹ thuật viên dưới mặt đất.</s>
 <s id="36">Và khi chúng hạ cánh, họ đã biết liệu cần phải sửa chữa gì.</s>
 <s id="37">Chỉ tại nước Mỹ thôi, một hệ thống như vậy có thể ngăn được hơn 60,000 chuyến bay bị trì hoãn và hủy bỏ mỗi năm, giúp cho 7 triệu hành khách tới nơi đúng giờ.</s>
 <s id="38">Hay về việc chăm sóc sức khỏe,</s>
 <s id="39">Ngày nay, các y tá mất trung bình 21 phút mỗi ca cho việc tìm kiếm các dụng cụ y tế</s>
 <s id="40">Nó nghe có vẻ tầm thường, nhưng lại làm giảm số thời gian dành cho việc chăm sóc bệnh nhân.</s>
 <s id="41">Trung tâm y tế St. Luke ở Houston, Texas, đã áp dụng công nghệ Internet để điện tử hóa điều khiển và liên kết bệnh nhân, nhân viên và các thiết bị y tế, giúp giảm thời gian thay đổi giường bệnh xuống gần 1 giờ.</s>
 <s id="42">Nếu bạn cần được phẫu thuật, một tiếng đồng hồ là rất quan trọng.</s>
 <s id="43">Điều đó có nghĩa là nhiều bệnh nhân sẽ được chữa trị hơn, nhiều sinh mạng sẽ được cứu sống hơn.</s>
 <s id="44">Một trung tâm y tế khác, ở bang Washington, đang thử nghiệm một ứng dụng cho phép những bức ảnh bệnh từ máy chụp city và MRIs được phân tích trên hệ thống đám mây, giúp đưa ra những phân tích tốt hơn và giảm thiểu chi phí.</s>
 <s id="45">Hình dung một bệnh nhân đang phải chịu đựng một chấn thương nghiêm trọng, và cần sự quan tâm của nhiều chuyên gia: bác sĩ thần kinh, bác sĩ tim mạch, bác sĩ phẫu thuật chỉnh hình.</s>
 <s id="46">Nếu như tất cả họ đều có thể ngay lập tức và đồng thời tiếp cận với những hình ảnh vừa được chụp, họ sẽ có thể phục vụ bệnh nhân một cách nhanh hơn.</s>
 <s id="47">Tất cả chúng mang đến những kết quả tốt hơn trong việc chăm sóc y tế, và mang đến những lợi ích kinh tế đáng kể.</s>
 <s id="48">Chỉ cần 1% những bất tiện hiện có được giảm thiểu ta có thể tiết kiệm được hơn 60 tỷ đô-la cho việc chăm sóc sức khỏe thế giới. và đó chỉ là một giọt nước giữa biển cả nếu như mang so sánh với những gì cần để biến chăm sóc sức khỏe trở nên có thể chi trả trên cơ sở bền vững.</s>
 <s id="49">Những tiến bộ tương tự đang diễn ra trong công nghiệp năng lượng, bao gồm năng lượng tái tạo.</s>
 <s id="50">Nhà máy điện gió được trang bị những điều khiển từ xa và chẩn đoán cho phép những tuốc - bin gió có thể liên kết với nhau và điều chỉnh lưỡi cắt gió một cách phối hợp, tuỳ thuộc vào cách gió thổi, giúp tạo ra điện năng với chi phí thấp hơn 5 cents mỗi kilowatt/ giờ</s>
 <s id="51">Mười năm trước, giá là 30 cents, gấp 6 lần.</s>
 <s id="52">Danh sách này sẽ còn tiếp tục và được phát triển bởi lẽ thông tin công nghiệp hóa đang phát triển theo cấp số nhân.</s>
 <s id="53">Đến 2020, chúng sẽ chiếm hơn 50% tất cả thông tin điện tử.</s>
 <s id="54">Nhưng đó không chỉ là về dữ liệu, hãy cho phép tôi chuyển đổi thiết bị và tôi sẽ kể cho bạn nghe cách mà chúng ảnh hưởng tới công việc hàng ngày của chúng ta, bởi vì làn sóng đổi mới đang mang tới những công cụ và ứng dụng mới cho phép chúng ta hợp tác theo một cách nhanh hơn và thông minh hơn, giúp cho công việc không những trở nên hiệu quả mà còn thu được kết quả nhiều hơn.</s>
 <s id="55">Tưởng tượng nếu một kỹ sư tới khu điện gió với một thiết bị cầm tay có thể nói cho cô biết tuốc-bin nào cần được sửa chữa.</s>
 <s id="56">Cô ấy đã có đầy đủ các bộ phận thay thế bởi vì những vấn đề này đã được chẩn đoán trước.</s>
 <s id="57">Và nếu cô ấy gặp phải một vấn đề bất ngờ, thiết bị cầm tay đó sẽ cho phép cô liên hệ với đồng nghiệp tại trung tâm sửa chữa và cho họ thấy những gì cô nhìn thấy, truyền tải dữ liệu và chẩn đoán, và họ có thể đưa ra video hướng dẫn cho cô, từng bước một, qua bất kỳ công đoạn phức tạp nào là cần thiết để có được những chiếc máy dự phòng và hoạt động.</s>
 <s id="58">Và những phản ứng của chúng để lấy được tài liệu, lưu trữ trong hệ thống dữ liệu mà người dùng dễ dàng tìm kiếm.</s>
 <s id="59">Hãy dừng lại và suy nghĩ trong 1 phút, bởi vì đây là một điểm rất quan trọng.</s>
 <s id="60">Làn sóng tiến bộ mới này là chuyển biến cơ bản cách mà chúng ta làm việc.</s>
 <s id="61">Và tôi biết rằng rất nhiều bạn sẽ lo ngại về những ảnh hưởng của đổi mới trong công việc.</s>
 <s id="62">Thất nghiệp đang ở mức rất cao, và có nỗi sợ rằng những đổi mới này sẽ phá hủy các nghề nghiệp</s>
 <s id="63">và nó rất rắc rối.</s>
 <s id="64">Để tôi nhấn mạnh 2 điểm sau.</s>
 <s id="65">Thứ nhất, chúng ta đã trải qua cơ giới hóa nền nông nghiệp, tự động hóa công nghiệp, và số lượng nhân công đã tăng lên, bởi lẽ đổi mới là cơ bản cho sự phát triển.</s>
 <s id="66">Chúng tạo ra những sản phẩm với giá phải chăng hơn,</s>
 <s id="67">Chúng tạo ra những nhu cầu mới, nghề nghiệp mới.</s>
 <s id="68">Thứ hai, có những lo ngại rằng trong tương lai, sẽ không còn chỗ cho các kỹ sư, nhà khoa học, và những nhân viên được đào tạo chuyên sâu.</s>
 <s id="69">Và hãy tin tôi, là một nhà kinh tế học, tôi cũng lo sợ về điều này.</s>
 <s id="70">Nhưng hãy nghĩ xem: Một đứa trẻ có thể dễ dàng tìm ra cách sử dụng một chiếc iPad, vậy thì một thế hệ của những ứng dụng công nghiệp di động và trực quan sẽ khiến cho cuộc sống trở nên dễ dàng hơn cho các công nhân ở mọi trình độ kỹ năng.</s>
 <s id="71">Những công nhân trong tương lai sẽ như Iron Man thay vì Charlie Chaplin trong 'Modern Times'.</s>
 <s id="72">Và chắc chắn rằng, những nghề nghiệp chuyên sâu sẽ được tạo ra: những kỹ sư máy điện tử, người am hiểu cả những cỗ máy lẫn số liệu; những quản lý viên, người hiểu ngành mà họ làm việc và những nhà phân tích và họ có thể sắp xếp lại công việc kinh doanh để có thể tận dụng toàn bộ những ưu điểm của công nghệ.</s>
 <s id="73">Bây giờ, hãy lùi lại vài bước.</s>
 <s id="74">Hãy nhìn vào một bức tranh lớn.</s>
 <s id="75">Có nhiều người tranh luận rằng những đổi mới ngày nay toàn về mạng xã hội và những trò chơi ngu xuẩn, không để làm gì cho sự chuyển đổi sức mạnh của cải cách công nghiệp.</s>
 <s id="76">Họ nói rằng tất cả những đổi mới thúc đẩy tăng trưởng là ngày trước chúng ta.</s>
 <s id="77">Mỗi lần nghe vậy, tôi không thể không nghĩ rằng kể cả quay lại với thời kỳ đồ đá cũng sẽ có một nhóm người tiền sử ngồi xung quanh đống lửa một ngày nào đó trông rất khó tính và không bằng lòng với một nhóm người tiền sử khác đang lăn một bánh xe đá lên và xuống một ngọn đồi, và nói với nhau, "Yeah, cái bánh xe là một thứ đồ chơi hay nhưng so với lửa chúng chẳng là gì.</s>
 <s id="78">Những khám phá to lớn đang ở trước mặt chúng ta";</s>
 <s id="79">(Cười) Cuộc cách mạng công nghệ đầy cảm hứng và mang tính chuyển đổi hơn bất kỳ thứ gì mà chúng ta từng thấy.</s>
 <s id="80">Sự sáng tạo và đổi mới của loài người luôn thúc đẩy chúng ta về phía trước.</s>
 <s id="81">Chúng tạo ra các công việc,</s>
 <s id="82">Chúng nâng cao chất lượng sống</s>
 <s id="83">Chúng làm cho cuộc sống của chúng ta trở nên khỏe mạnh hơn, bổ ích hơn.</s>
 <s id="84">Và làn sóng mới của đổi mới thứ đã bắt đầu quét qua các ngành công nghiệp là không có sự khác biệt.</s>
 <s id="85">Chỉ ở Mỹ, Internet công nghiệp có thể làm tăng thu nhập trung bình từ 25-40% trong vòng 15 năm tới, thúc đẩy tốc độ tăng trưởng ở mức mà chưa từng thấy trong vòng nhiều năm qua và mang đến 10-15 triệu tỉ đô-la cho GDP toàn cầu.</s>
 <s id="86">bằng với quy mô của toàn bộ nền kinh tế Mỹ ngày nay.</s>
 <s id="87">Nhưng nó không phải là kết luận bị bỏ qua.</s>
 <s id="88">Chúng ta mới chỉ ở khởi điểm của sự thay đổi, và sẽ có nhiều những trở ngại cần được phá bỏ, khó khăn cần được vượt qua.</s>
 <s id="89">Chúng ta cần phải đầu tư vào những công nghệ mới.</s>
 <s id="90">Chúng ta cần thích ứng tổ chức và thực tiễn quản lý.</s>
 <s id="91">Chúng ta cần phải đẩy mạnh cách tiếp cận an ninh mạng để bảo vệ những thông tin nhạy cảm và tài sản trí tuệ và bảo vệ những cơ sở vật chất chủ chốt khỏi những cuộc tấn công mạng.</s>
 <s id="92">Và nền giáo dục cũng cần phải tiến hóa để chắc chắn rằng học sinh được cung cấp những kỹ năng đúng.</s>
 <s id="93">Sẽ không dễ dàng gì, nhưng sẽ rất đáng giá.</s>
 <s id="94">Những thách thức kinh tế mà chúng ta đối mặt rất khó khăn nhưng khi tôi bước đi trong nhà máy, và nhìn thấy cách mà con người và những cỗ máy thông tin trở nên liên kết với nhau, và nhận thấy những khác biệt mà nó tạo ra ở các bệnh viện, sân bay, ở các nhà máy năng lượng, tôi không chỉ lạc quan, Tôi rất phấn khích</s>
 <s id="95">Cuộc cách mạng công nghệ mới này là của chúng ta.</s>
 <s id="96">Vậy nên nghĩ về tương lai - nó sẽ đến rất sớm thôi</s>
 <s id="97">Xin cảm ơn</s>
 <s id="98">Vỗ tay</s>
</text>
