<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">S.Busari: Tổng Thống Ameenah, cảm ơn bà đã tham gia cùng chúng tôi.</s>
 <s id="2">Thường thì các diễn giả của TED là người thành đạt,</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">nhưng bà còn hơn thế nữa.</s>
  <s id="3.2">Ameenah Gurib-Fakim: (cười) SB: Bà là tiến sĩ ngành hóa hữu cơ, từng là phó hiệu trưởng trường đại học Mauritius, một doanh nhân thành đạt, đã gặt hái vô số giải thưởng về thành tựu khoa học và là người phụ nữ Hồi giáo đầu tiên đứng đầu một quốc gia châu Phi.</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">(Tiếng vỗ tay) Và dĩ nhiên, bà cũng không xa lạ gì với sân khấu của TEDGlobal.</s>
  <s id="4.2">Bà từng diễn thuyết vào năm 2014.</s>
 </p>
 <s id="5">Bà đã có tham vọng chính trị ở thời điểm đó chưa ?</s>
 <s id="6">Từ một học giả, bà đến với chức vị Tổng Thống như thế nào?</s>
 <s id="7">AGF: Cảm ơn, Stephanie.</s>
 <s id="8">Lời đầu tiên, tôi muốn cảm ơn TED đã cho tôi cơ hội đến đây hôm nay.</s>
 <s id="9">Và tôi cũng muốn cảm ơn chính phủ và tổng thống Tanzania về sự tiếp đón nồng nhiệt.</s>
 <s id="10">Và tôi cũng xin cảm ơn những đóng góp của ông Rizvi, đại sứ của Mauritius người cũng có mặt tại đây, đã hỗ trợ chúng tôi hết mình trong suốt thời gian tại đây.</s>
 <s id="11">Bây giờ, để trả lời câu hỏi của bạn về việc hồi đó tôi có tham vọng dấn thân vào chính trị không?</s>
 <s id="12">Câu trả lời ngắn gọn là không.</s>
 <s id="13">Tôi không chọn chính trị; chính trị đã chọn tôi.</s>
 <s id="14">Và giờ tôi ở đây.</s>
 <s id="15">(Tiếng vỗ tay) SB: Vậy, có điều gì trong cuộc sống khiến bà nghĩ rằng ngày nào đó mình sẽ làm Tổng Thống không?</s>
 <s id="16">Đã bao giờ bà nghĩ như vậy?</s>
 <s id="17">AGF: Chưa bao giờ.</s>
 <s id="18">Thật ra, tôi nghĩ hành trình của mình bắt đầu ngay sau khi đến với TED.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Khi về tới nhà, một phóng viên đã gọi và nói với tôi: "Bà biết không, tên bà được nhắc đến cho chức vị Tổng Thống," Tôi nói: "Cô nhầm rồi, vì tôi không có tham vọng này."</s>
  <s id="19.2">Cô ấy nói: "Không, tôi nghiêm túc đấy."</s>
 </p>
 <s id="20">"Cô có thể đến và cho tôi xem tuyên bố chính thức không ?</s>
 <s id="21">Được rồi, cô sẽ đến đúng không?"</s>
 <s id="22">Và như thế, khi cánh phóng viên rời đi, ngày hôm sau, tôi thấy hình TED của mình cùng với tên Ameenah Gurib-Fakim, "Làm Tổng Thống?"</s>
 <s id="23">Với một dấu chấm hỏi nhỏ - và mọi người không thấy dấu chấm hỏi ấy, họ chỉ thấy tên và hình của tôi.</s>
 <s id="24">Và đó là một phản ứng tốt.</s>
 <s id="25">Và như bạn đã nói, đó là một kịch bản hết sức thú vị mà ở đó, người dân muốn một người nào đó, đáng tin cậy, có sự trung lập về chính trị và đồng thời, ủng hộ người thiểu số vì Đạo Hồi là đạo thiểu số ở Mauritius, ở Mauritius, chúng tôi phân tầng gốc gác của mọi người dựa trên đức tin tôn giáo của họ</s>
 <s id="26">Và -- tôi là một phụ nữ.</s>
 <s id="27">Điều khiến mọi thứ càng trở nên thú vị hơn.</s>
 <s id="28">Và thế là, chiến dịch tranh cử bắt đầu, mọi người nói: "Tại sao không?"</s>
 <s id="29">Đây là một điều rất quan trọng cần ghi lại, vì thông thường, Tổng Thống được chọn sau cuộc bầu cử.</s>
 <s id="30">Với chúng tôi, tên của Tổng Thống lại được để ý trước bầu cử, trong chiến dịch bầu cử.</s>
 <s id="31">Nên khi đi bầu, mọi người đã biết lúc nào đó, người phụ nữ Đạo Hồi này sẽ làm Tổng Thống.</s>
 <s id="32">SB: Là phụ nữ, bà có cảm thấy tầm quan trọng của việc trở thành nữ Tổng Thống đầu tiên ở nước bà không?</s>
 <s id="33">AGF: Có nhiều lí do tại sao điều đó quan trọng.</s>
 <s id="34">Rõ ràng là, theo thông kê ít ỏi mà bạn vừa nhắc tới chỉ có hai nữ Tổng Thống trên toàn Châu Phi.</s>
 <s id="35">Nhưng quan trọng hơn, tôi nghĩ đó là xuất phát điểm của mình -- tôi không có ý nói về gốc gác dân tộc, mà là một học giả và doanh nhân -- để hiện diện ở đó, là hình mẫu cho các bé gái lớn lên ở trong làng xã của tôi để nói: "Đúng, điều đó có thể."</s>
 <s id="36">Điều đó là có thể.</s>
 <s id="37">(Tiếng vỗ tay) Sự đa dạng cũng quan trọng, Stephanie, sự đa dạng theo nghĩa bao quát nhất.</s>
 <s id="38">Ta thấy rằng bất cứ khi nào có sự đa dạng, sự cởi mở, các cuộc đối thoại, đó là khi xã hội hoạt động hiệu quả nhất.</s>
 <s id="39">Khi nói về thời Vàng Son của người Ả Rập, ta không thể không nghĩ đến lbn Sina, al-Haytham, Averroes, Maimonides.</s>
 <s id="40">Đây là thời kỳ mà văn hóa, tôn giáo -- đối thoại với nhau.</s>
 <s id="41">Chúng tồn tại hài hoà cùng nhau.</s>
 <s id="42">Và đây là thời kì ta làm việc cực kì hiệu quả.</s>
 <s id="43">Tôi muốn nói là: hãy gỡ bỏ rào cản.</s>
 <s id="44">SB: Chắc chắn rồi.</s>
 <s id="45">(Tiếng vỗ tay) AGF: Là ảo hay là gì đi nữa.</s>
 <s id="46">SB: Hãy nói về một khía cạnh xung đột khác mà bà xử lí một cách khá thú vị.</s>
 <s id="47">Là một phữ nữ có đức tin và cũng là một nhà khoa học, bà biết đấy, đức tin và khoa học dường như không tương thích</s>
 <s id="48">không phải khi nào cũng vậy, nhưng tôi muốn biết bà đã dàn xếp chúng như thế nào, để cùng tồn tại trong cuộc sống cá nhân.</s>
 <s id="49">AGF: Chúng không loại trừ lẫn nhau.</s>
 <s id="50">Tôi nghĩ rằng, là một nhà khoa học, bạn có xu hướng nhìn vào sự hoàn hảo của cơ thể con người, cách cơ thể hoạt động.</s>
 <s id="51">Khi nhìn vào tổng thế tự nhiên,</s>
 <s id="52">tôi vẫn kinh ngạc trước sự hoàn hảo mà toàn bộ hệ sinh thái hoạt động cùng nhau.</s>
 <s id="53">Tuy nhiên, với người trọng truyền thống, người có đức tin, họ sẽ nói với bạn rằng: "Đúng là có sự tiến hóa"</s>
 <s id="54">Thậm chí, cả Đức Giáo Hoàng cũng đồng ý rằng tiến hóa tồn tại.</s>
 <s id="55">Nhưng câu hỏi là: Cái gì xuất hiện đầu tiên?</s>
 <s id="56">Cái gì có trước?</s>
 <s id="57">Khi nói về các bước khác nhau của tiến hóa, chúng ta sẽ luôn đặt câu hỏi là, phải có thứ gì đó trước.</s>
 <s id="58">Vì thế, tôi cho rằng, đúng, có một sức mạnh thần thánh dẫn đường cho quá trình này, và những việc như thế không xảy ra một cách ngẫu nhiên.</s>
 <s id="59">Dù bạn gọi nó là tôn giáo hay sức mạnh thần thánh bằng bất cứ tên nào -- Brahma, Allah, Ba Ngôi Thánh thần -- bất cứ tên gì -- tôi vẫn nghĩ rằng hai điều này không loại trừ nhau.</s>
 <s id="60">Chúng có thể cùng tồn tại với nhau.</s>
 <s id="61">SB: Hãy chuyển sang một trong những đam mê của bà -- khoa học.</s>
 <s id="62">Bà đã chia sẻ rộng rãi về điều này.</s>
 <s id="63">Rằng bà đam mê khoa học.</s>
 <s id="64">Tôi đọc được rằng khi còn là một cô gái rất trẻ, bà tìm đến một cố vấn hướng nghiệp, và nói rằng bà muốn trở thành nhà hóa học, và được trả lời: "Không, nó dành cho các chàng trai.</s>
 <s id="65">Các chàng trai mới làm khoa học."</s>
 <s id="66">Điều đó có làm bà quyết tâm hơn để theo đuổi khoa học và thành công ở lĩnh vực này?</s>
 <s id="67">Bà muốn nói gì về điều này?</s>
 <s id="68">AGF: Để bắt đầu, phải nói rằng, trước khi gặp cố vấn hướng nghiệp, tôi có những giáo viên tuyệt vời, những người truyền cảm hứng.</s>
 <s id="69">Đây là điều mà một lần nữa tôi muốn thu hút sự quan tâm, tới hệ thống giáo dục.</s>
 <s id="70">Chúng ta phải tránh xa việc học vẹt.</s>
 <s id="71">Phải đảm bảo rằng chúng ta thúc đẩy sự hiếu kỳ ở trẻ, và chúng cần sự hiếu kỳ.</s>
 <s id="72">Nếu muốn trẻ đi đường dài để trở thành những nhà khoa học giỏi, chúng cần phải hiếu kỳ hơn nữa với mọi thứ chúng làm.</s>
 <s id="73">Chính xác là, mỗi lần đến gặp người hướng nghiệp, ông ấy nhìn tôi và nói: "Cô gái, cháu muốn làm gì?"</s>
 <s id="74">"Cháu muốn học Hóa học."</s>
 <s id="75">"Cháu không nên học Hóa, vì nó dành cho con trai.</s>
 <s id="76">Còn nữa, khi cháu trở về, sẽ không có việc cho cháu đâu."</s>
 <s id="77">Thế là tôi về nhà, nơi tôi có một hoạt náo viên giỏi, chính là ba tôi.</s>
 <s id="78">Ông nói: "Con muốn làm gì?" và hỏi: "Ông ấy đã nói gì?"</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">"Ông ấy nói..."</s>
  <s id="79.2">Rồi ba hỏi: "Con sẽ làm gì?"</s>
 </p>
 <s id="80">Tôi trả lời: "Con sẽ học Hóa học" Và thế là tôi làm.</s>
 <s id="81">Tôi sẽ nói một điều thế này: Hãy nghe theo trái tim mình.</s>
 <s id="82">Và trái tim tôi thuộc về hóa học.</s>
 <s id="83">Tôi đã theo đuổi niềm đam mê của mình, và tôi đã từng nghĩ mình phát hiện ra chân lý này rằng nếu bạn đam mê điều bạn làm, bạn sẽ không phải làm việc một ngày nào trong đời, cho đến khi tôi nhận ra Khổng Tử đã nói vậy.</s>
 <s id="84">(Tiếng cười) SB: Vậy ở cương vị này, bà có cảm thấy mình có trách nhiệm, khuyến khích các bé gái, đặc biệt là trên châu lục này, học các ngành khoa học tự nhiên?</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Đó có phải là vấn đề bà tích cực hoạt động không?</s>
  <s id="85.2">AGF: Bạn biết đấy, hơn hai ngày nay, Stephanie ta đã nghe rất nhiều cuộc đối thoại về những mục tiêu phát triển bền vững.</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Ta đã thấy, ví như, Châu Phi phải có nguồn lương thực đảm bảo.</s>
  <s id="86.2">Châu Phi phải có nguồn năng lượng đảm bảo Châu Phi phải có nguồn nước đảm bảo</s>
 </p>
 <s id="87">Nếu muốn đạt được mức phát triển đó, Mục tiêu 2030 không còn xa -- nếu muốn thành công, ta cần phải có lớp trẻ có học thức ở Châu Phi.</s>
 <s id="88">Như một câu nói rất cũ: bạn không thể làm được, bạn không thể thắng một trận bóng, khi để 52% cầu thủ ngoài sân.</s>
 <s id="89">Đó là điều không thể.</s>
 <s id="90">(Tiếng vỗ tay) SB: Đúng thế.</s>
 <s id="91">AGF: Chúng ta cần phụ nữ có học thức, chúng ta cần trực giác của phụ nữ và giúp họ đạt được điều đó.</s>
 <s id="92">Và đây là khía cạnh còn nhiều điều phải làm để truyền cảm hứng cho họ từ tuổi nhỏ, để nói với cô gái đó rằng cô có thể làm bất cứ điều gì.</s>
 <s id="93">Và nếu thông điệp đó đến từ cha, hay anh trai cô, nó thậm chí còn mạnh mẽ hơn nữa.</s>
 <s id="94">Chúng ta cần nói với cô rằng mọi thứ đều có thể, cô có thể làm được.</s>
 <s id="95">Chúng ta cần xây dựng sự tự tin cho các cô gái từ rất sớm, nhưng quan trọng hơn, ta cũng cần để tâm tới sách vở, vì đã có quá nhiều rập khuôn.</s>
 <s id="96">Năm ngoái, tôi đã sốc khi đến một cuộc tranh luận vào Ngày Phụ Nữ.</s>
 <s id="97">Họ có một cuộc khảo sát, hỏi rằng: chúng ta có bao nhiêu nhà phát minh nữ, bao nhiêu nhà khoa học nữ.</s>
 <s id="98">Và bạn sẽ sốc khi rất ít trong số họ biết rằng Ada Lovelace khơi nguồn cho khoa học máy tính, rằng Marie Curie là một tượng đài với hai giải Nobel.</s>
 <s id="99">Nên thực sự còn rất nhiều việc phải làm -- để xoá bỏ sự thiên vị giới tính từ độ tuổi rất nhỏ; để xây dựng sự tự tin cho các cô gái; để nói rằng họ có thể làm tốt, thậm chí còn tốt hơn anh trai họ.</s>
 <s id="100">SB: Vâng.</s>
 <s id="101">(Tiếng vỗ tay) Cảm ơn bà.</s>
 <s id="102">Hãy nói tiếp đến lĩnh vực mà bà tham gia rất tích cực, đó là vấn đề đa dạng sinh học.</s>
 <s id="103">Bà đã nhấn mạnh đây là lĩnh vực Châu Phi phải tận dụng.</s>
 <s id="104">Chúng ta có vô số ứng dụng chữa bệnh bằng thảo mộc và thực vật có thể phát triển thành ngành công nghiệp dược phẩm lớn.</s>
 <s id="105">Bà có thể chia sẻ về việc sử dụng chuyên môn của mình để khai thác sự tăng trưởng trong lĩnh vực này?</s>
 <s id="106">AGF: Cảm ơn.</s>
 <s id="107">Hôm qua, tôi có nghe một buổi diễn thuyết; về sự cần thiết của việc biến Châu Phi thành nền kinh tế tri thức.</s>
 <s id="108">Châu Phi là một châu lục giàu truyền thống.</s>
 <s id="109">Vùng Hạ-Sahara phía Nam Châu Phi, có hơn 5000 loài cây thuốc, chưa được khai thác.</s>
 <s id="110">Và, trên thực tế, tại buổi diễn thuyết năm 2014, tôi đã nói một câu thế này: "Đa dạng sinh học là nền tảng cho sự sống trên trái đất."</s>
 <s id="111">Và nếu không chăm sóc sự đa dạng sinh học này, không bảo vệ nó, không thực sự khai thác đúng cách, chúng ta sẽ đe dọa sự sống của chính mình trên hành tinh này.</s>
 <s id="112">Khi nói về sự đóng góp của các nước Phương Bắc vào Green Fund (Quỹ Xanh) cho việc bảo vệ hành tinh chúng ta, đó không phải làm từ thiện.</s>
 <s id="113">Đó là để đảm bảo sự sống của tất cả chúng ta trên hành tinh này.</s>
 <s id="114">Đó là điều ta cần xử lí.</s>
 <s id="115">Quay trở lại, khi bạn nói về để sự đa dạng sinh học ở Châu Phi phục vụ chúng ta bạn sẽ sốc khi biết trong số 1.100 loại thuốc bán chạy trên thị trường, chỉ có 83 loại làm từ các loại cây ở Châu Phi.</s>
 <s id="116">Tại sao lại như vậy?</s>
 <s id="117">Chúng ta phải chịu trách nhiệm; người Châu Phi chúng ta.</s>
 <s id="118">Chúng ta không coi trọng kiến thức truyền thống của mình.</s>
 <s id="119">Chúng ta không cho chúng vị trí ngang bằng với các loại thuốc hiện đại.</s>
 <s id="120">Hãy xem những gì Trung Quốc đã làm.</s>
 <s id="121">Trung Quốc đã đánh giá giá trị thuốc truyền thống ngang bằng các loại thuốc hiện đại từ năm 2016.</s>
 <s id="122">Chính phủ và người dân của chúng ta, đã không thu thập, và nghiêm túc xem xét nguồn kiến thức này</s>
 <s id="123">Nếu muốn Châu Phi trở thành châu lục tri thức, ta phải nghiêm túc xử lí vấn đề này, chúng ta cần bắt đầu thu thập, và giải mã kiến thức này, không may là, ta đang phải chạy đua với thời gian vì những truyền thống Châu Phi thường được truyền miệng.</s>
 <s id="124">Nên hãy cùng nhau hành động và hiện thực hoá điều đó.</s>
 <s id="125">SB: Vậy đây là vấn đề cấp bách.</s>
 <s id="126">Đúng thế</s>
 <s id="127">(Tiếng vỗ tay) SB: Vậy bà đã làm gì để thu thập những kiến thức này? -- AGF: Tôi đã làm rồi.</s>
 <s id="128">Khi bắt đầu sự nghiệp nghiên cứu, một trong những điều đầu tiên tôi làm là thu thập những loại cây này.</s>
 <s id="129">Và tôi sẽ nói điều này -- điều tôi làm đã không được coi trọng, vì tôi làm hoá học hữu cơ nhân tạo, việc nói chuyện với các cụ già, thu thập công thức của họ.</s>
 <s id="130">bạn không thể nghiêm túc -- mang cỏ dại về phòng thí nghiệm, và nói: "Ta sẽ nghiên cứu chúng."</s>
 <s id="131">Liệu bạn có tìm thấy kết quả?</s>
 <s id="132">Nên đó thực sự là một cuộc chạy đua chống lại định kiến để chỉ ra cho mọi người -- để họp họ lại mà nói: "Nhìn xem, điều này rất quan trọng".</s>
 <s id="133">Tôi mừng vì mình đã làm, vì đến thời điểm đó, bạn đã dạn dày rồi, đặc biệt khi bạn là phụ nữ ở phòng thí nghiệm làm điều khác biệt.</s>
 <s id="134">Bạn trở nên đáng ngờ.</s>
 <s id="135">Tôi đã thu thập; Tôi rất hạnh phúc vì đã làm vậy.</s>
 <s id="136">Và giờ, gần 20 năm kể từ ngày thu thập, nó đã trở thành tiền đề, được lưu giữ đầy đủ tại WIPO, và trở thành những thông tin mà, sau đó, công ty của tôi đã bắt đầu nghiên cứu chúng.</s>
 <s id="137">SB: Quan sát bà trong phòng trang điểm selfie với chuyên gia trang điểm, và khá dễ gần,</s>
 <s id="138">tôi nhận ra bà không phải là lãnh đạo Châu Phi thường thấy, những vị đàn ông to cao.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Bà dường như rất --- AGF: Bạn giáng chức tôi.</s>
  <s id="139.2">Bạn gọi tôi là đàn ông.</s>
 </p>
 <s id="140">(Tiếng cười) SB: Ý tôi là -- (Tiếng vỗ tay) Phong cách của bà rất dễ gần và khá khiêm tốn.</s>
 <s id="141">Vậy điều này -- Ý tôi là, người ta thường hỏi lãnh đạo nữ liệu giới tính của họ có ảnh hưởng đến phong cách quản lý, hay phong cách lãnh đạo.</s>
 <s id="142">Điều này có đúng với bà không?</s>
 <s id="143">AGF: Tôi chưa từng nghiêm khắc với bản thân.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">SB: Ok.</s>
  <s id="144.2">Thế là tốt.</s>
 </p>
 <s id="145">(Tiếng cười) AGF: Tôi vẫn nghĩ thế.</s>
 <s id="146">Và tôi không nghĩ bạn nên nghiêm khắc với bản thân.</s>
 <s id="147">Bạn cần tin vào điều bạn có thể làm, tin vào bản thân và đặt ra nhiều mục tiêu rồi vươn tới.</s>
 <s id="148">Mục tiêu tôi đặt ra cho mình là, OK, tôi đang sống cuộc sống thứ ba -- vì tôi đã là một học giả, một doanh nhân, và giờ tôi đang ở đây.</s>
 <s id="149">Tôi hi vọng có cuộc sống thứ tư.</s>
 <s id="150">Sống những cuộc sống đó để giúp ích cho châu lục này.</s>
 <s id="151">Và đây là lí do tại sao tôi ủng hộ rất nhiều sáng kiến giúp giới trẻ Châu Phi trở nên am hiểu công nghệ, am hiểu khoa học, vì như tôi đã nói, chỉ khi nào họ hiểu biết về khoa học, về những thứ xung quanh, như truyền thông, công nghệ, gì đi nữa, tất cả đều đòi hỏi một nền tảng tốt về khoa học, công nghệ, và sáng tạo.</s>
 <s id="152">Tôi nghĩ chúng ta sẽ ở đây, 10 hay 20 năm nữa, có một cuộc đối thoại tương tự.</s>
 <s id="153">SB: Hãy nói nhanh về thách thức về mặt lãnh đạo và quản trị nhà nước.</s>
 <s id="154">Khó có thể bỏ qua vấn đề tham nhũng trên châu lục này của một số nhà lãnh đạo.</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Bà đối mặt với vấn đề này như thế nào trên cương vị của mình?</s>
  <s id="155.2">Bà có thể chia sẻ một số kinh nghiệm xung quanh vấn đề này?</s>
 </p>
 <s id="156">AGF: Chúng ta có nạn tham nhũng Nhưng nó tồn tại không chỉ ở Châu Phi.</s>
 <s id="157">Khi có người đút lót, sẽ có người nhận đút lót.</s>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">Đúng không?</s>
  <s id="158.2">Đó là một quá trình hai chiều.</s>
 </p>
 <s id="159">Chúng tôi tập trung vào đất nước mình, chúng tôi làm việc chăm chỉ để làm điều gì đó về nạn tham nhũng nhưng bạn biết đấy, Châu Phi cũng có người giỏi.</s>
 <s id="160">Tại sao luôn tập trung vào mặt tiêu cực?</s>
 <s id="161">Tôi muốn nhắc đến một câu nói nổi tiếng của Nelson Mandela.</s>
 <s id="162">Rằng, di sản ông ấy để lại vẫn còn hiện hữu.</s>
 <s id="163">Chúng ta có những người -- ở Tanzania, từng có Julius Nyerere, chúng ta có Nkrumah, chúng ta có Kenyatta, chúng ta có những người làm nên lịch sử Châu Phi.</s>
 <s id="164">Tôi nghĩ ta nên lấy họ làm gương và suy ngẫm.</s>
 <s id="165">Trên thực tế, Julius Nyerere đã cổ vũ nhiệt tình cho khoa học khi nói rằng: "Khoa học sẽ khiến sa mạc nở hoa."</s>
 <s id="166">Họ là một trong những nhà sáng lập ra châu lục này; chúng ta cần học tập từ họ và tiến lên phía trước.</s>
 <s id="167">(Tiếng vỗ tay) SB: Cảm ơn rất nhiều, Tổng Thống Fakim.</s>
 <s id="168">AGF: Cảm ơn.</s>
 <s id="169">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
