<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu nhảy vào một điểm ngẫu nhiên trong đại dương, bạn có thể sẽ bắt gặp cảnh tượng này.</s>
 <s id="2">Không một bóng sinh vật lớn.</s>
 <s id="3">Vì ta đã bắt chúng ra khỏi nước ngay cả trước khi chúng kịp sinh sản.</s>
 <s id="4">Hôm nay, tôi muốn đề xuất một chiến lược để cứu lấy sự sống ở đại dương, và giải pháp đó có liên hệ với Kinh tế học.</s>
 <s id="5">Năm 1999, một nơi nhỏ bé có tên Cabo Pulmo ở Mexico là một sa mạc dưới lòng nước.</s>
 <s id="6">Ngư dân quá thất vọng vì không đủ cá để câu đến mức họ làm một việc mà không một ai mong đợi.</s>
 <s id="7">Thay vì bỏ thêm thời gian trên biển, cố gắng bắt hết vài con cá còn lại, họ ngừng hẳn việc đánh bắt</s>
 <s id="8">và tạo ra một vườn quốc gia ở biển.</s>
 <s id="9">Một khu bảo tồn biển cấm xâm phạm.</s>
 <s id="10">Khi trở lại 10 năm sau, đây là những gì chúng tôi nhìn thấy.</s>
 <s id="11">Một nơi từng là mảnh đất cằn cỗi dưới lòng biển giờ trông như kính vạn hoa với đầy sức sống và sắc màu.</s>
 <s id="12">Chúng tôi thấy nó trở lại với vẻ nguyên sơ chỉ trong 10 năm,</s>
 <s id="13">với sự trở về của những loài săn mồi lớn, như cá mú, cá mập và cá măng.</s>
 <s id="14">Và những người ngư dân biết nhìn xa trông rộng đã kiếm được bộn tiền nhờ du lịch.</s>
 <s id="15">Nếu có thể liên kết nhu cầu kinh tế với việc bảo tồn, kì tích có thể xảy ra.</s>
 <s id="16">Chúng ta đã thấy những khôi phục tương tự khắp thế giới.</s>
 <s id="17">Tôi đã bỏ ra 20 năm nghiên cứu tác động của con người lên đại dương.</s>
 <s id="18">Nhưng trực tiếp nhìn thấy sự hồi sinh ở những nơi như Cabo Pulmo, đã cho tôi thêm hi vọng.</s>
 <s id="19">Vì thế, tôi quyết định nghỉ làm giáo sư tại trường đại học và dành cuộc đời để giải cứu những khu vực đại dương như thế này.</s>
 <s id="20">10 năm qua, đội ngũ của chúng tôi ở dự án National Geographic Pristine Seas đã khai thác, khảo sát và ghi lại vài nơi hoang dã nhất còn sót lại ở đại dương và làm việc với các chính phủ để bảo vệ chúng.</s>
 <s id="21">Tất cả những nơi này đều đã được bảo vệ, bao phủ rộng bằng một nửa Canada.</s>
 <s id="22">(Vỗ tay) Những nơi này là Yellowstones và Serengetis của biển khơi.</s>
 <s id="23">Là những nơi khi bạn nhảy xuống nước sẽ lập tức bị cá mập bao vây.</s>
 <s id="24">(Cười) Và điều này rất tốt, vì cá mập là dấu hiệu tốt của sức khoẻ hệ sinh thái.</s>
 <s id="25">Những nơi này là cỗ máy thời gian đưa chúng ta về với đại dương 1000 năm trước</s>
 <s id="26">và cũng cho thấy đại dương tương lai sẽ trông ra sao.</s>
 <s id="27">Vì đại dương có năng lực tái sinh rất ấn tượng, chúng ta đã thấy những khôi phục vĩ đại chỉ trong vài năm.</s>
 <s id="28">Chúng ta chỉ cần bảo vệ thêm những nơi có nguy cơ để chúng có thể, một lần nữa, trở về vẻ hoang dã đầy sức sống.</s>
 <s id="29">Nhưng hôm nay, chỉ 2% đại dương được bảo vệ hoàn toàn khỏi đánh bắt và những hoạt động khác.</s>
 <s id="30">Vẫn là chưa đủ.</s>
 <s id="31">Nghiên cứu chỉ ra cần phải bảo vệ ít nhất 30% đại dương không chỉ để cứu sự sống ở đó, mà còn cả chúng ta.</s>
 <s id="32">Vì đại dương không chỉ cho ta hơn một nửa lượng oxi để thở, thức ăn, mà còn hấp thụ phần lớn khí cacbon thải ra bầu khí quyển.</s>
 <s id="33">Chúng ta cần một đại dương trong lành để tồn tại.</s>
 <s id="34">Vậy có cách nào để tăng tốc việc bảo vệ đại dương?</s>
 <s id="35">Tôi nghĩ là có.</s>
 <s id="36">Và nó có liên quan đến vùng biển khơi</s>
 <s id="37">Biển khơi là gì?</s>
 <s id="38">Hiện nay, các quốc gia ven biển có thẩm quyền đến 200 hải lý từ bờ biển.</s>
 <s id="39">Mọi thứ nằm ngoài khu vực đó được gọi là biển khơi</s>
 <s id="40">Phần màu xanh thẫm trên bản đồ.</s>
 <s id="41">Không quốc gia nào chiếm hữu vùng biển khơi, không quốc gia nào chịu trách nhiệm, nhưng mọi vùng biển khơi đều bị kiểm soát, hơi giống miền Viễn Tây.</s>
 <s id="42">Có hai kiểu đánh bắt chính ngoài khơi.</s>
 <s id="43">Ở đáy biển và gần mặt biển.</s>
 <s id="44">Kéo lưới dưới đáy biển là hành động gây huỷ hoại nhất thế giới.</s>
 <s id="45">Tàu kéo lưới lớn, những chiếc thuyền đánh cá lớn nhất đại dương, có những tấm lưới lớn đến mức có thể giữ khoảng 747 chiếc phi cơ.</s>
 <s id="46">Những tấm lưới khổng lồ này phá huỷ mọi thứ trên đường đi -- gồm cả rặng san hô sâu mọc lên từ những gò biển, có tuổi đời hàng ngàn năm.</s>
 <s id="47">Và đánh cá gần mặt biển nhắm đến phần lớn các loài di cư giữa vùng khơi và vùng biển quốc gia, như cá ngừ và cá mập.</s>
 <s id="48">Rất nhiều những loài này bị đe doạ vì đánh bắt quá mức và quản lý yếu kém.</s>
 <s id="49">Vậy, ai đánh bắt ở vùng khơi?</s>
 <s id="50">Đến nay vẫn rất khó để biết chính xác, vì các quốc gia đều giữ kín bí mật về đánh bắt cá xa bờ.</s>
 <s id="51">Nhưng hiện nay, công nghệ vệ tinh cho phép ta theo dõi từng con thuyền.</s>
 <s id="52">Một bước đột phá.</s>
 <s id="53">Và đây là lần đầu tiên chúng tôi trình bày dữ liệu cho các bạn thấy.</s>
 <s id="54">Tôi sẽ cho các bạn thấy đường đi của hai chiếc thuyền trong thời gian một năm, sử dụng hệ thống nhận diện tự động hoá bằng vệ tinh.</s>
 <s id="55">Đây là tàu đánh cá dây câu dài, đánh bắt quanh bờ biển Nam châu Phi.</s>
 <s id="56">Sau vài tháng ở đó, con thuyền quay lại Nhật để tiếp tế, không lâu sau, nó đã đến đánh bắt quanh vùng Madagascar.</s>
 <s id="57">Đây là con tàu kéo lưới của Nga, có lẽ là săn cá tuyết, trong vùng biển Nga sau đó, đi dọc vùng khơi phía Bắc Đại Tây Dương.</s>
 <s id="58">Nhờ vào Giám sát Đánh bắt cá Toàn cầu, chúng tôi đã có thể theo dõi hơn 3600 tàu từ hơn 20 quốc gia, đánh bắt ở vùng biển khơi.</s>
 <s id="59">Dùng công nghệ xác định vị trí bằng vệ tinh và máy học để tự động nhận diện xem một con tàu đang căng buồm hay đánh bắt cá, những điểm trắng ở đây.</s>
 <s id="60">Vì thế, với một nhóm đồng nghiệp quốc tế, chúng tôi quyết định điều tra không chỉ những người đánh bắt ngoài khơi mà cả những kẻ kiếm lợi từ đó.</s>
 <s id="61">Đồng nghiệp của tôi, Juan Mayorga, ở Đại học California tại Santa Barbara, đã vẽ vài bản đồ chi tiết về số liệu đánh bắt, lượng thời gian và nhiên liệu dành cho việc đánh bắt trên mỗi điểm trong đại dương.</s>
 <s id="62">Chúng tôi lập bản đồ cho mọi quốc gia.</s>
 <s id="63">Chỉ riêng Trung Quốc, Nhật Bản, Hàn Quốc và Tây Ban Nha đã chiếm gần 80% hoạt động đánh bắt ngoài khơi.</s>
 <s id="64">Khi kết hợp các nước này với nhau, đây là kết quả.</s>
 <s id="65">Vì biết danh tính của mọi chiếc thuyền trong bộ dữ liệu, chúng tôi biết kích cỡ, tải trọng, sức mạnh động cơ của chúng, và có bao nhiêu ngư dân trên tàu.</s>
 <s id="66">Với thông tin này, chúng tôi có thể tính chi phí nhiên liệu, nhân công,...</s>
 <s id="67">Vì thế, lần đầu tiên, chúng tôi có thể ghi lại chi phí đánh bắt ở vùng khơi.</s>
 <s id="68">Màu đỏ càng đậm, chi phí càng cao.</s>
 <s id="69">Nhờ các đồng nghiệp ở Đại học British Columbia, chúng tôi biết được mọi quốc gia đang thực sự đánh bắt tới mức nào.</s>
 <s id="70">và biết cả giá cá khi được vận chuyển ra khỏi tàu.</s>
 <s id="71">Kết hợp với dữ liệu đã thu nhận, chúng tôi đã có thể ghi lại doanh thu của việc đánh cá ở vùng khơi.</s>
 <s id="72">Màu xanh càng đậm, doanh thu càng cao.</s>
 <s id="73">Có chi phí, chúng tôi có doanh thu.</s>
 <s id="74">Vì thế, đây là lần đầu tiên, chúng tôi có thể ghi lại biên lợi nhuận của việc đánh bắt vùng khơi.</s>
 <s id="75">Tôi sẽ đưa ra một bản đồ.</s>
 <s id="76">Màu đỏ nghĩa là thua lỗ khi đánh bắt ở khu vự đó.</s>
 <s id="77">Màu xanh nghĩa là đem lại lợi nhuận.</s>
 <s id="78">Và nó đây.</s>
 <s id="79">Có vẻ như phần lớn là tạo ra lợi nhuận.</s>
 <s id="80">Nhưng có hai yếu tố khác cần xem xét.</s>
 <s id="81">Đầu tiên, những cuộc điều tra gần đây hé lộ việc sử dụng lao động ép buộc, hay nô lệ lao động, khi đánh bắt ngoài khơi.</s>
 <s id="82">Các công ty dùng nó để cắt giảm chi phí, tạo ra lợi nhuận.</s>
 <s id="83">Thứ hai, mỗi năm, các chính phủ trợ cấp cho đánh bắt vùng khơi hơn bốn tỷ đô-la.</s>
 <s id="84">Hãy quay lại bản đồ lợi nhuận.</s>
 <s id="85">Nếu giả định lương được trả công bằng, nghĩa là không dùng nô lệ lao động, và loại bỏ trợ cấp khỏi phép tính, bản đồ sẽ biến thành thế này.</s>
 <s id="86">Đánh bắt cá chỉ thực sự có lợi nhuận cao ở một nửa khu vực đánh bắt ngoài khơi.</s>
 <s id="87">Thực tế, nếu tổng hợp lại, tiền trợ cấp cao gấp bốn lần lợi nhuận.</s>
 <s id="88">Vậy ta có năm quốc gia đánh bắt cá nhiều nhất ở vùng biển khơi và tình hình kinh tế còn lệ thuộc vào các khoản trợ cấp khổng lồ từ chính phủ vài quốc gia còn lệ thuộc vào cả các vi phạm quyền con người.</s>
 <s id="89">Bản phân tích kinh tế này tiết lộ thực tế rằng đề xuất đánh bắt trên toàn vùng biển khơi đã bị hiểu sai.</s>
 <s id="90">Có chính phủ mất trí nào lại muốn trợ cấp cho một ngành phụ thuộc vào việc bóc lột và có nguy cơ phá hoại lớn</s>
 <s id="91">và cũng không đem về nhiều lợi nhuận?</s>
 <s id="92">Thế tại sao không ngăn cấm đánh bắt ở vùng biển khơi?</s>
 <s id="93">Hãy tạo ra khu bảo tồn vùng biển khơi khổng lồ, chiếm 2/3 đại dương.</s>
 <s id="94">Một nghiên cứu mô hình từ -- (Vỗ tay) Một nghiên cứu mô hình từ các đồng nghiệp ở UC Santa Barbara, gợi ý rằng bảo tồn như vậy sẽ giúp loài di cư như cá ngừ hồi phục ở vùng biển khơi.</s>
 <s id="95">Một phần của sự hồi phục này sẽ tràn qua vùng biển nước khác, và giúp chúng phục hồi.</s>
 <s id="96">Điều đó cũng sẽ tăng lượng cá đánh bắt được ở các vùng biển đó, và cả lợi nhuận, vì chi phí đánh bắt cá sẽ giảm.</s>
 <s id="97">Những lợi ích sinh thái sẽ rất lớn, vì những giống săn mồi lớn, như cá ngừ và cá mập, có vai trò quan trọng với sức khoẻ của toàn bộ hệ sinh thái.</s>
 <s id="98">Do đó, bảo vệ vùng biển khơi sẽ đem lại những lợi ích sinh thái, kinh tế và cả xã hội.</s>
 <s id="99">Nhưng sự thật là phần lớn các công ty đánh bắt không quan tâm đến môi trường.</s>
 <s id="100">Nhưng họ sẽ kiếm được nhiều tiền hơn nếu không đánh bắt ở vùng khơi.</s>
 <s id="101">Và điều này sẽ không ảnh hưởng tới khả năng nuôi sống dân số ngày càng tăng, vì biển khơi chỉ cung cấp 5% lượng thuỷ sản đánh bắt toàn cầu, và không đem lại năng suất cao bằng vùng gần bờ.</s>
 <s id="102">Phần lớn lượng cá bắt được ngoài khơi được bán như thực phẩm cao cấp, như sashimi cá ngừ và súp vi cá mập.</s>
 <s id="103">Đánh bắt ở vùng khơi không đóng góp vào an ninh lương thực toàn cầu.</s>
 <s id="104">Vậy ta sẽ làm gì để có thể bảo vệ vùng biển lớn?</s>
 <s id="105">Ngay thời điểm này, các nhà đàm phán ở Liên Hiệp Quốc đang tranh luận về một thoả thuận mới về vấn đề này.</s>
 <s id="106">Đừng để nó diễn ra một cách kín đáo.</s>
 <s id="107">Đây là cơ hội lớn nhất của ta.</s>
 <s id="108">Và tất cả chúng ta nên đảm bảo rằng đất nước của mình sẽ hỗ trợ việc bảo vệ vùng biển khơi và loại bỏ những khoản trợ cấp cho đánh bắt công nghiệp.</s>
 <s id="109">Năm 2016, 24 quốc gia và Liên minh châu Âu đã đồng ý bảo vệ Biển Ross, nơi hoang sơ nhất Nam Cực, đầy động vật hoang dã như cá voi sát thủ, hải cẩu báo, chim cánh cụt.</s>
 <s id="110">Và nó bao gồm cả các quốc gia đánh bắt như Trung Quốc, Nhật, Tây Ban Nha, Nga.</s>
 <s id="111">Nhưng họ quyết định rằng bảo vệ môi trường độc nhất như vậy sẽ có giá trị hơn việc bóc lột với chút ít lợi ích.</s>
 <s id="112">Và đây chính là dạng hợp tác và sẵn sàng bỏ qua những khác biệt mà ta cần.</s>
 <s id="113">Chúng ta có thể thực hiện điều đó một lần nữa.</s>
 <s id="114">Trong 20 năm tới, nếu con cái ta nhảy vào một điểm bất kì trong đại dương, chúng sẽ thấy gì?</s>
 <s id="115">Một khung cảnh tan hoang, như phần lớn vùng biển hiện nay, hay sự sống đa dạng, di sản mà ta để lại?</s>
 <s id="116">Xin cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="117">(Vỗ tay) Xin cảm ơn.</s>
 <s id="118">(Vỗ tay)</s>
</text>
