<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 2002, một nhóm các nhà hoạt động điều trị đã gặp để thảo luận về giai đoạn phát triển đầu của máy bay.</s>
 <s id="2">Anh em nhà Wright, vào đầu thế kỷ trước, đã nỗi lực để lần đầu tiên làm cho một trong các thiết bị đó bay được.</s>
 <s id="3">Họ cũng đã đăng ký nhiều bằng sáng chế trên các bộ phận thiết yếu của máy bay.</s>
 <s id="4">Họ không phải là những người duy nhất.</s>
 <s id="5">Đó là thực tế phổ biến trong ngành công nghiệp và những người giữ bằng sáng chế về máy bay bảo vệ chúng một cách quyết liệt và kiện các đối thủ cạnh tranh.</s>
 <s id="6">Điều này thực sự không hề tuyệt vời cho sự phát triển của ngành hàng không, và đã có thời điểm cụ thể mà chính phủ Hoa Kỳ đã quan tâm đến việc đẩy mạnh sản xuất máy bay quân sự.</s>
 <s id="7">Do vậy, đã xuất hiện một chút xung đột.</s>
 <s id="8">Chính phủ Hoa Kỳ đã quyết định hành động, và buộc các chủ sở hữu bằng sáng chế phải chia sẻ bằng sáng chế của mình để những người khác cũng có thể sản xuất máy bay.</s>
 <s id="9">Vì vậy, có điều gì bạn phải làm với điều này?</s>
 <s id="10">Năm 2002, Nelson Otwoma, một nhà khoa học xã hội người Kenya, phát hiện ra ông có HIV và cần phải được điều trị</s>
 <s id="11">Ông được bảo rằng đây là căn bệnh vô phương cứu chữa.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Ông đã nghe rằng AIDS gây chết người, và không 1 liệu trình điều trị nào được đưa ra.</s>
  <s id="12.2">Thời điểm đó phương thức chữa trị thực ra đã có ở các nước giàu.</s>
 </p>
 <s id="13">AIDS đã trở thành một căn bệnh mãn tính.</s>
 <s id="14">Người dân ở quốc gia của chúng tôi ở châu Âu, Bắc Mỹ, sống chung với HIV một cuộc sống khoẻ mạnh.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Nhưng không phải cho Nelson.</s>
  <s id="15.2">Ông ấy không đù giàu và cũng như vậy với đứa con trai ba tuổi của ông, người mà một năm sau được phát hiện cũng có HIV.</s>
 </p>
 <s id="16">Nelson quyết định trở thành một nhà hoạt động điều trị và tham gia với các nhóm khác.</s>
 <s id="17">Năm 2002, họ phải đối mặt với một cuộc chiến khác.</s>
 <s id="18">Giá cho ARVs, các loại thuốc cần thiết để điều trị HIV, có giá khoảng 12.000 đô la cho một bệnh nhân mỗi năm.</s>
 <s id="19">Bằng sáng chế về những loại thuốc đó do một số công ty dược phẩm phương Tây nắm giữ mà họ không nhất thiết phải tự nguyện chia sẻ những bằng sáng chế này.</s>
 <s id="20">Khi bạn có bằng sáng chế, bạn có thể loại trừ bất cứ ai khác tạo ra bằng việc sản xuất hoặc điều chế các phiên bản giá rẻ, ví dụ như vậy, đối với các loại thuốc có sẵn này.</s>
 <s id="21">Rõ ràng điều này làm bùng nổ cuộc chiến về vi phạm bằng sáng chế trên khắp thế giới.</s>
 <s id="22">May mắn thay, những bằng sáng chế này không tồn tại trên toàn thế giới.</s>
 <s id="23">Đã có các quốc gia không công nhận bằng sáng chế dược phẩm, chẳng hạn như ở Ấn Độ, và các công ty dược phẩm Ấn Độ bắt đầu sản xuất cái gọi là thuốc generic (thuốc tương đương trị liệu với thuốc phát minh có bản quyền) một bản sao giá rẻ của các loại thuốc kháng vi rút, và đưa chúng vào thị trường ở các nước đang phát triển, và trong vòng một năm giá đã giảm xuống từ 10.000 đô la cho một bệnh nhân mỗi năm đến chỉ còn 350 đô la cho một bệnh nhân mỗi năm, và ngày nay cùng một hợp chất của ba loại thuốc cũng được cung cấp với giá 60 đô la cho một bệnh nhân mỗi năm, và tất nhiên điều đó đã bắt đầu có ảnh hưởng rất lớn về số lượng những người có đủ khả năng tiếp cận các loại thuốc nêu trên.</s>
 <s id="24">Chương trình điều trị đã trở thành có thể, các gói tài trợ được đưa ra, và số lượng người sử dụng các loại thuốc kháng vi rút bắt đầu tăng rất nhanh.</s>
 <s id="25">Hôm nay, tám triệu người được sử dụng thuốc kháng virut.</s>
 <s id="26">Có ba mươi tư triệu người bị nhiễm HIV.</s>
 <s id="27">Con số cao nhất từ trước đến nay, nhưng đây thực sự là tin tốt, bởi nó có nghĩa là mọi người ngừng chết đi.</s>
 <s id="28">Những người có thể tiếp cận các loại thuốc này ngừng chết đi.</s>
 <s id="29">Và còn 1 điều khác.</s>
 <s id="30">Họ cũng ngừng lây nhiễm vi-rút cho người khác.</s>
 <s id="31">Gần đây, khoa học đã chứng minh điều này.</s>
 <s id="32">Điều đó có nghĩa là chúng ta có các công cụ để phá vỡ sự trở lại của dịch bệnh này.</s>
 <s id="33">Vậy, vấn đề là gì?</s>
 <s id="34">Vâng, nhiều điều đã thay đổi.</s>
 <s id="35">Trước hết, các quy tắc đã thay đổi.</s>
 <s id="36">Hôm nay, tất cả các nước có nghĩa vụ cung cấp bằng sáng chế dược phẩm sau ít nhất 20 năm.</s>
 <s id="37">Đây là kết quả của các quy tắc về sở hữu trí tuệ của Tổ chức Thương mại Thế giới.</s>
 <s id="38">Vì vậy, Ấn Độ không thể làm những gì đã làm.</s>
 <s id="39">Thứ hai, hoạt động thực tế của các công ty đang nắm giữ bằng sáng chế đã thay đổi.</s>
 <s id="40">Ở đây bạn thấy việc thực thi quyền sáng chế trước các nguyên tắc của Tổ chức Thương mại Thế giới, trước năm 1995, trước các loại thuốc kháng vi rút.</s>
 <s id="41">Đây là những gì bạn nhìn thấy ngày hôm nay, và đây là ở các nước đang phát triển, do đó, điều đó có nghĩa là, trừ khi chúng ta chủ tâm làm một cái gì đó và trừ khi chúng ta làm một cái gì đó ngay bây giờ, chúng ta sẽ phải đối mặt với cuộc khủng hoảng giá thuốc khác trong tương lai rất gần, bởi vì loại thuốc mới được phát triển, loại thuốc mới đến thị trường, nhưng chúng được cấp bằng sáng chế trong một phạm vi rộng hơn nhiều của các quốc gia.</s>
 <s id="42">Vì vậy, trừ khi chúng ta hành động, trừ khi chúng tôi làm một cái gì đó vào ngày hôm nay, chúng tôi sẽ sớm phải đối mặt với những gì được gọi là quả bom thời gian điều trị.</s>
 <s id="43">Nó không chỉ là số lượng các loại thuốc được cấp bằng sáng chế.</s>
 <s id="44">Còn một điều khác mà có thể khiến các nhà sản xuất thuốc generic phải đắn đo.</s>
 <s id="45">Điều này cho bạn thấy tình hình chung của bằng sáng chế.</s>
 <s id="46">Đây là tình hình của một loại thuốc.</s>
 <s id="47">Vì vậy, bạn có thể tưởng tượng rằng nếu bạn là một công ty sản xuất thuốc generic để xem xét quyết định đầu tư để phát triển sản phẩm này, trừ khi bạn biết rằng các giấy phép cho các bằng sáng chế có thể sử dụng được, bạn sẽ có thể lựa chọn để làm một thứ khác.</s>
 <s id="48">Một lần nữa, hành động chủ tâm là cần thiết.</s>
 <s id="49">Vì vậy chắc chắn, nếu một quỹ bằng sáng chế có thể được thiết lập để sản xuất máy bay quân sự, chúng ta có thể làm một cái gì đó tương tự để giải quyết dịch HIV/AIDS.</s>
 <s id="50">Và chúng tôi đã làm.</s>
 <s id="51">Trong năm 2010, UNITAID thành lập Quỹ bằng sáng chế thuốc cho HIV.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Và đây là cách nó hoạt động: Chủ sở hữu bằng sáng chế, nhà phát minh người phát triển loại thuốc mới cấp bằng sáng chế cho các phát minh này, nhưng cho phép sử dụng những bằng sáng chế đó cho Quỹ bằng sáng chế thuốc.</s>
  <s id="52.2">Quỹ bằng sáng chế thuốc sau đó, cấp giấy phép cho bất cứ ai cần tiếp cận các bằng sáng chế này.</s>
 </p>
 <s id="53">Đó có thể là nhà sản xuất thuốc generic.</s>
 <s id="54">Nó cũng có thể là các tổ chức phát triển thuốc phi lợi nhuận, ví dụ vậy.</s>
 <s id="55">Những nhà sản xuất sau này có thể bán những loại thuốc đó với chi phí thấp hơn nhiều cho người dân cần sử dụng chúng. hoặc cho những chương trình điều trị cần sử dụng chúng.</s>
 <s id="56">Họ trả tiền bản quyền trong việc bán hàng cho các chủ sở hữu bằng sáng chế, do đó, các chủ sở hữu này được trả công để chia sẻ các quyền sở hữu trí tuệ của họ.</s>
 <s id="57">Ở đây có một sự khác biệt quan trọng với Quỹ bằng sáng chế của máy bay.</s>
 <s id="58">Quỹ bằng sáng chế thuốc là một cơ chế tự nguyện.</s>
 <s id="59">Trong khi các chủ sở hữu bằng sáng chế của máy bay đã không còn sự lựa chọn nào dù họ cấp phép sử dụng bằng sáng chế của họ hay không.</s>
 <s id="60">Họ cũng bị buộc phải làm vậy.</s>
 <s id="61">Đó là một cái gì đó mà Quỹ bằng sáng chế thuốc không thể làm.</s>
 <s id="62">Nó phụ thuộc vào sự sẵn lòng của công ty dược phẩm với các giấy phép bằng sáng chế của họ và để chúng cho những người khác sử dụng.</s>
 <s id="63">Hôm nay, Nelson Otwoma khỏe mạnh.</s>
 <s id="64">Ông được sử dụng thuốc kháng vi-rút.</s>
 <s id="65">Con trai của ông sẽ sớm tròn 14 tuổi.</s>
 <s id="66">Nelson là một thành viên của nhóm các chuyên gia tư vấn của Quỹ bằng sáng chế thuốc, và ông nói với tôi cách đây không lâu rằng, "Ellen, chúng tôi ở Kenya và ở nhiều nước khác đều dựa vào Quỹ bằng sáng chế thuốc để đảm bảo rằng chúng tôi có thể tiếp cận các mới thuốc, rằng chúng tôi có thể tiếp cận các loại thuốc mới mà không có sự trì hoãn nào."</s>
 <s id="67">Và điều này không còn là tưởng tượng.</s>
 <s id="68">Chúng đã xảy ra, tôi sẽ chỉ cho bạn một ví dụ.</s>
 <s id="69">Vào tháng Tám năm nay, cơ quan dược phẩm Hoa Kỳ đã phê duyệt thuốc AIDS mới 4 trong 1.</s>
 <s id="70">Công ty Gilead nắm các bằng sáng chế, đã cấp phép sử dụng tài sản sở hữu trí tuệ cho Quỹ bằng sáng chế thuốc.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Quỹ này đã làm việc vào ngày hôm nay, hai tháng sau, với nhà sản xuất thuốc generic để đảm bảo rằng các sản phẩm này có thể được ra thị trường với chi phí thấp tại nơi và thởi điểm cần chúng.</s>
  <s id="71.2">Điều này là chưa từng xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="72">Điều này đã chưa bao giờ được thực hiện trước đây.</s>
 <s id="73">Nguyên tắc là khoảng 10 năm trì hoãn cho một sản phẩm mới để đi đến thị trường các nước đang phát triển, nếu có.</s>
 <s id="74">Điều này chưa từng thấy trước đây.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Kỳ vọng của Nelson là rất cao, và cũng khá đúng.</s>
  <s id="75.2">Ông và con trai ông sẽ cần sử dụng thế hệ tiếp theo của thuốc kháng virus và thế hệ tiếp theo nữa, trong suốt cuộc đời của họ, vì vậy, ông và nhiều người khác ở Kenya và cũng như các nước khác có thể tiếp tục sống cuộc sống khỏe mạnh và năng động.</s>
 </p>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Bây giờ chúng tôi dựa vào sự sẵn sàng của các công ty thuốc để làm điều đó xảy ra.</s>
  <s id="76.2">Chúng tôi cần các công ty hiểu rằng đó là lợi ích, không chỉ là lợi ích của thị trường hàng hóa toàn cầu, mà còn là sự lợi ích của chính họ, để chuyển biến xung đột thành hợp tác. và thông qua Quỹ bằng sáng chế thuốc, họ có thể khiến điều này trở thành hiện thực.</s>
 </p>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Họ cũng có thể chọn không làm điều đó, nhưng những người theo con đường này có thể sẽ kết thúc trong một tình huống tương tự như anh em nhà Wright cuối thế kỷ, họ phải đối mặt với các biện pháp cưỡng chế của chính phủ.</s>
  <s id="77.2">Vì vậy, họ nên xúc tiến từ bây giờ.</s>
 </p>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Cảm ơn bạn.</s>
  <s id="78.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
