<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà vật lý thiên văn.</s>
 <s id="2">Tôi nghiên cứu các vụ nổ sao trong vũ trụ.</s>
 <s id="3">Nhưng tôi có khuyết điểm: Tôi hay bồn chồn và dễ chán.</s>
 <s id="4">Dù vật lý thiên văn học, cho tôi cơ hội tuyệt vời để nghiên cứu toàn bộ vũ trụ, nhưng việc nghĩ rằng chỉ làm mỗi công việc đó, và luôn như vậy, khiến tôi cảm thấy bị gò bó và tù túng.</s>
 <s id="5">Sẽ thế nào nếu vấn đề về tập trung và nhàm chán của tôi không phải là khuyết điểm?</s>
 <s id="6">Sẽ thế nào nếu tôi biến nó thành thứ quý giá?</s>
 <s id="7">Nhà vật lý thiên văn không thể tiếp xúc hay tương tác với những thứ mình nghiên cứu.</s>
 <s id="8">Không thể làm nổ ngôi sao trong phòng thí nghiệm</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">để hiểu lý do và cách thức nổ.</s>
  <s id="9.2">Chỉ có những bức hình và đoạn phim từ bầu trời mà thôi.</s>
 </p>
 <s id="10">Mọi thứ ta biết về vũ trụ, từ vụ Nổ Lớn tạo ra không gian và thời gian, sự hình thành và phát triển của các sao và dải Ngân Hà, đến cấu trúc của hệ Mặt Trời, đều được tìm ra từ nghiên cứu hình ảnh bầu trời.</s>
 <s id="11">Để nghiên cứu cả hệ thống vũ trụ phức tạp, nhà vật lý thiên văn rất giỏi trong việc tìm ra các mô phỏng và giải pháp đơn giản từ tập hợp thông tin rộng và rắc rối</s>
 <s id="12">Vậy tôi có thể dùng khả năng này vào việc gì khác?</s>
 <s id="13">Sẽ thế nào nếu ta xoay các máy ảnh hướng về phía mặt đất?</s>
 <s id="14">Tại đài quan sát đô thị, đó là những gì chúng tôi làm.</s>
 <s id="15">Greg Dobler, một nhà vật lý thiên văn và là chồng tôi đã tạo nên đài quan sát đầu tiên ở đại học New York năm 2013 và tôi tham gia cùng anh năm 2015.</s>
 <s id="16">Đây là việc chúng tôi làm.</s>
 <s id="17">Chúng tôi chụp toàn cảnh thành phố về đêm, nghiên cứu ánh sáng nơi đây như các vì sao.</s>
 <s id="18">Theo dõi thay đổi ánh sáng qua thời gian cũng như màu sắc của ánh sáng thiên văn, tôi nhận ra bản chất các vụ sao phát nổ.</s>
 <s id="19">Áp dụng cách nghiên cứu này cho ánh sáng thành phố, chúng tôi đo lường, dự đoán mức độ năng lượng thành phố cần và tiêu thụ và giúp xây dựng mạng lưới điện phù hợp đáp ứng nhu cầu hoặc phát triển môi trường đô thị.</s>
 <s id="20">Chúng tôi chụp được khói ô nhiễm ban ngày.</s>
 <s id="21">75% khí thải nhà kính ở New York là từ các tòa nhà như thế này, đốt dầu để sưởi ấm.</s>
 <s id="22">Bạn có thể đo mức ô nhiễm bằng cảm biến không khí.</s>
 <s id="23">Nhưng nếu đặt mỗi máy ở mỗi tòa nhà tại New York, phải đọc dữ liệu từ hàng ngàn máy.</s>
 <s id="24">Sẽ rất tốn kém.</s>
 <s id="25">Cùng với sinh viên trường, chúng tôi xây dựng một thuật toán, một mạng lưới trung gian có thể phát hiện các đám mây trên bầu trời New York.</s>
 <s id="26">Chúng tôi phân loại chúng -- đám mây hơi nước vô hại, trắng và mờ; đám khói ô nhiễm, đen và dày -- và cung cấp bản đồ ô nhiễm vùng lân cận cho các nhà làm chính sách.</s>
 <s id="27">Dự án liên chuyên môn này đã tạo ra một giải pháp đột phá.</s>
 <s id="28">Không chỉ là hình ảnh, các phương pháp phân tích dữ liệu trong thiên văn vật lý có thể được áp dụng cho mọi loại dữ liệu.</s>
 <s id="29">Luật sư ở một quận ở California đã nhờ chúng tôi tìm hiểu sự chậm trễ trong khởi tố tại các phiên tòa.</s>
 <s id="30">Có những người bị tù treo hoặc bị giam giữ, chờ đợi tới vài năm để được xét xử.</s>
 <s id="31">Họ muốn biết loại vụ án nào bị kéo dài, và có rất nhiều dữ liệu để tìm hiểu, nhưng không có chuyên gia hay công cụ để thực hiện điều đó.</s>
 <s id="32">Và đó là lúc chúng tôi vào cuộc.</s>
 <s id="33">Làm việc với đồng nghiệp, giáo sư về chính sách công Angela Hawken, chúng tôi đã lập biểu đồ số liệu để DAs có thể hiểu quá trình truy tố.</s>
 <s id="34">Bên cạnh đó, chúng tôi phân tích dữ liệu, tìm hiểu liệu thời gian xử án có chịu ảnh hưởng bởi sự phân biệt xã hội trong các phiên tòa.</s>
 <s id="35">Chúng tôi ứng dụng các phương pháp đã được dùng để phân loại hàng ngàn các vụ nổ sao, vào hàng ngàn vụ án.</s>
 <s id="36">Nhờ vậy, chúng tôi tạo nên mô hình cho những thẩm phán khác nghiên cứu về những sai lệch mà họ gặp phải.</s>
 <s id="37">Việc cộng tác giữa các chuyên gia và vật lý thiên văn này tạo nên giải pháp biến chuyển cải thiện cuộc sống con người.</s>
 <s id="38">Theo hai chiều.</s>
 <s id="39">Tôi đem tri thức vật lý thiên văn vào khoa học đô thị, và đem kiến thức khoa học đô thị ứng dụng ngược lại vào ngành mình.</s>
 <s id="40">Tiếng vọng ánh sáng; sự phản chiếu của vụ nổ sao về phía bụi các chùm sao.</s>
 <s id="41">Trong hình ảnh ghi nhận, nó xuất hiện với những đặc điểm trắng, mờ, chuyển động giống như các đám mây.</s>
 <s id="42">Tôi ứng dụng chính mô hình phát hiện mây trong thành phố vào việc tìm kiếm tiếng vọng ánh sáng trong các bức hình bầu trời.</s>
 <s id="43">Bằng cách tìm hiểu những thứ khiến mình thích thú, vượt ra khỏi chuyên ngành, tôi đã biến sự nhàm chán thành giá trị.</s>
 <s id="44">Chúng tôi, các bạn, đều có cách nhìn riêng để thấu hiểu điều mới từ đó, tạo ra những giải pháp đột phá.</s>
 <s id="45">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="46">(vỗ tay)</s>
</text>
