<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu tôi yêu cầu bạn gọi tên một vi khuẩn sống trong ruột của bạn, phần lớn các bạn sẽ nói là E. Coli.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Rất nhiều người nói vậy.</s>
  <s id="2.2">Nó là vi khuẩn đường ruột được biết đến nhiều nhất.</s>
 </p>
 <s id="3">Nhưng hóa ra là E. Coli ít hơn các loài khác trong đường ruột bạn tỉ lệ khoảng 1/1000 nhiều loài trong số đó có thể bạn còn chưa được nghe tới.</s>
 <s id="4">Đó là Bacteroides, ví dụ khác nữa là Prevotella.</s>
 <s id="5">Chúng là hai loài thống trị trong ruột của người hiện đại.</s>
 <s id="6">Có khoảng 100 nghìn tỉ vi khuẩn sống trong cơ thể bạn</s>
 <s id="7">Ta gọi chúng là hệ vi khuẩn, chúng như một thế giới nhỏ trong cơ thể bạn -- thực ra thì giống một vũ trụ hơn.</s>
 <s id="8">Một trăm nghìn tỉ tức là nếu bạn lấy ngọn cỏ và đặt chúng vào từng vi khuẩn sống trong đường ruột, chúng có thể lấp đầy một triệu sân bóng.</s>
 <s id="9">Thật sự nó rất phức tạp.</s>
 <s id="10">Nhưng cũng thú vị thay, khi cơ thể chúng ta thích nghi với cuộc sống hiện đại ta mất đi một vài vi khuẩn thông thường, và cùng lúc đó, một vài bệnh liên quan đến đường ruột tăng vọt ở các nước phát triển trên khắp thế giới.</s>
 <s id="11">Và nhiều bạn chắc biết ai đó bị béo phì, tiểu đường, bệnh Crohn, hay viêm loét đại tràng, dị ứng và hen suyễn.</s>
 <s id="12">Bất cứ bệnh nào kể trên và nhiều bệnh khác liên quan đến sự trao đổi chất và miễn dịch tự động đều liên quan đến việc suy giảm sự phong phú trong đường ruột.</s>
 <s id="13">Phòng nghiên cứu của tôi đã chỉ ra điều này khi nghiên cứu về các loài linh trưởng.</s>
 <s id="14">Chúng tôi muốn biết điều gì xảy ra với hệ vi khuẩn của loài khỉ khi chúng di chuyển từ rừng về sở thú.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Hệ vi khuẩn có thay đổi không?</s>
  <s id="15.2">Có vi khuẩn mới không?</s>
 </p>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Có mất đi vài loài vi khuẩn?</s>
  <s id="16.2">Như vậy thì tốt hay tệ hơn?</s>
 </p>
 <s id="17">Chúng tôi theo dõi hai loài khác nhau trong rừng, một ở Việt Nam, một ở Costa Rica, và chúng tôi giải trình tự DNA từ phân của chúng.</s>
 <s id="18">Đây là cách chúng tôi tìm hiểu hệ vi khuẩn trong phòng nghiên cứu của mình.</s>
 <s id="19">Và cái chúng tôi tìm được trong DNA đó là khi ở trong tự nhiên, hai loài này có tập vi khuẩn khác nhau hoàn toàn.</s>
 <s id="20">Nó giống như một dấu vân tay cho mỗi loài.</s>
 <s id="21">Nhưng trong vườn thú, chúng mất hầu hết sự đa dạng vi khuẩn và có thêm một vài tập vi khuẩn khác.</s>
 <s id="22">Và điều này rất kỳ lạ.</s>
 <s id="23">Hai hệ vi khuẩn</s>
 <s id="24">trong tự nhiên, phong phú như rừng đó là các sinh vật sống trong ruột khỉ.</s>
 <s id="25">Đó là kiểu đa dạng mà chúng ta nói tới.</s>
 <s id="26">Nhưng khi ở sở thú, chúng mất sự đa dạng.</s>
 <s id="27">Tưởng tượng một khu rừng nhiệt đới bị thiêu rụi và bị vài loài xâm chiếm.</s>
 <s id="28">Đấy mới giống hệ vi khuẩn của linh trưởng nuôi nhốt.</s>
 <s id="29">Giờ, trong khi chờ đợi, nhiều loài ở vườn thú</s>
 <s id="30">gặp vấn đề với béo phì, suy mòn, viêm ruột, tiêu chảy, phù một số con khó mà sống sót.</s>
 <s id="31">Giờ, dĩ nhiên chúng tôi rất muốn tìm ra cái gọi là các loài xâm chiếm đang hoành hành trong sở thú.</s>
 <s id="32">Vậy chúng tôi trở lại với DNA và qua đó chúng tôi biết được tất cả khỉ trong sở thú bị thống trị bởi loài Bacteroides và Prevotella, cũng là các loài có trong ruột của người hiện đại.</s>
 <s id="33">Chúng tôi muốn tìm cách hiển thị điều này và chúng tôi sử dụng các công cụ sinh thái học đa chiều để đưa tất cả các hệ vi khuẩn mà chúng tôi nghiên cứu vào.</s>
 <s id="34">Và những gì bạn đang thấy ở đây là một khoảng cách xa mỗi điểm là một hệ vi khuẩn của động vật.</s>
 <s id="35">Mỗi điểm đại diện cho cả hệ vi khuẩn trong sở thú.</s>
 <s id="36">Và hệ vi khuẩn nào có nhiều loài chung thì càng gần nhau hơn.</s>
 <s id="37">Ngược lại càng khác biệt thì càng xa nhau.</s>
 <s id="38">Và nó cho bạn thấy rằng hai nhóm khỉ hoang dã ở bên trái.</s>
 <s id="39">Trên trái là khỉ có nguy cơ tuyệt chủng được gọi là Chà Vá chân đỏ ở Việt Nam</s>
 <s id="40">Ở dưới trái là khỉ đến từ Costa Rica.</s>
 <s id="41">Ta có thể thấy chúng có hệ vi khuẩn khác nhau trong tự nhiên.</s>
 <s id="42">Và sau đó thì hai loài khỉ đó trong sở thú hội tụ lại, và hệ vi khuẩn của chúng thay đổi và chúng trở nên giống nhau, cho dù đây là những sở thú khác lục địa khác vùng địa lý, và chế độ ăn của chúng cũng khác nhau.</s>
 <s id="43">Giờ, chúng tôi nghiên cứu vài loài linh trưởng.</s>
 <s id="44">Loài linh trưởng nào mà bạn nghĩ sẽ khác linh trưởng sống hoang dã nhiều hơn so với sống nuôi nhốt?</s>
 <s id="45">Loài người hiện đại.</s>
 <s id="46">Đó là người ở quốc gia đang phát triển,</s>
 <s id="47">khác linh trưởng hoang dã hơn là loài trong sở thú.</s>
 <s id="48">Và nhóm cuối cùng mà chúng tôi nghiên cứu, ở tận cùng phía bên phải, là người sống ở Mỹ.</s>
 <s id="49">Và khi tôi nhìn số liệu này, tóc gáy tôi dựng đứng cả lên, vì một cách nghĩ về nó là, "Ôi, nó thật thú vị, khỉ nuôi nhốt cũng đang trở nên giống như người Mỹ.</s>
 <s id="50">(Cười) Nhưng nghĩ theo cách khác thì người Mỹ giống siêu khỉ nhốt.</s>
 <s id="51">Và tôi đang nhìn số liệu trên màn hình máy tính khi tôi biết được rằng bốn con Chà Vá chân đỏ đã chết trong sở thú vì vấn đề đường ruột.</s>
 <s id="52">Đối với một vài con vật này, việc mang trong cơ thể loại vi khuẩn nhất định có thể là vấn đề sống chết.</s>
 <s id="53">Trở lại câu chuyện để nói về loài người.</s>
 <s id="54">Hiển nhiên rằng hệ vi khuẩn ở Mỹ không gây ra cái chết sớm như trong sở thú nhưng chúng ta có nguy cơ lớn về béo phì, đái tháo đường, và các bệnh khác.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Và điều này không chỉ xảy ra đối với người sống ở Mỹ trong nhiều thế hệ, mà còn đối với người nhập cư và tị nạn.</s>
  <s id="55.2">Những người nhập cư và nhóm tị nạn đến Mỹ hoàn toàn khỏe mạnh mà chỉ trong vài năm sau đó, họ có nguy cơ cao bị béo phì và đái tháo đường như những người Mỹ khác.</s>
 </p>
 <s id="56">Và chúng tôi thảo luận vấn đề này với hai nhóm người đến Mỹ từ Đông Nam Á: người Hmông đến từ giữa những năm 1970 tị nạn từ chiến tranh Việt Nam và chiến tranh Lào; và người Karen, những người tị nạn từ Myanmar thời gian gần đây.</s>
 <s id="57">Chúng tôi đã làm việc trong vài năm với các cộng đồng địa phương và các bác sĩ lâm sàng để nghiên cứu điều gì xảy ra với hệ vi khuẩn của người Hmông và Karen khi rời trại tị nạn và làng quê ở Thái Lan tới Mỹ.</s>
 <s id="58">Và chúng tôi đã phát hiện khi những nhóm này tới Mỹ, họ đánh mất phần lớn, khoảng 20% hệ vi khuẩn, và người đến Mỹ mà bị béo phì đánh mất một phần ba hệ vi khuẩn.</s>
 <s id="59">Vậy chúng ta biết rằng việc chuyển tới Mỹ gây thay đổi lớn với hệ vi khuẩn, hoàn toàn theo hướng không có lợi.</s>
 <s id="60">Và những vi khuẩn này thực sự gây béo phì, hay là béo phì gây biến đổi vi khuẩn?</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Đó là vấn đề chúng tôi tiếp tục theo dõi.</s>
  <s id="61.2">Và những bằng chứng trong phòng thí nghiệm của tôi cộng với các phòng thí nghiệm khác khắp thế giới cho thấy thay đổi nào đó trong hệ vi khuẩn đã gây ra béo phì, và nhiều bệnh tật hiện đại, phương tây.</s>
 </p>
 <s id="62">Tin tốt là hệ vi khuẩn của bạn có thể thay đổi.</s>
 <s id="63">Không giống hệ gen của bạn, nó là sinh vật sống thực sự và có nhiều nghiên cứu đang được tiến hành để hiểu rõ hơn cách để khôi phục lại hệ vi khuẩn khi chúng có sai sót, nhờ vào chế độ ăn kiêng, hay sử dụng vi sinh vật sống.</s>
 <s id="64">Và thực tế, bước tiếp theo là thu thập và giữ gìn vi khuẩn từ những người khỏe mạnh để chúng có thể được gìn giữ như kho báu và có thể bảo vệ họ khi họ thích nghi với xã hội hiện đại, và bảo vệ các thế hệ tương lai đang lớn lên và có nguy cơ mắc các bệnh gia tăng với tất cả các thế hệ.</s>
 <s id="65">Tôi đang mong chờ ở tương lai khi chúng ta có công cụ phục hồi hệ vi khuẩn, và khi đó, loài khỉ sẽ sống hạnh phúc và khỏe mạnh và chúng ta cũng vậy.</s>
 <s id="66">(Vỗ tay)</s>
</text>
