<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi tôi được mời đến thực hiện bài phát biểu này một vài tháng trước đây, chúng tôi đã bàn luận về một số chủ đề với ban tổ chức, rất nhiều vấn đề khác nhau được thảo luận và tranh luận.</s>
 <s id="2">Vậy mà không một ai nhắc tới đề tài này, bởi 2 tháng trước, Ebola đã phát triển theo cấp số nhân và phát tán rộng rãi trên nhiều khu vực hơn chúng ta từng chứng kiến, cả thế giới đã bị chấn động, lo lắng và quan ngại bởi dịch bệnh này theo một cách mà chúng ta chưa từng thấy trong lịch sử gần đây.</s>
 <s id="3">Nhưng hôm nay, tôi có thể đứng đây và tôi có thể nói với bạn về cách đánh bại Ebola Bởi vì những người mà bạn chưa từng nghe nói tới, những người như Peter Clement, một bác sĩ người Liberia đang làm việc ở tỉnh Lofa Nơi mà rất nhiều người trong số các bạn có lẽ chưa từng nghe tới, nó ở Liberia.</s>
 <s id="4">Lý do mà hạt Lofa trở nên quan trọng là vì vào khoảng 5 tháng trước, khi bệnh dịch mới bắt đầu phát triển, Hạt Lofa ở ngay trung tâm, tâm chấn của đại dịch này.</s>
 <s id="5">Vào thời điểm đó, MSF và các trung tâm trị liệu ở đó, họ đang chăm sóc hàng tá bệnh nhân từng ngày, và những bệnh nhân, những cộng đồng này theo thời gian càng ngày càng trở nên sợ hãi hơn với dịch bệnh này và những gì nó đã gây ra với gia đình họ, với cộng đồng của họ, với con của họ, với người thân của họ.</s>
 <s id="6">Và vậy là Peter Clement được giao sứ mệnh lái xe 12 tiếng trên con đường dài, gồ ghề từ thủ đô Monrovia đến tỉnh Lofa, để thử và giúp kiểm soát sự bùng phát của bệnh dịch nơi đây</s>
 <s id="7">Và những gì Peter thấy khi ông đến nơi là sự kinh hoàng mà tôi đã đề cập với bạn.</s>
 <s id="8">ông ấy ngồi cùng với những lãnh đạo địa phương và lắng nghe.</s>
 <s id="9">Và những gì mà ông ấy nghe thấy thật rất đau lòng.</s>
 <s id="10">Ông đã nghe về sự tàn phá và sự tuyệt vọng của những người dân chịu ảnh hưởng bởi dịch bệnh này.</s>
 <s id="11">Ông nghe thấy những câu chuyện đau lòng không chỉ về những tổn hại mà Ebola gây ra cho con ngừơi mà còn những gì nó gây ra cho các gia đình và cho cộng đồng.</s>
 <s id="12">Và ông ấy lắng nghe các lãnh đạo địa phương nơi đó và những gì họ bảo ông Họ nói,"Khi những đứa trẻ của chúng tôi bị ốm, khi chúng đang dần chết, chúng tôi không thể ôm chúng vào lúc mà chúng tôi muốn gần gũi chúng nhất.</s>
 <s id="13">Khi người thân chúng tôi chết, chúng tôi không thể chăm sóc họ theo phong tục</s>
 <s id="14">Chúng tôi không được phép tắm cho thi thể để chôn cất theo cái cách mà cộng đồng và nghi lễ của chúng tôi yêu cầu.</s>
 <s id="15">Và vì lý do này, họ đã thực sự bất an và lo lắng và toàn bộ đại dịch đã được tháo gỡ trước mặt họ.</s>
 <s id="16">Họ tìm đến những nhân viên y tế, những người đã đến giúp họ, những anh hùng đến để cố gắng và hỗ trợ giúp cộng đồng, để hợp tác với cộng đồng, nhưng những người này không thể tới gần họ.</s>
 <s id="17">Và những gì xảy ra tiếp theo, là Peter giải thích cho các lãnh đạo.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Lãnh đạo lắng nghe.</s>
  <s id="18.2">Họ thay đổi tình hình.</s>
 </p>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Và Peter giải thích Ebola là gì.</s>
  <s id="19.2">Ông ấy giải thích bệnh dịch đó là gì.</s>
 </p>
 <s id="20">Ông ấy giải thích nó đã làm gì với cộng đồng họ</s>
 <s id="21">Và ông ấy giải thích rằng Ebola đe dọa mọi thứ làm nên con người chúng ta.</s>
 <s id="22">Ebola là bạn không thể ôm con bạn theo cách mà bạn sẽ làm trong tình cảnh này.</s>
 <s id="23">Bạn không thể lo hậu sự theo bạn đáng lẽ sẽ làm.</s>
 <s id="24">Bạn phải giao phó việc đó cho những người trong bộ đồ vũ trụ.</s>
 <s id="25">Và thưa quý vị, những gì xảy ra thật sự rất phi thường: Các cộng đồng, nhân viên y tế và Peter ngồi xuống cùng nhau và cùng nhau lập ra một kế hoạch mới để kiểm soát Ebola ở tỉnh Lofa.</s>
 <s id="26">Và lý do mà câu chuyện này là một câu chuyện quan trọng, thưa quý vị là vì đến hôm nay, tỉnh Lofa, cái nơi mà ngay giữa trung tâm bệnh dịch các vị đã theo dõi, các vị đã đọc báo, các vị đã thấy tin tức qua màn hình tivi, Đến hôm nay, tỉnh Lofa đã gần được 8 tuần không có một trường hợp Ebola nào.</s>
 <s id="27">(khán giả vỗ tay) Điều này hiển nhiên không có nghĩa là công việc đã được hoàn thành,</s>
 <s id="28">Vẫn còn một nguy cơ lớn với nhiều trường hợp khác ngoài kia</s>
 <s id="29">Nhưng nó dạy cho chúng ta rằng Ebola có thể bị đánh bại</s>
 <s id="30">Đó là điều mấu chốt</s>
 <s id="31">Thậm chí với mức độ này thậm chí với sự phát triển nhanh mà chúng ta đã thấy trong môi trường ở đây giờ chúng ta biết Ebola có thể bị đánh bại</s>
 <s id="32">Khi cộng đồng làm việc cùng nhau cùng với những nhân viên y tế đó là lúc bệnh dịch này có thể dừng lại</s>
 <s id="33">Nhưng bằng cách nào Ebola đã kết thúc ở nơi đầu tiên là hạt Lofa?</s>
 <s id="34">Chúng ta phải quay trở lại 12 tháng trước khi bắt đầu dịch này.</s>
 <s id="35">Và như nhiều bạn biết, virus này đã không được phát hiện nó không bị phát hiện từ 3 đến 4 tháng kể từ khi nó bùng phát</s>
 <s id="36">Bởi vì đây không phải là bệnh của Tây Phi, Nó là bệnh của Trung Phi, một nửa lục địa phía xa</s>
 <s id="37">Người ta chưa hề thấy bệnh này bao giờ Những nhân viên y tế chưa hề thấy bệnh này bao giờ</s>
 <s id="38">Họ đã không biết phải làm gì và để khiến vấn đề trở nên phức tạp hơn Virus đó tự tạo cho nó một triệu trứng, một kiểu biểu hiện mà không giống như đặc thù của bệnh</s>
 <s id="39">Vì thế con người thậm chí không nhận ra Ebola, dù họ biết Ebola</s>
 <s id="40">Đó là lý do nó không bị phát hiện trong một thời gian Nhưng trái ngược với niềm tin công chúng những ngày đó một khi virus bị phát hiện, sự hỗ trợ tăng nhanh đột biến</s>
 <s id="41">MSF nhanh chóng thiết lập một trung tâm chữa trị Ebola tại khu vực, như bạn biết</s>
 <s id="42">Tổ chức sức khỏe thế giới và những đối tác mà nó làm việc cùng cuối cùng đã triển khai hàng trăm người trong hai tháng sau đó để có thể giúp theo dõi virus.</s>
 <s id="43">Vấn đề là, thưa quý vị, sau đó, virus này, với tên gọi nổi tiếng, Ebola đã phát tán rất xa</s>
 <s id="44">Nó đã vượt qua một trong những phản ứng lớn nhất mà cho đến nay được gắn với tên gọi sự bùng nổ Ebola</s>
 <s id="45">Đến giữa năm, không chỉ Guinea mà cả Sierra Leone và Leberia cũng bị nhiễm</s>
 <s id="46">Virus đã trải rộng theo địa lý số lượng đã tăng lên và tại thời điểm đó, không chỉ hàng trăm người bị nhiễm và chết bởi bệnh này, mà quan trọng, những người ứng phó đầu tiên những người đến để cố gắng giúp những nhân viên y tế, những người giúp đỡ khác cũng bị ốm và chết rất nhiều</s>
 <s id="47">Tổng thống của những nước này nhận ra sự khẩn cấp</s>
 <s id="48">Họ gặp nhau ngay thời gian đó, họ đồng ý về hành động chung và họ cùng nhau tạo một trung tâm hoạt động khẩn cấp liên kết tại Conakry để cố gắng và làm việc cùng nhau nhằm kết thúc căn bệnh này để triển khai những chiến thuật mà chúng ta đã đề cập</s>
 <s id="49">Nhưng điều xảy ra sau đó là những gì chúng tôi chưa từng nhìn thấy về Ebola</s>
 <s id="50">Điều xảy ra là virus hoặc ai đó có virus lên máy bay, di chuyển sang nước khác và lần đầu tiên, chúng tôi thấy ở một nước xa xôi virus lại xuất hiện.</s>
 <s id="51">Lần này là ở Nigeria, tại đô thị đông đúc của Lagos, 21 triệu người.</s>
 <s id="52">Bây giờ virus đã ở trong môi trường</s>
 <s id="53">và như bạn có thể đoán được, một hồi chuông cảnh báo quốc tế một mức độ liên quan quốc tế mà chúng tôi chưa thấy trong vài năm trở lại gây ra bởi một bệnh dịch như thế này</s>
 <s id="54">Tổ chức sức khỏe thế giới ngay lập tức kêu gọi cùng nhau một kênh chuyên gia xem xét tình hình, thông báo một tình huống khẩn cấp quốc tế</s>
 <s id="55">để làm điều đó, mong muốn là có một sự lan tỏa rộng lớn về sự trợ giúp quốc tế để giúp những nước này những nước đang trong khó khăn thời điểm đó</s>
 <s id="56">Nhưng điều chúng tôi thấy là một thứ rất khác</s>
 <s id="57">Có một vài phản hồi lớn</s>
 <s id="58">Số lượng quốc gia đến trợ giúp -- nhiều tổ chức phi chính phủ, như bạn biết nhưng cùng thời điểm, sự đối nghịch xảy ra ở nhiều nơi.</s>
 <s id="59">cảnh báo tăng lên, và rất nhanh những quốc gia này nhận ra không những không nhận được hỗ trợ họ cần, mà ngày càng bị cô lập</s>
 <s id="60">Điều chúng tôi thấy là những chuyến bay thương mại đến những quốc gia này và những người chưa từng bị phát hiện mắc virus không còn được phép đi du lịch</s>
 <s id="61">Điều này hiển nhiên không chỉ gây khó khăn cho những nước liên quan mà còn ảnh hưởng đến sự ứng phó</s>
 <s id="62">Những tổ chức đó cố gắng đưa người sang cố gắng giúp họ ứng phó với bệnh dịch thì không thể đưa người lên máy bay, họ không thể đưa họ đến những quốc gia để có thể ứng phó.</s>
 <s id="63">Trong tình huống đó, thưa quý vị một virus như Ebola được hưởng lợi.</s>
 <s id="64">Và điều chúng ta đã thấy cũng là một thứ chúng ta chưa từng thấy trước kia</s>
 <s id="65">Không chỉ virus tiếp tục phát tán ở những nơi đó nơi chúng đã trở nên lây nhiễm, rồi sau đó bắt đầu bùng phát nhanh chóng và chúng ta đã thấy số ca nhiễm mà bạn biết, điều chúng ta chưa từng thấy trước kia trên một quy mô như thế sự bùng nổ ghê gớm những ca nhiễm Ebola không chỉ ở những nước hoặc khu vực đã bị lây nhiễm và còn trải rộng và sâu hơn ở những quốc gia này</s>
 <s id="66">Thưa quý vị, một trong những vấn đề liên quan tình trạng khẩn cấp quốc tế ở sức khỏe cộng đồng chúng ta từng thấy</s>
 <s id="67">Và điều đã xảy ra ở những nước này sau đó nhiều bạn nhìn thấy trên truyền hình, qua báo chí, chúng ta thấy hệ thống sức khỏe bắt đầu sụp đổ dưới sức nặng của dịch bệnh này</s>
 <s id="68">Chúng ta thấy trường học bắt đầu đóng cửa, thị trường không còn hoạt động, không còn theo chức năng vốn dĩ ở những nước này</s>
 <s id="69">Chúng ta thấy thông tin và nhận thức sai lệch bắt đầu lan tràn thậm chí nhanh hơn trong cộng đồng, trở nên báo động hơn về tình huống này.</s>
 <s id="70">Họ bắt đầu tránh xa những người mà bạn nhìn thấy trong bộ quần áo không gian người mà họ từng gọi, là những kẻ đã đến để giúp</s>
 <s id="71">Và khi tình huống trở nên thậm chí tồi tệ hơn</s>
 <s id="72">Những quốc gia phải ban bố tình trạng khẩn cấp</s>
 <s id="73">Lượng lớn người dân cần được cách ly tại vài khu vực, sau đó một vài thoát ra ngoài</s>
 <s id="74">Đó là một tình huống rất, rất đáng sợ.</s>
 <s id="75">Trên thế giới, nhiều người bắt đầu thắc mắc liệu chúng ta có thể dừng Ebola khi nó bắt đầu phát tán như thế ?</s>
 <s id="76">Và họ bắt đầu hỏi, chúng ta thực sự biết về virus này như nào ?</s>
 <s id="77">Sự thực là chúng ta không hiểu về Ebola thực sự nhiều</s>
 <s id="78">Nó là một bệnh tương đối mới theo cách chúng ta biết về nó</s>
 <s id="79">Chúng ta mới biết về bệnh dịch trong 40 năm, từ lần đầu nó xuất hiện ở Trung Phi năm 1976.</s>
 <s id="80">Nhưng thay vào đó, chúng ta biết nhiều thứ Chúng ta biết rằng virus này có thể sống trong một loại dơi</s>
 <s id="81">Chúng ta biết nó có thể xâm nhập vào một quần thể người khi chúng ta tiếp xúc với động vật hoang dại mà đã bị nhiễm virus và có thể ốm vì nó.</s>
 <s id="82">Sau đó chúng ta biết rằng virus phát tán từ người sang người thông qua dịch cơ thể (máu) bị nhiễm.</s>
 <s id="83">Và như bạn đã thấy, chúng ta biết căn bệnh khủng khiếp mà sau đó nó gây ra ở người khi chúng ta thấy bệnh này gây ra sốt nặng, tiêu chảy, nôn mửa, và sau đó không may là 70% hoặc hơn những ca nhiễm đã chết.</s>
 <s id="84">Đây là căn bệnh rất nguy hiểm, suy nhược và chết người.</s>
 <s id="85">Nhưng mặc dù thực tế chúng ta không biết bệnh này trong một thời gian dài, và chúng ta không biết mọi thứ về nó, chúng ta biết cách nào để dừng nó lại</s>
 <s id="86">Có 4 thứ quan trọng để dừng Ebola lại.</s>
 <s id="87">Đầu tiên và trên hết, cộng đồng phải hiểu về bệnh này, họ phải hiểu bằng cách nào nó phát tán và làm sao dừng nó lại.</s>
 <s id="88">Và sau đó họ phải có khả năng phát hiện những trường hợp đơn lẻ, mọi thông tin về những trường hợp đó, và bắt đầu theo dõi chuỗi lây truyền để có thể dừng những chuỗi này lại.</s>
 <s id="89">Chúng ta phải có những trung tâm chữa trị, trung tâm đặc trị Ebola, nơi những người làm việc được bảo vệ và họ cố gắng cung cấp trợ giúp cho những người nhiễm bệnh để những người này có thể sống sót qua bệnh.</s>
 <s id="90">Và sau đó với những người bị chết, chúng ta phải đảm bảo an toàn, đồng thời có một quá trình chôn cất trang nghiêm để không còn lây lan trong thời gian đó.</s>
 <s id="91">Chúng ta biết dừng Ebola bằng cách nào và với những công việc này, thưa quý vị.</s>
 <s id="92">Virus đã được dập tắt ở Nigeria bởi 4 chiến lược đó và tất nhiên bởi những người thực hiện chúng</s>
 <s id="93">Nó được dập tắt ở Senegal, nơi nó phát tán và nhiều quốc gia khác mà bị lây nhiễm bởi virus này, trong dịch bệnh này.</s>
 <s id="94">Không có nghi ngờ về việc những chiến thuật này thực sự tác dụng</s>
 <s id="95">Câu hỏi lớn, thưa quý vị, là liệu những chiến thuật này có thể tác dụng trên quy mô này, trong tình huống này, với nhiều quốc gia bị ảnh hưởng với sự lớn mạnh ghê gớm như bạn đã thấy</s>
 <s id="96">Đó là câu hỏi lớn chúng ta phải đối mặt chỉ hai hay ba tháng trước.</s>
 <s id="97">Hôm nay chúng ta biết câu trả lời cho câu hỏi đó.</s>
 <s id="98">Và chúng ta biết câu trả lời đó bởi vì công sức phi thường của một nhóm phi thường NGO, của chính phủ, của lãnh đạo địa phương, của những cơ quan liên hợp quốc và nhiều tổ chức thiện nguyện và khác nữa đã đến và tham gia cuộc chiến để cố gắng dừng Ebola lại ở Tây Phi.</s>
 <s id="99">Nhưng điều phải được thực hiện ở đó lại hơi khác một chút</s>
 <s id="100">Những quốc gia này làm theo những cách tôi mới chỉ cho các bạn cam kết cộng đồng, tìm kiếm ca nhiễm, truy vết thông tin vân vân, và họ thay đổi quan niệm.</s>
 <s id="101">Có quá nhiều ca bệnh, họ tiếp cận nó theo một cách khác</s>
 <s id="102">Điều họ quyết định làm là họ sẽ cố gắng và làm chậm lại dịch bệnh này bằng cách tạo ra nhanh nhiều giường nhất có thể ở những trung tâm trị liệu đặc biệt để họ có thể ngăng bệnh phát tán từ những nơi bị nhiễm</s>
 <s id="103">Họ nhanh chóng thành lập rất nhiều đội chôn cất để họ có thể đối phó an toàn với người chết và bằng cách đó, họ cố gắng và làm chậm dịch bệnh này để thấy liệu nó có thực sự được kiểm soát bằng cách tiếp cận thông thường như tìm ca nhiễm và truy thông tin.</s>
 <s id="104">Khi tôi đến Tây Phi khoảng 3 tháng trước, khi tôi ở đó điều tôi nhìn thấy thật là phi thường.</s>
 <s id="105">Tôi thấy tổng thống mở những trung tâm khẩn cấp để chống lại Ebola để họ có thế điều phối và giám sát một cách trực tiếp sự gia tăng trợ giúp quốc tế để cố gắng dừng bệnh dịch này.</s>
 <s id="106">Chúng ta thấy quân đội ở trong và ngoài những quốc gia này đến để giúp xây dựng những trung tâm chữa trị Ebola có thể được dùng để cách ly những người ốm.</s>
 <s id="107">Chúng ta thấy hội chữ thập đỏ làm việc với những đơn vị đối tác trên mặt đất ở đó giúp đào tạo cộng đồng để họ có thể thực sự chôn cất an toàn người chết theo một cách trang nghiêm.</s>
 <s id="108">Ta thấy các cơ quan U.N, chương trình lương thực thế giới xây dựng chiếc cầu không vận khổng lồ để có thể đưa người phản ứng đến mọi ngóc ngách trên đất nước một cách nhanh chóng để có thể thực hiện những chiến thuật chúng tôi vừa nói đến</s>
 <s id="109">Điều chúng ta thấy, thưa quý vị, có thể là ấn tượng nhất là việc làm đáng kinh ngạc của các chính phủ, các lãnh đạo trong những quốc gia này, với cộng đồng để cố gắng đảm bảo rằng người dân hiểu về bệnh dịch này hiểu những điều phi thường họ phải làm nhằm cố gắng dừng Ebola.</s>
 <s id="110">Và kết quả, thưa quý vị, chúng ta thấy một vài điều chúng ta không biết chỉ 2 hay 3 tháng trước, liệu rằng nó có thể hay không.</s>
 <s id="111">Điều chúng tôi thấy là cái bạn thấy bây giờ trong biểu đồ này, khi chúng tôi đánh giá chung lại vào 1.12</s>
 <s id="112">Điều chúng ta thấy là chúng ta có thể tác động vào vòng cung đó, để nói, thay đổi sự phát triển bùng phát này và mang lại một vài hi vọng về khả năng kiểm soát dịch bệnh này.</s>
 <s id="113">Vì nguyên nhân đó, thưa quý vị, tuyệt đối không có câu hỏi nào hiện tại rằng liệu chúng ta có thể theo kịp dịch bệnh này ở Tây Phi và đánh bại Ebola.</s>
 <s id="114">Câu hỏi lớn nhất mà nhiều người đang hỏi thậm chí khi đã nhìn thấy đường cong này, "Chà, chờ một phút, thật tuyệt là bạn có thể làm chậm nó lại, nhưng liệu bạn có thực sự đưa nó về 0 ?"</s>
 <s id="115">Chúng ta thực sự đã trả lời câu hỏi đó lúc bắt đầu buổi nói chuyện này, khi tôi nhắc tới hạt Lofa ở Liberia.</s>
 <s id="116">Chúng tôi kể cho bạn câu chuyện bằng cách nào hạt Lofa ở vào tình huống nơi họ không tìm ra Ebola trong 8 tuần.</s>
 <s id="117">Nhưng cũng có những câu chuyện tương tự từ những quốc gia khác.</s>
 <s id="118">Từ Gueckedou ở Guinea, khu vực đầu tiên mà ca nhiễm đầu tiên được thực sự chữa trị.</s>
 <s id="119">Chúng tôi thấy rất, rất ít ca trong vài tháng cuối, và ở đây tại Kenema, Sierra Leone, một vùng khác trong tâm dịch, chúng ta đã không thấy virus trong hơn vài tuần -- một cách còn quá sớm để thông báo chiến thắng, dĩ nhiên, nhưng chứng tỏ, thưa quý vị, không những ta theo kịp với bệnh dịch, mà bệnh dịch này có thể được đưa về 0.</s>
 <s id="120">Thử thách bây giờ, tất nhiên, là thực hiện điều này trên quy mô cần thiết ngay tại ba nước này, và đó là một thử thách lớn.</s>
 <s id="121">Bởi vì khi bạn ở tại một thứ trong thời gian dài, trên quy mô này, có hai mối đe dọa lớn khác đến nhập vào virus.</s>
 <s id="122">Thứ nhất là sự tự mãn, nguy cơ là đường bệnh này bắt đầu cong, truyền thông sẽ nhìn vào chỗ khác thế giới sẽ nhìn vào chỗ khác</s>
 <s id="123">Sự tự mãn luôn là một nguy cơ.</s>
 <s id="124">Và nguy cơ khác, tất nhiên, là khi bạn làm việc quá vất vả trong thời gian dài và chỉ ngủ vài giờ suốt những tháng qua, mọi người mệt mỏi, trở nên kiệt sức, và những nguy cơ mới này bắt đầu trườn vào quá trình phản ứng.</s>
 <s id="125">Thưa quý vị, tôi có thể nói hôm nay tôi mới chỉ trở lại từ Tây Phi.</s>
 <s id="126">Người dân những quốc gia này, lãnh đạo những quốc gia này, họ không tự mãn.</s>
 <s id="127">Họ muốn đưa Ebola về 0 tại quốc gia họ.</s>
 <s id="128">Và những người này, vâng, họ mệt, nhưng họ không kiệt sức.</s>
 <s id="129">Họ có năng lượng, họ có lòng can đảm, họ có sức mạnh để hoàn thành điều này.</s>
 <s id="130">Điều họ cần, thưa quý vị, tại thời điểm này, là sự hỗ trợ vững chắc của cộng đồng quốc tế, đứng cùng với họ, thúc đẩy và mang đến thậm chí nhiều trợ giúp lúc này để hoàn thành công việc.</s>
 <s id="131">Bởi vì kết thúc Ebola ngay lúc này tức là đảo ngược tình thế so với virus này và bắt đầu săn tìm nó.</s>
 <s id="132">Nhớ rằng virus này, toàn bộ thảm họa này được bắt đầu với một ca nhiễm và sẽ kết thúc với một ca nhiễm.</s>
 <s id="133">Nhưng nó sẽ chỉ kết thúc nếu những quốc gia đó có đủ những nhà dịch tễ học, đủ nhân viên y tế, đủ nhân viên giao vận và đủ người làm việc với họ có khả năng tìm ra mọi ca nhiễm, truy ra thông tiên liên lạc và đảm bảo rằng bệnh dịch này dừng lại một lần và mãi mãi.</s>
 <s id="134">Thư quý vị, Ebola có thể bị đánh bại.</s>
 <s id="135">Bây giờ chúng tôi cần bạn đưa câu chuyện này đến những người nghe khác và giải thích cho họ về ý nghĩa của việc đánh bại Ebola, và quan trọng hơn, chúng tôi cần bạn ủng hộ những người có thể giúp chúng tôi mang những nguồn lực cần thiết đến những quốc gia này để đánh bại bệnh dịch này.</s>
 <s id="136">Có rất nhiều người ngoài kia sẽ sống sót và khỏe mạnh, nhờ những gì bạn làm để giúp chúng tôi đánh bại Ebola.</s>
 <s id="137">Cảm ơn.</s>
 <s id="138">(Khán giả vỗ tay)</s>
</text>
