<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cuối tháng Một năm 1975, một cô gái 17 tuổi, người Đức tên là Vera Brandes bước lên sân khấu Nhà hát Cologne Opera.</s>
 <s id="2">Khán đài lúc đó chưa có ai.</s>
 <s id="3">Khán đài được chiếu sáng bởi đèn báo thoát hiểm màu xanh mờ ảo.</s>
 <s id="4">Đây là ngày kịch tính nhất trong đời Vera.</s>
 <s id="5">Lúc đó, cô là người sáng lập dàn nhạc trẻ nhất nước Đức, và cô đã thuyết phục Nhà hát Cologne Opera cho phép diễn 1 đêm nhạc jazz của nhạc sĩ người Mỹ, Keith Jarrett.</s>
 <s id="6">1.4000 người sẽ đến xem.</s>
 <s id="7">Chỉ trong vài giờ nữa, Jarrett sẽ bước ra sân khấu, ông ta sẽ ngồi xuống đàn không thử lại cũng không có bài nhạc, ông sẽ bắt đầu biểu diễn.</s>
 <s id="8">Nhưng lúc đó, Vera dẫn Keith đến cây đàn piano đó, ông thấy đàn không ổn.</s>
 <s id="9">Jarrett nhìn cây đàn một cách ái ngại, đánh vài nốt, đi quanh cây đàn, đánh vài nốt nữa, nói thầm thì với người phụ trách.</s>
 <s id="10">Rồi người phụ trách đến nói với Vera ...</s>
 <s id="11">"Nếu không có cây đàn khác, thì Keith không biểu diễn."</s>
 <s id="12">Đã xảy ra nhầm lẫn.</s>
 <s id="13">Nhà hát đã chuẩn bị một cây đàn không đúng yêu cầu.</s>
 <s id="14">Nốt cao của đàn này có âm the thé khó nghe, vì tất cả các phím trái quá cũ mòn.</s>
 <s id="15">Các nốt đen thì bị kẹt dính, các nốt trắng thì bị lạc, các pê-đan thì bị hỏng và bản thân cây piano thì quá nhỏ.</s>
 <s id="16">Nó không có đủ âm lượng cho không gian rộng như Rạp Cologne Opera.</s>
 <s id="17">Thế là Keith Jarret đi xuống.</s>
 <s id="18">Ông ta ra ngồi trong xe, bỏ mặc Vera Brandes gọi điện để cố tìm cho ra được một đàn piano thay thế.</s>
 <s id="19">Cô ta tìm được người chỉnh đàn, nhưng không có được cây đàn khác.</s>
 <s id="20">Và thế là cô ta đi ra ngoài, đứng dưới mưa, và nói với Keith Jarrett, cầu xin ông ta đừng hủy buổi trình diễn.</s>
 <s id="21">Và ông ta nhìn ra ngoài xe nhìn cô gái Đức tuổi teen thảm hại vì ướt sũng, thương hại cô, ông nói, "Đừng bao giờ quên ... chỉ vì cô."</s>
 <s id="22">Vì thế, một vài giờ sau, Jarrett đã bước ra sân khấu của nhà hát, ngồi xuống chiếc piano không thể chơi được và bắt đầu.</s>
 <s id="23">(Nhạc) Một vài phút sau, điều kỳ diệu đã xảy ra.</s>
 <s id="24">Khi Jarrett đang tránh những nốt cao, ông ta bị trùng ngón ở những phím giữa, điều đó làm cho tác phẩm thêm phần du dương, êm dịu.</s>
 <s id="25">Nhưng cũng vì cây piano không đủ độ vang, ông ta phải chơi đoạn riff ở các phím trầm.</s>
 <s id="26">Và ông ta đứng lên vặn người, đánh xuống các phím đàn, táo bạo đánh mạnh cho đủ độ vang để khán giả phía sau có thể nghe được.</s>
 <s id="27">Đó là một diễn xuất xuất thần.</s>
 <s id="28">Như thế nó có được sự êm ả, và đồng thời tràn đầy năng lượng, thật sinh động.</s>
 <s id="29">Khán giả đã rất ngưỡng mộ.</s>
 <s id="30">Và khán giả ngày nay còn tiếp tục yêu thích vì đĩa thu Köln Concert, chương trình của buổi diễn hôm đó, là album piano bán chạy nhất lịch sử và là album nhạc jazz solo bán chạy nhất lịch sử.</s>
 <s id="31">Keith Jarrett đã lâm vào tình trạng hỗn độn.</s>
 <s id="32">Ông ta ôm đống bừa bộn đó và làm nó thăng hoa.</s>
 <s id="33">Nhưng hãy nghĩ về cảm giác ban đầu của Jarrett</s>
 <s id="34">Ông ta không muốn chơi.</s>
 <s id="35">Đương nhiên, tôi nghĩ bất kỳ ai trong chúng ta, trong tình huống tương tự, sẽ cảm thấy như vậy, ta cũng sẽ phản ứng như vậy.</s>
 <s id="36">Chúng ta không muốn bị đòi hỏi phải làm việc tốt với các dụng cụ tồi.</s>
 <s id="37">Chúng ta không muốn phải vượt qua những khó khăn quá đáng.</s>
 <s id="38">Nhưng cảm giác đó của Jarrett đã sai, và ơn trời, ông đã đổi ý.</s>
 <s id="39">Và tôi nghĩ cảm giác của chúng ta cũng sai.</s>
 <s id="40">Tôi nghĩ chúng ta đòi hỏi điều kiện tốt hơn để có được những thuận lợi không cần thiết khi gặp những khó khăn bất ngờ.</s>
 <s id="41">Xin nói với các bạn một vài ví dụ trong tâm lý học nhận thức, trong khoa học phức hợp, trong tâm lý học xã hội, và cả nhạc rock'n' roll.</s>
 <s id="42">Vậy trước hết là tâm lý học nhận thức.</s>
 <s id="43">Chúng ta biết rằng một vài khó khăn, một vài cản trở, có thể cải thiện thành tích của ta.</s>
 <s id="44">Ví dụ, nhà tâm lý Daniel Openheimer, cách đây vài năm, cùng một số giáo viên cấp 3 lập nhóm.</s>
 <s id="45">Và ông ta đã đề nghị họ định dạng lại các tài liệu dùng trong lớp họ.</s>
 <s id="46">Các tài liệu thông thường dùng định dạng đơn giản, với font chữ Helvetica hay Times New Roman.</s>
 <s id="47">Cứ mỗi lớp một nửa nhận tài liệu được định dạng dồn nén như font chữ Haettenschweiler, hay là một cách bông đùa như Comic Sans in nghiên.</s>
 <s id="48">Đó là những font chữ rất xấu, và là kiểu chữ khó đọc.</s>
 <s id="49">Nhưng cuối học kỳ, các sinh viên trải qua kỳ thi, và những sinh viên phải học với font chữ khó đọc nhất, đã làm bài thi tốt hơn, trong nhiều loại đề khác nhau.</s>
 <s id="50">Và lý do là, những kiểu chữ khó làm sinh viên đọc chậm hơn, bắt buộc chúng phải làm việc căng thẳng hơn, phải suy nghĩ nhiều hơn về cái họ đang đọc, để diễn đạt lại...</s>
 <s id="51">như thế họ học tốt hơn.</s>
 <s id="52">Một ví dụ khác.</s>
 <s id="53">Nhà tâm lý học Shelley Carson đã thử sinh viên đại học Harvard về khả năng chú ý.</s>
 <s id="54">Tôi muốn nói tới điều gì?</s>
 <s id="55">Hãy tưởng tượng bạn ở trong một nhà hàng, bạn có một cuộc đối thoại, có tất cả các kiểu đối thoại tuôn chảy trong nhà hàng, bạn muốn chọn lọc chúng ra, bạn muốn nhắm đến cái quan trọng đối với bạn.</s>
 <s id="56">Bạn làm được không?</s>
 <s id="57">Nếu làm được, thì bạn có khả năng tập trung cao độ.</s>
 <s id="58">Nhưng với vài người, điều đó thật khó khăn.</s>
 <s id="59">Sinh viên của Carson gặp vấn đề đó.</s>
 <s id="60">Họ có bộ lọc yếu, bộ lọc của họ bị thủng-- để cho nhiều thông tin tạp lọt vào.</s>
 <s id="61">Như thế, có nghĩa là họ luôn bị chi phối bởi những cái nhìn và âm thanh từ môi trường quanh họ.</s>
 <s id="62">Nếu bật tivi trong khi họ viết tiểu luận, thì họ luôn bị ảnh hưởng.</s>
 <s id="63">Bây giờ, bạn nghĩ đó là một bất lợi ...</s>
 <s id="64">Nhưng không.</s>
 <s id="65">Khi Carson nhìn những kết quả của các sinh viên này, những sinh viên với bộ lọc kém thì thường thuận lợi trong việc tạo được những dấu mốc sáng tạo trong cuộc đời, như phát hành tiểu thuyết đầu tiên, ra album đầu tiên.</s>
 <s id="66">Những rối loạn này thật sự là nguồn mạch cho sáng tạo.</s>
 <s id="67">Họ có thể suy nghĩ thoát là nhờ đầu óc họ còn nhiều lỗ trống.</s>
 <s id="68">Tiếp đến là ngành khoa học phức hợp.</s>
 <s id="69">Làm sao giải quyết 1 vấn đề phức tạp-- ngày nay, thế giới đầy vấn đề phức tạp-- làm sao để giải quyết một vấn đề rất phức tạp?</s>
 <s id="70">Ví dụ, bạn cố gắng làm một động cơ phản lực.</s>
 <s id="71">Có quá nhiều biến số khác nhau, nhiệt động, vật liệu, tất cả các kích thước, hình dáng.</s>
 <s id="72">Bạn không thể xử lý vấn đề này với thao tác đơn giản, nó thật sự quá phức tạp.</s>
 <s id="73">Vậy bạn làm gì?</s>
 <s id="74">Điều bạn có thể làm là giải quyết vấn đề từng bước.</s>
 <s id="75">Dường như đó là cách thức điển hình bạn xoay xở, kiểm tra, và hoàn thiện.</s>
 <s id="76">Bạn chỉnh lại, kiểm tra và làm tốt hơn.</s>
 <s id="77">Thật vậy, việc tích góp thành công nhỏ có thể giúp bạn làm một động cơ phản lực.</s>
 <s id="78">Điều đó xảy ra nhiều trong thực tế.</s>
 <s id="79">Ví dụ, bạn nghe nói tới hiệu suất hoạt động cao, những nhà thiết kế web sẽ nói về việc tối ưu hóa các trang web của họ, họ tìm cách cải thiện từng bước một.</s>
 <s id="80">Đó là một phương pháp hiệu quả để giải quyết một vấn đề khó.</s>
 <s id="81">Nhưng cái gì sẽ làm cho cách đó hiệu quả hơn không?</s>
 <s id="82">Một ít lộn xộn.</s>
 <s id="83">Và bạn thêm vào sự ngẫu nhiên, vào lúc khởi đầu, bạn làm những thao tác kỳ cục, bạn cố làm những điều ngớ ngẩn vô ích, nó có thể làm cho khả năng giải quyết vấn đề được cải thiện.</s>
 <s id="84">Và lý do là khó khăn khi dùng cách thức từng bước, tích góp thành công nhỏ, là khi chúng có thể dẫn bạn từ từ đến ngõ cụt.</s>
 <s id="85">Và nếu bạn bắt đầu với ngẫu nhiên, thì nó càng khó hơn nữa, và khả năng xoay xở của bạn càng phát triển.</s>
 <s id="86">Còn về ngành tâm lý học xã hội.</s>
 <s id="87">Nhà tâm lý học Katherine Phillips, cùng một số đồng nghiệp, đưa ra cho sinh viên những đề bài về vấn đề ám sát bí ẩn, và những sinh viên này chia thành các nhóm 4 người và họ được nhận những hồ sơ với thông tin về một tội ác -- chứng cứ ngoại phạm, lời khai làm chứng và 3 nghi phạm.</s>
 <s id="88">Và các nhóm này được đề nghị tìm ra kẻ đã phạm tội, kẻ đã gây tội ác.</s>
 <s id="89">Có hai cách hình thành nhóm trong thí nghiệm này.</s>
 <s id="90">Trong một số trường hợp, 4 người trong nhóm là bạn bè, họ biết nhau rất rõ.</s>
 <s id="91">Trong trường hợp khác, 3 người bạn bè và một người xa lạ.</s>
 <s id="92">Và bạn xem tôi sẽ nói điều gì ở đây.</s>
 <s id="93">Rõ ràng tôi sẽ nói nhóm có người lạ đã giải quyết vấn đề hiệu quả hơn, Đúng vậy, họ làm tốt hơn.</s>
 <s id="94">Thật vậy, họ đã giải quyết vấn đề dường như là hiệu quả hơn rất nhiều.</s>
 <s id="95">Vậy những nhóm 4 người bạn, họ chỉ có 50% cơ hội chọn được câu trả lời đúng.</s>
 <s id="96">Như thế là không hiệu quả -- với trắc nghiệm chỉ có 3 lựa chọn thì không dùng 50-50 được.</s>
 <s id="97">(Cười) 3 người quen và 1 người lạ, thậm chí người lạ không đóng góp thêm bất kỳ thông tin gì, thậm chí có trường hợp cách thức hội thoại bị thay đổi nên càng gây thêm khó khăn, thế mà 3 người bạn và 1 người lạ, họ lại có 75% cơ hội tìm ra câu trả lời đúng.</s>
 <s id="98">Đó là biến đổi lớn về thành tích.</s>
 <s id="99">Nhưng tôi nghĩ điều thật sự thú vị không chỉ 3 người bạn và 1 người lạ làm việc tốt hơn, mà là cách họ cảm nhận về nó.</s>
 <s id="100">Vậy khi Katherine Phillips hỏi các nhóm 4 người quen nhau, thì họ rất thoải mái, họ cũng nghĩ họ đã làm tốt việc đó.</s>
 <s id="101">Họ rất hài lòng.</s>
 <s id="102">Khi cô ta nói với 3 người bạn và 1 người lạ, thì họ nói họ không thoải mái-- rất khó khăn, rất lúng túng ...</s>
 <s id="103">và họ cảm thấy rất nghi ngờ.</s>
 <s id="104">Họ không nghĩ học đã làm tốt dù họ đã làm được.</s>
 <s id="105">Tôi nghĩ điều đó làm cho họ thấy rõ thách thức mà họ phải đối đầu.</s>
 <s id="106">Bởi vì, phong chữ xấu, người xa lạ vụng về, thay đổi tình cờ ...</s>
 <s id="107">những rối loạn này giúp chúng ta giải quyết được vấn đề, chúng giúp chúng ta trở nên sáng tạo hơn.</s>
 <s id="108">Nhưng ta không cảm thấy chúng đang giúp ta.</s>
 <s id="109">Chúng ta cảm thấy chúng đang cản đường ...</s>
 <s id="110">thế là ta cố chống lại.</s>
 <s id="111">Đó là vì sao ví dụ sau đây rất quan trọng.</s>
 <s id="112">Vậy tôi muốn nói về một người trong thế giới của nhạc rock 'n' roll.</s>
 <s id="113">Bạn có thể biết ông ta, ông ta là người của TED.</s>
 <s id="114">Tên là Brian Eno.</s>
 <s id="115">Ông là nhà sáng tác nhạc nền-- thật sự tài năng.</s>
 <s id="116">Ông cũng là người tham gia vào một số album rock 'n' roll hay nhất trong 40 năm qua.</s>
 <s id="117">Ông làm việc với David Bowie trong album "Heroes," cộng tác với U2 trong album "Achtung Baby" và "The Joshua Tree," tham gia với nhóm rock DEVO, làm việc với Coldplay, ông làm việc với mọi người.</s>
 <s id="118">Ông làm gì khiến cho các ban nhạc này hay hơn?</s>
 <s id="119">Vâng, ông gây rối.</s>
 <s id="120">Ông phá quy trình sáng tác của họ.</s>
 <s id="121">ông đóng vai kẻ xa lạ rắc rối.</s>
 <s id="122">ông có nhiệm vụ nói cho họ rằng họ phải chơi cây đàn piano không dùng được.</s>
 <s id="123">Và một trong những cách ông tạo ra sự phá rối là thông qua bộ phiếu đặc biệt này -- tôi có 1 bộ với chữ ký tặng đây -- cảm ơn, Brian.</s>
 <s id="124">Chúng được gọi là bộ Thẻ Chiến Lược, ông đã làm chúng với một người bạn.</s>
 <s id="125">Và khi treo chúng ở phòng tập, thì Brian Eno chọn 1 trong số các phiếu đó.</s>
 <s id="126">Ông rút một phiếu ngẫu nhiên, và ông làm đoạn nhạc theo gợi hứng của phiếu đó.</s>
 <s id="127">Ví dụ phiếu này ...</s>
 <s id="128">"Đổi người chơi nhạc cụ."</s>
 <s id="129">Mọi người đổi nhạc cụ cho nhau-- Tay trống chơi piano-- Thật tuyệt vời, ý tưởng thật tuyệt.</s>
 <s id="130">"Hãy nhìn kỹ những chi tiết rắc rối nhất.</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Phóng đại chúng lên."</s>
  <s id="131.2">"Hãy làm một động tác bất ngờ, phá phách, không lường trước.</s>
 </p>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Hãy lồng ghép."</s>
  <s id="132.2">Những phiếu này gây phá vỡ.</s>
 </p>
 <s id="133">Chúng cho thấy giá trị của chúng từ album này đến album khác.</s>
 <s id="134">Các nhạc công ghét chúng lắm.</s>
 <s id="135">(Cười) Vì thế Phil Collins chơi trống trong một album mới của Brian Eno.</s>
 <s id="136">Phil rất thất vọng, anh ta bắt đầu vứt lon bia khắp phòng tập.</s>
 <s id="137">Carlos Alomar, tay ghita rock tài tình, khi làm việc với Eno trong album "Lodger của David Bowie, và có lúc, Carlos quay lại phía Brian và nói, "Brian, cái trò này thật ngớ ngẩn."</s>
 <s id="138">Nhưng chính cái trò này làm ra một album rất hay, nhưng cũng chính Carlos Alomar, 35 năm sau, lúc này đây, đang dùng Phiếu Chiến Lược.</s>
 <s id="139">Và ông cũng bảo với học trò dùng Phiếu Chiến Lược vì ông đã làm được điều gì đó.</s>
 <s id="140">Không phải vì bạn không thích nó thì nó có nghĩa là nó không giúp bạn.</s>
 <s id="141">Phiếu Chiến Lược thật sự là một bộ phiếu đặc biệt, chỉ là một danh sách-- đính trên tường phòng thu âm.</s>
 <s id="142">Một danh sách nhắc nhở các thứ bạn phải thực hiện nếu dán nó lên.</s>
 <s id="143">Danh sách không tác dụng.</s>
 <s id="144">Biết tại sao không?</s>
 <s id="145">Vì nó chưa đủ rắc rối.</s>
 <s id="146">Mắt bạn nhìn vào danh sách và mắt bạn thường chọn cái ít gây rối loạn nhất, ít gây khó chịu nhất, thường là cái chẳng gai góc gì cả.</s>
 <s id="147">Điều Brian Eno thực hiện được mà ta cần làm là các trải nghiệm ngu ngốc, đối diện với kẻ lạ mặt gây khó chịu, cố đọc văn bản với font chữ xấu xí.</s>
 <s id="148">Những thứ này giúp ta,</s>
 <s id="149">giúp giải quyết các vấn đề, chúng làm ta sáng tạo hơn.</s>
 <s id="150">Nhưng ...</s>
 <s id="151">ta cũng cần sự quấy rối nếu chúng ta chấp nhận ý niệm này.</s>
 <s id="152">Vậy ta cần sự bất thường,</s>
 <s id="153">dù đó là có chủ ý, dù là rút một lá phiếu ngẫu nhiên hay là sơ suất tai hại như cô thiếu niên người Đức, tất cả chúng ta, thỉnh thoảng, cần ngồi xuống và cố chơi một cây đàn piano không dùng được.</s>
 <s id="154">Cám ơn.</s>
 <s id="155">(Vỗ tay)</s>
</text>
