<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Xin chào, tôi là Andrea Gibson và đây là bài thơ: "Nhà dinh dưỡng học".</s>
 <s id="2">Nhà dinh dưỡng học khuyên tôi nên ăn các loại củ quả Rằng nếu ăn 13 củ cải mỗi ngày, tôi sẽ trở lại mặt đất, mọc rễ.</s>
 <s id="3">Và tâm trí tôi sẽ không còn bay lơ lửng tới nơi bóng tối ngự trị.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Thầy bói nói trái tim tôi chất chứa quá nhiều, rằng đưa 20 đô rồi bà sẽ cho tôi hay, tôi nghe theo đưa bà 20 đô, "Đừng lo cô gái, cô sẽ sớm tìm thấy người đàn ông tốt."</s>
  <s id="4.2">Nhà trị liệu đầu tiên khuyên tôi ngồi trong tủ kín 3 giờ mỗi ngày, nhắm mắt và bịt tai,</s>
 </p>
 <s id="5">tôi đã thử một lần nhưng không thể ngừng nghĩ rằng thật kì cục khi ngồi trong tủ thế này.</s>
 <s id="6">Thầy dạy yoga yêu cầu tôi duỗi căng mọi thứ trừ sự thật. chỉ tập trung vào những nhịp thở, rằng ai cũng sẽ tìm thấy hạnh phúc nếu quan tâm hơn đến việc cho đi hơn là những thứ nhận được.</s>
 <s id="7">Dược sĩ kê cho tôi Klonopin, Lamictil, Lithium, Xanax.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Bác sĩ nói một viên an thần sẽ làm tôi quên đi lời của vết thương.</s>
  <s id="8.2">Vết thương nói không đừng viết bài thơ này.</s>
 </p>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Không ai muốn nghe mày khóc lóc về nỗi khổ trong tâm cốt.</s>
  <s id="9.2">Tâm cốt tôi thì bảo: "Tyler Clementi gieo mình xuống sông Hudson tin chắc mình hoàn toàn cô độc."</s>
  <s id="9.3">Tâm cốt tôi thôi thúc: "Hãy viết bài thơ đi".</s>
  <s id="9.4">Gửi tới ánh sáng ngọn đèn</s>
 </p>
 <s id="10">đang len lỏi dưới lòng sông.</s>
 <s id="11">Gửi tới số phận mong manh như đèn chùm treo sợi chỉ.</s>
 <s id="12">Gửi tới những ngày không thể rời khỏi giường.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Gửi tới cổ tay bạn.</s>
  <s id="13.2">Tới những người từng nghĩ đến cái chết.</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Đôi lần tôi được khuyên là điều hồi phục tốt nhất có thể làm là liên tục nhắc nhở mình Những người khác cũng cảm nhận như vậy.</s>
  <s id="14.2">Ngày mai sẽ đến và đi Và nó sẽ chẳng thể tốt hơn khi lá thư gửi mẹ bạn còn đang viết dở và nói: "Thề có chúa con đã cố" Nhưng khi tôi nghĩ mình đã đến tận cùng, mọi thứ lại giáng xuống Không có vết thương nào như vết thương mà sự cô đơn giáng lên bạn Để tôi cho bạn hay Tôi biết có những ngày tưởng như cả thế giới như đang nhảy múa ngoài đường Khi bạn suy sụp như cánh cửa của những tòa nhà bị cướp phá Bạn không cô độc và tự hỏi ai sẽ bị kết án vì tội cứng đầu Bạn tiếp tục tống nỗi đau vào căn buồng xấu hổ Bạn không yếu đuối chỉ bởi mang trái tim nặng nề.</s>
  <s id="14.3">Tôi chưa từng gặp trái tim nặng nề nào không có siêu năng lực bên trong.</s>
  <s id="14.4">Một số sẽ không thể hiểu sức mạnh siêu nhiên mà một người cần để có thể bước ra ngoài Ngày nào đó, nụ cười của tôi sẽ giống cái máng nước của ngôi nhà bị dỡ Nhưng đôi tay tôi vẫn luôn giữ chặt lấy niềm tin Cuộc sống có thể như miếng đất màu mỡ lấy dưỡng chất từ đống mục rữa Biến vết thương thành cao tốc Chở tôi trên chiếc xe tải với mẩu sticker ghi rằng: "Một xã hội ốm yếu sẽ chẳng có tiêu chuẩn nào về sức khỏe" Tôi chưa bao giờ tin ai nên cũng chưa từng cúi mình cách tôi tin tưởng những người luôn cẩn trọng với lời nói La hét để kích thích kiếm tìm những cuộc gây gổ Bốn đêm trước lúc Tyler Clementi nhảy xuống từ cầu George Washington tôi đang ngồi trên giường khách sạn tại quê nhà tính toán những thứ mình phải nuốt để giữ lọ thuốc ngủ Điều tôi biết về cuộc sống chính là nỗi đau không bao giờ chỉ là của mình Mỗi lần đau, tôi đều hiểu vết thương là lời cảnh tỉnh Nên tôi tiếp tục lắng nghe khoảnh khắc khi nỗi buồn trở thành một cửa sổ để tôi có thể thấy cái mà mình từng không thấy qua lăng kính của giấc mơ méo mó nhất tôi thấy một bông bồ công anh tung bay theo gió rải khắp nơi hàng nghìn hạt mầm</s>
 </p>
 <s id="15">Nên lần tới tôi sẽ nói bạn biết mình thả hồn thư giãn dễ thế nào đừng cố gắng níu tôi trở lại chỉ cần ta cùng nhau bên ô cửa thương đau để hoàn thiện tuy biết rằng có thể nó chỉ khiến tim ta thêm tổn thương có thể ngày tồi tệ nhất vẫn đang đến hãy để tôi lên tiếng lúc này, tôi vẫn sẽ ở đây yêu cầu thế giới này nhảy múa, ngay cả khi nó giẫm lên chân tôi bạn vẫn sẽ ở đây cùng tôi, được chứ?</s>
 <s id="16">Bạn sẽ ở đây cùng tôi</s>
 <s id="17">Kiên cường chống lại bóng tối chua cay Tỏa sáng bất chấp Biến mất mát thành sức mạnh Bạn tôi Nếu điều duy nhất ta phải có là bên nhau thì chúa ơi thật không mong gì hơn chúa ơi đó là đủ chúa ơi đó là quá nhiều để cho đi mỗi người trong chúng ta cùng nói thầm với những người khác "Phải sống" "Phải sống" "Phải sống"</s>
</text>
