<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một vài năm trước tôi bắt đầu một chương trình tìm kiếm những siêu sao công nghệ và tạo điều kiện cho họ nghỉ một năm và làm việc trong môi trường dường như họ sẽ rất ghét; họ phải làm việc cho chính phủ.</s>
 <s id="2">Chương trình này được gọi là Code for America (Lập trình cho nước Mỹ) và chương trình này khá giống Peace Corps cho dân nghiền máy tính.</s>
 <s id="3">Chúng tôi lựa chọn một vài ứng viên mỗi năm, họ sẽ làm việc với chính quyền thành phố.</s>
 <s id="4">Thay vì đưa họ tới Thế Giới Thứ Ba, chúng tôi đưa họ tới sự náo nhiệt của thành phố.</s>
 <s id="5">Ở đó, họ sẽ viết ra nhứng ứng dụng tuyệt vời, làm việc với đội ngũ nhân viên.</s>
 <s id="6">Nhưng điều mà họ thực sự đang làm nhằm chứng tỏ mọi thứ đều có thể xảy ra trong xã hội công nghệ thông tin ngày nay.</s>
 <s id="7">Hãy nói đến Al.</s>
 <s id="8">Al là một vòi nước cứu hỏa tại Boston.</s>
 <s id="9">Nó trông giống như đang tìm kiếm một cuộc hẹn hò, nhưng thực ra nó đang chờ đợi ai đó , bởi anh ấy biết rằng mình không giỏi trong việc dập tắt lửa khi bị chìm trong tuyết dày 4feet.</s>
 <s id="10">Làm thế nào nó có thể tìm kiếm sự giúp đỡ trong tình trạng có một không hai như thế này?</s>
 <s id="11">Năm ngoái, chúng tôi có một đội ở Boston tham gia chương trình Code for America.</s>
 <s id="12">Họ ở đó trong tháng Hai đầy tuyết.</s>
 <s id="13">Họ để ý rằng thành phố không bao giờ tháo bỏ những vòi nước chữa cháy.</s>
 <s id="14">Nhưng một thành viên có tên là Erik Michaels-Ober, chú ý tới một điều khác, đó là việc mọi người vẫn thản nhiên đi bộ trước những thứ đó.</s>
 <s id="15">Thế là anh ấy làm công việc mà bất cứ lập trình viên tài giỏi nào cũng sẽ làm là viết một ứng dụng.</s>
 <s id="16">Đó là một ứng dụng nhỏ mà bạn có thể định vị các vòi chữa cháy.</s>
 <s id="17">Bạn có thể khóa nó lại khi trời có tuyết</s>
 <s id="18">Mỗi lần làm như vậy, bạn phải đặt tên cho nó, và anh ấy đặt tên chiếc đầu tiên là Al.</s>
 <s id="19">Nếu bạn không làm, người khác có thể chiếm đoạt nó.</s>
 <s id="20">Vậy là có chút động lực cho việc này.</s>
 <s id="21">Đây là một ứng dụng nhỏ.</s>
 <s id="22">Có lẽ là nhỏ nhất trong số 21 ứng dụng và các thành viên viết vào năm ngoái.</s>
 <s id="23">Nhưng nó đã làm một việc mà không một chính phủ nào làm.</s>
 <s id="24">Nó lan truyền rộng rãi.</s>
 <s id="25">Một anh chàng trong văn phòng công nghệ của thành phố Honolulu biết đến ứng dụng này và nhận ra rằng anh ta có thể sử dụng nó, không phải cho tuyết, mà để người dân định vị các đèn cảnh báo sóng thần.</s>
 <s id="26">Việc những chiếc đèn này hoạt động rất quan trọng, nhưng có người lại ăn cắp năng lượng từ chúng.</s>
 <s id="27">Vì thế anh ấy giúp người dân có thể kiểm tra những chiếc đèn.</s>
 <s id="28">Sau đó Seattle quyết định sử dụng phần mềm này để giúp người dân tránh khỏi nơi có đường ống dẫn nước bị tắc.</s>
 <s id="29">Chicago ứng dụng phần mềm cho phép mọi người đăng ký quét dọn vỉa hè khi trời có tuyết.</s>
 <s id="30">Hiện tại có chín thành phố đang lên kế hoạch sử dụng ứng dụng này.</s>
 <s id="31">Việc này đang lan rộng một cách chóng mặt, có trật tự, và tự nhiên</s>
 <s id="32">Nếu bạn biết bất cứ điều gì về công nghệ của nhà nước, bạn sẽ biết rằng việc này xảy ra không bình thường.</s>
 <s id="33">Việc cho ra đời một phần mềm thường mất vài năm.</s>
 <s id="34">Năm ngoái, chúng tôi có một đội gồm ba người làm việc trong một dự án kéo dài hai tháng rưỡi ở Boston.</s>
 <s id="35">Dự án giúp cha mẹ tìm kiếm trường công lập phù hợp với con cái mình.</s>
 <s id="36">Có người nói với chúng tôi rằng như bình thường, để xây dựng lên một phần mềm sẽ phải mất ít nhất 2 năm và tiêu tốn khoảng hai triệu đô-la.</s>
 <s id="37">Nhưng những con số chẳng là gì cả.</s>
 <s id="38">Hiện nay có một dự án trong hệ thống luật pháp California đã tiêu tốn những người đóng thuế hai tỉ đô-la, mà vẫn không hoạt động.</s>
 <s id="39">Và còn nhiều dự án tương tự khác ở mọi cấp độ trong hệ thống chính quyền.</s>
 <s id="40">Vì thế một ứng dụng được xây dựng trong vài ngày rồi lan truyền một cách chóng mặt, đó là con đường tắt nhằm xây dựng hệ thống chính quyền.</s>
 <s id="41">Nó cho thấy cách mà chính phủ có thể hoạt động hiệu quả hơn -- không giống các công ty tư nhân, như nhiều người nghĩ.</s>
 <s id="42">Và thậm chí không giống 1 công ty công nghệ, mà giống Internet thì đúng hơn.</s>
 <s id="43">Điều đó đồng nghĩa với sự không kiểm soát, luôn gợi mở và sản sinh những điều mới.</s>
 <s id="44">Điều đó thật quan trọng.</s>
 <s id="45">Nhưng điều còn quan trọng hơn đó là nó chỉ ra cách thế hệ mới giải quyết với vấn đề của chính phủ -- không phải vấn đề của một hệ thống cứng nhắc, mà là của những hành động tập thể.</s>
 <s id="46">Đó là một tin vui, bởi chúng ta sẽ có nhiều hơn những hành động cộng động với sự giúp sức của công nghệ điện tử.</s>
 <s id="47">Ngày nay có một cộng đồng lớn những người giúp xây dựng các công cụ cần thiết để chúng ta cùng nhau làm việc hiệu quả.</s>
 <s id="48">Đó không chỉ là các thành viên của Code for America, còn hàng trăm người trên khắp đất nước đang viết nên những ứng dụng mang tính đại chúng hàng ngày trong chính cộng đồng của chúng ta.</s>
 <s id="49">Họ chưa từ bỏ</s>
 <s id="50">Họ thấy nản lòng với chính phủ, nhưng họ không than phiền, họ tìm cách sửa chữa.</s>
 <s id="51">Và những con người này biết rằng chúng ta đã không để chú trọng đến nó.</s>
 <s id="52">Đó là khi bạn gạt bỏ mọi cảm xúc về chính trị và ranh giới tại DMV (Department of Motor Vehicles) và tất cả những thứ khiến chúng ta tức giận, chính phủ, và cốt lõi của nó, trong lời nói của Tim O'Reilly, "Chung tay hành động tức là không hành động đơn phương."</s>
 <s id="53">Giờ đây có rất nhiều người mất niềm tin vào chính phủ.</s>
 <s id="54">Và nếu bạn là một trong số những người đó, tôi yêu cầu bạn cân nhắc lại, bởi mọi thứ đang thay đổi.</s>
 <s id="55">Chính trị không thay đổi; chính phủ đang.</s>
 <s id="56">Và bởi chính phủ cương quyết cướp đoạt quyền lực từ chúng ta -- hãy nhớ rằng "Chúng ta là con người?" -- chúng ta nghĩ gì về việc nó sẽ ảnh hướng tới sự thay đổi.</s>
 <s id="57">Khi bắt đầu chương trình này, tôi không biết mấy về chính phủ.</s>
 <s id="58">Giống như nhiều người, tôi đã nghĩ chính phủ cơ bản chỉ là bắt mọi người đi bầu cử.</s>
 <s id="59">Sau hai năm, tôi rút ra được kết luận đặc biệt với chính quyền địa phương, về những chú chuột opossums</s>
 <s id="60">Đây là trung tâm thông tin và liên lạc.</s>
 <s id="61">Đây sẽ là nơi bạn đến nếu bạn gọi 311 từ thành phố của bạn.</s>
 <s id="62">Nếu bạn có cơ hội làm việc trong trung tâm liên lạc của thành phố, giống như Scott Silverman, một thành viên của chúng tôi -- trên thực tế, tất cả họ làm -- bạn sẽ phát hiện thấy mọi người gọi tới chính phủ với rất nhiều vấn đề, trong đó có một chú chuột opossum bị mắc kẹt trong nhà bạn.</s>
 <s id="63">Scott nhận thức được điều này.</s>
 <s id="64">Anh ấy gõ "Opossum" vào kho dữ liệu chính thức.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Anh ấy không hề nghĩ đến điều gì khác.</s>
  <s id="65.2">Anh bắt đầu với việc kiểm soát động vật.</s>
 </p>
 <s id="66">Cuối cùng, anh ấy nói: "Nhìn xem, chẳng phải bạn có thể mở tất cả cánh cửa tới nhà bạn và chơi nhạc thật to và nhìn xem có thứ gì chuyển động ko?"</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Và điều đó đã đúng.</s>
  <s id="67.2">Một tràng vỗ tay cho Scott.</s>
 </p>
 <s id="68">Nhưng đó không phải tất cả về loại chuột opossum.</s>
 <s id="69">Boston không chỉ có một tổng đài.</s>
 <s id="70">Nó còn có 1 ứng dụng, 1 website và 1 ứng dụng trên điện thoại, mang tên Citizens Connect.</s>
 <s id="71">Chúng tôi không viết ứng dụng này.</s>
 <s id="72">Đây là thành quả của những con người xuất sắc tại Văn phòng cơ học thành phố tại Boston.</s>
 <s id="73">Rồi 1 ngày -- đây mới thực sự là báo cáo -- có 1 thứ xảy ra: "1 chú chuột opossum trong thùng rác của rôi.</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Không biết nó chết chưa nữa.</s>
  <s id="74.2">Làm thế nào để xử lý nó?"</s>
 </p>
 <s id="75">Nhưng chuyện xảy ra với Citizens Connect lại khác.</s>
 <s id="76">Scott nói chuyện trực tiếp.</s>
 <s id="77">Nhưng trên Citizens Connect, mọi thứ đều được công khai, để tất cả có thể thấy.</s>
 <s id="78">Và trong trường hợp này, một người hàng xóm đã thấy.</s>
 <s id="79">Trong bản báo cáo tiếp theo có viết, "Tôi đang đi bộ trong khu vực, thì thấy 1 thùng rác phía sau nhà.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">1 chú chuột opossum sao?</s>
  <s id="80.2">Thử kiểm tra xem.</s>
 </p>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Còn sống?</s>
  <s id="81.2">Đúng vậy.</s>
  <s id="81.3">Dựng thùng rác lên, rồi đi bộ về nhà.</s>
 </p>
 <s id="82">Chúc ngủ ngon, chú chuột opossum đáng yêu."</s>
 <s id="83">(Cười) Khá đơn giản.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Điều này thật thú vị.</s>
  <s id="84.2">Đây chính là cách công nghệ tiếp cận với đời sống thực.</s>
 </p>
 <s id="85">Đây cũng là một ví dụ điển hình khác về việc chính phủ triển khai trò chơi cộng đồng.</s>
 <s id="86">Nhưng đó cũng là ví dụ về việc chính phủ như một hệ thống.</s>
 <s id="87">Không hẳn là tôi nói về định nghĩa của hệ thống trong công nghệ.</s>
 <s id="88">Tôi chỉ đang nói về một hệ thống hỗ trợ con người giúp đỡ lẫn nhau.</s>
 <s id="89">Mọi người giúp đỡ lẫn nhau, nhưng chính phủ đóng vai trò cốt lõi ở đây.</s>
 <s id="90">Nó kết nối hai người đó lại với nhau.</s>
 <s id="91">Nếu cần thiết, các dịch vụ của chính phủ có thể giúp đỡ họ kết nối lại, nhưng một người hàng xóm thì là một giải pháp tốt và tiết kiệm hơn so với các dịch vụ của chính phủ.</s>
 <s id="92">Khi người này giúp người kia, cộng đồng của chúng ta trở nên lớn mạnh hơn.</s>
 <s id="93">Nếu gọi trung tâm quản lý động vật, điều đó sẽ tiêu tốn nhiều tiền bạc hơn.</s>
 <s id="94">Một trong những điều quan trọng chúng ta cần nghĩ về chính phủ là nó không giống với chính trị.</s>
 <s id="95">Phần lớn mọi người hiểu điều đó, nhưng họ lại nghĩ rằng cái này là đầu vào cho cái kia.</s>
 <s id="96">Rằng đầu vào cho hệ thống chính phủ và việc bầu cử.</s>
 <s id="97">Xem nào, bao nhiêu lần chúng ta bầu cử 1 nhà lãnh đạo chính trị -- và chúng ta thường tiêu tốn nhiều năng lượng để đi tìm 1 nhà lãnh đạo chính trị -- và rồi chúng ta ngồi lại và hi vọng chính phủ sẽ phản ánh giá trị và thỏa mãn nhu cầu của chúng ta, nhưng rồi lại chẳng có mấy thay đổi?</s>
 <s id="98">Đó là vị chính phủ giống như một đại dương mênh mông và chính trị chỉ là một lớp dày 6 inch trên bề mặt.</s>
 <s id="99">Và những gì ở phía dưới được chúng ta gọi là bộ máy quan liêu.</s>
 <s id="100">Chúng ta nói ra những từ ngữ đó với sự khinh miệt.</s>
 <s id="101">Nhưng chính sự khinh miệt đó đã giúp chúng ta thấy chúng ta có gì và phải trả giá cho thứ chống lại chúng ta, và rồi lại làm hại chính chúng ta.</s>
 <s id="102">Có người cho rằng chính trị rất hấp dẫn.</s>
 <s id="103">Nếu chúng ta muốn chính quyền làm việc cho mình, chúng ta phải khiến cho hệ thống đó trở nên hấp dẫn.</s>
 <s id="104">Bởi đó là nơi những công việc thực sự của chính phủ diễn ra.</s>
 <s id="105">Chúng ta phải đầu tư vào cơ cấu bộ máy chính phủ.</s>
 <s id="106">Đó chính là những gì OccupytheSEC đã làm.</s>
 <s id="107">Bạn đã bao giờ thấy những con người này?</s>
 <s id="108">Đó là một nhóm các công dân tâm huyết đã viết một bản báo cáo chi tiết dài 325 trang để trả lời cho đề nghị của SEC về việc góp ý cho Dự thảo cải cách tài chính.</s>
 <s id="109">Đó không phải là chính trị, mà là hệ thống quan liêu.</s>
 <s id="110">Với những ai mất niềm tin vào chính phủ, đây là lúc chúng ta hỏi bản thân về 1 thế giới chúng ta muốn để lại cho con cháu.</s>
 <s id="111">Bạn phải nhận ra những thách thức to lớn mà chúng sẽ phải đối mặt.</s>
 <s id="112">Chúng ta sẽ đạt được những điều chúng ta cần phải làm mà không chấn chỉnh lại chính quyền đại diện cho tất cả chúng ta không?</s>
 <s id="113">Chúng ta không thể làm vậy nếu không có chính phủ, chúng ta cần nó để đạt được hiệu quả hơn.</s>
 <s id="114">Tin vui là giờ đây công nghệ đang giúp cải thiện khá nhiều chức năng của chính phủ một cách làm mang lại hiệu quả thực sự thắt chặt hơn quan hệ cộng đồng.</s>
 <s id="115">Chúng ta có một thế hệ lớn lên với sự phát triển của Internet, và chúng ta biết không khó khăn gì để có thể hợp sức với nhau, bạn chỉ cần điều khiển hệ thống đi đúng hướng.</s>
 <s id="116">Giờ đây độ tuổi trung bình của các thành viên trong nhóm chúng tôi là 28, thật ghen tị là tôi gần như già hơn tất cả họ.</s>
 <s id="117">Đây là thế hệ dùng tiếng nói của mình để đấu tranh cho quyền lợi.</s>
 <s id="118">Cuộc chiến của họ không giống chúng ta không phải việc ai sẽ là người lên tiếng; mà tất cả họ sẽ phải làm điều đó.</s>
 <s id="119">Họ có thể đưa ra ý kiến trên bất cứ phương tiện nào và vào lúc nào, và họ vẫn đang làm điều đó.</s>
 <s id="120">Khi họ đối mặt với vấn đề của chúng phủ, họ có thể không quan tâm lắm đến việc sử dụng tiếng nói của mình.</s>
 <s id="121">Họ sử dụng đôi bàn tay của mình.</s>
 <s id="122">Họ sử dụng đôi bàn tay của mình để viết lên những ứng dụng giúp chính phủ làm việc tốt hơn.</s>
 <s id="123">Những ứng dụng này giúp chính ta cả thiện xã hội.</s>
 <s id="124">Đó có thể là việc xử lý vòi nước chữa cháy, dọn đống cỏ dại, dựng lại thùng rác có 1 chú chuột opossum bên trong.</s>
 <s id="125">Chắc chắn, chúng ta có thể xử lý vòi nước chữa cháy, và nhiều người đã làm vậy.</s>
 <s id="126">Nhưng những ứng dụng như cộng nghệ nhắc nhở rằng chúng ta không chỉ là người tiêu dùng, và chúng ta không chỉ là nhà tiêu dùng của chính phủ, đóng góp thuế và nhận lại dịch vụ.</s>
 <s id="127">Hơn thế, chúng ta là những công dân.</s>
 <s id="128">Và chúng ta không thể ổn định chính phủ cho đến khi chúng ta làm tốt nhiệm vụ công dân.</s>
 <s id="129">Tôi có một câu hỏi cho tất cả các bạn ở đây: Khi có những việc quan trọng cần đến sự chung tay của chúng ta, tất cả chúng ta, chúng ta sẽ là một đám đông tiếng nói, hay chúng ta sẽ trở thành một nhóm của những đôi tay?</s>
 <s id="130">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="131">(Vỗ tay)</s>
</text>
