<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi thiết kế các bài tập kỹ thuật cho học sinh cấp 2 và cấp 3, tôi thường dùng các vật liệu ít ai ngờ tới.</s>
 <s id="2">Ý tưởng của tôi đến từ các vấn đề trong đời sống thường nhật.</s>
 <s id="3">Ví dụ, một ngày kia, tôi cần một trang phục để tham gia hội chợ truyện tranh, nhưng tôi không muốn bỏ nhiều tiền để mua quần áo, vậy là tôi tự may đồ cho mình ...</s>
 <s id="4">với một vương miện lấp lánh và chiếc váy.</s>
 <s id="5">(Cười) Một lần khác, tôi phát hoảng vì trò chơi trên điện thoại yêu thích của mình, Trò Flappy Bird, bị gỡ khỏi kho ứng dụng.</s>
 <s id="6">(Cười) Vậy là tôi đã rất băn khoăn hoặc không cập nhật điện thoại hoặc không bao giờ chơi nữa.</s>
 <s id="7">(Cười) Không thoải mái với cả hai lựa chọn, tôi đã làm một việc có ý nghĩa cho tôi.</s>
 <s id="8">Tôi làm một mô hình của trò Flappy Bird để nó không bao giờ bị tháo khỏi kho ứng dụng.</s>
 <s id="9">(Cười) (Nhạc) (Tiếng bíp) (Nhạc) (Cười) Một vài người bạn của tôi cũng rất nghiện game này, thế là tôi mời họ cùng chơi với phiên bản của tôi.</s>
 <s id="10">(Video) Bạn: Á!</s>
 <s id="11">(Cười) (Video) Bạn: Cái quái gì vậy?</s>
 <s id="12">(Cười) Và họ nói với tôi rằng nó cũng làm người chơi nổi khùng như phiên bản gốc vậy.</s>
 <s id="13">(Cười) Thế là tôi tải bản 'demo' của chương trình này lên mạng, và tôi rất ngạc nhiên thấy nó được lan truyền.</s>
 <s id="14">Đã vượt 2 triệu lượt xem chỉ trong vài ngày.</s>
 <s id="15">(Cười) Và điều thú vị hơn chính là những lời bình luận của mọi người.</s>
 <s id="16">Nhiều người cũng muốn làm phiên bản của họ, hoặc hỏi tôi cách làm.</s>
 <s id="17">Vậy là điều đó dường như khẳng định ý tưởng của tôi rằng qua một dự án sáng tạo chúng ta có thể bày cho người khác làm kỹ thuật.</s>
 <s id="18">Với số tiền có được từ video đó, chúng tôi có thể cho học sinh trong lớp của chúng tôi làm trò chơi của riêng chúng trong 1 chiếc hộp.</s>
 <s id="19">Mặc dù đây là một việc khó, nhưng các em học được nhiều khái niệm trong ngành kỹ thuật và lập trình.</s>
 <s id="20">Và tất cả các em rất muốn tìm hiểu để có thể hoàn thành trò chơi.</s>
 <s id="21">( Cười) Trước khi có Flappy Bird Bõ, tôi đã có ý tưởng dùng các dự án kỹ thuật sáng tạo để dạy cho học trò.</s>
 <s id="22">Khi tôi đang dạy ở 1 trường cấp 2, chúng tôi yêu cầu học sinh cách làm 1 robot từ bộ dụng cụ kỹ thuật tiêu chuẩn.</s>
 <s id="23">Và tôi thấy nhiều học sinh có vẻ chán.</s>
 <s id="24">Rồi một vài trong số đó bắt đầu lấy những mẫu giấy và trang trí các người máy của họ.</s>
 <s id="25">Và rồi nhiều bạn khác cũng làm như vậy, và chúng thích thú với công việc đó.</s>
 <s id="26">Vậy là tôi tìm cách sáng tạo hơn để đưa môn công nghệ đến với học sinh.</s>
 <s id="27">Điều tôi nhận thấy là phần lớn các bộ dụng cụ công nghệ được dùng trong trường trông có vẻ không thân thiện.</s>
 <s id="28">Chúng được làm từ những bộ phận nhựa mà bạn không tùy chỉnh được.</s>
 <s id="29">Hơn nữa, chúng rất đắt, có giá đến vài trăm đô la một bộ.</s>
 <s id="30">Tức là không thể mua với ngân quỹ của lớp học.</s>
 <s id="31">Tôi không biết làm sao, tôi quyết định làm thứ gì đó cho riêng tôi.</s>
 <s id="32">Tôi bắt đầu với giấy và vải.</s>
 <s id="33">Chúng ta chơi với những thứ đó khi chúng tôi còn nhỏ, và chúng cũng rất rẻ và có thể được tìm thấy khắp nơi quanh nhà.</s>
 <s id="34">Và tôi lên một kế hoạch thực hiện để các học sinh có thể tạo ra một sản phẩm sáng tạo dùng vải và nút hình mắt.</s>
 <s id="35">Học sinh có thể giúp nhau trong lớp, cười vui và trao đổi về kế hoạch.</s>
 <s id="36">Và quan trọng nhất là các học sinh có thể đưa những sáng kiến của mình vào kế hoạch.</s>
 <s id="37">Nhờ những thành công của kế hoạch này, tôi tiếp tục tạo ra những chương trình kỹ thuật mới để thử thách học trò của tôi.</s>
 <s id="38">Và tôi cũng đưa những kế hoạch này ra bên ngoài vào cộng đồng.</s>
 <s id="39">Và điều thú vị đã xảy ra.</s>
 <s id="40">Tôi nhận thấy nhiều người từ nhiều tầng lớp xã hội khác nhau đến với nhóm chúng tôi.</s>
 <s id="41">Và đăc biệt, phụ nữ và người thiểu số đến nhiều hơn tôi nghĩ, và đó là điều mà bạn không thường thấy ở một cơ sở kỹ thuật truyền thống.</s>
 <s id="42">Bây giờ hãy xem báo cáo của nhân viên tại một công ty công nghệ năm 2016.</s>
 <s id="43">Phụ nữ chỉ chiếm 19% nhân lực trong ngành công nghệ.</s>
 <s id="44">Và nhóm thiểu số chỉ chiếm 4%.</s>
 <s id="45">Đây là số liệu có thể được cho là bình thường nếu bạn vào một câu lạc bộ trường cấp 3, hoặc một lớp kỹ thuật ở cáp 2.</s>
 <s id="46">Ở đó bạn thấy có vấn đề liên quan đến tính đa dạng đã làm mất đi sự phong phú trong lực lượng lao động ở ngành công nghệ.</s>
 <s id="47">Một giải pháp có thể là đưa công nghệ đến với học sinh thông qua các chương trình sáng tạo.</s>
 <s id="48">Tôi không muốn nói là điều đó sẽ giải quyết mọi thứ, nhưng nó có thể đưa công nghệ đến với những ai không quan tâm đến công nghệ nhờ vào cách công nghệ được mô tả và giảng dạy tại trường.</s>
 <s id="49">Vậy làm cách nào chúng ta thay đổi cách nhìn về công nghệ?</s>
 <s id="50">Phần lớn học sinh nghĩ công nghệ thật chán hoặc không được chào đón, vậy tôi luôn thiết kết những chương trình theo 3 nguyên tắc.</s>
 <s id="51">Thứ nhất là có một mặt bằng thấp, có nghĩa là chương trình phải dễ để bắt đầu.</s>
 <s id="52">Hãy xem hướng dẫn thực hành này.</s>
 <s id="53">Chương trình đầu tiên mà chúng tôi cho học sinh thực hiện là làm một cái vòng bằng giấy.</s>
 <s id="54">Bạn sẽ thấy, nó không mất nhiều thời gian để làm đâu, và nó rất dễ ngay cả đối với người bắt đầu.</s>
 <s id="55">Và một mặt bằng thấp cũng có nghĩa là chúng ta loại bỏ những rào cả về tài chính hay làm cho người ta lừng khừng khi bắt đầu một chương trình.</s>
 <s id="56">Vậy với giấy, dây đồng, bóng đèn và pin, người ta có thể làm bày học này chưa đến 1 đô la.</s>
 <s id="57">Thứ hai là có yêu cầu cao.</s>
 <s id="58">Có nghĩa là phải có không gian để thực hiện, và học sinh phải luôn đối mặt với thách thức.</s>
 <s id="59">Trước hết sản phẩm phải là một dụng cụ thắp sáng được rồi bạn có thể thêm vào cảm biến và vi điều khiển, và bắt đầu làm chương trình tương tác với môi trường.</s>
 <s id="60">(Cười) Và cuối cùng, thứ ba là mang tính cá nhân.</s>
 <s id="61">Có nghĩa là chúng ta có thể làm chương trình đáp ứng được cho bất kỳ ai.</s>
 <s id="62">Đó là cái hay của việc dùng vật liệu ngày thường; nó rất dễ để điều chỉnh khi dùng giấy và vải.</s>
 <s id="63">Vậy thậm chí bạn không thích trò Flappy Bird, bạn vẫn có thể làm trò chơi của riêng bạn.</s>
 <s id="64">(Video) Học sinh: Vậy là trò chơi của chúng ta là về Justin Bieber, vì cậu ấy nhanh nhạy, và trò chơi là giúp chàng thoát được cảnh sát Los Angeles-- (Cười) (Video) Học sinh: Ah, nhưng anh ấy hay thay đổi quá -- chúng ta ở trong đội của anh ấy.</s>
 <s id="65">(Cười) Cảm ơn.</s>
 <s id="66">(Vỗ tay)</s>
</text>
