<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khả năng canh thời cơ chuẩn xác khiến bạn và đồng bọn trở thành những tên cướp nhà băng khét tiếng nhất miền Tây.</s>
 <s id="2">Giờ đây, bạn cần dùng khả năng đó để vượt ngục.</s>
 <s id="3">Đến giờ hẹn, bạn sẽ bước tới gần hàng rào điện trong sân.</s>
 <s id="4">Đồng bọn của bạn sẽ ra hiệu, và đúng 45 giây sau, dòng điện nơi hàng rào bị đoản mạch.</s>
 <s id="5">Điện sẽ tự động có lại sau một hoặc hai giây, nhưng miễn là chuồn lẹ, bạn sẽ tự do khỏi chốn lao tù.</s>
 <s id="6">Nhưng rồi bạn nhận ra, trong cơn sợ hãi, rằng đồng hồ mình đã bị hỏng, và chẳng còn thời gian để sửa.</s>
 <s id="7">Tín hiệu sắp xuất hiện, và chỉ một sai lầm dù là nhỏ thôi khi đếm ngược 45 giây, bạn sẽ cháy ra tro.</s>
 <s id="8">Lục tìm trong túi, bạn tìm ra vài thứ có thể giúp ích: Một cái bật lửa và hai kíp nổ bạn đã làm lúc cải tạo trước đó.</s>
 <s id="9">Mỗi kíp nổ là một đoạn dây bện dễ bén lửa, cháy được ở cả hai đầu và cháy hết đúng một phút.</s>
 <s id="10">Vẫn đề ở chỗ ngay cả khi có vẻ tương đồng, kíp nổ không cháy đồng đều, vậy nên, nếu cắt một đoạn thành hai, đoạn này có thể cháy hết lâu hơn đoạn kia.</s>
 <s id="11">Đồng bọn của bạn sẽ ra hiệu bất cứ lúc nào, nên bạn buộc phải hành động.</s>
 <s id="12">Bạn sẽ canh chính xác 45 giây bằng bật lửa và kíp nổ thế nào đây?</s>
 <s id="13">Tạm dừng video nếu muốn tự tìm ra đáp án!</s>
 <s id="14">Trả lời trong 3 2 1 Chiều dài của kíp nổ có lẽ chẳng bật mí gì mấy cho bạn, nhưng bạn biết đoạn kíp mất đúng 60 giây để cháy trụi.</s>
 <s id="15">Đây là điểm mấu chốt: Nếu bạn đốt một đoạn kíp từ một đầu và nó cháy được 30 giây, sẽ còn lại 30 giây nữa để nó cháy hết.</s>
 <s id="16">Nếu bạn đốt đầu khác, 30 giây sau, nó sẽ cháy tới đúng điểm như khi ta đốt đầu kia được 30 giây.</s>
 <s id="17">Nghĩa là nếu như bạn châm lửa đoạn kíp đồng thời từ cả hai đầu, nó sẽ cháy trụi trong chính xác 30 giây.</s>
 <s id="18">Nhưng bạn sẽ canh mười lăm giây còn lại như thế nào đây?</s>
 <s id="19">Đã đến lúc dùng tới đoạn kíp thứ hai.</s>
 <s id="20">Nếu đây là đoạn 30 giây, ta có thể dùng mánh đó lần nữa nhằm tăng gấp đôi tốc độ cháy và để nó cháy hết trong đúng 15 giây.</s>
 <s id="21">Nhưng bạn nhận ra mình có thể rút ngắn thời gian cháy đoạn thứ hai bằng cách đốt một đầu của đoạn này cùng lúc với hai đầu của đoạn thứ nhất.</s>
 <s id="22">Ngay khi đoạn thứ nhất cháy hết, bạn sẽ còn lại 30 giây ở đoạn thứ hai .</s>
 <s id="23">Ngay khi vừa nghĩ thông, bạn nhìn thấy tín hiệu từ đồng bọn, và bạn hành động ngay.</s>
 <s id="24">Bạn túm bốn đầu của hai đoạn kíp và đốt ba đầu.</s>
 <s id="25">Ngay lúc đoạn đầu tiên cháy trụi, bạn châm lửa đốt đầu còn lại của đoạn thứ hai.</s>
 <s id="26">Khi đoạn thứ hai cháy hết, bạn biết chính xác 45 giây vừa trôi qua, và dòng điện nơi hàng rào đã tắt.</s>
 <s id="27">Khi điện có lại, bạn đã cao chạy xa bay.</s>
</text>
