<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay, tôi sẽ bàn về Trí tuệ nhân tạo (TTNT) và loài người chúng ta.</s>
 <s id="2">Những nhà nghiên cứu về TTNT luôn nói rằng con người thật sự không cần phải lo lắng vì máy móc chỉ đảm nhiệm những công việc của người giúp việc thôi.</s>
 <s id="3">Nhưng điều đó có thật sự đúng?</s>
 <s id="4">Họ còn nói rằng TTNT sẽ tạo ra thêm những việc làm, vì vậy những người mất việc sẽ tìm được công việc mới.</s>
 <s id="5">Dĩ nhiên là vậy.</s>
 <s id="6">Nhưng câu hỏi thật sự là: Có bao nhiêu người có lẽ bị mất việc vì TTNT sẽ có thể tìm được một công việc mới, đặc biệt khi TTNT đủ thông minh để có thể học hỏi tốt hơn đa số chúng ta?</s>
 <s id="7">Để tôi hỏi các bạn một câu hỏi: Bao nhiêu người trong các bạn nghĩ là TTNT sẽ vượt qua kì thi tuyển sinh của các trường đại học hàng đầu trước năm 2020?</s>
 <s id="8">Ồ nhiều người nghĩ vậy sao, được rồi.</s>
 <s id="9">Một vài người trong số các bạn có thể sẽ nói : " Tất nhiên là có!</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">".</s>
  <s id="10.2">Giả thuyết thiểu số chính là vấn đề.</s>
 </p>
 <s id="11">Và một số người khác có thể sẽ nói: " Có thể lắm chứ, bởi vì TTNT đã thắng các kì thủ cờ vây hàng đầu rồi."</s>
 <s id="12">Những người khác có thể sẽ nói: "Uh-Uh.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Không, không bao giờ. "</s>
  <s id="13.2">Nghĩa là chúng ta thật sự không biết câu trả lời là gì, phải không?</s>
 </p>
 <s id="14">Đó chính là lí do vì sao tôi đã khởi động Dự án Robot Todai, nhằm chế tạo ra TTNT có khả năng vượt qua kỳ thi tuyển sinh của Đại học Tokyo, đại học hàng đầu Nhật Bản.</s>
 <s id="15">Đây là Robot Todai của chúng tôi.</s>
 <s id="16">Và dĩ nhiên, não của chú robot này đang làm việc trên máy chủ từ xa.</s>
 <s id="17">Chú đang viết bài văn 600 từ về thương mại hàng hải ở thế kỉ 17.</s>
 <s id="18">Các bạn cảm thấy thế nào?</s>
 <s id="19">Tại sao tôi lại tham gia kì thi tuyển này theo điểm chuẩn của trường?</s>
 <s id="20">Bởi vì tôi nghĩ chúng ta phải nghiên cứu thành tích của TTNT so với con người, đặc biệt là về mặt kĩ năng và sự thành thạo vốn được cho là chỉ con người mới đạt được, tiếp thu được và chỉ thông qua được đào tạo.</s>
 <s id="21">Để có thể học tập tại Đại học Tokyo, Todai, bạn phải vượt qua hai bài thi khác nhau.</s>
 <s id="22">Bài thứ nhất là khảo thí theo tiêu chuẩn quốc gia theo hình thức trắc nghiệm.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Bạn phải thi bảy môn và phải đạt được điểm cao.</s>
  <s id="23.2">Hay phải đúng được 84% hoặc hơn thế nữa , để đủ tiêu chuẩn làm bài thứ hai, thi viết được soạn bởi Todai.</s>
 </p>
 <s id="24">Vậy, để tôi giải thích TTNT hiện đại vận hành như thế nào, thông qua ví dụ tham gia gameshow đố vui kiến thức "Jeopardy!"</s>
 <s id="25">Đây là câu hỏi điển hình của "Jeopardy! ": "Bản giao hưởng cuối cùng của Mozart có cùng tên với hành tinh này."</s>
 <s id="26">Thú vị là, ''Jeopardy!" luôn có câu hỏi dạng như vậy, luôn luôn kết thúc với từ "này" như: hành tinh "này", đất nước "này", nhạc sĩ nhạc rock "này", v.v.</s>
 <s id="27">Nói cách khác, "Jeopardy!" không có nhiều loại câu hỏi đa dạng, phong phú mà chỉ có một loại, gọi là "câu hỏi factoid" (câu hỏi ai,cái gì,ở đâu...)</s>
 <s id="28">Nhân tiện, bạn có biết đáp án không?</s>
 <s id="29">Nếu bạn thật sự không tìm ra câu trả lời và nếu muốn biết, bạn sẽ làm gì?</s>
 <s id="30">Tất nhiên là tra Google phải không?</s>
 <s id="31">Tại sao không chứ?</s>
 <s id="32">Nhưng bạn phải chọn ra những từ khoá thích hợp như "Mozart", "cuối cùng" và "bản giao hưởng" để tìm kiếm.</s>
 <s id="33">Máy móc về cơ bản cũng làm giống vậy.</s>
 <s id="34">Sau đó trang Wikipedia sẽ hiện ra ở đầu trang tìm kiếm.</s>
 <s id="35">Và rồi máy sẽ đọc trang này.</s>
 <s id="36">Không, uh-uh.</s>
 <s id="37">Không may là, không có một TTNT hiện đại nào, bao gồm cả Watson, Siri and Robot Todai, có thể đọc được.</s>
 <s id="38">Nhưng chúng lại rất giỏi trong việc tìm kiếm và tối ưu hoá.</s>
 <s id="39">Nó sẽ nhận dạng các từ khoá "Mozart", "cuối cùng" và "bản giao hưởng" đang xuất hiện dày đặc khắp xung quanh.</s>
 <s id="40">Vì vậy nếu nó có thể tìm ra từ "hành tinh" và từ đồng thời xuất hiện với những từ khoá này, đó chắc chắn là câu trả lời.</s>
 <s id="41">Trong trường hợp này, đây chính là cách Watson tìm ra đáp án "Jupiter" (Sao Mộc) .</s>
 <s id="42">Robot Todai cũng làm việc tương tự vậy, nhưng thông minh hơn một chút trong việc trả lời các câu hỏi về lịch sử dạng có- không, như: "Hoàng đế Charlemagne đã chinh phục người Magyar.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Đúng hay sai?"</s>
  <s id="43.2">Robot liền bắt đầu tự đưa ra câu hỏi factoid, như: "Hoàng đế Charlemagne đã chinh phục [người này]."</s>
 </p>
 <s id="44">Sau đó, "người Avar" sẽ xuất hiện ở top tìm kiếm thay vì "người Magya".</s>
 <s id="45">Câu này có thể sai.</s>
 <s id="46">Bởi vì robot của chúng tôi thật sự không đọc được, không hiểu được, nhưng qua số liệu thống kê, nó lại đúng trong rất nhiều trường hợp.</s>
 <s id="47">Về bài thi viết của bước thứ hai, yêu cầu phải viết một bài văn dài 600 từ chẳng hạn như: [Bàn về sự tăng và giảm của thương mại hàng hải ở phía Đông và Đông Nam châu Á trong thế kỉ 17...] và như những gì tôi đã nói, robot đã trích những câu từ sách giáo khoa và Wikipedia, rồi kết hợp chúng lại với nhau, và tối ưu hoá để viết thành một bài văn mà chẳng cần hiểu một thứ gì cả.</s>
 <s id="48">(Tiếng cười) Nhưng thật bất ngờ, bài văn mà robot viết còn tốt hơn cả đa số học sinh.</s>
 <s id="49">(Tiếng cười) Vậy môn Toán thì sao?</s>
 <s id="50">Một chiếc máy giải toán tự động hoàn toàn luôn là ước mơ của bao người từ lúc thuật ngữ "Trí tuệ nhân tạo" ra đời nhưng nó vẫn chỉ gói gọn ở cấp độ thuật toán đã rất lâu, rất lâu rồi.</s>
 <s id="51">Vào năm ngoái, cuối cùng chúng tôi cũng thành công trong việc phát triển hệ thống giải toán cấp độ dự bị đại học từ đầu đến cuối, như cái này đây.</s>
 <s id="52">Đây là bài toán gốc viết bằng tiếng Nhật, và chúng tôi đã phải dạy robot những 2000 tiên đề toán học và 8000 chữ Nhật để nó chấp nhận những bài toán được viết bằng ngôn ngữ tự nhiên.</s>
 <s id="53">Và hiện tại nó đang dịch các bài toán gốc sang dạng thuật ngữ máy tính.</s>
 <s id="54">Có vẻ kì quặc nhưng tôi nghĩ là robot bây giờ đã sẵn sàng để giải toán rồi.</s>
 <s id="55">Giải đi nào.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Đúng vậy!</s>
  <s id="56.2">Hiện giờ robot đang tính toán các thuật toán dùng kí hiệu.</s>
 </p>
 <s id="57">Nghe có vẻ kì lạ hơn nhưng đó chắc chắn là phần thú vị nhất của chiếc máy.</s>
 <s id="58">(Tiếng cười) Bây giờ robot xuất ra một đáp án hoàn hảo, ngay cả các nhà toán học cũng không thể hiểu được cách đáp án được chứng minh.</s>
 <s id="59">Dù sao chăng nữa thì vào năm ngoái, robot của chúng tôi nằm trong top 1% ở bài thứ hai, bài thi toán tự luận.</s>
 <s id="60">(Vỗ tay) Cám ơn.</s>
 <s id="61">Vậy, robot có được học tại Todai?</s>
 <s id="62">Không, khác xa những gì tôi mong chờ.</s>
 <s id="63">Tại sao ư?</s>
 <s id="64">Vì nó không thể hiểu những thứ có nghĩa.</s>
 <s id="65">Để tôi đưa ra lỗi sai điển hình mà chú mắc phải trong bài kiểm tra tiếng Anh.</s>
 <s id="66">[Nate: Chúng ta gần đến nhà sách rồi.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Một vài phút nữa thôi.</s>
  <s id="67.2">Sunil: Chờ đã.____.</s>
  <s id="67.3">Nate: Cám ơn!</s>
  <s id="67.4">Chuyện này xảy ra suốt...]</s>
  <s id="67.5">Bọn họ đang nói chuyện.</s>
 </p>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Chúng tôi có thể hiểu tình huống như sau: [1.</s>
  <s id="68.2">"Chúng ta đã đi lâu lắm rồi." 2.</s>
  <s id="68.3">"Chúng ta gần tới rồi."</s>
 </p>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">3.</s>
  <s id="69.2">"Giày của bạn nhìn đắt quá." 4.</s>
  <s id="69.3">"Dây giày bạn bung rồi kìa."]</s>
  <s id="69.4">Rõ ràng số 4 là đáp án chính xác, đúng không?</s>
 </p>
 <s id="70">Nhưng Robot Todai lại chọn số 2, mặc dù nó đã học 15 triệu câu tiếng Anh, sử dụng các công nghệ Deep Learning.</s>
 <s id="71">Được rồi, bây giờ các bạn có thể đã hiểu tôi nói gì rồi: TTNT hiện đại thật sự không đọc được, không hiểu được.</s>
 <s id="72">Chúng chỉ đang nguỵ trang như thể chúng có thể đọc, hiểu được vậy.</s>
 <s id="73">Đây là đồ thị phân loại 500.000 học sinh tham dự kì thi giống với Robot Todai.</s>
 <s id="74">Robot Todai nằm trong số top 20%, có thể đạt đủ điểm chuẩn kì thi của hơn 60% các trường đại học ở Nhật Bản, ngoại trừ trường Todai</s>
 <s id="75">Nhưng có thể thấy rằng robot nằm ngoài khu vực những người chuẩn bị trở thành nhân viên văn phòng.</s>
 <s id="76">Bạn có thể nghĩ là tôi đã rất vui mừng.</s>
 <s id="77">Vì sau tất cả, robot của tôi đã vượt trội hơn những học sinh từ khắp mọi nơi.</s>
 <s id="78">Thay vì vui mừng, tôi đã hoảng sợ.</s>
 <s id="79">Làm thế nào cỗ máy không hiểu biết gì lại thể hiện giỏi hơn con em chúng ta?</s>
 <s id="80">Phải không?</s>
 <s id="81">Tôi quyết định nghiên cứu chuyện gì đã xảy ra với thế giới loài người.</s>
 <s id="82">Tôi đã trích hàng trăm câu từ sách giáo khoa bậc trung học và biến chúng thành những câu đố đơn giản theo hình thức trắc nghiệm, và đem hỏi hàng ngàn học sinh trung học.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Và đây là ví dụ: [Đạo Phật truyền bá đến...,Đạo Chúa đến ...và Châu Đại Dương và đạo Hồi truyền đến..]</s>
  <s id="83.2">Các câu hỏi gốc này tất nhiên được viết bằng tiếng Nhật, tiếng mẹ đẻ của các em.</s>
 </p>
 <s id="84">[ __lan rộng tới châu Đại Dương</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">1.</s>
  <s id="85.2">Đạo Hindu 2.</s>
  <s id="85.3">Đạo Cơ đốc 3.</s>
  <s id="85.4">Đạo Hồi 4.Đạo Phật ] Đạo Cơ đốc rõ ràng là đáp án đúng, phải không?</s>
 </p>
 <s id="86">Đáp án được viết ra rồi!</s>
 <s id="87">Và Robot Todai cũng chọn ngay đáp án chính xác luôn.</s>
 <s id="88">Nhưng 1/3 học sinh trung học cơ sở đã không đưa ra được đáp án chính xác.</s>
 <s id="89">Vậy bạn có nghĩ đó là trường hợp duy nhất chỉ xảy ra ở Nhật không?</s>
 <s id="90">Nhưng tôi thật sự không nghĩ như vậy, Vì Nhật luôn có kết quả nằm trong top của bài kiểm tra PISA trong OECD, xem xét đánh giá năng lực đạt được của học sinh lứa tuổi 15 trong lĩnh vực toán, khoa học và đọc hiểu trong mỗi 3 năm.</s>
 <s id="91">Chúng tôi vẫn luôn tin tưởng rằng mọi người có thể học và có thể học tốt, học giỏi, miễn là chúng ta cứ cung cấp những tài liệu học tập thật tốt miễn phí trên web để mọi người có thể tiếp cận qua internet.</s>
 <s id="92">Nhưng những tài liệu tuyệt vời này có thể chỉ giúp ích cho người có thể đọc hiểu tốt và phần trăm số người có khả năng đọc hiểu tốt có lẽ ít hơn hẳn chúng tôi đã nghĩ.</s>
 <s id="93">Vậy chúng ta phải suy nghĩ cẩn thận rằng làm sao loài người lại có thể cùng tồn tại với Trí tuệ nhân tạo dựa vào căn cứ xác thực.</s>
 <s id="94">Đồng thời, chúng ta phải gấp rút suy nghĩ bởi vì thời gian đang dần rút ngắn đi rồi.</s>
 <s id="95">Cám ơn.</s>
 <s id="96">(Tiếng vỗ tay) Xin cám ơn bà Noriko.</s>
 <s id="97">Cám ơn.</s>
 <s id="98">Trong bài nói,bà đã cho thấy việc TTNT suy nghĩ ra sao, thứ chúng có thể làm xuất sắc và thứ chúng không thể làm được.</s>
 <s id="99">Nhưng, tôi có hiểu ý bà không, rằng chúng ta cần một cuộc cách mạng khẩn cấp trong lĩnh vực giáo dục nhằm giúp thế hệ mai sau thực hiện các thứ con người vốn có thể làm tốt hơn TTNT, phải không?</s>
 <s id="100">Vâng, đúng, đúng vậy.</s>
 <s id="101">Bởi vì loài người chúng ta có thể hiểu được ý nghĩa,</s>
 <s id="102">thứ mà TTNT rất, rất thiếu.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Nhưng phần lớn học sinh chỉ biết nhồi nhét kiến thức vào đầu mình mà không hiểu được ý nghĩa những thứ các em đang học thật sự là gì.</s>
  <s id="103.2">Đó cũng chỉ là thứ ta đang cố nhớ, không phải là kiến thức và TTNT có thể làm tương tự như thế.</s>
 </p>
 <s id="104">Vì vậy, chúng ta cần nghĩ đến một loại hình giáo dục mới.</s>
 <s id="105">Tức là thay đổi từ kiến thức, học vẹt sang học theo kiểu hiểu ý nghĩa.</s>
 <s id="106">Ừm.</s>
 <s id="107">Vâng,đó sẽ là thách thức cho những người làm giáo dục đây.Cám ơn bà.</s>
 <s id="108">Cám ơn rất nhiều.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Cám ơn.</s>
  <s id="109.2">(Tiếng vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
