<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(nhạc) Xin mọi người hãy đưa tay lên trên đầu.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Rồi, đó.</s>
  <s id="2.2">Hãy đưa tay lên trên đầu.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Hãy thư giãn.</s>
  <s id="3.2">Hãy tĩnh tâm.</s>
  <s id="3.3">Mọi việc sẽ ổn cả và trôi chảy, chỉ cần bạn nhập tâm và thư giãn, bạn nhé.</s>
 </p>
 <s id="4">Rồi, giờ xin hãy hạ tay xuống.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Xin đừng phá đám.</s>
  <s id="5.2">Bỏ tay xuống đi bạn nhé.</s>
 </p>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Rồi.</s>
  <s id="6.2">Nào.</s>
  <s id="6.3">Hay quá.</s>
  <s id="6.4">Tốt rồi.</s>
 </p>
 <s id="7">Tôi muốn mọi người chạy đến chỗ lấy Hỗ trợ học phí.</s>
 <s id="8">Bạn kia, cho ngay học bổng vào trong túi đi, phải rồi.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Cho học bổng vào túi.</s>
  <s id="9.2">Cả anh nữa, phải rồi.</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Cả chị nữa, rồi.</s>
  <s id="10.2">Chị ra đằng kia, lấy ngay Học bổng Chính phủ Pell Grant vào túi.</s>
 </p>
 <s id="11">Cho Học bổng vào đó, rồi, cả anh nữa.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Rồi.</s>
  <s id="12.2">Anh đi ra chỗ kia, lấy một ít khoản vay giảm học phí.</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Không đùa đâu nhé.</s>
  <s id="13.2">Tôi biết anh đang giấu tiền ở chỗ khác nữa.</s>
 </p>
 <s id="14">Tất cả những học phí mà anh bắt tôi và người thân phải trả Ồ - Tôi sắp lấy được học vị xã hội đen rồi đây.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Lên đây.</s>
  <s id="15.2">Tôi sắp tới Đại hội Rap N.W.A gặp ban nhạc Beastie Boys đây. nếu tôi không thấy tiền, anh ạ.</s>
 </p>
 <s id="16">Vì chúng ta đâu có lấy được tiền.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">♪ Ôi ...</s>
  <s id="17.2">Ôi, anh nghĩ tôi đang đùa à.</s>
 </p>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Ồ anh nghĩ đây là trò đùa chắc.</s>
  <s id="18.2">Lùi lại Tự đi mà lo việc của mình, có thể thôi.</s>
 </p>
 <s id="19">Thế anh tưởng đây là trò đùa chắc?</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Gì?</s>
  <s id="20.2">Hừ?</s>
  <s id="20.3">Anh còn chưa biết tôi thế nào đâu.</s>
 </p>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tôi sẽ nói về chuyện khác.</s>
  <s id="21.2">Đừng bảo tôi là điên.</s>
 </p>
 <s id="22">Đừng bảo tôi là --- Hỡi sông, bảo chúng đừng gọi tôi là điên trước khi tôi nổi điên.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Tôi nói này, giờ tôi sắp điên lên rồi đây.</s>
  <s id="23.2">Tôi chuẩn bị nhảy rap Cuộc đời thiếu thốn của Tupac.</s>
 </p>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">kiểu "Tôi đâu phải kẻ sát nhân nhưng đừng có ép tôi.</s>
  <s id="24.2">Báo thù giống như là niềm vui ngọt ngào nhất đời."</s>
 </p>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Ôi!</s>
  <s id="25.2">Tôi sắp hát giống như kiểu rapper Biggie Smalls Brooklyn, rằng: "Siêu Nintendo, Điện tử Sega 6 nút.</s>
  <s id="25.3">Khi nào tôi phá sản mà chết --" Ồ!</s>
  <s id="25.4">Tôi sắp gặp rapper KRS-One buôn chuyện về ngũ cốc Cocoa Puff nguồn gốc tự nhiên.</s>
 </p>
 <s id="26">Thế này, "Wa da da dang, wa da da da dang, nghe tiếng khẩu súng 9 mili rền vang.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Biết gì không?</s>
  <s id="27.2">Anh câm rồi.</s>
  <s id="27.3">Anh câm thật rồi.</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Giấu lũ con đi, giấu vợ đi, vì chúng ta sắp đi lấy hỗ trợ học phí. ở khắp nơi khắp chốn.</s>
  <s id="28.2">Anh tưởng là trò đùa thôi hả?</s>
 </p>
 <s id="29">Anh tưởng tôi muốn ra đó làm việc ấy lắm à?</s>
 <s id="30">Anh có biết súng khó kiếm thể nào không?</s>
 <s id="31">Thôi được, tôi xin lỗi nhé.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Anh hiểu không?</s>
  <s id="32.2">Tôi chỉ đang cố được học hành thôi.</s>
 </p>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Anh hiểu ý tôi chứ?</s>
  <s id="33.2">Tôi chỉ đang giành lấy cơ hội mà cụ tổ tông nhà tôi chết vì giành giật nó, anh hiểu tôi nói gì chư?</s>
 </p>
 <s id="34">Tổ tiên tôi đã ngồi mà biểu tình, để cho tôi có thể ngồi mà học trong lớp.</s>
 <s id="35">Và bao nhiêu năm ròng rã, bao điều các người làm là bóp nghẹn cuộc đời ta từ Sao kê ngân hàng khiến túi ta rỗng tuyếch như chỗ đỗ xe.</s>
 <s id="36">Giáo sư Willie Lynch dạy anh rồi đấy nhỉ?</s>
 <s id="37">Giữ lấy thân, mang lấy tiền.</s>
 <s id="38">Thế lực nào khiến người dân ta lừa dối và thảm bại.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">khiến đầu óc chúng ta thiểu năng trước viễn cảnh thành công.</s>
  <s id="39.2">Chỉ cần guồng quay cứ chạy.</s>
 </p>
 <s id="40">Khiếp ta trả tiền cho giáo dục để rồi, ta chỉ có thể thua.</s>
 <s id="41">Khiến ta lâm cảnh nợ nần để ta trả nợ từ đồng tiền gãy lưng mới kiếm được.</s>
 <s id="42">Việc này nghe đã quá đỗi thường thấy.</s>
 <s id="43">Nghe như tiếng xiềng xích khóa con đường dẫn tới học vị của ta.</s>
 <s id="44">Nghe như Tu chính án số 13 bị lật ngược lại vậy.</s>
 <s id="45">Bài giảng đừng giống cánh đồng bông, đừng nghe như bài hát tự do bị nghẹn lại và mắc kẹt trong giấc mơ của cả một thế hệ.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Ồ, có nghĩa thật.</s>
  <s id="46.2">Cho ta đủ để sống qua ngày nhưng không đủ để chu cấp cho ta.</s>
 </p>
 <s id="47">Khiến tâm lý ta yếu đuối để ta dần mất đi mục đích sống.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Không!</s>
  <s id="48.2">Đừng đánh cắp khát vọng từ giấc mơ của chúng tôi.</s>
 </p>
 <s id="49">Đừng gọi đó là hỗ trợ học phí. nếu các người không giúp được cho ai.</s>
 <s id="50">Chúng ta đã đấu tranh.</s>
 <s id="51">Chúng ta đã đấu tranh gian khổ để rồi, sách xanh xây rào chắn hết lối tương lai.</s>
 <s id="52">Người đừng hòng có cơ hội cướp miếng ăn từ miệng lũ trẻ nhà ta.</s>
 <s id="53">Cứ tin rằng ta sẽ ra kia mà bắn.</s>
 <s id="54">Ta không phải kẻ sát nhân, nhưng đừng ép ta.</s>
 <s id="55">Ta ước chi chẳng có cơ sự này, nhưng ta tranh đấu cho anh em họ ta ở Haiti, họ còn chẳng biết trường đại học là gì, cho bạn thân nhất của ta Raymond ngồi trong khoang tù số 9 thay vì ngồi trong trường đại học, cho dây thòng lọng treo cổ điểm số GPA của ta.</s>
 <s id="56">Không còn lựa chọn khác.</s>
 <s id="57">Không còn cách nào khác.</s>
 <s id="58">Xin hãy, cho tiền vào túi.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Cho tiền vào túi đi.</s>
  <s id="59.2">Tôi chỉ muốn đi học thôi, anh à.</s>
 </p>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Tôi chỉ muốn có học vấn.</s>
  <s id="60.2">Tôi chỉ muốn học hỏi.</s>
 </p>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Tôi chỉ muốn trưởng thành.</s>
  <s id="61.2">Xin hãy cho tiền vào trong túi.</s>
 </p>
 <s id="62">Chỉ cần cho tiền vào túi.</s>
</text>
