<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn biết tôi ghen tị với ai không?</s>
 <s id="2">Đó là những người làm đúng chuyên ngành của mình.</s>
 <s id="3">(Cười) Nhà báo từ ngành báo chí, kĩ sư từ ngành kĩ sư.</s>
 <s id="4">Sự thật là những chuyện như vậy đã không còn là quy luật, mà là ngoại lệ.</s>
 <s id="5">Một nghiên cứu 2010 cho biết chỉ có 1/4 sinh viên tốt nghiệp làm đúng chuyên ngành của mình.</s>
 <s id="6">Tôi tốt nghiệp với không chỉ một mà là hai bằng ngành sinh học.</s>
 <s id="7">Bố mẹ tôi khá thất vọng vì tôi không phải là bác sĩ hay nhà khoa học.</s>
 <s id="8">(Cười) Nhiều năm học về sao chép ADN và quang hợp không hỗ trợ gì cho sự nghiệp của tôi trong ngành công nghệ.</s>
 <s id="9">Tôi phải tự học mọi thứ từ bán hàng, quảng bá, chiến lược thậm chí, còn tự học một ít lập trình.</s>
 <s id="10">Tôi chưa bao giờ đảm nhận chức vụ Quản lý sản phẩm cho đến khi gửi hồ sơ năng lực đến Etsy.</s>
 <s id="11">Tôi đã bị Google và vài công ty khác từ chối và cảm thấy rất áp lực.</s>
 <s id="12">Công ty này mới lên sàn chứng khoán, do đó, một phần trong đơn xin việc, tôi đọc lần lượt từng hồ sơ IPO một và xây dựng một website bao gồm bản phân tích kinh doanh và bốn ý tưởng về những tính năng mới.</s>
 <s id="13">Hóa ra là công ty đã chủ động tiến hành hai trong số ý tưởng đó và nghiêm túc xem xét ý tưởng thứ ba.</s>
 <s id="14">Tôi được nhận.</s>
 <s id="15">Chúng ta đều biết những người bị phớt lờ hay đánh giá thấp lúc đầu nhưng đã đứng lên chứng tỏ mọi người đã sai.</s>
 <s id="16">Câu chuyện tôi yêu thích?</s>
 <s id="17">Brian Acton, một quản lí công nghệ người từng bị Twitter và Facebook từ chối trước khi đồng sáng lập ra WhatsApp, nền tảng nhắn tin di động được bán với giá 19 tỉ đô-la.</s>
 <s id="18">Hệ thống tuyển dụng được tạo nên từ thế kỉ 20 đang gây thất vọng và khiến ta bỏ lỡ những người có tiềm năng ấn tượng.</s>
 <s id="19">Tiến bộ trong ngành robot và máy học thay đổi cách ta làm việc, tự động hoá các công việc thường nhật trong nhiều ngành nghề trong khi tăng cường và mở rộng nhân công ở các nghề khác.</s>
 <s id="20">Với đà này, chúng ta nên mong đợi được làm các việc chưa từng làm trước đây trong phần còn lại của sự nghiệp.</s>
 <s id="21">Vậy chúng ta cần công cụ và chiến lược nào để nhận diện nhân viên giỏi trong tương lai?</s>
 <s id="22">Để tìm kiếm câu trả lời, tôi đã tham khảo các lãnh đạo từ nhiều ngành nghề, đọc hàng chục báo cáo và tài liệu nghiên cứu và thực hiện một số thí nghiệm tài năng của riêng mình.</s>
 <s id="23">Hành trình của tôi vẫn chưa chấm dứt, nhưng đây là ba ý tưởng để bạn cân nhắc.</s>
 <s id="24">Một: mở rộng sự tìm kiếm.</s>
 <s id="25">Nếu chỉ tìm tài năng ở cùng một nơi như thường lệ -- chương trình trẻ em tài năng, trường Ivy League, các tổ chức uy tín -- chúng ta sẽ đạt được cùng một kết quả như trước đây.</s>
 <s id="26">Bóng chày đã chuyển mình khi đội bóng túng tiền Oakland Athletics bắt đầu chiêu mộ vận động viên không ghi điểm cao theo những chuẩn mực truyền thống như chạy nước rút, nhưng có khả năng giúp đội bóng ghi điểm và chiến thắng cuộc chơi.</s>
 <s id="27">Ý tưởng này có tác động vượt ngoài tầm thể thao.</s>
 <s id="28">Giám đốc Thiết kế và Nghiên cứu tại Pinterest bảo tôi họ đã tạo nên một trong những đội ngũ đa dạng và năng suất nhất ở Thung lũng Silicon vì họ tin rằng không một loại người nào nắm độc quyền về tài năng.</s>
 <s id="29">Họ đã nỗ lực tìm kiếm ngoài các trung tâm công nghệ lớn và tập trung vào hồ sơ của nhà thiết kế, thay vì dòng dõi (ám chỉ trường lớp) của họ.</s>
 <s id="30">Thứ hai: thuê vì năng suất.</s>
 <s id="31">Được truyền cảm hứng từ trải nghiệm xin việc của chính mình, tôi đã đồng sáng lập nền tảng tuyển dụng tên Headlight, thứ sẽ cho các ứng cử viên cơ hội toả sáng.</s>
 <s id="32">Giống như các đội có buổi tập thử và các vở kịch có thử vai, các cử viên được yêu cầu thể hiện những kỹ năng của mình trước khi được thuê.</s>
 <s id="33">Khách hàng của chúng tôi được hưởng lợi từ 85 năm nghiên cứu việc làm, cho thấy mẫu thử việc là một trong những yếu tố dự đoán thành công trong công việc.</s>
 <s id="34">Khi thuê một nhà phân tích dữ liệu, hãy đưa họ một bảng tính dữ liệu lịch sử và hỏi về những thông tin quan trọng.</s>
 <s id="35">Nếu thuê một quản lý tiếp thị, hãy yêu cầu họ lên kế hoạch tung sản phẩm mới.</s>
 <s id="36">Nếu bạn là ứng cử viên, đừng đợi quản lý hỏi.</s>
 <s id="37">Hãy tìm cách thể hiện kỹ năng và năng lực của riêng mình, ngoài hồ sơ và thư xin việc cơ bản.</s>
 <s id="38">Thứ ba: nhìn toàn cảnh.</s>
 <s id="39">Tôi đã nghe về những nhà tuyển dụng vội xem một ứng cử viên là kẻ nhảy việc dựa trên một rắc rối nhỏ duy nhất trong hồ sơ của họ; và đã đọc về những giáo sư có khả năng cao bỏ qua những lời nhắn từ học sinh vì tên họ là tên người da đen hoặc châu Á thay vì là da trắng.</s>
 <s id="40">Lúc nhỏ, tôi gần như phải chịu sự chăm sóc đặc biệt.</s>
 <s id="41">Sau một tháng học mẫu giáo, giáo viên viết một ghi chú dài một trang lưu ý rằng tôi bốc đồng, khó tập trung, và dù có óc tò mò tuyệt vời, tôi khiến người khác kiệt sức.</s>
 <s id="42">(Cười) Hiệu trưởng mời bố mẹ tôi dự cuộc họp, hỏi mẹ tôi xem tôi có gặp biến chứng khi sinh không và khuyên tôi gặp bác sỹ tâm lý ở trường.</s>
 <s id="43">Bố tôi thấy những gì đang diễn ra và nhanh chóng giải thích về hoàn cảnh gia đình.</s>
 <s id="44">Là người mới nhập cư, chúng tôi sống trên gác xép của một ngôi nhà chăm sóc cho người mắc bệnh tâm thần.</s>
 <s id="45">Bố mẹ tôi làm việc xuyên đêm để kiếm sống, và tôi không có nhiều cơ hội chơi chung với bạn bè cùng lứa.</s>
 <s id="46">Có thật sự là bất ngờ khi một đứa trẻ lên năm hơi tăng động trong lớp mẫu giáo sau khi đã trải qua cả một mùa hè một mình?</s>
 <s id="47">Cho đến khi có cái nhìn toàn diện về ai đó, đánh giá của chúng ta về họ sẽ luôn mắc sai lầm.</s>
 <s id="48">Hãy ngừng xem năng lực và kinh nghiệm là một, bằng cấp và tài năng là một.</s>
 <s id="49">Hãy ngừng chấp nhận lựa chọn quen thuộc, an toàn và trao cơ hội cho những người tuyệt vời.</s>
 <s id="50">Các nhà quản lý cần từ bỏ những quy tắc tuyển dụng lỗi thời và tiếp nhận những cách mới mẻ để nhận diện và nuôi dưỡng tài năng, và các ứng cử viên có thể hỗ trợ bằng việc học cách kể chuyện theo hướng mạnh mẽ và thu hút.</s>
 <s id="51">Chúng ta có thể sống trong thế giới mà người ta được công nhận dựa vào năng lực và có cơ hội để nhận ra tiềm năng thực sự của mình.</s>
 <s id="52">Vậy, hãy bước ra và xây dựng nó.</s>
 <s id="53">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="54">(Vỗ tay)</s>
</text>
