<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ bắt đầu với một câu chuyện nhỏ.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Tôi lớn lên ở vùng này.</s>
  <s id="2.2">Khi tôi 15 tuổi, Tôi bắt đầu như một vận động viên trẻ khỏe nhưng trong 4 tháng, lại từ từ suy sụp tới khi là một nạn nhân của nạn đói với một cơn khát dữ dội.</s>
 </p>
 <s id="3">Cơ bản là tôi đã tiêu hóa cơ thể của mình</s>
 <s id="4">Và tất các những điều này bắt đầu khi tôi đi phượt lần đầu tiên ở trên Đỉnh Old Rag ở phía Tây Virginia, tôi úp mặt xuống vũng nước uống như một chú chó.</s>
 <s id="5">Đêm đó, tôi được đưa vào phòng cấp cứu được chẩn đoán mắc bệnh tiểu đường tuýp 1 và nhiễm toan ceton nặng.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Tôi bình phục nhờ phép màu của y học hiện đại, của insulin và những thứ khác, cân nặng của tôi còn tăng lên hơn trước đây.</s>
  <s id="6.2">Và có gì đó nung nấu trong tôi từ đó.</s>
 </p>
 <s id="7">Điều tôi nghĩ là, cái gì gây nên bệnh tiểu đường?</s>
 <s id="8">Bạn thấy đấy, tiểu đường là một bệnh tự miễn</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">khi cơ thể bạn chống lại chính nó, và tại một thời điểm người ta nghĩ rằng bằng cách nào đó, việc phơi nhiễm một mầm bệnh làm khởi phát hệ miễn dịch của tôi để chống lại mầm bệnh đó và sau đó giết những tế bào tạo insulin.</s>
  <s id="9.2">Và đây là điều khiến tôi suy nghĩ trong một thời gian dài,</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">và điều đó chính là thứ mà y học và mọi người đang quan tâm, những vi sinh vật có tác động xấu.</s>
  <s id="10.2">Và đó là khi tôi cần trợ lý ở ngay đây.</s>
 </p>
 <s id="11">Bạn có thể nhận ra cô ấy.</s>
 <s id="12">Vậy là, hôm trước tôi đi, tôi xin lỗi, tôi đã bỏ qua một vài đoạn</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">và tôi đi tới tòa nhà của Học Viện Khoa Học Quốc Gia và họ bán đồ chơi, những vi sinh vật khổng lồ.</s>
  <s id="13.2">Và chúng ở đây!</s>
 </p>
 <s id="14">Vậy là bạn bị mắc vi sinh vật gây hoại tử mô nếu bạn lấy chiếc đồ chơi đó.</s>
 <s id="15">Tôi phải kiểm tra lại kỹ thuật bóng chày của mình ở đây.</s>
 <s id="16">(cười)</s>
 <s id="17">Vậy là, đáng tiếc, hay là không có gì đáng ngạc nhiên là hầu hết các vi sinh vật họ bán ở Học Viện Khoa Học đều là mầm bệnh Mọi người tập trung vào thứ giết chúng ta,</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">và đó là thứ chúng ta đang tập trung vào.</s>
  <s id="18.2">Và nó chỉ ra rằng chúng ta được bao bọc trong một đám mây của vi sinh vật,</s>
 </p>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">những vi sinh vật này giúp đỡ chúng ta trong phần lớn thời gian, hơn là giết chúng ta.</s>
  <s id="19.2">Vậy nên, chúng ta đã biết về nó 1 khoảng thời gian rồi.</s>
 </p>
 <s id="20">Và vậy, chúng ta biết điều này lâu rồi.</s>
 <s id="21">Mọi người đã sử dụng kính hiển vi để nhìn những vi sinh vật xung quanh chúng ta, tôi biết bạn không để ý tới tôi, nhưng ...</s>
 <s id="22">(cười) Những vi sinh vật xung quanh chúng ta,</s>
 <s id="23">Và nếu bạn quan sát chúng bằng kính hiển vi, bạn có thể thấy rằng chúng ta có gấp 10 lần số tế bào mà vi sinh vật có.</s>
 <s id="24">Khối lượng của vi sinh vật lớn hơn khối lượng bộ não của chúng ta.</s>
 <s id="25">Chúng ta theo nghĩa đen là một hệ sinh thái dồi dào của vi sinh vật.</s>
 <s id="26">Thật không may, nếu bạn muốn học về vi sinh vật, chỉ nhìn chúng bằng kính hiển vi không thôi là chưa đủ.</s>
 <s id="27">Chúng ta mới nghe về sự sắp xếp của ADN.</s>
 <s id="28">Nó chỉ ra rằng một trong những cách tốt nhất để quan sát vi sinh vật và để hiểu được chúng là xem xét ADN của chúng.</s>
 <s id="29">và đó là cái mà tôi đã và đang làm trong 20 năm qua, Bằng cách sử dụng sự sắp xếp của ADN, thu thập các mẫu thử từ nhiều nơi khác nhau bao gồm cơ thể con người, đọc sự sắp xếp của ADN sau đó sử dụng những trình tự ADN đã thu thập được cho chúng ta biết những vi trùng đang ở chỗ nào.</s>
 <s id="30">Thật tuyệt vời, khi chúng ta sử dụng công nghệ này, Ví dụ là khi nhìn vào loài người, chúng ta không chỉ bị bao vây bởi một biển vi sinh vật.</s>
 <s id="31">Có hàng ngàn loại vi sinh vật khác nhau trên cơ thể con người.</s>
 <s id="32">Chúng ta có hàng triệu gen vi sinh vật trong cơ thể đang bao vây chúng ta.</s>
 <s id="33">Và vì vậy sự đa dạng về vi sinh vật khác nhau tuỳ theo mỗi người, và cái chúng ta đang suy nghĩ trong suốt 10, hay 15 năm qua, là có thể những vi sinh vật này quần tụ ở trong và ngoài chúng ta, và sự đa dạng sinh học của hệ vi sinh vật ấy, có thể có liên quan đến sự khác nhau về sức khỏe và bệnh tật giữa chúng ta.</s>
 <s id="34">Quay lại với câu chuyện về căn bệnh tiểu đường của tôi.</s>
 <s id="35">Điều đó khiến người ta hiện tại nghĩ rằng nó là một trong những sự khởi phát cho bệnh tiểu đường loại một là việc cơ thể không chống lại mầm bệnh, nhưng bằng cách cố gắng đánh lừa vi sinh vật đang sống trong và bên ngoài bạn.</s>
 <s id="36">Và bằng một cách nào đó quần xã vi sinh vật ở trong và trên cơ thể tôi đi đâu mất, và làm khởi phát hệ miễn dịch và dẫn đến cơ thể tôi loại bỏ các tế bào tạo nên insulin trong cơ thể tôi.</s>
 <s id="37">Vì thế điều mà tôi muốn nói với mọi người là, điều mà con người đã nghiên cứu về sự sắp xếp ADN Đặc biệt, để học về sự tụ họp của vi khuẩn ở trong và trên cơ thể con người</s>
 <s id="38">Và tôi muốn kể cho các bạn câu chuyện nói về một dự án cá nhân</s>
 <s id="39">Kinh nghiệm đầu tiên của tôi trong khi nghiên cứu vi sinh vật trên cở thể con người đến từ một bài giảng của tôi, ngay tại đây ở Georgetown</s>
 <s id="40">Tôi có một bài nói chuyện, và gia đình của bạn tôi cũng có mặt ở đó tại Trường Y Khoa Dean of Georgetown và gặp tôi sau buổi trò chuyện nói rằng,họ đang thực hiện một công trình nghiên cứu về sự cấy ghép ruột non trên con người</s>
 <s id="41">Và họ mong muốn quan sát về những vi sinh vật sau cuộc cấy ghép đó</s>
 <s id="42">Do vậy tôi bắt đầu có sự hợp tác với họ Michael Zasloff và Thomas Fishbein , để quan sát bọn vi sinh vật kí sinh ở ruột non sau khi được cấy ghép vào người nhận</s>
 <s id="43">Và tôi có thể kể tất cả những chi tiết về cuộc nghiên cứu vi sinh vật mà chúng tôi đã thực hiện, nhưng lý do tôi muốn kể cho bạn câu chuyện này là vì nó thu hút được sự quan tâm khi bắt đầu dự án này.</s>
 <s id="44">Họ lấy ruột non chứa vi sinh vật từ một người hiến tặng và có một người nhận gặp vấn đề với cộng đồng vi sinh vật của họ, gọi là bệnh Crohn và họ khử trùng ruột non được hiến tặng.</s>
 <s id="45">làm sạch hết vi sinh vật, sau đó đưa vào cơ thể người nhận</s>
 <s id="46">họ làm vậy vì nó là chuyện bình thường trong y học, thậm chí rõ ràng rằng đó không phải là một ý kiến hay</s>
 <s id="47">và may mắn thay, trong tiến trình của dự án các cuộc phẩu thuật cấy ghép và những người khác quyết định quên đi điều thường làm.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Chúng tôi phải thay đổi vì vậy họ thực ra đã để lại vài cộng đồng vi sinh vật trong ruột non.</s>
  <s id="48.2">Họ để lại vi sinh vật trong bộ phận được hiến tặng và theo lý thuyết, điều đó có thể sẽ giúp ích cho người nhận ruột non được cấy ghép</s>
 </p>
 <s id="49">Và vì vậy, mọi người này- đây là cuộc nghiên cứu tôi đã làm</s>
 <s id="50">trong vài năm qua, đã có một sự phát triển hết sức to lớn trong việc sử dụng công nghệ ADN vào nghiên cứu vi sinh vật trong và trên cơ thể người</s>
 <s id="51">Dự án Human Microbiome được thực hiện ở Mỹ và MetaHIT ở Châu Âu, cùng rất nhiều dự án khác.</s>
 <s id="52">Và khi người ta thực hiện nhiều cuộc nghiên cứu họ sẽ học được nhiều thứ ví dụ như, khi một đứa trẻ được sinh ra, trong quá trình sinh thường chúng sẽ nhận vi sinh vật kí sinh từ người mẹ.</s>
 <s id="53">Có vài yếu tố nguy hiểm trong quá trình sinh mổ Vài trong số đó có thể là vì những vấn đề xấu khi lấy đứa bé ra khỏi cơ thể mẹ hơn là qua đường dẫn sinh.</s>
 <s id="54">Và vài nghiên cứu đã cho thấy cộng đồng sinh vật sống trong và trên cơ thể ta giúp ích cho sự phát triển của hệ thống miễn dịch giúp chống lại mầm bệnh và hỗ trợ trao đổi chất và xác định lượng năng lượng chuyển hoá trong cơ thể xác định chắc chắn được mùi, hay thậm chí định hình các cư xử trong nhiều việc.</s>
 <s id="55">Và vì vậy, nhiều nghiên cứu cung cấp tư liệu hoặc đưa ra giả thuyết ngoài những chức năng quan trọng cho cộng đồng vi sinh vật đám vi sinh vật này, không có mầm bệnh sống trên và trong cơ thể.</s>
 <s id="56">Và một chỗ tôi nghĩ rất thú vị có thể nhiều bạn đang bị như vậy, chúng ta đã mang vi khuẩn vào đám đông, tôi tạm gọi là chứng 'sợ vi khuẩn'</s>
 <s id="57">Vì vậy con người rất sạch sẽ đúng không?</s>
 <s id="58">Chúng ta có thuốc kháng sinh trong các gian bếp, tắm rửa mỗi phần trên cơ thể mọi lúc, chúng ta bơm thuốc kháng sinh vào thức ăn, cộng đồng chúng ta dùng thuốc kháng sinh quá nhiều.</s>
 <s id="59">Và giết mầm bệnh là tốt khi ta bệnh, nhưng nên biết rằng khi ta bơm thuốc hoá học và thuốc kháng sinh vào thế giới, chúng ta đang giết những đám vi khuẩn sống trên và trong cơ thể</s>
 <s id="60">Việc sử dụng quá mức thuốc kháng sinh, đặc biệt là trẻ em cho thấy sự liên kết, một lần nữa, với những nhân tố nguy hiểm như béo phì, bệnh về tự miễn dịch, và nhiều vấn đề chắc chắn từ sự phá vỡ của cộng đồng vi sinh vật</s>
 <s id="61">Vậy cộng đồng vi sinh vật có thể xấu khi chúng ta muốn hoặc không, hoặc chúng ta có thể giết nó với thuốc kháng sinh, nhưng chúng ta có thể làm gì để tạo lại chúng?</s>
 <s id="62">Tôi chắc nhiều bạn cũng đã nghe về lợi khuẩn</s>
 <s id="63">Lợi khuẩn là một thứ bạn có thể thử và tạo lại cộng đồng vi sinh vật trên và trong cơ thể.</s>
 <s id="64">Và chúng chắc chắn rằng sẽ có hiệu quả trong vài trường hợp</s>
 <s id="65">Có một dự án thực hiện ở UC Davis nơi mọi người có thể dùng lợi khuẩn để thử nghiệm, nghiên cứu, ngăn chặn viêm ruột hoại tử ở trẻ sinh non.</s>
 <s id="66">Trẻ sinh non có vấn đề lớn về cộng đồng vi khuẩn.</s>
 <s id="67">Có thể lợi khuẩn giúp ngăn chặn sự phát triển của căn bệnh viêm ruột hoại tử kinh khủng ở trẻ sinh non.</s>
 <s id="68">Nhưng lợi khuẩn là một giải pháp rất rất đơn giản</s>
 <s id="69">Hầu hết các đơn thuốc bạn dùng hay sữa chua bạn ăn có một hoặc hai loại trong số chúng hoặc có thể năm và cộng đồng người có trên hàng ngàn loại</s>
 <s id="70">Vậy chúng ta có thể làm gì để tạo lại cộng đồng vi sinh vật khi có hàng ngàn loại trên cơ thể?</s>
 <s id="71">Một thứ mà động vật dường như sẽ làm là, chúng ăn phân- quá trình hấp thụ lại.</s>
 <s id="72">Và hoá ra nhiều người ăn chay, đặc biệt những người ăn chay kiểu truyền thống, dùng một thứ gọi là 'trà phân' không phải là mông đâu mà là trà phân, để trị đau bụng, và bệnh khác ở ngựa và bò và những thứ như vậy, khi bạn làm trà từ phân của một con vật khoẻ mạnh và cho một con vật bệnh dùng.</s>
 <s id="73">Mặc dù, trừ khi bạn có một con bò với cái lỗ rò to ở bên hông và bạn có thể cho tay vào dạ cỏ của nó, thì nó rất khó để tưởng tượng ra sự chuyển phát trực tiếp của vi sinh vật trong miệng và qua toàn bộ phần trên của bộ máy tiêu hoá là hệ thống tiêu hoá tốt nhất, vì vậy bạn có thể nghe thấy nhiều người đang cấy ghép chất cặn hơn là chuyển hoá lợi khuẩn qua đường miệng, họ chuyển cộng đồng lợi khuẩn, một cộng đồng vi sinh vật từ người tặng khoẻ mạnh, qua người khác.</s>
 <s id="74">Nó hoá ra lại rất hiệu quả trong việc chống lại những căn bệnh truyền nhiễm như sự lây nhiễm của vi khuẩn Clostridium, loại có thể sống trong cơ thể người nhiều năm.</s>
 <s id="75">phương pháp cấy phân, cấy vi sinh vật từ phân từ người tặng khoẻ mạnh thực sự đã cho thấy có thể chữa trị nhiễm trùng vi khuẩn C.diff trên người.</s>
 <s id="76">Hiện nay, những việc cấy ghép này, cấy ghép phân, hoặc trà phân đã gợi ra cho tôi, và nhiều người khác nghĩ ra một ý kiến, rằng cộng đồng vi khuẩn trong và trên chúng ta là cơ quan</s>
 <s id="77">Chúng ta nên xem chúng như một cơ quan có chức năng, một phần của cơ thể</s>
 <s id="78">Chúng ta nên đối xử với chúng cẩn thận và tôn trọng, Và chúng ta không muốn là xáo trộn chúng, bởi sinh mổ hay thuốc kháng sinh hay quá sạch sẽ, mà không có sự bào chữa tốt.</s>
 <s id="79">Và hiện nay những gì mà kỹ thuật giả trình tự ADN cho phép con người làm là thực hiện những cuộc nghiên cứu chi tiết chọn từ 100 bệnh nhân mắc bệnh Crohn và 100 người không mắc bệnh.</s>
 <s id="80">Và 100 người dùng thuốc kháng sinh khi còn bé và 100 người không dùng thuốc kháng sinh.</s>
 <s id="81">Và tiến hành so sánh cộng đồng vi khuẩn và gen của chúng và quan sát xe có sự khác biệt nào không.</s>
 <s id="82">Và cuối cùng có thể hiểu chúng không có sự khác biệt tương quan mà có nguyên nhân.</s>
 <s id="83">Nghiên cứu trên cơ thể mẫu như chuột hay động vật khác cũng giúp ta làm điều đó, nhưng hiện nay người ta dùng công nghệ này vì chi phí rẻ, để nghiên cứu vi khuẩn trên nhiều người.</s>
 <s id="84">Chung quy, tôi muốn nói rằng tôi không kể một phần câu chuyện mắc bệnh đái tháo đường.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Hoá ra bố tôi là bác sỹ bác sỹ y khoa, nghiên cứu về Hoocmon.</s>
  <s id="85.2">Tôi đã nói với ông nhiều làn rằng tôi mệt, khát nước, và thấy không khoẻ</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Và ông coi thường nó, ông cũng không nghĩ về nó.</s>
  <s id="86.2">Tôi đã than rất nhiều, hoặc nó rất điển hình với bác sỹ y khoa rằng ' chẳng thể nào có chuyện gì với con tôi'</s>
 </p>
 <s id="87">Chúng tôi thậm chí đã đến hội nội tiết quốc tế gặp gỡ như gia đình ở Quebec</s>
 <s id="88">Và tôi phải thức dậy mỗi năm phút để đi tiểu, Và uống nước đặt trên bàn của mọi người và tôi nghĩ chắc mọi người tưởng tôi là thằng nghiện thuốc</s>
 <s id="89">(cười) nhưng lý do tôi kể bạn nghe vì cộng đồng y khoa, ví dụ như bố tôi, không thấy được điều đúng ở trước mắt.</s>
 <s id="90">Đám vi khuẩn thì ngay ở trước mắt chúng ta.</s>
 <s id="91">Hầu hết thì chúng ta không thấy chúng, chúng vô hình.</s>
 <s id="92">Chúng là vi khuẩn, chúng nhỏ xíu.</s>
 <s id="93">Nhưng ta có thể thấy chúng qua ADN Ta có thể thấy chúng qua tác động chúng gây ra trên cơ thể.</s>
 <s id="94">Và bây giờ ta cần là nghĩ về cộng đồng vi khuẩn trong phạm vi của mọi thứ trong thuốc của con người</s>
 <s id="95">không có nghĩa là nó ảnh hưởng đến mỗi phần trên cơ thể, nhưng cũng có thể.</s>
 <s id="96">những gì ta cần là cái hướng dẫn đầy đủ về vi khuẩn sống trên và trong cơ thể, vậy chúng ta có thể biết chúng làm gì với cuộc sống của ta</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Ta là chúng.</s>
  <s id="97.2">Chúng là ta.</s>
 </p>
 <s id="98">cảm ơn.</s>
 <s id="99">(vỗ tay)</s>
</text>
