<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn có biết cho con bú là hoàn toàn miễn phí?</s>
 <s id="2">(Cười) Đúng vậy, điều này khá là buồn cười đấy, bởi vì nó chỉ miễn phí nếu ta không xét đến thời gian và công sức của người phụ nữ.</s>
 <s id="3">Bất cứ người mẹ nào cũng hiểu sự khó khăn trong việc hóa lỏng cơ thể họ, nói theo nghĩa đen là bị hoà tan (Cười) bởi "sinh vật ăn thịt người" tí hon này.</s>
 <s id="4">(Cười) Các loài động vật có vú nuôi con non bằng sữa.</s>
 <s id="5">Tại Đại học State Arizona, trong phòng thí nghiệm so sánh tiết sữa, tôi phân tích các thành phần trong sữa mẹ để hiểu về tính phức tạp của nó và cách nó tác động đến sự phát triển của đứa trẻ.</s>
 <s id="6">Điều quan trọng nhất tôi học được là chúng ta không làm đủ nhiều để hỗ trợ phụ nữ và trẻ sơ sinh.</s>
 <s id="7">Khi chúng ta quên đi điều này tức là chúng ta bỏ qua tất cả những người thân yêu của họ: người cha, người chồng, ông bà, các cô dì chú bác, bạn bè và họ hàng thân thiết, tức là những người tạo nên các mối quan hệ xã hội.</s>
 <s id="8">Đây là lúc chúng ta rũ bỏ những phương án mòn và khẩu hiệu đơn giản để níu lấy giá trị cốt lõi.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Tôi đã rất may mắn khi được tiếp cận những hiểu biết từ rất sớm, trong bài phỏng vấn đầu tiên của tôi với một nhà báo.</s>
  <s id="9.2">Khi cô ấy hỏi tôi: "Trẻ sơ sinh nên được nuôi bằng sữa mẹ trong bao lâu?"</s>
 </p>
 <s id="10">Từ "nên" đã làm tôi chú ý, ngay lập tức, vì tôi không bao giờ nói với một người phụ nữ rằng cô ấy nên làm gì với chính cơ thể mình.</s>
 <s id="11">Đứa trẻ được sinh ra và lớn lên vì sữa của mẹ chúng là thức ăn, thuốc uống, và tín hiệu.</s>
 <s id="12">Đối với trẻ sơ sinh, sữa mẹ hoàn toàn là thức ăn cung cấp mọi dinh dưỡng cho cơ thể để hình thành não bộ và năng lượng cho toàn bộ các hoạt động.</s>
 <s id="13">Sữa mẹ cũng nuôi hệ vi sinh vật sống trong hệ tiêu hóa của đứa trẻ.</s>
 <s id="14">Những người mẹ không chỉ ăn cho hai mà họ còn ăn cho cả tỷ cá thể.</s>
 <s id="15">Sữa mẹ cung cấp các yếu tố miễn dịch nhằm chống lại bệnh tật và sữa mẹ cũng cung cấp hormone cho cơ thể của đứa trẻ.</s>
 <s id="16">Nhưng vài thập kỉ trở lại đây, ta hay coi thường giá trị của sữa.</s>
 <s id="17">Ta đã bỏ qua bức tranh tổng thể.</s>
 <s id="18">Ta bắt đầu nghĩ về sữa chuẩn hóa, đồng nhất, thanh trùng, đóng gói, bột, hương vị và công thức.</s>
 <s id="19">Ta đã bỏ qua sữa mẹ và chuyển những ưu tiên vào vị trí khác.</s>
 <s id="20">Tại thư viện Y học quốc gia ở Viện Y tế Quốc gia, Washington DC có 25 triệu bài báo, rằng bộ não tin vào khoa học và các nghiên cứu y sinh.</s>
 <s id="21">Ta có thể sử dụng các từ khóa để tìm kiếm kho dữ liệu này, và khi đó ta sẽ khám phá được gần một triệu bài báo về việc mang thai, nhưng rất ít nghiên cứu về sữa mẹ và việc cho con bú</s>
 <s id="22">Ta ta đào sâu vào lượng các bài báo mà chỉ điều tra về sữa mẹ, ta thấy rằng kiến thức ta biết về cà phê, rượu, và cà chua còn nhiều hơn.</s>
 <s id="23">(Cười) Ta biết gần như gấp đôi về bệnh rối loạn cương dương.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">(Cười) Tôi không nói rằng ta không nên biết những điều này.</s>
  <s id="24.2">Tôi là một nhà khoa học, tôi cho rằng ta nên biết mọi thứ.</s>
 </p>
 <s id="25">Nhưng mà việc chúng ta lại biết quá ít (Cười) về sữa mẹ, thứ chất lỏng đầu tiên một con thú nhỏ hấp thụ được, chúng ta có quyền tức giận.</s>
 <s id="26">Trên thế giới, 9/10 phụ nữ có ít nhất 1 đứa con trong cuộc đời của họ</s>
 <s id="27">Nghĩa là khoảng 130 triệu đứa trẻ được sinh ra mỗi năm.</s>
 <s id="28">Những người mẹ và con của họ xứng đáng được hưởng nền khoa học tiên tiến nhất.</s>
 <s id="29">Các nghiên cứu gần đây cho thấy sữa mẹ không chỉ tốt cho sinh trưởng mà còn phát triển hành vi và hình thành hệ thần kinh toàn diện.</s>
 <s id="30">Năm 2015, các nhà khoa học đã khám phá ra rằng hỗn hợp giữa sữa mẹ và nước bọt của trẻ nhỏ đặc biệt, nước bọt của trẻ nhỏ, là nguyên nhân của một phản ứng hóa học sản sinh ra hydro peroxide có thể diệt tụ cầu khuẩn và vi khuẩn salmonella.</s>
 <s id="31">Và từ con người và các loài động vật có vú, ta bắt đầu hiểu hơn về công thức sinh học của sữa có thể khác nhau khi tiết ra cho bé trai hay bé gái.</s>
 <s id="32">Khi chúng ta tìm đến nguồn sữa hiến tặng trong đơn vị chăm sóc tích cực sơ sinh hoặc sữa trên kệ các cửa hàng chúng gần như đồng nhất cho mọi đứa trẻ.</s>
 <s id="33">Ta không nghĩ tới việc bé trai và bé gái có thể sinh trưởng ở tốc độ khác nhau, hay theo cách khác nhau, và sữa mẹ cũng như vậy.</s>
 <s id="34">Các bà mẹ đã nhận được thông điệp này và đa số họ hướng đến việc nuôi con bằng sữa mẹ, nhưng nhiều người không đạt được mục tiêu cho con bú của họ.</s>
 <s id="35">Họ không thất bại, mà là thất bại của chúng ta.</s>
 <s id="36">Các vấn đề y tế phổ thông gia tăng như béo phì, rối loạn nội tiết, sinh mổ và sinh non, tất cả đều có thể phá vỡ cấu trúc sinh học vốn có của sữa.</s>
 <s id="37">Nhiều phụ nữ không có sự hỗ trợ về mặt lâm sàng.</s>
 <s id="38">25 năm trước, Tổ chức y tế thế giới và UNICEF đã đặt ra tiêu chuẩn để các bệnh viện được xem là môi trường thân thiện với trẻ sơ sinh, cung cấp hỗ trợ tốt nhất cho mối liên hệ giữa mẹ và con và cho trẻ được bú sữa mẹ.</s>
 <s id="39">Ngày nay, chỉ 1/5 đứa trẻ ở Hoa Kỳ được sinh ra trong các bệnh viện như vậy.</s>
 <s id="40">Đây chính là vấn đề, vì các bà mẹ có thể chống chọi với nhiều khó khăn trong nhiều phút, nhiều giờ, nhiều ngày và nhiều tuần tiết sữa.</s>
 <s id="41">Họ có thể gặp khó khăn trong việc hình thành khớp ngậm cho trẻ, đau đớn và chảy sữa, và nhận thức về việc cấp sữa.</s>
 <s id="42">Những người mẹ này xứng đáng có được sự chăm sóc của các nhân viên lâm sàng những người hiểu biết về quy trình này.</s>
 <s id="43">Những người mẹ gọi cho tôi khi gặp những vấn đề này, khóc run rẩy:</s>
 <s id="44">"Tôi không làm được.</s>
 <s id="45">Đây là những gì tôi lẽ ra tự nhiên có thể làm được.</s>
 <s id="46">Tại sao?"</s>
 <s id="47">Và những gì đã có từ rất lâu rồi không có nghĩa là ta dễ dàng hay ngay lập tức làm tốt được.</s>
 <s id="48">Bạn có biết điều gì khác cũng đã có từ rất lâu rồi không?</s>
 <s id="49">(Cười) Sex.</s>
 <s id="50">Và không ai mong đợi ta ngay từ đầu đã làm tốt chuyện đó.</s>
 <s id="51">(Cười) Các bác sĩ lâm sàng đem đến chất lượng chăm sóc công bằng nhất khi họ được giáo dục thường xuyên về cách để hỗ trợ tốt nhất cho sự tiết sữa và cho con bú.</s>
 <s id="52">Và để có được sự giáo dục thường xuyên đó, ta cần bám sát vào nó để có các nghiên cứu tiên tiến trong cả khoa học đời sống và khoa học xã hội vì ta cần phải nhận ra rằng có quá nhiều chấn động lịch sử và những thành kiến ngầm xảy ra giữa người mẹ trẻ và thầy thuốc lâm sàng.</s>
 <s id="53">Cơ thể con người cũng giống như chính trị.</s>
 <s id="54">Nếu việc hỗ trợ cho con bú không được để tâm đến nó sẽ không hoạt động đủ tốt.</s>
 <s id="55">Và đối với những người mẹ mới sinh phải quay trở lại làm việc vì những quốc gia như Mỹ không trả phí cho việc nghỉ phụ sản, họ có thể phải quay lại ngay vài ngày sau sinh.</s>
 <s id="56">Làm thế nào ta đánh giá lạc quan sức khỏe của các bà mẹ và đứa bé chỉ bằng thông điệp về sữa mẹ mà không hỗ trợ về thể chế nhằm tạo điều kiện hình thành mối liên hệ giữa mẹ và con để hỗ trợ việc cho con bú?</s>
 <s id="57">Câu trả lời là: ta không thể.</s>
 <s id="58">Tôi đang nói chuyện với bạn, những nhà lập pháp và những người bỏ phiếu lựa chọn họ.</s>
 <s id="59">Tôi đang nói chuyện với bạn, những người tạo việc làm, những người có việc làm, và người có cổ phần.</s>
 <s id="60">Chúng ta đều đóng góp vào y tế công cộng trong cộng đồng, và chúng ta đều có vai trò có được nó.</s>
 <s id="61">Sữa mẹ là một phần trong việc nâng cao sức khỏe con người.</s>
 <s id="62">Ở NICU, khi đứa trẻ sinh non, ốm hay bị thương, sữa hay các thành phần hoạt tính trong sữa đóng vai trò đặc biệt quan trọng.</s>
 <s id="63">Môi trường hay sinh thái hay cộng đồng có nhiều nguy cơ tiềm ẩn bệnh truyền nhiễm, sữa mẹ là lá chắn trên cả tuyệt vời.</s>
 <s id="64">Ở nơi xảy ra thảm họa như bão hay động đất, khi điện bị ngắt, khi nước sạch không sẵn có, sữa mẹ có thể giữ cho bọn trẻ đủ dinh dưỡng.</s>
 <s id="65">Trong bối cảnh khủng hoảng nhân đạo, như các người mẹ Syria chạy trốn khỏi vùng chiến tranh, ngay cả những giọt sữa nhỏ nhất cũng có thể hỗ trợ đứa trẻ trong những thách thức toàn cầu lớn nhất.</s>
 <s id="66">Nhưng hiểu về sữa mẹ không chỉ đưa ra thông điệp tới những bà mẹ và những người làm chính sách,</s>
 <s id="67">nó còn giúp hiểu thêm về tầm quan trọng của sữa mẹ để chúng ta có thể đưa ra cách thức tốt hơn đến những bà mẹ không thể hoặc không cho con bú vì bất kì lí do gì.</s>
 <s id="68">Tất cả chúng ta đều có thể làm tốt hơn trong việc hỗ trợ các bà mẹ nuôi dưỡng con họ bằng nhiều cách khác nhau.</s>
 <s id="69">Khi phụ nữ toàn thế giới gặp khó khăn để có được công bằng chính trị, xã hội, và kinh tế, ta phải nhớ lại tình mẹ không phải là trung tâm, là cốt lõi của phái nữ mà là một trong nhiều khía cạnh tiềm năng của những điều làm phụ nữ trở nên tuyệt vời.</s>
 <s id="70">Đã đến lúc rồi.</s>
 <s id="71">(Vỗ tay)</s>
</text>
