<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu bạn chọn 10 000 người bất kì, 9 999 người đều có điểm chung: Họ thích thú về những gì diễn ra trên và gần bề mặt Trái đất.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Người còn lại, là nhà thiên văn.</s>
  <s id="2.2">Và tôi là một trong những kẻ lạc loài đó.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">(Cười) Bài phát biểu của tôi gồm 2 phần.</s>
  <s id="3.2">Đầu tiên với tư cách nhà thiên văn và sau đó với tư cách một công dân của xã hội loài người.</s>
 </p>
 <s id="4">Nhưng hãy bắt đầu bằng việc nhớ lại rằng Darwin đã chỉ ra chúng ta là kết quả của 4 tỉ năm tiến hóa như thế nào</s>
 <s id="5">Và những gì chúng ta làm trong thiên văn học và vũ trụ học là quay ngược về trước khởi đầu quan trọng của Darwin để tìm hiểu Trái đất dưới góc độ vũ trụ.</s>
 <s id="6">Để tôi giới thiệu một vài hình ảnh.</s>
 <s id="7">Đây là va chạm xảy ra tuần rồi trên một sao chổi.</s>
 <s id="8">Nếu họ gửi đến một quả bom hạt nhân, nó sẽ trông ngoạn mục hơn so với những gì xảy ra thứ hai vừa rồi</s>
 <s id="9">Đây là một dự án khác của NASA.</s>
 <s id="10">Đấy là sao Hỏa từ tàu vũ trụ Mars Express của châu Âu tại thời điểm năm mới</s>
 <s id="11">Ấn tượng của nó đã trở thành hiện thực khi một chiếc dù hạ cánh xuống Titan, vệ tinh của sao Thổ.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Nó đáp xuống bề mặt.</s>
  <s id="12.2">Đây là bức ảnh chụp được khi nó hạ cánh.</s>
 </p>
 <s id="13">Trông giống như một bờ biển.</s>
 <s id="14">Thực ra đại dương đó là metan lỏng, nhiệt độ -170 độ C.</s>
 <s id="15">Nếu chúng ta rời xa hệ mặt trời, ta biết rằng vì sao không phải những điểm sáng lấp lánh.</s>
 <s id="16">Mỗi ngôi sao như mặt trời với những hành tinh xoay xung quanh nó.</s>
 <s id="17">Chúng ta có thể thấy những nơi mà những ngôi sao đang hình thành, như Tinh vân đại bàng.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Chúng ta thấy những vì sao chết đi.</s>
  <s id="18.2">Trong suốt 6 tỉ năm, mặt trời trông như thế này.</s>
 </p>
 <s id="19">Và một số vì sao chết đi rực rỡ trong một vụ nổ siêu tân tinh, tạo ra những tàn dư thế này.</s>
 <s id="20">Trong quy mô lớn hơn, ta thấy toàn bộ thiên hà</s>
 <s id="21">Ta thấy toàn bộ hệ thống sinh thái nơi khí gas được tuần hoàn.</s>
 <s id="22">Đối với nhà vũ trụ học, trong kích cỡ vũ trụ rộng lớn những thiên hà này chỉ là những nguyên tử.</s>
 <s id="23">Bức ảnh này là một mảnh trên bầu trời. nhỏ tới mức cần 100 mảnh như vậy để bao quanh mặt trăng.</s>
 <s id="24">Qua kính thiên văn nhỏ, nó trông như không có gì nhưng nó có hàng trăm đốm nhỏ và mờ.</s>
 <s id="25">Mỗi đốm là một thiên hà, như Ngân Hà của chúng ta hay thiên hà Andromeda. vốn trông rất nhỏ và mờ, vì ánh sáng của chúng mất 10 tỉ năm để tới chỗ chúng ta.</s>
 <s id="26">Những ngôi sao của các thiên hà có thể không có hành tinh xung quanh.</s>
 <s id="27">Rất ít khả năng có sự sống, vì đã không có thời gian cho phản ứng nhiệt hạch ở những sao đó để tạo Silic, Cacbon và Sắt, những nền tảng của những hành tinh và của sự sống.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Chúng ta tin rằng tất cả xuất hiện từ vụ nổ Big Bang, một trạng thái nóng và đặc.</s>
  <s id="28.2">Vậy làm cách nào một Big bang vô định hình trở thành vũ trụ phức tạp của chúng ta?</s>
 </p>
 <s id="29">Tôi sẽ đưa ra một đoạn phim mô phỏng nhanh hơn thời gian thực 10^16 lần để cho thấy phần của vũ trụ, nơi sự giãn nở xảy ra</s>
 <s id="30">Bạn sẽ thấy thời gian tính theo tỉ năm ở phía dưới bạn sẽ thấy cấu trúc đó tiến hóa cùng với tác động của trọng lực lên sự phát triển cấu trúc và bất thường về mật độ</s>
 <s id="31">Và chúng ta dừng lại sau 13 tỉ năm với thứ trông khá giống vũ trụ của chúng ta.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Và chúng ta so sánh những vũ trụ mô phỏng như vậy.</s>
  <s id="32.2">Tôi sẽ đưa ra mô phỏng hay hơn vào cuối buổi, với gì mà ta thực sự thấy trên bầu trời.</s>
 </p>
 <s id="33">Chúng ta có thể truy ngược về thời điểm sớm hơn thời điểm của vụ nổ Big Bang nhưng vẫn không biết cái gì nổ và tại sao lại nổ.</s>
 <s id="34">Đây là thử thách đối với khoa học thế kỉ 21.</s>
 <s id="35">Nếu nhóm nghiên cứu của tôi có một logo. nó sẽ là bức hình này, một ouroboros bạn có thế nhìn thấy thế giới vi mô phía bên trái. và thế giới lượng tử bên phải, vũ trụ quy mô lớn với những hành tinh, ngôi sao và thiên hà.</s>
 <s id="36">Chúng ta biết vũ trụ là 1 thể thống nhất qua kết nối giữa trái và phải.</s>
 <s id="37">Thế giới thường ngày được xác định bằng các nguyên tử, qua cách chúng gắn kết tạo nên những phân tử như thế nào.</s>
 <s id="38">Các ngôi sao lấy năng lượng bằng cách những hạt nhân trong nguyên tử</s>
 <s id="39">phản ứng với nhau Và như chúng ta biết gần đây, các thiên hà liên được kết với nhau. bởi sức hút của 1 thứ được gọi là vật chất tối: các hạt có trong hệ lớn, nhỏ hơn rất nhiều so với hạt nhân.</s>
 <s id="40">Nhưng chúng ta muốn biết quá trình hình thành ban đầu.</s>
 <s id="41">Thế giới vi mô của lượng tử đã được tìm hiểu.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Một mặt, trọng trường tạo ảnh hưởng.</s>
  <s id="42.2">Anhxtanh đã giải thích.</s>
 </p>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Nhưng việc mà khoa học thế kỉ 21 chưa hoàn thành là kết nối vũ trụ và thế giới vi mô bằng 1 học thuyết thống nhất hình tượng hóa như về mặt ẩm thực ở phía trên bức tranh.</s>
  <s id="43.2">(Cười) Và cho tới khi chúng ta có sự tổng hợp đó, ta không thể hiểu điểm bắt đầu của vũ trụ vì khi vũ trụ của chúng ta mang kích thước của một nguyên tử, ảnh hưởng của lượng tử sẽ làm rung chuyển mọi thứ.</s>
 </p>
 <s id="44">Do đó chúng ta cần 1 học thuyết thống nhất thứ rất lớn và thứ rất nhỏ, điều mà ta chưa có.</s>
 <s id="45">Một ý tưởng ngẫu nhiên và tôi sẽ liều lĩnh nói ra suy đoán bây giờ rằng Big Bang không phải là duy nhất.</s>
 <s id="46">Một ý tưởng rằng vũ trụ 3 chiều này có thể là một phần của không gian đa chiều, giống như bạn hình dung trên những tờ giấy này.</s>
 <s id="47">Bạn hình dung những con kiến trên 1 tờ nghĩ rằng đó là vũ trụ 2 chiều, không hề biết bất kì con kiến nào trên những tờ khác.</s>
 <s id="48">Do đó có thể có vũ trụ khác chỉ cách ta một milimet, nhưng ta không biết đến nó vì một milimet ấy được đo trong chiều không gian thứ 4, và chúng ta bị giam cầm trong 3 chiều không gian.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Vậy nên chúng ta tin rằng có thể có nhiều thực thể vật lý hơn so với vũ trụ mà ta biết, do hậu quả của Big Bang.</s>
  <s id="49.2">Đây là một bức ảnh khác.</s>
 </p>
 <s id="50">Phía dưới bên phải là vũ trụ của chúng ta, theo chiều ngang thì chỉ có chừng đó, nhưng nó chỉ là một bong bóng, trong một thực tế lớn hơn.</s>
 <s id="51">Nhiều người nghi ngờ nó vì niềm tin của chúng ta thay đổi từ 1 hệ mặt trời tới vô số hệ mặt trời, từ 1 thiên hà tới nhiều thiên hà, thay đổi từ 1 Big Bang thành nhiều Big Bang, và có lẽ những Big Bang đó có những đặc tính rất phong phú.</s>
 <s id="52">Giờ hãy quay lại bức hình này.</s>
 <s id="53">Có một kí hiệu khó ở phía trên, và một thách thức khác được kí hiệu ở phía dưới</s>
 <s id="54">Ta không chỉ muốn tìm hiểu thứ rất lớn và rất nhỏ, mà chúng ta còn muốn tìm hiểu những thứ rất phức tạp.</s>
 <s id="55">Thứ phức tạp nhất là chính chúng ta, trung gian giữa những nguyên tử và những ngôi sao.</s>
 <s id="56">Dựa vào ngôi sao để tạo ra nguyên tử tạo thành ta.</s>
 <s id="57">Ta dựa vào hóa học để tìm hiểu cấu trúc phức tạp của mình.</s>
 <s id="58">Ta rõ ràng rất lớn, nếu so với nguyên tử, có nhiều lớp chồng lên nhau tạo cấu trúc phức tạp.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Ta rõ ràng rất nhỏ, nếu so với ngôi sao và hành tinh nếu không ta đã bị trọng trường nghiền nát.</s>
  <s id="59.2">Thực tế, ta là trung gian.</s>
 </p>
 <s id="60">Sẽ cần rất nhiều cơ thể người để lấp đầy mặt trời như cần nhiều nguyên tử trong cơ thể.</s>
 <s id="61">Trung bình hình học của khối lượng một proton và khối lượng mặt trời là 50 kg, bằng 2 lần khối lượng mỗi người ở đây.</s>
 <s id="62">Vâng, hầu hết các bạn.</s>
 <s id="63">Khoa học của sự phức tạp là thách thức lớn hơn cả, lớn hơn những thứ rất nhỏ bên trái và những thứ rất lớn bên phải.</s>
 <s id="64">Và chính khoa học không chỉ khai sáng kiến thức về thế giới sinh vật mà còn biến chuyển thế giới nhanh hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="65">Hơn nữa, nó tạo ra thay đổi chưa từng thấy.</s>
 <s id="66">Và giờ tôi sẽ nói sang phần hai, đề cập tới cuốn sách "Thế kỉ cuối cùng".</s>
 <s id="67">Nếu tôi không khiêm tốn, tôi đã tự đề cập tới cuốn sách của chính mình và tôi muốn nói thêm rằng nó là một loại sách rẻ tiền.</s>
 <s id="68">(Cười) Ở Mỹ, nó được gọi là "Giờ phút cuối cùng" vì người Mỹ thích niềm vui ngay tức thì.</s>
 <s id="69">(Cười) Nhưng viễn cảnh của tôi là trong thế kỉ này, khoa học không chỉ biến đổi thế giới nhanh hơn bao giờ hết, mà còn bằng những cách mới mẻ và khác biệt.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Thuốc đặc trị, biến đổi gen, trí tuệ nhân tạo, có lẽ đã in sâu trong tâm trí chúng ta, và có lẽ thay đổi cả loài người.</s>
  <s id="70.2">Thể chất và tính cách con người đã không đổi trong hàng ngàn năm.</s>
 </p>
 <s id="71">Nhưng có thể sẽ thay đổi trong thể kỉ này.</s>
 <s id="72">Đó là lịch sử mới của chúng ta.</s>
 <s id="73">Và tác động của con người tới môi trường-hiệu ứng nhà kính, đại tuyệt chủng...cũng chỉ mới xảy ra.</s>
 <s id="74">Do vậy, đó là thách thức của thế kỉ.</s>
 <s id="75">Công nghệ sinh học và công nghệ mạng tác động tốt tới môi trường chúng tạo ra những triển vọng tốt đẹp, đồng thời giảm áp lực lên năng lượng và tài nguyên.</s>
 <s id="76">Nhưng chúng cũng có mặt xấu.</s>
 <s id="77">Trong thế giới kết nối toàn cầu, công nghệ mới có thể tạo ra những người cuồng tín, hoặc những người kì quặc với tư duy của kẻ tạo ra virus máy tính, để kích ngòi tạo ra các loại thảm họa.</s>
 <s id="78">Thực ra, thảm họa có thể đến từ rủi ro trong công nghệ hơn là khủng bố.</s>
 <s id="79">Dù một phần nhỏ khả năng xảy ra thảm họa cũng là không chấp nhận được khi nhược điểm đó có thể nhân rộng toàn cầu.</s>
 <s id="80">Thực tế, vài năm trước, Bill Joy đã viết một bài báo thể hiện lo lắng to lớn về robot thay thế con người v.v...</s>
 <s id="81">Tôi không hoàn toàn đồng ý. nhưng thú vị là ông ấy đưa ra một giải pháp đơn giản</s>
 <s id="82">Ông ấy gọi là "từ bỏ tinh tế".</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Ông ấy muốn từ bỏ khoa học nguy hiểm và tiếp tục những cái tốt.</s>
  <s id="83.2">Nó thật ngớ ngẩn bởi 2 lí do.</s>
 </p>
 <s id="84">Đầu tiên, phát minh khoa học nào cũng có hệ quả tốt cũng như hệ quả xấu.</s>
 <s id="85">Và khi nhà khoa học nghiên cứu, họ thường không biết ứng dụng này sẽ như thế nào.</s>
 <s id="86">Có nghĩa là ta phải chấp nhận mạo hiểm nếu ta muốn tận hưởng thành quả khoa học.</s>
 <s id="87">Ta phải chấp nhận rằng sẽ có rủi ro.</s>
 <s id="88">Tôi nghĩ chúng ta phải xem lại những gì xảy ra ở thời chiến tranh, sau Thế chiến II, khi các nhà hạt nhân học nghiên cứu chế tạo bom nguyên tử, trong nhiều trường hợp ta cho rằng họ nên cảnh báo thế giới về mối nguy hiểm của nó.</s>
 <s id="89">Và họ không chỉ lấy cảm hứng từ Einstein lúc trẻ, người phát minh thuyết tương đối, mà còn từ Einstein lúc già, biểu tượng trên poster và áo phông, người đã thất bại trong nỗ lực hợp nhất các định luật vật lý.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Ông ấy hơi vội vã.</s>
  <s id="90.2">Nhưng ông ấy là một la bàn về đạo đức- nguồn cảm hứng cho các nhà khoa học còn lo ngại về những cánh tay kìm kẹp</s>
 </p>
 <s id="91">Và có lẽ người vĩ đại nhất còn sống là người mà tôi có vinh hạnh được biết, Joe Rothblatt.</s>
 <s id="92">Văn phòng lộn xộn một cách cân xứng, như bạn thấy đấy.</s>
 <s id="93">Ông 96 tuổi, và ông tìm ra chuyển động Pugwash</s>
 <s id="94">Ông đã thuyết phục Einstein kí thông cáo nổi tiếng của Bertrand Russell.</s>
 <s id="95">Và ông đã nêu gương cho các nhà khoa học.</s>
 <s id="96">Tôi nghĩ rằng khai thác khoa học một cách tối ưu là chọn cánh cửa nào nên mở và nên đóng, Chúng ta cần những người như Joseph Rothblatt</s>
 <s id="97">Chúng ta không chỉ cần các nhà vật lý, mà còn cần nhà sinh học, chuyên gia máy tính và nhà môi trường học.</s>
 <s id="98">Và tôi cho rằng viện nghiên cứu và các tổ chức độc lập có trách nhiệm đặc biệt vì họ tự do hơn so với công ty nhà nước, hoặc công ty mà nhân viên chịu áp lực thương mại.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Tôi viết cuốn "Thế kỉ cuối cùng" với tư cách một nhà khoa học, chỉ là nhà khoa học thông thường.</s>
  <s id="99.2">Nhưng có một lĩnh vực mà nhà vũ trụ học đưa ra góc nhìn đặc biệt và đó là cần có sự nhận biết về tương lai lớn lao.</s>
 </p>
 <s id="100">Sự kì diệu của lịch sử tiến hóa giờ là một phần văn hóa chung, vượt ra ngoài vành đai kinh thánh Mỹ (American Bible Belt) (Cười) Nhưng hầu hết mọi người, kể cả người quen thuộc với tiến hóa đều không để ý rằng thời gian trước mắt còn dài hơn.</s>
 <s id="101">Mặt trời xuất hiện từ 4.5 tỉ năm trước, nhưng phải mất 6 tỉ năm nữa mới đến lúc nhiên liệu cạn kiệt.</s>
 <s id="102">Trên lược đồ tua nhanh thời gian, ta đang đi được nửa đường.</s>
 <s id="103">Và sẽ mất 6 tỉ năm nữa trước khi điều đó xảy ra, và tất cả mọi thứ trên Trái Đất sẽ tan biến</s>
 <s id="104">Có một xu hướng tưởng tượng rằng con người vẫn tồn tại chứng kiến mặt trời tiêu tàn, nhưng mọi sự sống và tri thức tồn tại lúc đó sẽ rất khác so với chúng ta, giống như chúng ta khác với vi khuẩn.</s>
 <s id="105">Những tri thức và sự phức tạp còn cả quãng đường dài để đi, trên Trái đất và có thể cả bên ngoài.</s>
 <s id="106">Do đó chúng ta vẫn đang ở thời kì đầu của sự phức tạp trên Trái Đất và ngoài không gian.</s>
 <s id="107">Nếu bạn tính thời gian Trái Đất theo 1 năm, từ tháng một đến tháng mười hai, thì thế kỉ 21 đang là một phần tư giây trong tháng sáu, một phần vô cùng nhỏ trong năm.</s>
 <s id="108">Nhưng dù trong quan điểm vũ trụ này, thì thế kỉ của chúng ta cũng rất đặc biệt, thế kỉ đầu tiên mà con người có thể thay đổi bản thân và hành tinh của họ.</s>
 <s id="109">Như tôi đã nói, sẽ không có con người nào chứng kiển sự tàn lụi của mặt trời, mà đó là những sinh vật rất khác chúng ta như chúng ta khác vi khuẩn.</s>
 <s id="110">Khi Einstein qua đời năm 1955, một sự tưởng nhớ toàn cầu tới ông là tranh hoạt hình này, làm bởi Herblock trên tờ Washington Post.</s>
 <s id="111">"Albert Einstein đã từng sống ở đây"</s>
 <s id="112">Và tôi muốn kết thức bằng một ảnh màu, lấy cảm hứng từ bức tranh này.</s>
 <s id="113">Hình ảnh này đã trở nên quen thuộc trong 40 năm: vẻ đẹp mỏng manh của đất, biển và mây, đối nghịch với sự cằn cỗi trên mặt trăng nơi các nhà phi hành gia đã đặt chân tới.</s>
 <s id="114">Nhưng thử hình dung người ngoài hành tinh đang nhìn chấm xanh đó từ vũ trụ rất xa, không chỉ trong 40 năm, mà cả 4.5 tỉ năm lịch sử Trái Đất.</s>
 <s id="115">Họ đã thấy gì?</s>
 <s id="116">Phần lớn quãng thời gian dài đó vẻ ngoài Trái đất đã thay đổi dần dần.</s>
 <s id="117">Thay đổi đột ngột duy nhất là ảnh hưởng của tiểu hành tinh hoặc phun trào siêu núi lửa.</s>
 <s id="118">Ngoại trừ những vết thương nhỏ đó, không có gì xảy ra bất ngờ.</s>
 <s id="119">Các lục địa trôi dạt.</s>
 <s id="120">Băng bao phủ hình thành và tan biến,</s>
 <s id="121">Tiếp sau là loài mới hình thành, tiến hóa rồi tuyệt chủng.</s>
 <s id="122">Nhưng chỉ một mảnh nhỏ của lịch sử Trái đất, 1 phần triệu lịch sử, vài nghìn năm trở lại đây, thảm thực vật thay đổi nhanh hơn rất nhiều.</s>
 <s id="123">Điều này đánh dấu sự xuất hiện của nông nghiệp.</s>
 <s id="124">Dân số càng tăng thì sự thay đổi càng nhiều.</s>
 <s id="125">Rồi một số hiện tượng xảy ra đột ngột.</s>
 <s id="126">Trong vòng 50 năm - tức là một phần trăm của một phần triệu tuổi Trái đất- lượng CO2 trong khí quyển bắt đầu tăng, và tăng nhanh một cách đáng ngại.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Trái đất phát ra sóng radio cường độ mạnh- từ TV, điện thoại di động, và bộ truyền radar.</s>
  <s id="127.2">Và một số hiện tượng khác:</s>
 </p>
 <s id="128">những vật thể kim loại - dù là nhỏ, chỉ nặng tới vài tấn- đã đi vào quỹ đạo quanh trái đất.</s>
 <s id="129">Một số đã lên mặt trăng và các hành tinh.</s>
 <s id="130">Một loài vật ngoài hành tinh nhìn hệ mặt trời của chúng ta từ xa có thể tự tin tiên đoán Trái đất sẽ chấm dứt trong 6 tỉ năm tới.</s>
 <s id="131">Nhưng liệu họ có tiên đoán được sự tăng trưởng chưa từng có này ở chưa đến một nửa tuổi thọ Trái đất?</s>
 <s id="132">Những tác động nhân tạo này Chiếm ít hơn 1 phần triệu thời gian trôi qua và có vẻ đang xuất hiện với tốc độ mã lực?</s>
 <s id="133">Nếu chúng còn tiếp diễn như vậy liệu những người ngoài hành tinh giả định sẽ thấy gì trong 100 năm tới?</s>
 <s id="134">Liệu có một "cơn co thắt" nào chấm dứt tương lai của Trái đất?</s>
 <s id="135">hay sinh quyển sẽ trở nên bền vững?</s>
 <s id="136">hoặc những vật thể kim loại phóng từ Trái đất sẽ tạo những ốc đảo hậu nhân sinh đâu đó?</s>
 <s id="137">Khoa học của Einstein thời trẻ sẽ tiếp tục khi nền văn minh của chúng ta tồn tại, nhưng để nền văn minh tồn tại, ta cần sự uyên bác của Einstein khi già: nhân đạo, toàn cầu, và nhìn xa trông rộng.</s>
 <s id="138">Và bất cứ thứ gì diễn ra trong thế kỉ tàn khốc này sẽ cộng hưởng tới tương lai và có lẽ ở cả ngoài xa Trái đất, xa Trải đất như thế này.</s>
 <s id="139">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="140">(Vỗ tay)</s>
</text>
