<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Nếu bạn muốn mua cô-ca-in giá rẻ và có chất lượng cao thì chỉ có một nơi duy nhất bạn có thể đến.</s>
  <s id="1.2">Đó là mạng Internet ngầm hay thị trường nơi mọi người đều ẩn danh</s>
 </p>
 <s id="2">Giờ thì, bạn không thể truy cập vào những trang đó với một trình duyệt thông thường-- như Chrome hoặc Firefox bởi vì chúng nằm ở những phần ẩn trên mạng Internet được biết đến như dịch vụ ẩn danh Tor nơi mà địa chỉ URL là một dãy chữ số vô nghĩa và kết thúc bằng .onion và bạn có thể truy cập vào nó bằng một trình duyệt đặc biệt gọi là trình duyệt Tor</s>
 <s id="3">Trình duyệt này ban đầu là một dự án của Cơ quan tình báo hải quân Mỹ</s>
 <s id="4">Và sau đó nó trở thành một phần mềm mã nguồn mở và nó cho phép bất cứ ai truy cập vào mạng mà không làm lộ vị trí của họ</s>
 <s id="5">Bằng cách mã hóa địa chỉ IP của bạn và truyền nó đi qua những máy tính khác có dùng phần mềm này có dùng trên khắp thế giới</s>
 <s id="6">Bạn có thể dùng nó để truy cập mạng Internet bình thường, nhưng nó cũng đồng thời là chìa khóa để vào mạng Internet ngầm</s>
 <s id="7">Và nhờ vì hệ thống mã hóa thông minh một cách tinh quái này mà 20 hay 30 -- chúng ta không nắm rõ-- nghìn trang mạng hoạt động ở đó cực kì khó bị đóng cửa</s>
 <s id="8">Nó như một thế giới không bị kiểm duyệt được những người nặc danh truy cập</s>
 <s id="9">Không cần nghi ngờ gì, nó là một nơi hiển nhiên cho bất kì ai muốn cất giấu một thứ gì đó, và thứ gì đó, tất nhiên, không cần phải là thứ bất hợp pháp</s>
 <s id="10">Trên mạng internet ngầm, bạn có thể sẽ thấy những trang mạng tố giác, The New Yorker.</s>
 <s id="11">Bạn sẽ thấy những trang blog hoạt động chính trị</s>
 <s id="12">Bạn sẽ thấy những thư viện chứa sách lậu.</s>
 <s id="13">Nhưng bạn cũng sẽ thấy những thị trường bán ma túy, ảnh khiêu dâm bất hợp pháp, hay dịch vụ hack thuê, và nhiều thứ khác nữa.</s>
 <s id="14">Mạng internet ngầm là một trong những nơi hấp dẫn và thú vị nhất ở bất kì đâu trên mạng.</s>
 <s id="15">Và lí do là bởi vì sự đổi mới, tất nhiên, diễn ra ở những doanh nghiệp lớn, ở những trường đại học nổi tiếng tầm thế giới, nhưng nó cũng diễn ra ở những nơi còn lại, bởi vì những người ở nơi đó -- những kẻ bị ruồng bỏ -- họ thường là những người sáng tạo nhất, bởi vì họ cần phải như vậy.</s>
 <s id="16">ở phần này của mạng internet, bạn sẽ không tìm thấy bức ảnh chế nào, hay một cửa sổ quảng cáo nào.</s>
 <s id="17">Và đó là một trong những lí do mà tôi nghĩ nhiều người trong số các bạn ở đây sẽ sớm truy cập vào mạng ngầm.</s>
 <s id="18">(Tiếng cười) Không phải là tôi đang đề nghị các bạn dùng nó để lên và cung cấp ma túy chất lượng cao đâu.</s>
 <s id="19">Nhưng cứ ví dụ như thế đi.</s>
 <s id="20">(Tiếng cười) Hãy bình tĩnh nào.</s>
 <s id="21">Điều đầu tiên bạn sẽ thấy khi đăng kí trên những trang mạng này là chúng trông rất quen thuộc,</s>
 <s id="22">Mỗi món hàng-- hàng nghìn món-- có hình ảnh rất bóng bẩy với độ phân giải cao, và phần mô tả rất chi tiết, một giá tiền.</s>
 <s id="23">Có một biểu tượng "Kiểm tra giỏ hàng".</s>
 <s id="24">Thậm chí còn có, thứ tuyệt vời nhất, cái nút "Báo cáo món hàng".</s>
 <s id="25">(Tiếng cười) Không thể tin được.</s>
 <s id="26">Bạn xem lướt qua trang này, bạn lựa chọn, bạn trả tiền bằng đồng ảo bitcoin, bạn điền một địa chỉ-- không nên là địa chỉ nhà của bạn-- và bạn đợi món hàng được gửi đến, hầu như nó luôn đến.</s>
 <s id="27">Và lí do cho việc này không phải nhờ việc mã hóa đâu.</s>
 <s id="28">Đó là điều quan trọng.</s>
 <s id="29">Đơn giản hơn cả.</s>
 <s id="30">Đó là nhờ những đánh giá của người dùng.</s>
 <s id="31">(Tiếng cười) Bạn thấy đấy, mỗi gian hàng trên trang mạng này dùng một cái tên giả, thường là vậy, nhưng họ giữ nguyên cái tên đó để tạo danh tiếng.</s>
 <s id="32">Và bởi vì người mua có thể dễ dàng chọn nơi khác bất cứ khi nào họ muốn, cách duy nhất để tin tưởng một gian hàng là họ có một lịch sử đánh giá tốt từ những người dùng khác hay không.</s>
 <s id="33">Và sự khởi đầu của việc cạnh tranh và lựa chọn này tiến triển đúng như các nhà kinh tế sẽ dự đoán.</s>
 <s id="34">Giá cả sẽ giảm, chất lượng hàng hóa sẽ tăng, và những người bán hàng sẽ niềm nở hơn, họ lịch sự, xem khách hàng là tâm điểm. đưa ra những ưu đãi, hàng hiếm, mua một tặng một, giao hàng miễn phí, để làm bạn vui.</s>
 <s id="35">Tôi đã nói chuyện với Drugsheaven.</s>
 <s id="36">Drugsheaven rao bán cần sa loại tốt và nguyên chất với một mức giá hợp lí.</s>
 <s id="37">Anh ấy có một chính sách trả hàng rất hào phóng, các điều khoản và điều kiện rất chi tiết, và giờ giao hàng hợp lí.</s>
 <s id="38">"Gửi Drugsheaven," tôi viết, qua hệ thống email nội bộ cũng được mã hóa, tất nhiên.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">"Tôi là người mới.</s>
  <s id="39.2">Liệu tôi có thể mua chỉ một gram cần sa được không?"</s>
 </p>
 <s id="40">Một vài tiếng sau, tôi nhận được hồi đáp.</s>
 <s id="41">Họ luôn trả lời bạn.</s>
 <s id="42">"Xin chào, cám ơn vì đã gửi mail.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Bắt đầu từ việc nhỏ là rất khôn ngoan.</s>
  <s id="43.2">Tôi cũng sẽ làm thế nếu tôi là bạn."</s>
 </p>
 <s id="44">(Tiếng cười) "Vì vậy không có vấn đề gì nếu bạn muốn bắt đầu chỉ với 1 gram.</s>
 <s id="45">Tôi hy vọng chúng ta có thể làm ăn với nhau.</s>
 <s id="46">Thân ái, Drugsheaven."</s>
 <s id="47">(Tiếng cười) Tôi không biết tại sao anh ta có chất giọng thanh lịch thế, nhưng tôi cho là anh ấy có.</s>
 <s id="48">Vậy thì, thái độ xem khách hàng là tâm điểm này chính là lí do, khi tôi xem qua 120 000 phản hồi được để lại trên những trang mạng này trong 3 tháng qua 95 phần trăm người chấm điểm 5/5</s>
 <s id="49">Khách hàng, bạn thấy đấy, là vua</s>
 <s id="50">Nhưng điều đó có nghĩa là gì?</s>
 <s id="51">Một mặt là, Nó có nghĩa rằng có nhiều ma túy hơn, có sẵn hơn, dễ dàng hơn, cho nhiều ngừoi hơn.</s>
 <s id="52">Và theo ước tính của tôi thì, đây không phải điều tốt.</s>
 <s id="53">Nhưng, mặt khác, nếu bạn dùng ma túy, bạn có một cách tốt để đảm bảo sự tinh khiết và chất lượng của nó ở một mức độ nào đó điều này thực sự quan trọng nếu bạn dùng ma túy.</s>
 <s id="54">Và nếu bạn có thể làm được như vậy trong sự thoải mái tại ngôi nhà của bạn, mà không cần phải mạo hiểm khi mua nó trên đường phố.</s>
 <s id="55">Giờ thì, như tôi đã nói, Bạn cần phải sáng tạo và đổi mới để tồn tại được ở đây.</s>
 <s id="56">Và hơn 20 trang mạng đang hiện hữu này-- nhân tiện, chúng không luôn luôn hoạt động, chúng không luôn luôn hoàn hảo; trang mạng mà tôi cho các bạn xem đã bị đóng cửa từ 18 tháng trước, trước đó nó đã kiếm được một tỉ USD</s>
 <s id="57">Nhưng những thị trường này, bởi vì chúng vận hành dưới những điều kiện khó khăn. những điều kiện không thuận lợi, nên chúng luôn luôn đổi mới, luôn luôn tìm cách để khôn ngoan hơn, phân cấp nhiều hơn, khó kiểm duyệt hơn, và thân thiện với khách hàng hơn.</s>
 <s id="58">Hãy nói về hệ thống thanh toán.</s>
 <s id="59">Bạn không phải trả bằng thẻ tín dụng, tất nhiên-- nó sẽ dẫn trực tiếp đến bạn.</s>
 <s id="60">Vì vậy bạn dùng tiền ảo bitcoin, thứ rất dễ quy đổi ra tiền thật và tạo mức độ ẩn danh cao cho ngừoi dùng.</s>
 <s id="61">Nhưng ở giai đoạn đầu của những trang mạng này, người ta nhận thấy một lỗi.</s>
 <s id="62">Một số người bán không có đạo đức đã bỏ trốn với tiền ảo của những người khác mà không gửi hàng.</s>
 <s id="63">Cả cộng đồng đã có một giải pháp, gọi là thanh toán kí quỹ có xác nhận của nhiều người.</s>
 <s id="64">Vậy thì khi tôi mua hàng tôi sẽ gửi bitcoin đến một ví điện tử trung lập và an toàn.</s>
 <s id="65">Người bán sẽ thấy là tôi đã gửi tiền, sẽ cảm thấy tin tưởng để gửi hàng cho tôi, và thi tôi nhận được hàng, ít nhất 2 hay 3 người sẽ tham gia vào giao dịch-- người bán, người mua, quản trị viên trang mạng-- sẽ phải đồng ý giao dịch với một chữ kí ảo đặc biệt, và sau đó tiền sẽ được chuyển.</s>
 <s id="66">Thật là tuyệt vời!</s>
 <s id="67">Thông minh.</s>
 <s id="68">Nó có hiệu quả.</s>
 <s id="69">Nhưng rồi họ nhận ra rằng có vấn đề với bitcoin, bởi vì mỗi giao dịch với bitcoin đều được ghi lại công khai trong một sổ kế toán công cộng.</s>
 <s id="70">Nên nếu bạn khôn ngoan, bạn có thể thử và tìm được ai là người giao dịch.</s>
 <s id="71">Vậy nên họ đã nghĩ ra một dịch vụ xáo trộn.</s>
 <s id="72">Hàng trăm người gửi tiền ảo của họ vào một địa chỉ, Chúng sẽ bị xáo trộn hết, sau đó số tiền đúng sẽ được gửi đến địa chỉ đúng, nhưng chúng là tiền khác: hệ thống giặt ủi siêu nhỏ</s>
 <s id="73">(Tiếng cười) Không thể tin được.</s>
 <s id="74">Bạn muốn biết xu hướng dùng ma túy trên thị trường mạng Internet ngầm?</s>
 <s id="75">Hãy xem Grams, công cụ tìm kiếm.</s>
 <s id="76">Bạn còn có thể mua chỗ đặt quảng cáo.</s>
 <s id="77">(Tiếng cười) Bạn là một người tiêu dùng có đạo đức và đang lo lắng về việc ngành công nghiệp thuốc phiện đang làm gì?</s>
 <s id="78">Vâng.</s>
 <s id="79">Một người bán sẽ giới thiệu cho bạn cocaine hữu cơ với giá hời.</s>
 <s id="80">(Tiếng cười) Không phải lấy từ đầu nậu buôn thuốc ở Columbia, mà từ nông dân ở Guatemalan</s>
 <s id="81">Họ còn hứa sẽ đầu tư lại 20% của tất cả lợi nhuận cho chương trình giáo dục địa phương.</s>
 <s id="82">(Tiếng cười) Còn có cả những khách hàng bí ẩn.</s>
 <s id="83">Cho dù bạn nghĩ gì về tính đạo đức của những trang mạng này-- và tôi cho rằng đó không phải là một câu hỏi dễ trả lời-- Việc tạo ra thị trường có thể hoạt động, có tính cạnh tranh và ẩn danh, nơi mà không ai có thể biết những người khác là ai, luôn luôn tiềm ẩn nguy cơ bị chính quyền đóng cửa, là một thành tích đáng kinh ngạc, một thành tựu phi thường.</s>
 <s id="84">Và đó chính là dạng đổi mới mà chính là lí do những người bên lề thường là người dự báo những điều sắp đến.</s>
 <s id="85">Rất dễ dàng để quên rằng bởi vì mạng Internet chỉ vừa mới ra đời gần đây, nó đã thực sự thay đổi nhiều lần trong 30 năm vừa qua hoặc hơn.</s>
 <s id="86">Nó bắt đầu từ những năm 70 như một dự án cho quân đội, đổi thành mạng lưới giáo dục vào những năm 1980 được những công ty thương mại lựa chọn để tham gia vào những năm 90 và sau đó bị chúng ta xâm chiếm qua phương tiện truyền thông vào những năm 2000, nhưng tôi nghĩ nó sẽ thay đổi lần nữa.</s>
 <s id="87">Và tôi nghĩ những thứ giống như thị trường trên mạng Internet ngầm-- tính sáng tạo, an toàn, khó để kiểm duyệt-- tôi nghĩ tương lai sẽ như vậy.</s>
 <s id="88">Và lí do là bởi vì chúng ta đều lo ngại về sự riêng tư của chính mình.</s>
 <s id="89">Những khảo sát đều cho thấy những lo ngại về bảo mật.</s>
 <s id="90">Chúng ta càng dành nhiều thời gian trên mạng, thì chúng ta càng lo lắng về điều đó. và những khảo sát cho thấy sự lo ngại của chúng ta ngày càng tăng.</s>
 <s id="91">Chúng ta lo ngại về thứ sẽ xảy ra với dữ liệu của chúng ta.</s>
 <s id="92">Chúng ta lo ngại về ai đang theo dõi chúng ta.</s>
 <s id="93">Kể từ những tiết lộ của Edward Snowden, đã có một sự gia tăng rất lớn của số người sử dụng công cụ các tăng cường tính bảo mật khác nhau.</s>
 <s id="94">Hiện nay có khoảng 2 đến 3 triệu người dùng trình duyệt Tor mỗi ngày, phần lớn trong số đó dùng hoàn toàn cho mục đích hợp pháp, đôi khi còn hơi nhàm chán.</s>
 <s id="95">Và có hàng trăm nhà hoạt động xã hội trên khắp thế giới làm việc về kĩ thuật và công cụ để giúp bạn trực tuyến một cách riêng tư-- đó là dịch vụ tin nhắn được mã hóa mặc định.</s>
 <s id="96">Ethereum, một dự án để cố gắng liên kết ổ cứng có kết nối nhưng không được dùng đến của hàng triệu máy vi tính trên toàn thế giới, nhằm tạo ra một mạng Internet phân bổ mà không ai có thể thực sự kiểm soát được.</s>
 <s id="97">Vậy thì, chúng ta đã từng phân bổ máy tính từ trước, tất nhiên,</s>
 <s id="98">Chúng ta dùng việc đó cho tất cả mọi thứ từ Skype đến việc tìm kiếm sự sống ngoài Trái Đất.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Nhưng khi bạn gộp việc phân bổ máy tính và việc mã hóa một cách mạnh mẽ lại.</s>
  <s id="99.2">Thì rất, rất khó để kiểm duyệt và kiểm soát.</s>
 </p>
 <s id="100">Một thứ khác gọi là MaidSafe cũng hoạt động trên nguyên tắc tương tự.</s>
 <s id="101">Thứ khác nữa là Twister, vân vân và vân vân.</s>
 <s id="102">Vấn đề là-- càng nhiều người trong chúng ta tham gia vào, thì những trang mạng đó càng trở nên thú vị hơn, và ngày càng có nhiều người tham gia, và cứ thế.</s>
 <s id="103">Và tôi nghĩ đó là điều sẽ xảy ra.</s>
 <s id="104">Thực tế thì, nó đang diễn ra.</s>
 <s id="105">Mạng Internet ngầm không còn là căn phòng nhỏ cho những người buôn bán và nơi ẩn náu cho những người tố giác.</s>
 <s id="106">Nó đã trở thành một xu thế.</s>
 <s id="107">Chỉ mới gần đây, nhạc sĩ Aphex Twin đã cho ra mắt album trên một trang mạng ngầm.</s>
 <s id="108">Facebook đã khởi đầu cho một trang mạng ngầm.</s>
 <s id="109">Một nhóm kiến trúc sư London đã mở một trang mạng ngầm dành cho những người quan tâm đến dự án tái sinh.</s>
 <s id="110">Vâng, mạng Internet ngầm đang trở thành xu thế. và tôi dự đoán rằng khá sớm thôi, mỗi công ty truyền thông xã hội, mỗi nhà cung cấp tin tức lớn, và kéo theo là phần lớn các bạn, cũng sẽ dùng mạng Internet ngầm.</s>
 <s id="111">Vì vậy mạng Internet sẽ trở nên thú vị hơn, hấp dẫn hơn, đổi mới hơn, kinh khủng hơn, gây hại hơn.</s>
 <s id="112">Đó là tin tốt nếu bạn coi trọng quyền tự do.</s>
 <s id="113">Đó là tin tốt nếu bạn coi trọng tự do.</s>
 <s id="114">Đó là tin tốt nếu bạn quan tâm đến dân chủ.</s>
 <s id="115">Đó cũng là tin tốt nếu bạn muốn xem ảnh khiêu dâm bất hợp pháp và nếu bạn muốn mua bán ma túy mà không bị trừng phạt.</s>
 <s id="116">Không hoàn toàn tối, cũng không hoàn toàn sáng.</s>
 <s id="117">Không có bên nào sẽ thắng, mà là cả hai.</s>
 <s id="118">Thật sự cảm ơn các bạn rất nhiều</s>
 <s id="119">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
