<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chris Anderson: Hãy cùng thưởng thức bài phát biểu đặc biệt mà chúng tôi đã chuẩn bị vài tuần trước.</s>
 <s id="2">( Nhạc ) Jose Antonio Abreu: Xin chào các bạn, quý ông và quý bà, Hôm nay, tôi rất hạnh phúc được nhận giải thưởng TED thay mặt cho tất cả các giáo viên âm nhạc xuất sắc, nghệ sĩ và các nhà sư phạm đến từ Venezuela những người đã hết lòng gắn bó với tôi 35 năm qua để thành lập, nuôi dưỡng và làm phát triển ở Venezuela các Dàn Nhạc và Dàn Hợp Xướng Thanh Thiếu niên trong Hệ Thống Quốc Gia.</s>
 <s id="3">Khi còn là một cậu bé, từ rất nhỏ, tôi luôn muốn trở thành nhạc sĩ, và tạ ơn Chúa, tôi đã làm được.</s>
 <s id="4">Nhờ những giáo viên, gia đình và cộng đồng tôi đã có tất cả sự hỗ trợ cần thiết để trở thành nhạc sĩ.</s>
 <s id="5">Cả cuộc đời, tôi luôn mơ ước mọi trẻ em ở Venezuela đều có được cơ hội như tôi.</s>
 <s id="6">Từ mong muốn đó và từ đáy lòng mơ ước chơi nhạc của tôi đã tạo ra một thực tế sâu sắc và toàn diện cho đất nước tôi.</s>
 <s id="7">Từ buổi tập đầu tiên, tôi đã nhận ra tương lai tươi sáng phía trước.</s>
 <s id="8">Buổi tập là cả thách thức tuyệt vời đối với tôi.</s>
 <s id="9">Tôi đã nhận sự tài trợ gồm 50 giá nhạc cho 100 cậu bé trong buổi tập đó.</s>
 <s id="10">Khi tôi đến buổi tập, chỉ có 11 cậu bé có mặt, và tôi tự hỏi, "Mình hủy chương trình hay kết nạp thêm bọn trẻ?"</s>
 <s id="11">Tôi quyết định đối mặt với thách thức, và ngay trong đêm đó, tôi hứa với 11 cậu bé sẽ biến dàn nhạc này thành một trong những dàn nhạc hàng đầu thế giới.</s>
 <s id="12">Hai tháng trước, tôi nhớ lại lời hứa, khi một nhà phê bình nổi tiếng người Anh đăng một bài trên tờ London Times với câu hỏi ai sẽ là người đoạt Orchestra World Cup.</s>
 <s id="13">Ông ấy nêu lên 4 dàn nhạc xuất sắc trên thế giới và đứng thứ 5 là Dàn Giao Hưởng Trẻ của Venezuela.</s>
 <s id="14">Hiện nay chúng tôi có thể nói rằng nghệ thuật ở Mỹ Latin không còn là độc quyền của giới thượng lưu mà nó trở thành một quyền lợi xã hội, một quyền dành cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="15">Một cô bé: Không phân biệt giai cấp, màu da, giàu hay nghèo.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Chỉ đơn giản là nếu bạn có tài, có thiên hướng và ý chí để có mặt tại đây, thì bạn được nhận vào.</s>
  <s id="16.2">Bạn tham gia và cùng chúng tôi chơi nhạc.</s>
 </p>
 <s id="17">JA : Trong chuyến lưu diễn gần đây của Dàn Nhac Trẻ Simon Bolivar của Venezuela tại Hoa Kỳ và Châu Âu, chúng tôi thấy được cách mà âm nhạc của chúng tôi đã làm xúc động thính giả trẻ đến tận sâu thẳm trong tâm hồn, thấy được cách mà trẻ con và thiếu niên đổ xô lên sân khấu để nhận áo từ những nhạc sĩ của chúng tôi, thấy được mọi người đứng vỗ tay đôi khi kéo dài 30 phút, dường như kéo dài bất tận, và thấy được cách thức khán giả, sau buổi diễn, đi ra đường để chào đón những người trẻ của chúng tôi trong vinh quang.</s>
 <s id="18">Điều này không chỉ là thành tựu nghệ thuật, mà còn là sự truyền cảm sâu sắc giữa công chúng của những quốc gia tiến bộ nhất trên thế giới với những nhạc sĩ trẻ Mỹ La Tinh, như đã thấy ở Venezuela, họ gửi đến thính giả một thông điệp âm nhạc đầy sức sống, đầy năng lượng, đầy hào hứng và sức mạnh.</s>
 <s id="19">Về bản chất, dàn nhạc và dàn hợp xướng còn hơn cả các kiến trúc nghệ thuật.</s>
 <s id="20">Đó là những hình mẫu và là học đường cho cuộc sống xã hội, vì hát và chơi nhạc cùng nhau là hòa hợp sâu sắc hướng tới sự hoàn thiện tuyệt hảo theo một trật tự nghiêm ngặt và phối hợp với nhau để hướng đến sự hài hòa gắn kết giữa giọng hát và nhạc cụ.</s>
 <s id="21">Đó là cách họ xây dựng tinh thần đoàn kết và tình anh em giữa họ, phát triển lòng tự trọng làm tăng các giá trị đạo đức và thẩm mỹ của họ trong các sản phẩm âm nhạc.</s>
 <s id="22">Điều đó nói lên tầm quan trọng của âm nhạc trong việc thức tỉnh sự nhạy cảm, hiểu được giá trị và đào tạo tài năng để dạy cho người trẻ.</s>
 <s id="23">1 bạn trẻ: Sau thời gian ở đấy âm nhạc là cuộc sống.</s>
 <s id="24">Ngoài ra không còn gì.</s>
 <s id="25">Nhạc là cuộc sống.</s>
 <s id="26">JA: Mỗi trẻ em và thiếu niên ở El Sistema đều có câu chuyện riêng, và tất cả bọn trẻ đều quan trọng và có ý nghĩa với tôi.</s>
 <s id="27">Tôi xin đề cập đến trường hợp của Edicson Ruiz.</s>
 <s id="28">Đó là cậu bé ở một giáo xứ ở Caracas đã đam mê học đàn contre bass ở Dàn Nhạc San Agustin's Junior.</s>
 <s id="29">Với sự nỗ lực của cậu ấy, và sự ủng hộ của mẹ, gia đình và cộng đồng. cậu ấy trở thành thành viên chủ chốt trong nhóm contre bass của dàn nhạc Berlin Phiharmonic.</s>
 <s id="30">Chúng ta kể đến một người nổi tiếng nữa - Gustavo Dudamel.</s>
 <s id="31">Ban đầu ông ta là thành viên trong dàn nhạc thiếu nhi ở quê nhà ông ấy, Barquisimeto.</s>
 <s id="32">Ở đấy, ông lớn lên với vai trò là nghệ sĩ violin và là nhạc trưởng.</s>
 <s id="33">Ông trở thành người hướng dẫn cho dàn nhạc trẻ ở Venezuela đến nay ông chỉ huy dàn nhạc nổi tiếng nhất thế giới.</s>
 <s id="34">Ông là giám đốc âm nhạc của dàn nhạc Los Angeles Philharmonic, đồng thời vẫn là người chỉ đạo dàn nhạc trẻ ở Venezuela.</s>
 <s id="35">Ông từng là nhạc trưởng dàn giao hưởng Gothernburg và là tấm gương phấn đấu cho các nhạc sĩ trẻ ở Mỹ Latin và trên thế giới.</s>
 <s id="36">Cấu trúc của El Sistema dựa trên phong cách quản lý mới, linh hoạt thích nghi với mỗi cộng đồng và khu vực, và nay đã có đến 300.000 trẻ em ở lớp nhỏ và trung trên khắp Venezuela.</s>
 <s id="37">Đây là một chương trình bảo trợ xã hội và biến đổi văn hóa sâu sắc được thực hiện cho toàn xã hội Venezuela hoàn toàn không có sự phân biệt nào, nhưng chú trọng đến những nhóm xã hội dễ bị tổn thương và bị ngược đãi.</s>
 <s id="38">Sự ảnh hưởng của El Sistema thể hiện qua 3 mức độ: mức độ cá nhân/ xã hội mức độ gia đình và mức độ cộng đồng.</s>
 <s id="39">Đối với mối quan hệ cá nhân/xã hội, trẻ em ở dàn nhạc và hợp xướng phát triển về mặt trí tuệ và tình cảm.</s>
 <s id="40">Âm nhạc trở thành nguồn cội cho sự phát triển của con người do đó nâng cao tinh thần và dẫn lối con người hoàn thiện nhân cách.</s>
 <s id="41">Vì thế, những lợi ích trí tuệ và tình cảm rất lớn -- việc đạt được dựa theo các nguyên tắc lãnh đạo, giảng dạy và đào tạo, ý nghĩa của việc dấn thân, của trách nhiệm, của sự rộng lượng và sự cống hiến, việc đóng góp cá nhân để đạt được các mục tiêu cao cả cho tập thể.</s>
 <s id="42">Tất cả dẫn đến sự phát triển sự tự tin và lòng tự trọng.</s>
 <s id="43">Mẹ Teresa của Calcutta nhấn mạnh điều gây ấn tượng với tôi : sự cơ cực bà bi thảm nhất không phải là sự nghèo đói không phải là thiếu ăn hay nhà ở, mà là cảm giác mình không là ai -- cái cảm giác mình không là ai cả, sự thiếu thốn về nhận thức chính bản thân, sự thiếu cảm giác được người khác coi trọng.</s>
 <s id="44">Đó là lí do của sự phát triển trẻ em trong dàn nhạc và hợp xướng cung cấp cho cậu ấy một khí sắc cao quý khiến cậu ấy trở thành hình mẫu cho gia đình và cộng đồng của cậu.</s>
 <s id="45">Điều đó làm cho cậu ấy giỏi hơn ở trường bởi nó gợi cho cậu ấy ý thức trách nhiệm, tính kiên nhẫn sự chính xác để giúp cậu ấy khi ở trường.</s>
 <s id="46">Trong gia đình, sự hỗ trợ của bố mẹ thật lớn lao.</s>
 <s id="47">Đứa trẻ trở thành một tấm gương cho cả cha và mẹ, điều đó rất quan trọng đối với một đứa trẻ nghèo.</s>
 <s id="48">Một lần nọ, đứa bé phát hiện ra nó quan trọng đối với gia đình, nó bắt đầu tìm cách khác để cải thiện bản thân và có nhiều hy vọng hơn cho tương lai của chính mình và cộng đồng.</s>
 <s id="49">Cũng vậy, cậu cũng hy vọng cải thiện xã hội và kinh tế cho chính gia đình mình.</s>
 <s id="50">Tất cả tạo ra sự năng động xã hội để tạo dựng và phát triển.</s>
 <s id="51">Như tôi vừa nêu, phần lớn trẻ em của chúng ta ở tầng lớp xã hội dễ bị tổn thương nhất của Venezuela.</s>
 <s id="52">Điều đó thúc đẩy chúng bám lấy những giấc mơ mới và mục tiêu mới, và phát triển trong nhiều cơ hội khác nhau mà âm nhạc mang lại.</s>
 <s id="53">Cuối cùng, ở mức độ cộng đồng, các dàn nhạc là những không gian văn hóa đầy sáng tạo và là nguồn cảm hứng cho các trao đổi và ý tưởng mới.</s>
 <s id="54">Âm nhạc tự phát loại trừ khái niệm xa hoa và làm cho âm nhạc trở thành di sản của xã hội.</s>
 <s id="55">Nó là điều làm cho một đứa bé chơi violon tại nhà, trong khi cha nó làm mộc ở hiên nhà.</s>
 <s id="56">Nó là điều làm cho một bé gái chơi clarinet tại nhà, trong khi mẹ đang làm việc nhà.</s>
 <s id="57">Ý tưởng là các gia đình có được sự hãnh diện và niềm vui trong các hoạt động của các dàn nhạc và hợp xướng mà các đứa trẻ của họ đang tham gia.</s>
 <s id="58">Thế giới tinh thần rộng lớn mà âm nhạc tạo ra, thế giới trải rộng trong chính âm nhạc, thế giới vượt qua nghèo đói vật chất.</s>
 <s id="59">Từ giây phút một đứa bé được học chơi một nhạc cụ, cậu bé sẽ không nghèo.</s>
 <s id="60">Cậu trở thành một đứa bé hướng về một mức độ chuyên nghiệp, cậu sẽ trở thành một công dân hoàn hảo.</s>
 <s id="61">Không cần phải nói âm nhạc là biện pháp ngăn ngừa số 1 chống lại mại dâm, bạo lực và thói xấu, và mọi thứ tồi tệ trong cuộc sống của một đứa bé.</s>
 <s id="62">Cách đây vài năm, sử gia Arnold Toynbee nói rằng thế giới trải qua một khủng hoảng tinh thần trầm trọng.</s>
 <s id="63">Không phải khủng hoảng về nền kinh tế hay xã hội, mà là khủng hoảng tinh thần.</s>
 <s id="64">Tôi tin rằng để đối đầu với một khủng hoảng như vậy, chỉ có nghệ thuật và tôn giáo mới có thể cho nhân loại những giải pháp thích đáng, và những hy vọng cứu cánh cho con người, và đáp ứng những đòi hỏi lịch sử của thời đại chúng ta.</s>
 <s id="65">Giáo dục -- sự kết hợp giữa sự khôn ngoan và kiến thức -- là phương tiện để đấu tranh cho một xã hội hoàn hảo hơn, khôn ngoan hơn, cao quí hơn và công bằng hơn.</s>
 <s id="66">Với đam mê và sự hào hứng, chúng ta muốn diễn tả với TED sự ngưỡng mộ sâu sắc vì tính nhân văn rõ nét, vì mục tiêu phương châm, vì sự truyền bá mở rộng và phổ quát của giá trị tuổi trẻ.</s>
 <s id="67">Chúng ta hy vọng TED có thể đóng góp một cách cơ bản và dồi dào để xây dựng một không gian mới cho việc dạy nhạc, trong mục đích xã hội, cộng đồng, tinh thần và chính đáng của trẻ em và thiếu niên trở thành người dẫn đường và mục tiêu cho một sứ mệnh xã hội rộng lớn.</s>
 <s id="68">Không còn một xã hội vị nghệ thuật, và không còn phục vụ riêng nhóm ưu tú trong xã hội, nhưng chính là nghệ thuật phục vụ xã hội, phục vụ những người nghèo khổ nhất, phục vụ trẻ em, phục vụ người đau yếu, phục vụ người dễ bị tổn thương, và phục vụ những người kêu gọi công lý thông qua tinh thần của nhân loại và làm lớn mạnh phẩm giá con người.</s>
 <s id="69">(Nhạc) (Vỗ tay) CA: Chúng ta hoan hô Caracas.</s>
 <s id="70">Hoan hô Caracas với lời mong ước được nhận giải Maestro Abreu của TED.</s>
 <s id="71">JA: Đây là lời mong ước nhận giải TED của tôi: Tôi ước các bạn sẽ giúp tạo ra và làm một chương trình đào tạo đặc biệt cho 50 nhạc công trẻ tài năng, đam mê nghệ thuật và công bằng xã hội, và muốn mang El Sisterma đến Hoa Kỳ và nhiều nước khác.</s>
 <s id="72">Cảm ơn nhiều.</s>
 <s id="73">(Vỗ tay)</s>
</text>
