<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một người kể chuyện nhưng cũng là kẻ gây rối.</s>
 <s id="2">(Cười) Và tôi có thói quen hỏi những câu hỏi khó.</s>
 <s id="3">Nó bắt đầu khi tôi mười tuổi và mẹ tôi, người phải nuôi sáu đứa con, không có thời gian để trả lời.</s>
 <s id="4">Khi tôi 14, bà không chịu nổi những câu hỏi phiền toái của tôi, nên đã đề nghị tôi bắt đầu viết bài cho tờ báo tiếng anh địa phương ở Pakistan, đưa câu hỏi của tôi ra cho cả nước như bà nói.</s>
 <s id="5">(Cười) Năm tôi 17 tuổi, tôi đã là một nhà báo điều tra ẩn danh.</s>
 <s id="6">Tôi không nghĩ biên tập biết tôi trẻ đến thế khi tôi gửi một bài gọi tên và lên án những người vô cùng quyền lực.</s>
 <s id="7">Nhung đối tượng tôi viết muốn dạy tôi một bài học.</s>
 <s id="8">Họ muốn làm bẽ mặt tôi và gia đình.</s>
 <s id="9">Họ sơn tên tôi và gia đình tôi với những lời lẽ thô tục trước cổng nhà và khu hàng xóm.</s>
 <s id="10">Và họ nghĩ bố tôi, người tuân thủ truyền thống nghiêm ngặt sẽ bắt tôi dừng lại.</s>
 <s id="11">Thay vì thế, ông lại đứng trước tôi và nói, "Nếu con nói sự thật, bố sẽ đứng về phía con, và thế giới cũng vậy."</s>
 <s id="12">Và ông ấy đã-- (Vỗ tay) Và ông ấy tập hợp một nhóm người và họ cùng sơn lại tường.</s>
 <s id="13">Tôi muốn câu chuyện của mình làm mọi người choáng váng đẩy họ vào những cuộc thảo thuận khó khăn.</s>
 <s id="14">Và tôi thấy rằng sẽ hiệu quả hơn nếu tôi làm thứ gì đó trực quan.</s>
 <s id="15">Năm 21 tuổi, tôi trở thành nhà làm phim tài liệu, hướng máy quay tập trung cộng đồng bên lề xã hội tại tiền tuyến trong khu vực chiến tranh, cuối cùng trở quê nhà Pakistan, nơi tôi muốn làm tài liệu về bạo hành phụ nữ.</s>
 <s id="16">Pakistan là nhà của 200 triệu người.</s>
 <s id="17">Và với trình độ dân trí thấp, phim ảnh có thể làm thay đổi cách mọi người nhận thức vấn đề.</s>
 <s id="18">Người kể chuyện thực lực sẽ nói lên cảm xúc của chúng ta, khơi gợi sự thấu hiểu và lòng trắc ẩn, và hướng chúng ta nhìn nhận vấn đề theo cách khác.</s>
 <s id="19">Ở nước tôi, phim ảnh có tiềm năng vượt qua các rạp chiếu.</s>
 <s id="20">Nó có thể thay đổi cuộc sống.</s>
 <s id="21">Vấn đề tôi luôn muốn nêu ra -- tôi muốn dựng lên tấm gương cho xã hội-- họ đã bị thúc đẩy bởi áp kế tức giận của tôi.</s>
 <s id="22">Năm 2014, Áp kế giận dữ đã dẫn tôi tới Giết người vì danh dự.</s>
 <s id="23">Giết người vì danh dự xảy ra ở nhiều nơi trên thế giới, nơi mà nam giới ngược đãi phụ nữ bằng những luật lệ mà họ tạo ra: phụ nữ lựa chọn lập gia đình theo ý muốn của họ, hoặc là muốn li hôn; hoặc là phụ nữ bị nghi ngờ có những quan hệ bất chính.</s>
 <s id="24">Ở phần còn lại của thế giới, giết người vì danh dự bị bị xem là giết người.</s>
 <s id="25">Tôi muốn kể câu chuyện từ cái nhìn của người sống sót.</s>
 <s id="26">Nhưng họ không thể sống để kể lại chuyện và thay vào đó kết thúc ở những ngôi mộ không tên.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Vào một buổi sáng khi tôi đang đọc báo, và đọc được tin một người phụ nữ trẻ sống sót một cách kì diệu sau khi bị bắn vào mặt bởi bố và cậu bởi vì cô ấy chọn kết hôn theo ý mình.</s>
  <s id="27.2">Tôi biết tôi đã tìm được người kể chuyện.</s>
 </p>
 <s id="28">Saba đã quyết định cho bố và cậu vào tù, nhưng sau khi xuất viện, áp lực buộc cô ấy phải tha thứ.</s>
 <s id="29">Bạn thấy đó, có kẽ hở của luật pháp ở đây cho phép nạn nhân tha thứ cho thủ phạm giúp họ không phải vào tù.</s>
 <s id="30">Và cô ấy được bảo rằng cô ấy sẽ bị khai trừ và gia đình cô ấy, gia đình chồng, tất cả họ sẽ bị xa lánh bởi cộng đồng, vì nhiều người cho rằng cha cô ấy có quyền trừng phạt khi cô ấy làm sai.</s>
 <s id="31">Và cô ấy tranh đấu-- nhiều tháng.</s>
 <s id="32">Nhưng ngày cuối ở tòa án, cô ấy lại tuyên bố tha thứ cho họ.</s>
 <s id="33">Là người làm phim, chúng tôi cảm thấy tuyệt vọng bởi vì đó không phải bộ phim mà chúng tôi định làm.</s>
 <s id="34">Phút cuối, cô sẽ yêu cầu buộc tội, đấu tranh và chiến thắng, trường hợp của cô ấy sẽ là một ngoại lệ.</s>
 <s id="35">Khi mà đến cả một người phụ nữ mạnh mẽ buộc phải im lặng, thì cơ hội nào cho những người phụ nữ khác?</s>
 <s id="36">Và chúng tôi bắt đầu sử dụng thước phim của mình để thay đổi nhận thức về Giết người vì danh dự để tác động đến lỗ hổng luật pháp.</s>
 <s id="37">Và phim của chúng tôi được chọn cho giải thưởng Hàn Lâm, và Giết người vì danh dự trở thành tin tiêu đề, và thủ tướng trong khi gửi lời chúc, đã đề nghị tổ chức buổi chiếu đầu tiên tại văn phòng của mình.</s>
 <s id="38">Dĩ nhiên, chúng tôi đã nắm lấy cơ hội bởi vì không có thủ tướng nào trong lịch sử từng làm vậy.</s>
 <s id="39">Và vào buổi chiếu được truyền trực tiếp trên truyền hình quốc gia, ông đã nói lời tác động mạnh mẽ trên khắp cả nước: "Sẽ không có danh dự trong Giết người vì danh dự,"</s>
 <s id="40">(Vỗ tay) Và tại giải thường Academy tại LA, nhiều nhà phê bình đã viết về chúng tôi, nhưng chúng tôi cảm thấy để thúc đẩy lập pháp chúng tôi cần chiến thắng đó.</s>
 <s id="41">Và sau đó tên tôi được xướng lên tôi lên sân khấu bằng đôi dép lào vì không ngờ đến điều này</s>
 <s id="42">(Cười) Và tôi cầm lấy bức tượng, nói với hàng triệu người xem rằng thủ tướng Pakistan đã cam kết thay đổi luật vì đó dĩ nhiên là cách ông giữ chức vị thủ tướng.</s>
 <s id="43">(Cười) Và -- (Vỗ tay) Ở quê nhà, giải Oscar đã chiếm hết tít trên báo đài và nhiều người tham gia cuộc đấu tranh yêu cầu giải quyết lỗ hổng luật pháp.</s>
 <s id="44">Và vào tháng 10 năm 2016, sau nhiều tháng đấu tranh lỗ hổng đã được xỏa bỏ hoàn toàn.</s>
 <s id="45">(Vỗ tay) Và bây giờ nam giới giết phụ nữ vì danh dự phải vào tù.</s>
 <s id="46">(Vỗ tay) Vào ngày tiếp theo, một phụ nữ lại bị giết vì danh dự, Và người tiếp theo và tiếp nữa cũng chung số phận.</s>
 <s id="47">Chúng tôi có ảnh hưởng đến pháp luật, nhưng đó chưa đủ.</s>
 <s id="48">Chúng tôi cần phim ảnh và thông điệp của nó đi vào trái tim đến những thị trấn và làng nhỏ khắp đất nước.</s>
 <s id="49">Với tôi phim ảnh có vai trò tích cực thay đổi và nhào nặn xã hội theo hướng tích cực.</s>
 <s id="50">Nhưng làm thế nào chúng tôi đến được những nơi này?</s>
 <s id="51">Làm thế nào chúng tôi đến được những thị trấn nhỏ?</s>
 <s id="52">Chúng tôi dựng rạp chiếu phim di động, một chiếc xe tải đi khắp chiều dài và chiều rộng của đất nước, chúng tôi dừng lại ở thị trấn và thôn làng nhỏ.</s>
 <s id="53">Chúng tôi dựng một màn hình lớn thắp sáng cả vùng trời, và chúng tôi gọi nó là "Nhìn bằng tình yêu".</s>
 <s id="54">Tạo cơ hội để cộng đồng đó cùng nhau xem phim vào buổi tối.</s>
 <s id="55">Chúng tôi biết mình có thể thu hút đàn ông và trẻ em,</s>
 <s id="56">họ sẽ ra ngoài và xem.</s>
 <s id="57">Nhưng còn phụ nữ?</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Ở trong những cộng đồng hẻo lánh này, họ bị tách biệt.</s>
  <s id="58.2">Làm thế nào để phụ nữ có thể xem được?</s>
 </p>
 <s id="59">Chúng tôi phải điều chỉnh chuẩn mực văn hóa để làm được điều đó, và chúng tôi đã xây dựng rạp chiếu phim bên trong rạp chiếu phim với ghế và màn hình nơi phụ nữ có thể vào xem mà không sợ hãi hoặc cảm thấy ngượng ngùng hoặc là bị quấy rầy.</s>
 <s id="60">Chúng tôi giới thiệu với mọi người những bộ phim sẽ giúp họ mở mang đầu óc về thế giới cạnh tranh ngoài kia, khuyến khích trẻ em xây dựng tư duy phản biện để các em có thể đặt câu hỏi.</s>
 <s id="61">và chúng tôi mở rộng phạm vi vượt qua Giết người vì danh dự, nói về bất bình đẳng thu nhập, môi trường, nói về quan hệ dân tộc, khoan dung tôn giáo và từ bi.</s>
 <s id="62">Và bên trong, cho phụ nữ chúng tôi cho họ thấy họ là người hùng chứ không phải nạn nhân và chúng tôi nói họ có thể dùng hệ thống tòa án, cảnh sát để tự dạy họ về quyền của mình, nói cho họ biết nơi họ có thể nương tựa nếu họ là nạn nhân của bạo lực gia đình, nơi mà họ có thể đến và tìm giúp đỡ.</s>
 <s id="63">Chúng tôi ngạc nhiên là mình được chào đón ở những nơi mà chúng tôi đến.</s>
 <s id="64">Nhiều nơi, thị trấn chưa từng xem phim hay mạng xã hội, và họ tha thiết muốn con mình được học.</s>
 <s id="65">nhưng có lúc gặp khó khăn với những ý tưởng của chúng tôi.</s>
 <s id="66">Hai xe trong nhóm bị từ chối vì dân làng đe dọa.</s>
 <s id="67">Và một trong những ngôi làng chúng tôi chiếu phim, họ ngừng buổi chiếu vì họ không muốn phụ nữ biết về quyền của họ.</s>
 <s id="68">Nhưng mặt khác, ở một làng khác khi mà màn hình bị ngừng một cảnh sát mặc thường phục đã đến và yêu cầu chiếu lại và anh đứng đó, bảo vệ chúng tôi, nói với chúng tôi rằng bổn phận của anh là để thế hệ trẻ biết về sự da dạng của thế giới và về nội dung này.</s>
 <s id="69">Anh ấy là anh hùng đời thường.</s>
 <s id="70">Nhưng chúng tôi gặp rất nhiều người hùng trong hành trình của mình.</s>
 <s id="71">Ở thị trấn khác, nơi mà đàn ông là người duy nhất được xem và phụ nữ phải ở nhà, cộng đồng người lớn tuổi lên tiếng, họ lập thành một nhóm và bàn luận, và sau đó cả nam và nữ đều cùng xem.</s>
 <s id="72">Chúng tôi làm tài liệu về điều mình đang làm.</s>
 <s id="73">Chúng tôi trò chuyện với mọi người.</s>
 <s id="74">Chúng tôi thích nghi.</s>
 <s id="75">Chúng tôi thay đổi lịch phim.</s>
 <s id="76">Khi chúng tôi cho đàn ông xem về thủ phạm của bạo hành đằng sau song sắt chúng tôi muốn mang đến từng nhà rằng nếu đàn ông bạo hành đó là hậu quả họ phải nhận.</s>
 <s id="77">Nhưng chúng tôi cũng chiếu phim về đàn ông đấu tranh cho phụ nữ, chúng tôi muốn động viên họ tham gia vào những vai trò này.</s>
 <s id="78">Với phụ nữ, chúng tôi chiếu phim về họ là chủ tịch nước hoặc họ là luật sư và bác sĩ và trong vị trí lãnh đạo, chúng tôi trò chuyện, động viên họ dấn thân vào vai trò này.</s>
 <s id="79">Chúng tôi thay đổi cách mọi người trong làng đối xử với nhau và chúng tôi đưa những bài học đến những nơi khác.</s>
 <s id="80">Gần đây, một nhóm người liên hệ muốn đưa rạp chiếu di động đến Bangladesh và Syria, và chúng tôi chia sẻ sự hiểu biết với họ.</s>
 <s id="81">Chúng tôi cảm thấy điều đó rất quan trọng khi lan tỏa những điều mình đang làm ra khắp thế giới.</s>
 <s id="82">Ở thị trấn nhỏ bắt ngang qua Pakistan, đàn ông thay đổi cách họ đối xử với phụ nữ, trẻ em thay đổi cách nhìn thế giới, từng ngôi làng một, thông qua phim ảnh.</s>
 <s id="83">Cảm ơn.</s>
 <s id="84">(Vỗ tay)</s>
</text>
