<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="1.2">Được đứng đây là một vinh dự đối với tôi, trong ngày cuối cùng là một cô bé tuổi teen.</s>
 </p>
 <s id="2">Hôm nay tôi muốn nói về tương lai, nhưng trước tiên, tôi sẽ kể lại một chút về quá khứ.</s>
 <s id="3">Câu chuyện bắt đầu từ trước khi tôi sinh ra.</s>
 <s id="4">Bà của tôi ở trên tàu lửa đến Auschwitz, trại tử thần.</s>
 <s id="5">Bà đang đi trên đường ray, đến đoạn phân nhánh.</s>
 <s id="6">Và một cách nào đó- chúng ta không biết chính xác toàn bộ câu chuyện- nhưng đoàn tàu đi sai đường và đến một trại lao động, thay vì trại tử thần.</s>
 <s id="7">Bà tôi đã sống sót và kết hôn với ông tôi.</s>
 <s id="8">Họ sống ở Hungary, và sinh ra mẹ tôi.</s>
 <s id="9">Và khi mẹ tôi 2 tuổi, cách mạng Hungary nổ ra, và họ quyết định trốn khỏi Hungary.</s>
 <s id="10">Họ lên 1 chiếc tàu thủy, và lại trớ trêu thay, con tàu hoặc sẽ tới Canada hoặc sẽ tới Úc.</s>
 <s id="11">Họ lên tàu mà không biết sẽ đi đâu, cuối cùng họ đã tới Canada.</s>
 <s id="12">Để tóm tắt lại, họ đã tới Canada.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Bà tôi là nhà hóa học.</s>
  <s id="13.2">Bà làm tại Viện Banting ở Toronto, và bà mất ở tuổi 44 vì ung thư dạ dày.</s>
  <s id="13.3">Tôi chưa bao giờ gặp bà tôi, nhưng tôi mang tên bà -- chính xác tên bà, Eva Vertes -- và tôi thích ý nghĩ rằng mình cũng mang theo cả niềm đam mê khoa học của bà.</s>
 </p>
 <s id="14">Tôi nhận thấy đam mê của mình chỉ vừa đây, chính xác là lúc tôi lên 9 tuổi.</s>
 <s id="15">Gia đình tôi trên đường dã ngoại qua Grand Canyon.</s>
 <s id="16">Và tôi chưa bao giờ thích đọc sách khi còn nhỏ -- bố tôi muốn tôi đọc Hardy Boys; tôi lại đọc Nancy Drew; tôi đã thử tất cả -- và tôi thực sự không thích đọc sách.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Mẹ tôi đã mua quyển sách này khi chúng tôi ở Grand Canyon, đó là quyển "Khu vực nóng".</s>
  <s id="17.2">Nó nói về sự bùng phát virus Ebola.</s>
 </p>
 <s id="18">Và có thứ gì đó cứ lôi cuốn tôi vào nó.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Có hình một loại virus trông ngoằn nghèo trên bìa, và tôi chỉ muốn đọc nó thôi.</s>
  <s id="19.2">Tôi chọn quyển sách đó, và khi chúng tôi đi từ dọc Grand Canyon tới Big Sur và tới- thực ra là ở nơi chúng ta đang ở- Monterey.</s>
  <s id="19.3">Tôi đã đọc quyển sách đó, và từ lúc tôi đọc, tôi đã biết mình muốn cống hiến trong ngành y.</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Tôi muốn giống những nhà thám hiểm mà tôi đọc trong sách, những người tới khu rừng rậm châu Phi, vào phòng thí nghiệm để nghiên cứu và tìm hiểu virus gây chết người đó là gì.</s>
  <s id="20.2">Từ lúc đó, tôi đọc tất cả sách y học mà tôi có, và tôi rất yêu thích nó.</s>
 </p>
 <s id="21">Tôi đã từng là người ngoài cuộc mà quan sát thế giới y học.</s>
 <s id="22">Cho tới khi tôi vào cấp 3, tôi nghĩ "Có thể bây giờ -- là học sinh trung học -- tôi có thể trở thành một thành phần hữu ích của thế giới y học to lớn này".</s>
 <s id="23">Lúc đó tôi 14 tuổi, và tôi gửi mail cho các giảng viên ở trường đại học địa phương để xem liệu tôi có thể làm trong phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="24">Hầu như chẳng ai trả lời Nhưng tôi cũng nghĩ là sao họ phải trả lời một đứa 14 tuổi chứ.</s>
 <s id="25">Và tôi đi tới hỏi một giảng viên, tiến sĩ Jacobs, người cho phép tôi vào phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="26">Lúc đó, tôi rất thích thú với khoa học thần kinh và muốn thực hiện dự án nghiên cứu về thần kinh học -- đặc biệt là quan sát những tác động của kim loại nặng lên hệ thống thần kinh.</s>
 <s id="27">Vì vậy tôi đã bắt đầu, và làm trong đó khoảng 1 năm, và tìm thấy kết quả mà tôi nghĩ mọi người đều đoán được khi bạn cho ruồi giấm ăn kim loại nặng -- nó thực sự hủy hoại hệ thần kinh.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Tủy sống có những vết nứt.</s>
  <s id="28.2">Nơron thần kinh chồng chéo lên nhau.</s>
 </p>
 <s id="29">Từ đó tôi không chỉ muốn tìm hiểu sự hủy hoại, mà cả cách ngăn ngừa nó.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Đó là lí do dẫn tôi đến bệnh Alzheimer's.</s>
  <s id="30.2">Tôi đã bắt đầu đọc về căn bệnh này và cố làm quen với các nghiên cứu, khi tôi đang ở trong thư viện -- tôi đến thư viện y học, và tôi đọc được một bài báo về "các chất dẫn xuất của purine"</s>
 </p>
 <s id="31">Chúng có vẻ có thành phần kích thích tế bào tăng trưởng.</s>
 <s id="32">Và vì chưa biết gì về lĩnh vực này, tôi chỉ nghĩ là "Ồ, bạn có tế bào chết của bệnh Alzheimer gây ra suy giảm trí nhớ, và rồi bạn có hợp chất này -- chất dẫn xuất purine -- là thứ kích thích tế bào tăng trưởng."</s>
 <s id="33">Và tôi nghĩ "Có lẽ nếu nó kích thích tế bào tăng trưởng, thì nó cũng có thể cản trở tế bào chết"</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Đó là dự án mà tôi theo đuổi năm đó, và tiếp tục tới bây giờ.</s>
  <s id="34.2">Tôi đã tìm ra rằng một dẫn xuất purine được gọi là "guanidine" ngăn cản sự phát triển tế bào khoảng 60%.</s>
 </p>
 <s id="35">Sau đó tôi trình bày kết quả này ở Hội chợ Khoa học quốc tế, đó là một trong những trải nghiệm tuyệt vời nhất của tôi.</s>
 <s id="36">Và tôi đã được trao "Giải nhất về y học", nó giúp tôi ít nhất đặt được 1 chân vào thế giới y học rộng lớn.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Từ lúc đó, và vì bây giờ tôi đã ở trong thế giới thú vị ấy, tôi muốn khám phá tất cả.</s>
  <s id="37.2">Tôi muốn tất cả, nhưng điều đó là không thể.</s>
 </p>
 <s id="38">Và tôi tình cờ đến với "tế bào gốc ung thư"</s>
 <s id="39">Đây là điều mà tôi thực sự muốn nói hôm nay- về ung thư.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Khi lần đầu tiên tôi nghe về tế bào gốc ung thư, tôi không biết sao có thể kết hợp 2 thứ đó với nhau.</s>
  <s id="40.2">Tôi đã nghe về tế bào gốc, và tôi nghe về chúng như một thần dược -- để điều trị bách bệnh trong tương lai.</s>
 </p>
 <s id="41">Nhưng tôi lại nghe về ung thư như loại bệnh đáng sợ nhất hiện nay, làm sao kết hợp 1 thứ tốt với 1 thứ xấu?</s>
 <s id="42">Hè vừa rồi, tôi làm trong Đại học Stanford để nghiên cứu về tế bào gốc ung thư.</s>
 <s id="43">Và lúc đó, tôi đọc các bài về ung thư cố gắng làm quen với lĩnh vực y học mới mẻ này.</s>
 <s id="44">Có vẻ như các khối u thực sự hình thành từ tế bào gốc.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Nó khiến tôi say mê.</s>
  <s id="45.2">Càng đọc tôi càng nhìn nhận khác đi về ung thư và có vẻ như ít e sợ nó hơn.</s>
 </p>
 <s id="46">Ung thư có vẻ là hậu quả trực tiếp của việc bị thương tổn.</s>
 <s id="47">Nếu bạn hút thuốc, bạn hủy hoại mô phổi, và làm xuất hiện ung thư phổi.</s>
 <s id="48">Nếu bạn uống rượu, bạn hủy hoại gan, và dẫn tới ung thư gan.</s>
 <s id="49">Nó thực sự thú vị -- có rất nhiều bài báo liên quan nếu bạn bị gãy xương, thì có thể dẫn tới ung thư xương.</s>
 <s id="50">Bởi vì tế bào gốc -- là những tế bào có khả năng biệt hóa thành bất kì loại mô nào.</s>
 <s id="51">Vì vậy, nếu cơ thể báo rằng bạn bị tổn thương một bào quan tức là bắt đầu xuất hiện ung thư, nó gần như là phản hồi mang tính sửa chữa.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Và khi cơ thể nói rằng mô phổi đang bị tổn thương thì ta cần chữa phổi.</s>
  <s id="52.2">Ung thư sẽ bắt đầu từ phổi nó cố sửa chữa -- vì bạn có thừa sự tăng trưởng của những tế bào này mang tiềm năng trở thành mô phổi.</s>
 </p>
 <s id="53">Gần như khi cơ thể bắt đầu phản hồi một cách khéo léo, nhưng lại không thể kiểm soát nó.</s>
 <s id="54">Nó chưa đủ hoàn chỉnh để kết thúc những gì đã bắt đầu.</s>
 <s id="55">Vì thế, nó thực sự làm tôi say mê.</s>
 <s id="56">Tôi đoán chúng ta không thể nghĩ về ung thư- nói chi đến các bệnh khác- với những khái niệm đen trắng như vậy.</s>
 <s id="57">Nếu chúng ta tiêu diệt ung thư theo cách ta đang làm, với hóa trị và xạ trị, là ta đang tàn phá cơ thể với chất độc, phóng xạ, đang cố giết chết ung thư.</s>
 <s id="58">Dường như ta đang quay lại điểm bắt đầu.</s>
 <s id="59">Ta cố loại bỏ tế bào ung thư, nhưng ta lại phơi bày ra những tổn thương trước đó mà cơ thể đã cố sửa chữa.</s>
 <s id="60">Sao chúng ta không nghĩ tới kiểm soát nó, thay vì loại bỏ?</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Nếu một cách nào đó ta có thể làm những tế bào này phân hóa để trở thành mô xương, mô phổi, mô gan, làm những điều mà ung thư vốn phải làm nó sẽ trở thành quá trình sửa chữa.</s>
  <s id="61.2">Ta sẽ khỏe hơn cả trước khi bị ung thư.</s>
 </p>
 <s id="62">Điều này đã thay đổi suy nghĩ của tôi về ung thư.</s>
 <s id="63">Khi tôi đọc những bài báo về ung thư, có vẻ như rất nhiều bài báo đều tập trung về cấu trúc di truyền của ung thư vú cùng sự hình thành và tiến triển của bệnh -- theo dõi ung thư trong cơ thể, nơi chúng trú ngụ, di chuyển,</s>
 <s id="64">Nhưng điều ấn tượng là tôi chưa bao giờ nghe tới ung thư tim, hay ung thư cơ xương.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Cơ xương cấu thành nên 50% cơ thể hoặc hơn.</s>
  <s id="65.2">Vì vậy lúc đầu tôi nghĩ "Có lẽ có một vài lí do hiển nhiên mà cơ xương không có ung thư -- ít nhất là tôi chưa biết tới"</s>
 </p>
 <s id="66">Nên tôi đã nghiên cứu sâu hơn, tìm thật nhiều bài báo và thật đáng ngạc nhiên -- vì có rất ít tài liệu.</s>
 <s id="67">Một vài bài báo đi sâu tới mức nói rằng mô cơ xương chống lại được ung thư, và không chỉ vậy, nó còn chống di căn ung thư đến cơ xương.</s>
 <s id="68">Di căn là khi 1 phần khối u bị tách ra và di chuyển theo dòng máu tới các bào quan khác nhau.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Đó là di căn.</s>
  <s id="69.2">Đó là phần nguy hiểm nhất của ung thư.</s>
 </p>
 <s id="70">Nếu ung thư chỉ xuất hiện tại 1 điểm, ta có thể loại bỏ nó, hoặc một cách nào đó có thể kiềm chế nó.</s>
 <s id="71">Nhưng một khi nó bắt đầu di chuyển khắp cơ thể, là lúc nó gây chết người.</s>
 <s id="72">Thực tế là không chỉ ung thư không bắt nguồn từ cơ xương mà nó còn có vẻ không đi tới cơ xương- hình như có điều gì đó ở đây.</s>
 <s id="73">Những bài báo đó nói "Di căn tới cơ xương là rất hiếm"</s>
 <s id="74">Nhưng chỉ dừng lại ở đó, không ai giải thích tại sao.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Vì vậy tôi quyết định tìm hiểu.</s>
  <s id="75.2">Đầu tiên tôi gửi mail tới các giáo sư thuộc chuyên ngành giải phẫu cơ xương, và nói: "Có vẻ ung thư không tới cơ xương</s>
 </p>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Có lí do nào cho việc này không?"</s>
  <s id="76.2">Có nhiều câu trả lời tôi nhận được nói rằng cơ xương là mô biệt hóa giai đoạn cuối.</s>
 </p>
 <s id="77">Nghĩa là bạn có tế bào cơ, nhưng chúng không phân chia, nên nó không phải mục tiêu dễ dàng để ung thư tấn công.</s>
 <s id="78">Nhưng lí do này có vẻ không chắc lắm về việc di căn không tới cơ xương.</s>
 <s id="79">Hơn nữa, mô thần kinh- não- có ung thư, dẫu tế bào não biệt hóa giai đoạn cuối.</s>
 <s id="80">Vì vậy, tôi đưa ra một vài giả thuyết mà tôi sẽ nghiên cứu vào tháng Năm này tại Viện Ung thư Sylvester ở Miami.</s>
 <s id="81">Tôi nghĩ mình sẽ nghiên cứu cho tới khi tìm được câu trả lời.</s>
 <s id="82">Nhưng trong khoa học, khi bạn có câu trả lời không thể tránh việc sẽ có thêm nhiều nghi vấn mới.</s>
 <s id="83">Nên chắc tôi sẽ làm việc này cho tới cuối đời.</s>
 <s id="84">Vài giả thuyết của tôi cho rằng điều đầu tiên bạn nghĩ tới cơ xương, là có rất nhiều mạch máu tới đó.</s>
 <s id="85">Và điều đầu tiên làm tôi suy nghĩ là mạch máu là con đường của tế bào khối u.</s>
 <s id="86">Tế bào khối u có thể di chuyển theo mạch máu.</s>
 <s id="87">Và càng nhiều mạch máu trong mô, càng nhiều khả năng có ung thư hoặc di căn</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Đầu tiên tôi nghĩ: "Chẳng phải sẽ thuận tiện hơn cho ung thư tới cơ xương sao?"</s>
  <s id="88.2">Và ung thư cũng cần quá trình hình thành mạch máu.</s>
  <s id="88.3">Thực chất là khối u dùng mạch máu để tự vận chuyển chất dinh dưỡng cho sự phát triển của nó.</s>
 </p>
 <s id="89">Nếu không có sự hình thành mạch máu, khối u chỉ to bằng đầu cây kim và vô hại.</s>
 <s id="90">Vì vậy sự hình thành mạch máu là quá trình then chốt cho sự sinh bệnh của ung thư.</s>
 <s id="91">Và một bài báo đã thực sự ấn tượng với tôi khi tôi đang cố tìm hiểu tại sao ung thư không tới cơ xương, bài báo đó ghi lại 16% di căn tới cơ xương qua khám nghiệm tử thi.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">16%!</s>
  <s id="92.2">Nghĩa là có những khối u nhỏ như đầu kim này trong cơ xương nhưng chỉ 16% thực sự di căn -- tức là có lẽ cơ xương có thể kiểm soát sự hình thành mạch máu, có thể kiểm soát những khối u cần những mạch máu đó.</s>
 </p>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Chúng ta sử dụng cơ xương rất nhiều.</s>
  <s id="93.2">Đó là một phần của cơ thể -- tim của chúng ta luôn đập.</s>
  <s id="93.3">Chúng ta luôn hoạt động cơ.</s>
 </p>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Có thể các cơ biết một cách trực quan rằng nó cần được cung cấp máu?</s>
  <s id="94.2">Nó cần co lại liên tục, do đó nó có vẻ ích kỉ.</s>
  <s id="94.3">Nó muốn các mạch máu cho bản thân mình.</s>
 </p>
 <s id="95">Vì vậy, khi một khối u đi vào mô cơ xương, nó không được cung cấp máu, không thể phát triển.</s>
 <s id="96">Điều này có nghĩa là có thể có một nhân tố ngăn việc hình thành mạch máu trong cơ xương- và có thể còn hơn thế, như là nhân tố định hướng, và nó có thể điều hướng mạch phát triển -- đây có thể là liệu pháp trong tương lai để chữa ung thư.</s>
 <s id="97">Một điều thú vị khác là cách khối u di chuyển trong cơ thể, nó là một hệ thống phức tạp- và có một thứ được gọi là mạng lưới chemokine.</s>
 <s id="98">Chemokine là những chất hấp dẫn hóa học. và chúng là tín hiệu "đi" hay "dừng" của ung thư.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Khối u đưa ra những thụ quan chemokine, và bào quan khác -- 1 bào quan ở đâu đó trong cơ thể -- sẽ đưa ra hồi đáp chemokine tương ứng.</s>
  <s id="99.2">Khối u thấy chemokine sẽ đi về hướng đó.</s>
 </p>
 <s id="100">Liệu cơ xương có thể đưa ra loại phân tử này không?</s>
 <s id="101">Một điều thú vị khác nữa trong một vài báo cáo, khi cơ xương bị tổn thương đó là thứ tương quan với quá trình di căn tới cơ xương.</s>
 <s id="102">Hơn nữa, khi cơ xương bị hư tổn, nó tạo ra chemokines -- tín hiệu báo rằng: "Ung thư có thể tới đây", đó là "đèn xanh" cho khối u nó khiến chemokines được thể hiện rõ rệt.</s>
 <s id="103">Có rất nhiều sự tương tác ở đây.</s>
 <s id="104">Ý tôi là có rất nhiều cách giải thích cho lí do khối u không tới cơ xương.</s>
 <s id="105">Nhưng có vẻ như khi nghiên cứu bằng cách tấn công ung thư, tìm xem nơi nào không có ung thư, hẳn phải có điều gì đó -- điều gì đó làm cho loại mô này chống được ung thư.</s>
 <s id="106">Liệu chúng ta có thể tận dụng đặc tính này hợp chất này, thụ quan này, hay bất cứ thứ gì kiểm soát được đặc tính chống khối u và ứng dụng nó vào liệu pháp ung thư chung?</s>
 <s id="107">Một thứ gắn kết khả năng chống ung thư của cơ xương -- với loại ung thư xảy ra do phản hồi sửa chữa bị mất kiểm soát -- đó là 1 nhân tố của cơ xương, tên là MyoD.</s>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">MyoD làm tế bào biệt hóa thành tế bào cơ.</s>
  <s id="108.2">Vì vậy MyoD, đã được thử nghiệm trên nhiều loại tế bào khác nhau và thực sự chuyển hóa những loại tế bào đa dạng này thành tế bào cơ xương.</s>
 </p>
 <s id="109">Vì vậy, liệu có khả năng tế bào khối u có đi tới mô cơ xương nhưng khi vào trong mô cơ xương, MyoD tác động lên chúng và biến chúng thành tế bào cơ xương?</s>
 <s id="110">Có lẽ tế bào khối u được che đậy dưới dạng tế bào cơ xương, đó là lí do tại sao nó lại hiếm như vậy.</s>
 <s id="111">Nó không có hại, nó chỉ sửa chữa lại cơ.</s>
 <s id="112">Cơ liên tục được sử dụng- liên tục bị tổn thương.</s>
 <s id="113">Nếu mỗi lần chúng ta làm rách cơ hay mỗi lần ta duỗi cơ hay di chuyển sai cách, ung thư đều xuất hiện- như vậy mọi người đều sẽ có ung thư.</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Tôi rất ghét phải nói điều đó.</s>
  <s id="114.2">Nhưng có vẻ dù cho tế bào cơ, có thể là do chức năng của nó, đã thích nghi nhanh hơn các mô khác trong việc phản hồi thương tổn, để tạo ra phản hồi sữa chữa này và thực sự có khả năng kết thúc quá trình mà cơ thể muốn.</s>
  <s id="114.3">Tôi thực sự tin rằng cơ thể con người rất thông minh, và ta không thể chống lại những thứ mà cơ thể nói rằng phải làm.</s>
 </p>
 <s id="115">Điều này sẽ khác khi vi khuẩn vào cơ thể - đó là vật ngoại lai -- ta muốn loại bỏ chúng.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Nhưng khi cơ thể thực sự bắt đầu một quá trình ta gọi là bệnh tật, sự loại bỏ không phải giải pháp thích hợp.</s>
  <s id="116.2">Do đó từ đây, dù cho có khó tin trong tương lai có thể ung thư sẽ được sử dụng như một liệu pháp.</s>
 </p>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Nếu những căn bệnh nơi các mô bị hư hỏng- ví dụ như Alzheimer's, nơi tế bào não chết và ta cần tạo ra những tế bào não mới, những tế bào chức năng mới -- điều gì sẽ xảy ra nếu ta có thể sử dụng ung thư trong tương lai?</s>
  <s id="117.2">Một khối u đặt trong não và khiến chúng biệt hóa thành tế bào não?</s>
 </p>
 <s id="118">Đó là 1 ý tưởng rất khó tin, nhưng tôi tin nó có thể xảy ra.</s>
 <s id="119">Các tế bào rất linh hoạt, các tế bào ung thư này cũng vậy – chúng ta chỉ cần sử dụng chúng đúng cách.</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Một lần nữa, 1 số ý tưởng có thể hơi khó tin, nhưng tôi nghĩ nếu có nơi nào để trình bày những ý tưởng như vậy thì hẳn phải tại TED xin trân trọng cám ơn.</s>
  <s id="120.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
