<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là một tấm ảnh vui vẻ chụp tôi năm 1999.</s>
 <s id="2">Lúc đó tôi là sinh viên năm cuối, và ảnh chụp ngay sau một buổi tập nhảy.</s>
 <s id="3">Tôi đã cực kì vui vẻ.</s>
 <s id="4">Và tôi còn nhớ rõ ràng mình đang ở đâu tầm hơn 10 ngày sau đó.</s>
 <s id="5">Tôi đang ngồi phía sau con xe minivan cũ của mình trong khuôn viên bãi đỗ xe, và quyết định sẽ tự tử.</s>
 <s id="6">Con đường từ quyết định tới hành động của tôi rất nhanh chóng.</s>
 <s id="7">Và tôi đã tới rất gần bên rìa vách đá.</s>
 <s id="8">Chưa bao giờ tôi tới gần đến vậy.</s>
 <s id="9">Lý do duy nhất khiến tôi buông tay ra khỏi cò súng là nhờ vài sự trùng hợp may mắn.</s>
 <s id="10">Có một sự thật là, điều khiến tôi sợ nhất: chính là yếu tố cơ hội.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Vì vậy, tôi đã thử lần lượt nhiều cách khác nhau để có thể kiểm soát sự thăng trầm của mình.</s>
  <s id="11.2">Quả là sự đầu tư đúng đắn. (cười) Người bình thường có thể có 6 đến 10 giai đoạn trầm cảm lớn trong đời.</s>
 </p>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Tôi bị trầm cảm lưỡng cực.</s>
  <s id="12.2">Di truyền trong nhà.</s>
 </p>
 <s id="13">Tới lúc này, tôi đã trải qua hơn 50 giai đoạn trầm cảm, và tôi đã học được rất nhiều.</s>
 <s id="14">Tôi đã trải qua nhiều lượt, nhiều trận đấu trong bóng tối, và ghi chú lại tất cả.</s>
 <s id="15">Tôi nghĩ thay vì đứng và đưa ra các loại bí quyết dẫn đến thành công hay đưa ra những cuốn phim nổi bật, tôi sẽ chia sẻ bí quyết để tránh tự hủy hoại bản thân, và tự tê liệt.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Một công cụ tôi tìm được đã tỏ ra là một mạng lưới an toàn đáng tin cậy nhất cho tình trạng cảm xúc rơi tự do.</s>
  <s id="16.2">Đây cũng là thứ công cụ đã giúp tôi đưa ra các quyết định kinh doanh tốt nhất.</s>
 </p>
 <s id="17">Nhưng điều đó chỉ là thứ yếu thôi.</s>
 <s id="18">Và đó là ... chủ nghĩa khắc kỷ.</s>
 <s id="19">Nghe có vẻ nhàm chán nhỉ.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">(Cười) Bạn có thể nghĩ về Spock, &lt;i&gt;Nhân vật trong phim Star Trek&lt;/i&gt; hoặc nó có thể gợi lên hình ảnh như thế này!</s>
  <s id="20.2">(Cười) Một con bò đứng trong mưa.</s>
 </p>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Không buồn.</s>
  <s id="21.2">Cũng chẳng hạnh phúc.</s>
 </p>
 <s id="22">Nó chỉ là một sinh vật kiên trì nhận lấy bất kỳ thứ gì cuộc đời trao cho.</s>
 <s id="23">Bạn có thể không nghĩ đến đấu thủ số một, Bill Belichick, huấn luyện viên của New England Patriots, người có kỉ lục NFL chưa từng bị phá vỡ cho danh hiệu Super Bowl.</s>
 <s id="24">Chế độ khắc kỷ đã lan rộng với tốc độ chóng mặt trong top đầu NFL như một cách đào tạo sự dẻo dai về tinh thần trong vài năm gần đây.</s>
 <s id="25">Bạn có thể không nghĩ đến các vị Tổ phụ Lập quốc - Thomas Jefferson, John Adams, George Washington ba người theo chủ nghĩa khắc kỉ.</s>
 <s id="26">George Washington đã từng đóng một vở kịch về một người theo phái khắc kỉ tên là "Cato, một Bi kịch" biểu diễn để khích lệ quân đội của ông tại Thung lũng Forge.</s>
 <s id="27">Tại sao những người của hành động thường rất tập trung vào một triết lý cổ đại?</s>
 <s id="28">Điều này có vẻ rất trừu tượng.</s>
 <s id="29">Tôi khuyến khích bạn nghĩ về chế độ khắc kỷ khác đi một chút, nó giống một hệ điều hành phát triển trong môi trường căng não, giúp đưa ra các quyết định tốt hơn.</s>
 <s id="30">Và tất cả bắt đầu từ đây, kiểu như là, trên hiên nhà.</s>
 <s id="31">Vào khoảng năm 300 TCN ở Athens, một người có tên Zeno thành Citium đã giảng rất nhiều bài học khi đi quanh một hiên nhà sơn màu, một cái "stoa".</s>
 <s id="32">Nên sau này nó có tên Stoicism "chủ nghĩa khắc kỷ".</s>
 <s id="33">Và trong thế giới Hy Lạp-La Mã, người ta coi chủ nghĩa khắc kỷ như một hệ thống toàn diện để làm rất nhiều thứ.</s>
 <s id="34">Nhưng đối với mục đích của chúng ta, ưu tiên hàng đầu là rèn luyện bản thân để tách biệt những gì bạn có thể và những gì bạn không thể điều khiển, và sau đó thực hành các bài tập để giúp tập trung hoàn toàn vào những thứ bạn có thể.</s>
 <s id="35">Việc này làm giảm độ phản ứng mang tính cảm xúc, có thể gọi nó là một siêu năng lực.</s>
 <s id="36">Ngược lại, giả sử bạn là một tiền vệ.</s>
 <s id="37">Bạn bỏ lỡ một pha chuyền bóng rồi tự điên tiết lên với bản thân</s>
 <s id="38">Điều đó khiến bạn thua trận đấu ấy.</s>
 <s id="39">Nếu bạn là giám đốc, và bạn nổi khùng lên vớii một nhân viên rất tài năng. chỉ vì một vi phạm bé tí, điều này có thể khiến bạn mất nhân viên đó</s>
 <s id="40">Nếu bạn là một sinh viên đại học, đang bị cuốn vào một vòng xoáy trong đó, bạn cảm thấy bất lực và vô vọng, điều đó có thể làm tổn hại cuộc sống của bạn.</s>
 <s id="41">Vì vậy, nguy cơ luôn là cực kì cao.</s>
 <s id="42">Và có rất nhiều công cụ trong hộp đồ nghề có thể giúp bạn.</s>
 <s id="43">Tôi sẽ tập trung vào thứ đã hoàn toàn thay đổi cuộc sống của tôi năm 2004.</s>
 <s id="44">Nó đến với tôi vì hai điều: một cậu bạn thân bằng tuổi tôi, mất vì căn bệnh không ngờ: ung thư tuyến tụy, và sau đó là bạn gái tôi, người tôi định kết hôn, nói lời chia tay.</s>
 <s id="45">Cô ấy đã chịu đựng quá đủ, tuy không gửi cho tôi lá thư, nhưng cô ấy đã gửi cho tôi cái này, một tấm bảng John.</s>
 <s id="46">(Tiếng cười) Tôi không bịa cái này đâu.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Tôi giữ nó mà.</s>
  <s id="47.2">"Giờ làm việc kết thúc lúc 5 giờ."</s>
 </p>
 <s id="48">Cô ấy đưa nó để tôi đặt lên bàn làm việc để lưu ý sức khoẻ, vì vào lúc đó, tôi đang làm công việc thực sự đầu tiên.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Tôi không biết mình đang làm gì.</s>
  <s id="49.2">Tôi đã làm việc hơn 14 tiếng một ngày, bảy ngày một tuần.</s>
 </p>
 <s id="50">Tôi sử dụng chất kích thích để làm việc</s>
 <s id="51">và dùng thuốc an thần để ngủ được.</s>
 <s id="52">Đó là một tai hoạ.</s>
 <s id="53">Tôi cảm thấy bị mắc kẹt hoàn toàn.</s>
 <s id="54">Tôi mua một cuốn sách về sự giản dị để cố gắng tìm câu trả lời.</s>
 <s id="55">Và tôi đã tìm thấy một câu trích dẫn thay đổi cuộc sống của tôi, đó là, "Chúng ta phải chịu đựng trong trí tưởng tượng nhiều hơn là thực tế", bởi Seneca the Younger, một nhà văn nổi tiếng theo phái khắc kỷ.</s>
 <s id="56">Nó đưa tôi đến với văn học của ông và dẫn tôi đến với bài tập, "premeditatio malorum", có nghĩa là thiền định trước các tai họa.</s>
 <s id="57">Nói một cách đơn giản, là tưởng tượng các tình huống xấu nhất, tưởng tượng thật chi tiết thứ bạn sợ, thứ ngăn cản bạn hành động, giúp bạn hành động để vượt qua trạng thái tê liệt đó.</s>
 <s id="58">Vấn đề của tôi là con khỉ không ngừng gào thét trong trí não.</s>
 <s id="59">Chỉ ngồi nghĩ thôi thì không đủ.</s>
 <s id="60">Tôi cần nắm bắt suy nghĩ của mình lên giấy</s>
 <s id="61">Thế là, tôi đã tạo ra một bài tập viết tôi gọi là "thiết lập sợ hãi" như kiểu thiết lập mục tiêu cho bản thân mình.</s>
 <s id="62">Bài tập này bao gồm ba trang giấy.</s>
 <s id="63">Siêu đơn giản.</s>
 <s id="64">Trang đầu tiên là ngay đây.</s>
 <s id="65">"Nếu như tôi ...?"</s>
 <s id="66">Đây là bất cứ điều gì bạn sợ, bất cứ điều gì khiến bạn lo lắng, bất kể bạn đang trì hoãn việc gì.</s>
 <s id="67">Có thể là hẹn hò ai đó, chia tay ai đó, muốn thăng chức, muốn bỏ việc thành lập một công ty.</s>
 <s id="68">Có thể là bất cứ thứ gì.</s>
 <s id="69">Với tôi, đó là kỳ nghỉ đầu tiên của tôi sau bốn năm thoát khỏi việc kinh doanh trong một tháng để du lịch Luân Đôn, nơi tôi có thể ở nhờ một người bạn, để loại bỏ bản thân như một cái nút cản trong chiếc bình kinh doanh hoặc dẹp nó luôn cũng được</s>
 <s id="70">Trong cột đầu tiên, "Xác định", bạn sẽ viết ra mọi điều xấu nhất bạn có thể tưởng tượng ra nếu bạn làm điều bạn sợ.</s>
 <s id="71">Từ 10 đến 20 điều tồi tệ.</s>
 <s id="72">Tôi sẽ không đọc hết mọi thứ, mà chỉ lấy hai ví dụ thôi.</s>
 <s id="73">Một là, tôi đến Luân Đôn, trời mưa, tôi sẽ chán nản, toàn bộ mọi việc chỉ là lãng phí thời gian.</s>
 <s id="74">Thứ hai, tôi sẽ bỏ lỡ một bức thư từ IRS, và tôi sẽ bị kiểm tra sổ sách hoặc bị đột nhập hoặc phải đóng cửa hoặc tương tự vậy.</s>
 <s id="75">Rồi sau đó bạn vào cột "Ngăn chặn".</s>
 <s id="76">Trong cột đó, bạn viết ra câu trả lời cho: Tôi có thể làm gì để ngăn chặn những việc này xảy ra, hoặc, ít nhất, giảm khả năng xảy ra dù chỉ chút ít?</s>
 <s id="77">Vì vậy, nếu bị trầm cảm ở Luân Đôn, tôi có thể mang theo chiếc Blue Light cầm tay rồi dùng 15 phút mỗi buổi sáng.</s>
 <s id="78">Làm vậy giúp ngăn chặn các giai đoạn trầm cảm.</s>
 <s id="79">Với IRS, tôi có thể đổi địa chỉ gửi thư trong hồ sơ với họ thế là các giấy tờ sẽ gửi cho nhân viên kế toán thay vì địa chỉ UPS của tôi.</s>
 <s id="80">Quá dễ dàng.</s>
 <s id="81">Sau đó, chúng ta đi tới "Sửa chữa".</s>
 <s id="82">Nếu tình huống xấu nhất xảy ra, bạn có thể làm gì để sửa chữa thiệt hại dù chỉ chút ít, hoặc ai là người bạn sẽ nhờ cậy?</s>
 <s id="83">Trong tình huống đầu, Luân Đôn, tôi sẽ chi thêm ít tiền, bay sang Tây Ban Nha, tận hưởng ánh nắng ở đó - hoàn lại các thiệt hại, nếu tôi có bị loạn lên.</s>
 <s id="84">Trong trường hợp lỡ mất lá thư từ IRS, tôi có thể gọi bạn tôi, một luật sư hoặc nhờ một giáo sư về luật xem họ khuyên nên làm gì, tôi nên nói chuyện với ai, cách mọi người từng xử lý điều này.</s>
 <s id="85">Có một câu hỏi cần lưu ý khi bạn làm trang đầu tiên này là: Xưa nay, đã từng có ai khác ít thông minh hơn hoặc ít định hướng hơn từng xử lý được nó chưa?</s>
 <s id="86">Rất có thể câu trả lời là "Có".</s>
 <s id="87">(Cười) Trang thứ hai rất đơn giản: Nỗ lực thành công hay thành công dù chỉ một phần sẽ mang lại lợi ích gì?</s>
 <s id="88">Bạn có thể thấy ta đang nhấn mạnh những nỗi sợ và thực sự có một cái nhìn bảo thủ về phía ngược lại.</s>
 <s id="89">Vì vậy, nếu bạn cố gắng bất cứ điều gì bạn đang cân nhắc, bạn sẽ tự tin lên, và phát triển các kỹ năng về tình cảm, tài chính, ngược lại thì sao?</s>
 <s id="90">Những gì có thể là lợi ích của một cú đánh trong bóng chày.</s>
 <s id="91">Hãy dành ra 10 đến 15 phút cho trang hai.</s>
 <s id="92">Trang ba.</s>
 <s id="93">Nó có thể là trang quan trọng nhất nên đừng bỏ qua: "Cái giá cho việc không hành động."</s>
 <s id="94">Con người rất giỏi trong việc tính xem điều xấu gì sẽ xảy ra nếu thử cái gì đó mới, ví dụ, hỏi tăng lương.</s>
 <s id="95">Nhưng ta thường không tính tới cái giá khủng khiếp phải trả cho thực tại mà không thay đổi cái gì.</s>
 <s id="96">Vì vậy, bạn nên tự hỏi mình, nếu tôi tránh hành động hay quyết định này, và cả những hành động và quyết định giống thế, cuộc sống của tôi sẽ ra sao trong sáu tháng, 12 tháng, ba năm tới?</s>
 <s id="97">Cứ hình dung tới khi không hình dung ra nổi nữa.</s>
 <s id="98">Và phải hình dung chi tiết về tình cảm, tài chính, thể chất, bất cứ điều gì.</s>
 <s id="99">Và khi tôi làm điều này một bức tranh kinh khủng hiện ra.</s>
 <s id="100">Tôi toàn tự kê đơn uống thuốc, còn việc kinh doanh của tôi sẽ nổ tung bất cứ lúc nào, nếu tôi không thay đổi.</s>
 <s id="101">Các mối quan hệ của tôi sẽ phai mờ hoặc thất bại.</s>
 <s id="102">Tôi nhận ra rằng tôi không thể tiếp tục trì hoãn thêm nữa.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Đó là ba trang.</s>
  <s id="103.2">Đó là thiết lập sợ hãi.</s>
 </p>
 <s id="104">Và sau đó, tôi nhận ra rằng trên thang điểm từ một đến mười, một là tác động tối thiểu, mười là tác động tối đa, nếu tôi đi du lịch tôi đã mạo hiểm từ một đến ba nỗi sợ tạm thời để đổi lại 8 đến 10 kết quả tích cực sẽ thay đổi cuộc sống của tôi gần như là vĩnh viễn.</s>
 <s id="105">Vì vậy, tôi đã đi du lịch.</s>
 <s id="106">Không có thảm họa nào xảy ra.</s>
 <s id="107">Dù có một số trục trặc, chắc rồi.</s>
 <s id="108">Tôi đã có thể giải thoát bản thân khỏi công việc kinh doanh.</s>
 <s id="109">Cuối cùng, tôi đã đi khắp thế giới suốt một năm rưỡi, điều đó đã trở thành nền tảng cho cuốn sách đầu tiên của tôi, và đưa tôi đến đây ngày hôm nay.</s>
 <s id="110">Tôi có thể chỉ ra tất cả các chiến thắng lớn nhất của mình và tất cả các thảm hoạ lớn nhất đã bị ngăn cản khi đọc lại việc thiết lập nỗi lo sợ ít nhất mỗi quý một lần.</s>
 <s id="111">Nó không phải là thuốc chữa bách bệnh.</s>
 <s id="112">Bạn sẽ thấy rằng một số nỗi sợ rất xác đáng.</s>
 <s id="113">(Cười) Nhưng bạn không nên kết luận điều đó khi chưa nghiên cứu chúng kĩ càng.</s>
 <s id="114">Dù nó không giúp tất cả các thời điểm và các lựa chọn khó khăn trở nên dễ dàng, nhưng nó giúp chúng trở nên dễ dàng hơn rất nhiều!</s>
 <s id="115">Tôi sẽ kết thúc bằng tiểu sử của người thuộc phái khắc kỷ hiện đại mà tôi thích</s>
 <s id="116">Đó là Jerzy Gregorek.</s>
 <s id="117">Ông đã 4 lần vô địch Olympic thế giới môn cử tạ một người tị nạn chính trị, một nhà thơ, 62 tuổi.</s>
 <s id="118">Ông ta vẫn có thể hạ gục tôi và hầu hết những người ở đây.</s>
 <s id="119">Một người đàn ông ấn tượng.</s>
 <s id="120">Tôi đã dành rất nhiều thời gian ở hiên nhà của ông ấy, hỏi ý kiến ​​về cuộc sống và rèn luyện.</s>
 <s id="121">Ông tham gia Công đoàn Đoàn Kết ở Ba Lan, một phong trào bất bạo động hướng đến cải cách xã hội đã bị chính phủ đàn áp một cách tàn bạo.</s>
 <s id="122">Ông mất công việc lính cứu hỏa.</s>
 <s id="123">Sau đó, người thầy của ông, một linh mục, bị bắt cóc, tra tấn rồi giết chết và ném xuống sông.</s>
 <s id="124">Sau đó chính ông bị đe dọa.</s>
 <s id="125">Ông và vợ ông phải trốn khỏi Ba Lan, chạy từ nước này sang nước khác cho đến khi hạ cánh xuống Mỹ với hai bàn tay trắng, ngủ trên sàn nhà.</s>
 <s id="126">Bây giờ ông sống ở Woodside, California, ở một nơi rất đẹp, và trong số hơn 10.000 người tôi đã gặp trong đời, tôi sẽ đưa ông vào top 10, về thành công và hạnh phúc.</s>
 <s id="127">Đoạn kết rất bất ngờ đây, xin hãy chú ý.</s>
 <s id="128">Tôi đã gửi tin nhắn văn bản cho ông vài tuần trước, hỏi ông: Ông có từng đọc triết học trường phái khắc kỷ không?</s>
 <s id="129">Và ông trả lời tận hai trang văn bản.</s>
 <s id="130">Đây là điều hiếm có với con người ngắn gọn, vắn tắt như vậy.</s>
 <s id="131">(Cười) Và ông không chỉ quen với chủ nghĩa khắc kỷ, mà ông còn chỉ ra rằng tất cả các quyết định quan trọng nhất của ông những bước ngoặt trong đời ông, khi ông đứng lên bảo vệ nguyên tắc và đạo đức của bản thân, ông đã sử dụng chủ nghĩa khắc kỷ và thiết lập sợ hãi, Điều đó thổi bùng trí óc tôi.</s>
 <s id="132">Ông kết thúc bằng hai điều.</s>
 <s id="133">Số một: ông không thể tưởng tượng bất kỳ cuộc sống nào đẹp hơn của cuộc sống một người theo phái khắc kỷ.</s>
 <s id="134">Thứ hai: thần chú ông áp dụng cho tất cả mọi thứ, và bạn cũng có thể áp dụng cho mọi thứ: "Chọn lựa dễ dàng, cuộc sống khó khăn.</s>
 <s id="135">Chọn lựa khó khăn, cuộc sống dễ dàng."</s>
 <s id="136">Những lựa chọn khó khăn - những gì ta sợ phải làm, sợ phải hỏi, phải nói ra nhất, thường chính là những gì ta cần làm nhất.</s>
 <s id="137">Những thách thức lớn nhất và những vấn đề ta phải đối mặt sẽ không bao giờ được giải quyết bằng những cuộc đối thoại dễ dàng bất kể bạn tự trò chuyện trong đầu, hay giao tiếp với người khác</s>
 <s id="138">Vì vậy, tôi khuyến khích bạn hãy tự hỏi: Trong đời bạn hiện nay, những lúc nào xác định nỗi sợ quan trọng hơn xác định mục tiêu?</s>
 <s id="139">Luôn ghi nhớ lời của Seneca: "Chúng ta phải chịu đựng trong trí tưởng tượng nhiều hơn là thực tế."</s>
 <s id="140">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="141">(Vỗ tay)</s>
</text>
