<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thông thường, việc nhìn nhận nghệ thuật và khoa học sẽ có không ít sự không tương xứng.</s>
 <s id="2">Có sự bối rối lớn khi so sánh cả hai bên.</s>
 <s id="3">Nghệ thuật, tất nhiên, nhìn thế giới bằng tâm hồn, tình cảm -- vô thức về thời gian -- và về mặt thẩm mỹ.</s>
 <s id="4">Khoa học thì nhìn thế giới qua lý trí và tham số - những thứ có thể đong đếm và miêu tả -- nhưng lại có thể góp phần xây dựng ngữ cảnh để hiểu rõ hơn về nghệ thuật.</s>
 <s id="5">Trong dự án Extreme Ice Survey, chúng tôi mong muốn kết hợp hai lĩnh vực hiểu biết con người lại với nhau, sáp nhập nghệ thuật và khoa học để giúp chúng ta có thể hiểu thêm về thiên nhiên và mối quan hệ của con người với thiên nhiên hơn.</s>
 <s id="6">Cụ thể, với tư cách là một thợ chụp ảnh thiên nhiên chuyên nghiệp suốt cuộc đời, tôi tin chắc rằng nhiếp ảnh, video, phim, có sức mạnh phi thường giúp chúng ta nhận thức và thay đổi cách chúng ta nghĩ về thiên nhiên và về mối quan hệ của chính chúng ta với thiên nhiên.</s>
 <s id="7">Trong dự án này, tất nhiên chúng tôi đặc biệt quan tâm đến băng.</s>
 <s id="8">Tôi bị cuốn hút bởi vẻ đẹp, bởi sự thay đổi bất thường, sự mềm dẻo của nó, và những hình thù đặc sắc nó mang lại.</s>
 <s id="9">Những hình ảnh đầu tiên là ở Greenland.</s>
 <s id="10">Nhưng băng còn mang một nghĩa khác.</s>
 <s id="11">Băng là loài chim hoàng yến trong mỏ than thế giới.</s>
 <s id="12">Đây là nơi ta có thể nhìn và chạm, nghe, và thấy sự biến đổi khí hậu đang diễn ra.</s>
 <s id="13">Biến đổi khí hậu thực sự là một thứ trừu tượng đối với hầu hết thế giới.</s>
 <s id="14">Việc bạn có tin nó hay không dựa vào cảm nhận của bạn về việc mưa đang nhiều hay ít hơn?</s>
 <s id="15">Trời đang nóng hay lạnh hơn?</s>
 <s id="16">Những mô hình máy tính cho kết quả gì về việc này, việc nọ và việc kia?</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tất cả điều này đều biến mất.</s>
  <s id="17.2">Trong những vùng cực và núi cao, nơi băng hiện diện, điều này là thật và nó đang tồn tại.</s>
 </p>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Những thay đổi đang diễn ra.</s>
  <s id="18.2">Chúng rất dễ thấy.</s>
 </p>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Chúng có thể được chụp lại.</s>
  <s id="19.2">Chúng có thể đo đạc được.</s>
 </p>
 <s id="20">95 phần trăm sông băng trên thế giới đang thu hẹp dần.</s>
 <s id="21">Đó là bên ngoài Nam Cực.</s>
 <s id="22">95 phần trăm sông băng trên thế giới đang thu hẹp dần, vì xu hướng mưa và nhiệt độ đang thay đổi.</s>
 <s id="23">Không có một cuộc tranh luận khoa học đáng kể nào về việc đó.</s>
 <s id="24">Mọi thông tin đã được nghiên cứu kĩ, và hoàn toàn chính xác.</s>
 <s id="25">Nhưng mỉa mai và bi thảm thay, công chúng lại nghĩ rằng cộng đồng khoa học vẫn đang còn tranh cãi.</s>
 <s id="26">Khoa học không tranh cãi về điều đó.</s>
 <s id="27">Ở những tấm hình này, ta thấy đá từ những tảng băng trôi khổng lồ, những tảng băng lục địa hàng ngàn năm tuổi đang vỡ ra thành từng mảnh, từng mảnh, từng tảng băng một, kéo mực nước biển toàn cầu dâng lên.</s>
 <s id="28">Vậy, sau khi chứng kiến sự việc này trong suốt 30 năm hành nghề, chừng 10 năm trước tôi vẫn nghi ngờ về sự biến đổi khí hậu, vì tôi nghĩ rằng nó chỉ dựa vào mô hình trên máy tính.</s>
 <s id="29">Tôi không nhận ra nó dựa vào những đo đạc cụ thể về cổ khí hậu học - ngành nghiên cứu khí hậu cổ đại - được ghi lại ở tảng băng lục địa, ở bể trầm tích biển, ở bể trầm tích hồ, vòng tuổi của cây, và vô vàn những cách đo đạc khác.</s>
 <s id="30">Khi tôi nhận ra biến đổi khí hậu rất thật, và không phải là mô hình máy tính, Tôi quyết định sẽ một ngày thực hiện dự án mô tả qua hình ảnh hiện tượng biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="31">Và nó đã dẫn tôi đến dự án này.</s>
 <s id="32">Ban đầu, tôi làm công việc National Geographic giao cho -- chụp các tấm riêng biệt, như thông thường.</s>
 <s id="33">Rồi một ngày, tôi bỗng nhiên nảy ra một ý tưởng điên rồ -- sau khi hoàn tất công việc được giao -- rằng tôi nên thử chụp ảnh time-lapse, rằng tôi nên đặt một hay hai máy ảnh ở một tảng băng và để nó cứ 15 phút chụp một tấm, hay mỗi giờ hay sao đó và quan sát sự biến đổi của cảnh quang theo thời gian.</s>
 <s id="34">Ừ thì, trong khoảng ba tuần, tôi vô tình chuyển ý tưởng dùng một hai máy ảnh thành 25 máy ảnh time-lapse.</s>
 <s id="35">Và sáu tháng tiếp là khoảng thời gian khó khăn nhất trong sự nghiệp của tôi, cố gắng thiết kế, chế tạo và lắp ráp 25 máy ảnh time-lapse.</s>
 <s id="36">Chúng chạy bằng năng lượng mặt trời, Tấm pin mặt trời nạp năng lượng cho chúng.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Năng lượng đi vào pin.</s>
  <s id="37.2">Có một máy tính được thiết kế riêng để điều khiển thời gian chụp của máy ảnh.</s>
 </p>
 <s id="38">Và những máy ảnh này được đặt trên các tảng đá ở hai bên sông băng, và chúng nhìn vào sông băng từ một vị trí cố định, vững chắc, và quan sát tiến trình thay đổi của cảnh quang.</s>
 <s id="39">Chúng tôi có một số máy đặt trên tảng băng Greenland.</s>
 <s id="40">Chúng tôi đã phải khoan lỗ xuyên qua lớp băng, sâu qua mức băng có thể tan và đặt một số máy ở đó khoảng chừng một tháng rưỡi trước.</s>
 <s id="41">Thật sự thì vẫn có một máy còn ngoài đó.</s>
 <s id="42">Tất cả các máy đều chụp khoảng 1h/tấm</s>
 <s id="43">Một số chụp 30'/tấm, 15'/tấm, 5'/tấm.</s>
 <s id="44">Và đây là một đoạn time-lapse đã được chụp.</s>
 <s id="45">(Cười) Cá nhân tôi bị ám ảnh về ốc, vít, vòng đệm có trong những thứ điên rồ này.</s>
 <s id="46">Tôi ở lì trong cửa hàng máy địa phương, suốt những tháng dài khi chúng tôi chế tạo những cái máy này.</s>
 <s id="47">Chúng tôi làm việc trên hầu hết vùng băng lớn ở Bắc bán cầu.</s>
 <s id="48">Các máy time-lapse của chúng tôi có tại Alaska, Rockies, Greenland và Iceland và chúng tôi chụp lại cùng một vị trí những nơi mà chúng tôi chỉ ghé đến mỗi năm một lần, như Anh,Columbia, dãy Alps, và Bolivia.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Đây là một trọng trách lớn.</s>
  <s id="49.2">Tôi ở đây với tư cách là đại diện cho toàn đội.</s>
 </p>
 <s id="50">Có rất nhiều người hiện đang làm việc trong dự án này.</s>
 <s id="51">Chúng tôi hiện có 33 máy quay vào lúc này.</s>
 <s id="52">Chúng tôi vừa có 33 hình chụp cách đây nửa giờ trên khắp Bắc bán cầu, theo dõi điều đang diễn ra.</s>
 <s id="53">Và chúng tôi dành rất nhiều thời gian ở hiện trường.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Công việc nhiều kinh khủng.</s>
  <s id="54.2">Chúng tôi đã ở đó hai năm rưỡi, và còn hai năm rưỡi nữa để làm.</s>
 </p>
 <s id="55">Đây chỉ mới là một nửa công việc.</s>
 <s id="56">Nửa công việc còn lại là kể lại câu chuyện này cho toàn thế giới.</s>
 <s id="57">Bạn biết đấy, các nhà khoa học đã thu thập kiểu dữ liệu như thế này trong rất nhiều năm, nhưng phần lớn chúng chỉ gói gọn trong cộng đồng khoa học.</s>
 <s id="58">Tương tự, rất nhiều dự án nghệ thuật chỉ gói gọn trong cộng đồng nghệ thuật, và tôi thấy có trách nhiệm thông qua những chương trình như TED, hay như mối quan hệ của chúng ta với chính quyền Obama, với Thượng viện, với John Kerry, để tác động đến các chính sách càng nhiều càng tốt bằng các bức hình này.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Chúng tôi đã làm phim.</s>
  <s id="59.2">Chúng tôi đã viết sách.</s>
  <s id="59.3">Và còn nhiều thứ sắp tới nữa.</s>
 </p>
 <s id="60">Chúng tôi có một vị trí trên Google Earth mà Google Earth đã rất hào phóng cho chúng tôi, vân vân, bởi vì chúng tôi thấy cực kỳ cần phải kể câu chuyện này, vì đây là bằng chứng trước mắt về sự thay đổi khí hậu đang diễn ra lúc này.</s>
 <s id="61">Giờ, hãy nói một chút về khoa học trước khi xem.</s>
 <s id="62">Nếu tất cả mọi người ở các nước phát triển hiểu được sơ đồ này, và in đậm nó trong đầu, có lẽ không cần tranh cãi xa hơn về việc khí hậu biến đổi, bởi vì đây mới là câu chuyện đáng kể.</s>
 <s id="63">Tất cả những cái khác bạn nghe thấy đều là tuyên truyền và mập mờ.</s>
 <s id="64">Vấn đề chính: đây là bản ghi chép 400,000 năm.</s>
 <s id="65">Đây là biểu đồ chính xác cách đây gần một triệu năm.</s>
 <s id="66">Có nhiều thứ quan trọng ở đây.</s>
 <s id="67">Thứ nhất: nhiệt độ và lượng CO2 trong khí quyển tăng và giảm một cách đồng bộ.</s>
 <s id="68">Bà có thể thấy từ đường biên màu cam đến màu vàng.</s>
 <s id="69">Thiên nhiên cho phép lượng CO2 tăng đến 280 phần triệu một cách tự nhiên.</s>
 <s id="70">Đó là một chu kỳ tự nhiên.</s>
 <s id="71">Tăng đến 280 rồi giảm vì nhiều lý do không quan trọng để bàn đến lúc này.</s>
 <s id="72">Nhưng 280 là đỉnh điểm.</s>
 <s id="73">Hiện nay, nhìn vào đỉnh bên phải biểu đồ, chúng ta hiện ở vị trí 385 phần triệu.</s>
 <s id="74">Chúng ta đang ở ngoài tầm biến thiên thông thường.</s>
 <s id="75">Trái đất đang phát sốt.</s>
 <s id="76">Trong hàng trăm năm, nhiệt độ Trái đất tăng 1.3 độ F, 0.75 độ C, và nó vẫn còn tiếp tục tăng vì ta vẫn tiếp tục bơm nhiên liệu hóa thạch vào khí quyển.</s>
 <s id="77">Với tốc độ khoảng 2,5 phần triệu mỗi năm.</s>
 <s id="78">Một sự gia tăng đều đặn, ko giảm sút.</s>
 <s id="79">Chúng ta phải xoay ngược tình thế lại.</s>
 <s id="80">Đó là điểm chính, và tôi hy vọng ngày nào đó trưng rõ điều này dọc Quảng trường Times ở New York và nhiều nơi khác.</s>
 <s id="81">Dù sao thì, giờ hãy tới thế giới của băng.</s>
 <s id="82">Sông băng Columbia, tại Alaska.</s>
 <s id="83">Đây là quang cảnh được gọi là mặt sạt lở.</s>
 <s id="84">Đây là cảnh mà một máy quay chụp lại được trong vài tháng.</s>
 <s id="85">Bạn thấy sông băng chảy vào từ bên phải, đổ ra biển, máy chụp mỗi giờ.</s>
 <s id="86">Nếu bạn nhìn vào bức nền ở giữa, bạn có thể lấy mặt sạt lở lắc lư lên xuống như một cái yo-yo.</s>
 <s id="87">Nó có nghĩa là sông băng đang trôi và không ổn định, và bạn gần như có thể thấy hậu quả của sự trôi dạt đó.</s>
 <s id="88">Để cho bạn cảm nhận một chút về quy mô, mặt sạt lở trong bức hình đó cao khảng 325 feet, bằng một tòa nhà 32 tầng.</s>
 <s id="89">Nó không phải là một vách đá nhỏ mà là một tòa nhà cỡ lớn giữa trung tâm thành phố.</s>
 <s id="90">Mặt sạt lở là một bức từng nơi những tảng băng lộ thiên vỡ ra, nhưng thực tế, nó nằm sâu dưới mực nước biển vài ngàn feet nữa.</s>
 <s id="91">Nên đó là một bức tường băng sâu vài ngàn feet đâm sâu vào nền đá nếu tảng băng trôi nằm trên nền đá và trôi nổi nếu không.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Đây là điều đã thực hiện ở Columbia.</s>
  <s id="92.2">Đây là ở Nam trung Alaska.</s>
 </p>
 <s id="93">Đây là bức hình chụp tôi chụp trên không vào tháng Sáu, ba năm trước.</s>
 <s id="94">Đây là bức hình trên không chúng tôi chụp năm nay.</s>
 <s id="95">Sông băng đã rút đi.</s>
 <s id="96">Thân chính, dòng chảy chính của sông băng là từ phía bên phải, và nó đang chạy nhanh lên phía thân chính.</s>
 <s id="97">Ta sẽ đến được đó chỉ trong vài tuần nữa, và chúng tôi dự đoán có lẽ nó sẽ thu hẹp lại thêm nửa dặm nữa, nhưng nếu tôi đến đó và phát hiện rằng nó đã sụp và thu hẹp xa cả năm dặm, tôi cũng chẳng lấy làm ngạc nhiên gì.</s>
 <s id="98">Hiện giờ rất khó để hình dung được quy mô của những nơi này, bởi vì khi những tảng băng trôi -- cần nhắc nhớ Alaska hay Greenland là những nơi rất rộng lớn, chúng không phải là dạng địa hình thông thường -- nhưng khi những tảng băng trôi thu hẹp lại, chúng còn xẹp xuống, giống một chiếc bong bóng bị xì hơi.</s>
 <s id="99">Nên, đó là những đặc điểm của loại địa hình này.</s>
 <s id="100">Có một chóp núi bên phải trung tâm bức hình, trên vị trí mũi tên hướng về, có thể cho bạn thấy chút ít gì đó.</s>
 <s id="101">Có một đường kẻ đánh dấu gọi là đường cắt trên đường mô tả nhỏ màu đỏ ở đó.</s>
 <s id="102">Không có người thợ ảnh tự trọng nào làm điều này - vẽ thêm vài thứ minh họa lên hình của mình, đúng ko? nhưng thỉnh thoảng bạn phải làm thế để làm nổi những điểm này.</s>
 <s id="103">Nhưng, dù sao thì từ năm 1984 độ hạ thấp của tảng băng trôi này đã cao hơn tháp Eiffel, cao hơn tòa nhà Empire State.</s>
 <s id="104">Một lượng lớn băng đã chảy xuống những thung lũng này khi nó thu hẹp và xẹp xuống, quay trở lại thung lũng.</s>
 <s id="105">Những thay đổi trên các đỉnh thế giới đang tăng nhanh.</s>
 <s id="106">Nó không tĩnh.</s>
 <s id="107">Đặc biệt là trong thế giới đại dương băng, tốc độ thay đổi tự nhiên vượt xa dự đoán trong chỉ vài năm trước, và quá trình này hoặc tăng nhanh hoặc dự đoán ban đầu là quá thấp.</s>
 <s id="108">Nhưng dù là gì, những thay đổi rất lớn đang diễn ra khi chúng ta đang nói chuyện.</s>
 <s id="109">Đây là một đoạn time-lapse khác ở Columbia.</s>
 <s id="110">Và bạn thấy nơi chúng dừng lại vào những ngày xuân khác nhau, tháng Sáu, tháng Năm, đến tháng Mười.</s>
 <s id="111">Giờ chúng ta bật chế độ time-lapse lên.</s>
 <s id="112">Camera này chụp mỗi tiếng một tấm.</s>
 <s id="113">Quá trình địa chất đang diễn ra.</s>
 <s id="114">Và mọi người hỏi rằng, tại sao nó không tăng lên vào mùa đông?</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Không.</s>
  <s id="115.2">Nó thu hẹp cả trong mùa đông vì đây là một tảng băng yếu.</s>
 </p>
 <s id="116">Cuối cùng khi đã tự bắt kịp, nó tiến lên.</s>
 <s id="117">Bạn có thể xem đi xem lại bức hình này bởi vì thật là một điều phi thường, lạ lùng khi nhìn thấy thứ mà bạn không thường nhìn thấy một cách sống động thế này.</s>
 <s id="118">Chúng ta đang nói đến "nhìn để tin" và nhìn thấy những thứ vô hình tại TED Global.</s>
 <s id="119">Đó là thứ bạn nhìn bằng những chiếc máy quay này.</s>
 <s id="120">Nó biến những thứ vô hình trở nên hữu hình.</s>
 <s id="121">Những khe nứt khổng lồ mở ra.</s>
 <s id="122">Những hòn đảo băng tuyệt vời này đang vỡ vụn -- và giờ thì nhìn xem.</s>
 <s id="123">Đây là mùa xuân năm nay -- một sự đổ sụp lớn, xảy ra tháng trước, chúng ta mất toàn bộ khối băng đó.</s>
 <s id="124">Đó là nơi chúng tôi bắt đầu ba năm trước, bên trái, nơi chúng tôi ở vài tháng trước lần cuối đến Columbia.</s>
 <s id="125">Để giúp bạn hiểu được tầm của điều này, chúng tôi đã làm một minh họa khác với chiếc xe bus hai tầng của Anh.</s>
 <s id="126">Nếu bạn nối liền 295 chiếc như thế, bạn sẽ có khoảng cách đó.</s>
 <s id="127">Đó là cả một con đường dài.</s>
 <s id="128">Ngược lên Iceland.</s>
 <s id="129">Một trong những khối băng yêu thích của tôi, Sólheimajökull.</s>
 <s id="130">Và đây, nếu bạn nhìn, bạn có thể thấy được điểm rút cuối cùng.</s>
 <s id="131">Bạn có thể thấy dòng sông được hình thành.</s>
 <s id="132">Bạn có thể thấy nó đang hạ xuống.</s>
 <s id="133">Không có xử lý ảnh, bạn sẽ không bao giờ nhìn thấy điều này.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Nó vô hình.</s>
  <s id="134.2">Bạn có thể đứng đó cả đời mà chẳng nhìn thấy gì, nhưng máy quay ghi lại chúng.</s>
 </p>
 <s id="135">Giờ chúng ta quay ngược thời gian lại.</s>
 <s id="136">Chúng ta quay lại vài năm về trước.</s>
 <s id="137">Đó là nơi nó bắt đầu.</s>
 <s id="138">Đó là nơi nó kết thúc vài tháng trước.</s>
 <s id="139">Đi lên Greenland.</s>
 <s id="140">Khối băng càng nhỏ, nó càng dễ bị ảnh hưởng bởi khí hậu.</s>
 <s id="141">Greenland mất một ít thời gian để bắt đầu phản ứng lại với việc ấm lên toàn cầu ở thế kỷ trước, nhưng nó bắt đầu tiến triển rất nhanh từ 20 năm trước.</s>
 <s id="142">Ở đó nhiệt độ tăng rất nhanh.</s>
 <s id="143">Đó là một nơi rộng lớn.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Toàn là băng.</s>
  <s id="144.2">Tất cả đều là màu của băng và dày đến hai dặm (~ 3,2km), một tòa mái vòm khổng lồ đến từ bờ biển và nhô lên ở giữa.</s>
 </p>
 <s id="145">Tảng băng ở Greenland cung cấp băng cho thế giới đại dương nhiều hơn tất cả các tảng băng ở Bắc bán cầu gộp lại đó là tảng Ilulissat.</s>
 <s id="146">Chúng tôi có đặt vài máy quay ở rìa phía Nam Ilulissat, quan sát mặt sạt lở khi nó thu nhỏ lại một cách khủng khiếp.</s>
 <s id="147">Đây là hình ảnh ghi nhận hai năm trước.</s>
 <s id="148">Trực thăng trước mặt sạt lở để hình dung kích thước, nhanh chóng thu nhỏ lại.</s>
 <s id="149">Mặt sạt lở dài khoảng bốn đến năm dặm, trong bức này, nếu kéo ngược lại, bạn sẽ chỉ thấy một dặm rưỡi.</s>
 <s id="150">Tưởng tượng xem nó lớn thế nào và có bao nhiêu băng đã tan.</s>
 <s id="151">Phần đất liền của Greenland nằm bên phải.</s>
 <s id="152">Nó đổ ra biển Atlantic ở bên trái.</s>
 <s id="153">Băng trôi, lớn rất rất rất rất nhiều lần tòa nhà này, đang gầm rú đổ ra biển.</s>
 <s id="154">Chúng tôi chỉ mới tải xuống những bức hình này vài tuần trước, như bạn thấy, 25 tháng Sáu, những sự kiện sạt lở khủng khiếp đã xảy ra.</s>
 <s id="155">Tôi sẽ cho các bạn xem một trong số chúng.</s>
 <s id="156">Tảng băng này tăng tốc gấp đôi trong vòng 15 năm qua.</s>
 <s id="157">Giờ nó đạt tốc độ 125 feet (~38m) mỗi ngày, đổ toàn bộ băng vào biển.</s>
 <s id="158">Nó có xung nhịp như thế, ba ngày một lần, nhưng trung bình, 125 feet/ngày, gấp đôi tốc độ 20 năm trước.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Ok.</s>
  <s id="159.2">Chúng tôi có một đội đang quan sát tảng băng này, và chúng tôi ghi lại sự kiện băng vỡ lớn nhất từng được quay.</s>
 </p>
 <s id="160">Chúng tôi có chín máy quay đang làm việc.</s>
 <s id="161">Đây là thứ một vài máy quay lại được.</s>
 <s id="162">Một khối băng cao 400 foot (~121m) vỡ ra.</s>
 <s id="163">Một loạt băng tảng rơi xuống.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Ok, nó lớn đến mức nào?</s>
  <s id="164.2">Thật khó để hình dung.</s>
 </p>
 <s id="165">Lại dùng minh họa để bạn hình dung được kích thước của nó.</s>
 <s id="166">Một dặm (1,6km) mất đi trong 75', dọc theo rìa băng vỡ, trong sự kiện đặc biệt đó, rộng ba dặm (~4,8km).</s>
 <s id="167">Khối băng đó sâu 3/5 dặm (~1km), và nếu so sánh độ rộng của mặt sạt lở với Cầu Tháp London, thì nó rộng khoảng 20 chiếc cầu như thế.</s>
 <s id="168">Hoặc nếu muốn so với một thứ gì của Mỹ, như tòa nhà Quốc hội thì bạn gom 3,000 tòa nhà như thế lại, sẽ bằng với độ lớn của nó.</s>
 <s id="169">75 phút.</s>
 <s id="170">Giờ tôi đi đến kết luận sau khi dành rất nhiều thời gian cho vấn đề thay đổi khí hậu rằng chúng ta không có vấn đề với kinh tế, kỹ thuật, và chính sách cộng đồng.</s>
 <s id="171">Chúng ta có vấn đề về nhận thức.</s>
 <s id="172">Chính sách, kinh tế, và kỹ thuật là những vấn đề nghiêm trọng, nhưng có thể giải quyết được.</s>
 <s id="173">Tôi chắc là ta có thể.</s>
 <s id="174">Nhưng vấn đề ở đây là nhận thức bởi vì vẫn chưa bao nhiêu người thật sự hiểu rõ chúng.</s>
 <s id="175">Bạn là một thính giả ưu tú.</s>
 <p id="p176">
  <s id="176.1">Bạn hiểu nó.</s>
  <s id="176.2">May thay, có nhiều nhà lãnh đạo của những quốc gia lớn trên thế giới là những thính giả ưu tú và giờ đã hiểu được điều này.</s>
 </p>
 <s id="177">Nhưng ta còn cần rất nhiều người ủng hộ.</s>
 <s id="178">Và đó là nơi tôi nghĩ những tổ chức như TED, như Extreme Ice Survey có thể tác động mạnh mẽ lên nhận thức của con người và đồng hành cùng chúng ta.</s>
 <s id="179">Bởi vì tôi tin cơ hội là đây.</s>
 <s id="180">Chúng ta đang trên bờ vực khủng hoảng, nhưng chúng ta vẫn có cơ hội để đối mặt với thử thách lớn nhất của thế hệ chúng ta, thực tế, của thế kỷ chúng ta.</s>
 <s id="181">Đây là một lời kêu gọi cực kỳ, cực kỳ quan trọng để hành động đúng đắn cho bản thân chúng ta và cho tương lai.</s>
 <s id="182">Tôi tin chúng ta có đủ khôn ngoan để bản chất thánh thiện tỏ hiện trong hoàn cảnh này và làm những điều cần phải làm.</s>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="183.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
