<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi tôi đi dự tiệc, thường không mất nhiều thời gian để mọi người nhận ra rằng tôi là một nhà khoa học và tôi nghiên cứu về sex.</s>
 <s id="2">Và rồi tôi nhận được rất nhiều câu hỏi.</s>
 <s id="3">Những câu hỏi thường đi theo một mô-típ.</s>
 <s id="4">Bắt đầu với câu: "Một người bạn nói với tôi rằng," và kết thúc với câu: "Thật vậy không?"</s>
 <s id="5">Phần lớn thời gian tôi vui vẻ nói rằng tôi có thể trả lời họ, nhưng đôi khi là: "Tôi thành thật xin lỗi, nhưng tôi không biết bởi vì tôi không phải là loại bác sĩ đó."</s>
 <s id="6">Tôi không phải là thầy thuốc, mà là nhà sinh vật học so sánh nghiên cứu về phẫu thuật học.</s>
 <s id="7">Công việc của tôi là xem xét rất nhiều loài động vật và nghiên cứu hoạt động các mô và bộ phận của chúng trong trạng thái tốt, thay vì nghiên cứu cách sửa chữa khi có vấn đề, như đa số các bạn ở đây.</s>
 <s id="8">Tôi tìm sự tương quan và khác biệt trong những giải pháp cho các vấn đề sinh học cơ bản.</s>
 <s id="9">Tôi có mặt hôm nay để tranh luận rằng đây không phải là một hoạt động bí truyền như ở trường đại học, mà là nghiên cứu sâu rộng khắp các loài, loại mô và hệ thống bộ phận cơ thể có thể mang đến cái nhìn sâu sắc tác động trực tiếp đến sức khỏe con người.</s>
 <s id="10">Điều này đúng ở cả 2 dự án gần đây của tôi về sự khác biệt tình dục trong não bộ, và nghiên cứu sâu hơn về giải phẫu và chức năng của dương vật.</s>
 <s id="11">Chắc bạn hiểu vì sao tôi vui vẻ tiệc tùng rồi đấy!</s>
 <s id="12">(Cười) Hôm nay, tôi sẽ cho các bạn một ví dụ được lấy từ nghiên cứu dương vật cho thấy kiến thức rút ra từ nghiên cứu hệ thống cơ quan này cho phép hiểu thêm về một hệ thống cơ quan khác.</s>
 <s id="13">Tôi chắc rằng các bạn đều biết rằng -- điều tôi đã phải giải thích cho đứa con 9 tuổi tuần trước -- dương vật là cấu trúc để truyền tinh dịch từ cá thể này đến cá thể khác.</s>
 <s id="14">slide đằng sau tôi phác thảo phần nào mức độ phổ biến của chúng trong thế giới động vật.</s>
 <s id="15">Có một lượng lớn các biến thể.</s>
 <s id="16">Những ống cơ bắp, những chiếc chân, chiếc vây bị thay đổi, cũng như thứ hình ống đầy thịt có thể bơm phồng ở động vật có vú các bạn đều biết đấy-- hoặc ít nhất một nửa các bạn ở đây sở hữu.</s>
 <s id="17">(Cười) Ta biết rằng sự biến dạng đáng kể này là giải pháp hiệu quả cho vấn đề di truyền hết sức cơ bản, tạo điều kiện để tiếp nhận tinh trùng ở vị trí tiếp xúc với trứng và các dạng hợp tử.</s>
 <s id="18">Lúc này, dương vật không còn cần cho quá trình thụ tinh bên trong nữa, nhưng sự tiến hoá của thụ tinh bên trong cũng ảnh hưởng đến sự phát triển của dương vật.</s>
 <s id="19">Câu hỏi mà tôi nhận được khi nói về đề tài này thường là: "Điều gì làm cô hứng thú với chủ đề này ?"</s>
 <s id="20">Câu trả lời là bộ xương.</s>
 <s id="21">Bạn sẽ không nghĩ rằng bộ xương và dương vật có liên quan gì với nhau.</s>
 <s id="22">Bởi vì ta thường nghĩ về bộ xương như hệ thống đòn bẩy ứng nhắc sản sinh ra tốc độ và sức mạnh.</s>
 <s id="23">Những thử sức đầu tiên của tôi trong nghiên cứu sinh học, trên khủng long cổ đại khi còn là sinh viên, gói gọn trong lĩnh vực đó.</s>
 <s id="24">Khi lên cao học để nghiên cứu cơ sinh học, tôi thật sự rất muốn tìm ra một luận văn mở rộng kiến thức về chức năng bộ xương.</s>
 <s id="25">Tôi đã thử hàng đống thứ.</s>
 <s id="26">Rất nhiều trong số đó thất bại</s>
 <s id="27">Rồi ngày nọ tôi nghĩ đến dương vật của động vật có vú.</s>
 <s id="28">Đó thật sự là một cấu trúc kỳ lạ.</s>
 <s id="29">Trước khi sử dụng cho thụ tinh bên trong, cơ chế của chúng phải thay đổi theo cách thật ấn tượng.</s>
 <s id="30">Phần lớn thời gian đó là một bộ phận linh hoạt,</s>
 <s id="31">dễ uốn nắn.</s>
 <s id="32">Nhưng trước khi đem vào sử dụng trong suốt quá trình giao hợp nó phải trở nên cứng, thật khó để uốn cong.</s>
 <s id="33">Hơn hết, nó phải hoạt động tốt.</s>
 <s id="34">Một hệ sinh sản hoạt động sai chức năng gây ra vô sinh, và rồi cá thể đó bị loại ra khỏi bản đồ gen của loài.</s>
 <s id="35">Tôi nghĩ rằng: "Đây là một vấn đề được đổ lỗi cho hệ thống xương-- không phải giống cái này, mà là cái này -- bởi vì, xét về chức năng, bộ xương là hệ thống hỗ trợ mô và truyền lực.</s>
 <s id="36">Tôi biết rằng những động vật như sâu đất, thật ra là phần lớn động vật, không hỗ trợ các mô bằng cách phủ chúng lên xương.</s>
 <s id="37">Thay vào đó, chúng tăng cường các bong bóng nước,</s>
 <s id="38">sử dụng bộ xương mà ta gọi là bộ xương thủy tĩnh.</s>
 <s id="39">Bộ xương thủy tĩnh sử dụng 2 yếu tố.</s>
 <s id="40">Sự hỗ trợ đó đến từ tương tác giữa chất lưu điều áp với bức tường bao quanh mô được căng ra và gia cố bởi các protein dạng sợi.</s>
 <s id="41">Chủ yếu là sự tương tác.</s>
 <s id="42">Sẽ không có sự hỗ trợ nếu không có cả 2 yếu tố,</s>
 <s id="43">Nếu có chất lưu mà không có tường bao quanh và giữ áp suất lên cao, ta sẽ gặp rắc rối.</s>
 <s id="44">Nếu chỉ có tường mà không có chất lưu bên trong giữ độ căng, đó sẽ chỉ là miếng giẻ rách ẩm ướt.</s>
 <s id="45">Nhìn dương vật theo mặt cắt ngang, nó có rất nhiều dấu hiệu phân biệt của một bộ xương thủy tĩnh.</s>
 <s id="46">nó có vùng trống trung tâm của mô cương cứng thấm nước đổ đầy chất lưu, trong trường hợp này là máu, được bao quanh bởi một bức tường mô cấu tạo bởi protein cứng được gọi là collagen.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Lúc bắt đầu dự án này, giải thích hay nhất về sự cương cứng mà tôi tìm thấy là bức tường bao quanh những mô thấm nước này, được đổ đầy máu áp suất tăng cao và nàyy!</s>
  <s id="47.2">Chúng trở nên cương cứng.</s>
 </p>
 <s id="48">Điều đó giải thích sự giãn nở-- hợp lý đấy: thêm nhiều chất lưu, các mô sẽ nở ra -- nhưng điều đó không giải thích được sự cương cứng.</s>
 <s id="49">Bởi vì không có cơ chế nào giải thích được tại sao cấu trúc này trở nên khó uốn cong hết.</s>
 <s id="50">Không ai xem xét thành mô một cách có hệ thống.</s>
 <s id="51">Vì vậy, tôi nghĩ, thành mô quan trọng với khung xương.</s>
 <s id="52">Là một phần của lời giải đáp.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Đây là điểm mà giáo sư hướng dẫn của tôi nói rằng, "Whoa!</s>
  <s id="53.2">Khoan đã.</s>
  <s id="53.3">Từ từ nào."</s>
 </p>
 <s id="54">Bởi vì sau 6 tháng nói về vấn đề này, ông ấy rồi cũng nhận thấy rằng tôi nghiêm túc trong vấn đề về dương vật.</s>
 <s id="55">(Cười) Ông kêu tôi ngồi xuống, và cảnh báo:</s>
 <s id="56">"Hãy cẩn thận khi đi theo hướng này.</s>
 <s id="57">Thầy không chắc dự án này sẽ đạt kết quả tốt."</s>
 <s id="58">Ông sợ tôi đi vào một tình huống khó thoát ra.</s>
 <s id="59">Tôi tham gia vào một câu hỏi ngượng nghịu mang tính xã hội với câu trả lời mà ông nghĩ rằng không đặc biệt thú vị.</s>
 <s id="60">Và bởi vì, mọi khung xương thủy tĩnh được tìm thấy trong tự nhiên cho đến thời điểm này có các yếu tố cơ bản giống nhau.</s>
 <s id="61">Có chất lưu trung tâm, có thành bao quanh, và các sợi gia cố trong thành tường được sắp xếp thành hình xoắn ốc chéo nhau quanh trục dài của khung xương.</s>
 <s id="62">Hình đằng sau tôi cho thấy một phần của mô trong mặt cắt hình chéo xoắn ốc của khung xương cho thấy bề mặt của thành mô.</s>
 <s id="63">Mũi tên cho thấy trục dài.</s>
 <s id="64">Bạn có thể nhìn thấy 2 lớp sợi, một màu xanh và một màu vàng, được bố trí ở góc trái và phải.</s>
 <s id="65">Nhìn xa hơn, các sợi mô này ở dạng xoắn quanh trục dài của khung xương -- giống như bẫy tay Trung Quốc,</s>
 <s id="66">Những khung xương này có hành vi cá biệt, mà tôi sẽ làm rõ trong phim.</s>
 <s id="67">Khung xương kiểu mới được làm bằng vải quần áo bọc quanh một bong bóng được thổi phồng.</s>
 <s id="68">Miếng vải được cắt xéo.</s>
 <s id="69">Sợi vải được bao phủ dưới dạng hình xoắn, và có thể điều hướng, điều đó có nghĩa là khung xương mềm dẻo, dễ uốn.</s>
 <s id="70">Nó căng ra, co lại và uốn cong một cách dễ dàng dưới tác động của các lực trong và ngoài.</s>
 <s id="71">Mối bận tâm của giáo sư hướng dẫn là nếu như mô thành tường dương vật cũng giống như khung xương thủy tĩnh,</s>
 <s id="72">em định đóng góp gì cho kiến thức sinh học ?</s>
 <s id="73">Và tôi nghĩ: "Yeah, thầy ấy có một ý kiến rất hay."</s>
 <s id="74">Tôi suy nghĩ trong một thời gian dài.</s>
 <s id="75">Điều khiến tôi bức rức đó là, khi đang thực hiện chức năng, thì dương vật không ngọ nguậy.</s>
 <s id="76">(Cười) Điều gì đó thú vị đang diễn ra.</s>
 <s id="77">Tôi tiếp tục, thu thập thành mô, làm chúng cương cứng, chia nhỏ rồi mổ xẻ dưới kính hiển vi để quan sát, môt cách đầy đủ nhất, các hình xoắn chồng chéo của collagen ở một số loài.</s>
 <s id="78">Nhưng thay vào đó, tôi nhìn thấy thứ này</s>
 <s id="79">Một lớp bên ngoài và một lớp bên trong.</s>
 <s id="80">Mũi tên chỉ trục dài khung xương.</s>
 <s id="81">Tôi thật sự ngạc nhiên về điều này.</s>
 <s id="82">Những người khác cũng vậy.</s>
 <s id="83">Tại sao thế?</s>
 <s id="84">Đó là bởi vì trên lý thuyết ta biết rằng có một cách khác để sắp xếp các sợi tơ trong hệ khung xương thủy tĩnh, đó là với những sợi tơ tại góc 0 độ và góc 90 độ trên trục dài.</s>
 <s id="85">Vấn đề là, chưa một ai nhìn thấy chúng trước đây trong tự nhiên.</s>
 <s id="86">Giờ đây, chính tôi đang nhìn thấy nó.</s>
 <s id="87">Các sợi tơ đó xếp theo chiều hướng đặc thù đem đến cho khung xương hành vi rất rất đặc biệt.</s>
 <s id="88">Tôi sẽ chiếu một mô hình làm bằng chất liệu tương tự:</s>
 <s id="89">cùng loại vải cotton, cùng bong bóng, cùng áp lực bên trong.</s>
 <s id="90">Khác biệt duy nhất là cách sắp xếp các sợi tơ.</s>
 <s id="91">Có thể thấy, không giống như mô hình xoắn chéo, mô hình này chống giãn nở, co rút và uốn cong,</s>
 <s id="92">cho thấy rằng các tường mô đang làm nhiều việc hơn là chỉ bao phủ lấy các mạch mô.</s>
 <s id="93">Chúng là phần không thể thiếu của khung xương dương vật.</s>
 <s id="94">Nếu không có thành tường quanh mô cương cứng, nếu chúng không gia cố theo hướng này, hình dạng sẽ thay đổi, dương vật khi cương vẫn có thể bị uốn cong, và sự cương cứng sẽ không hiệu quả.</s>
 <s id="95">Đó là quan sát với những ứng dụng y khoa rõ ràng trên người, nhưng tôi nghĩ nó cũng liên quan theo nghĩa rộng, tới việc thiết kế các bộ phận giả, robot mềm, bất cứ thứ gì về cơ bản, có sự thay đổi lớn về hình dáng và độ cứng.</s>
 <s id="96">Kết luận: Cách đây 20 năm, khi nghe tôi nói "Tôi thích giải phẫu học," một người cố vấn đã nói rằng "Giải phẫu học là một ngành buồn tẻ."</s>
 <s id="97">Anh ta có lẽ đã sai.</s>
 <s id="98">Tôi thật sự tin rằng vẫn còn rất nhiều thứ để học về cấu trúc và chức năng thông thường của cơ thể.</s>
 <s id="99">Không chỉ về sinh vật học về gen và phân tử, mà còn là về niềm vui.</s>
 <s id="100">Chúng ta còn rất ít thời gian.</s>
 <s id="101">Ta thường tập trung vào một loại bệnh, một mô hình, một vấn đề, nhưng kinh nghiệm của tôi nói rằng nên dành thời gian áp dụng rộng rãi ý tưởng vào hệ thống xem xem chúng có thể đi tới đâu.</s>
 <s id="102">Cuối cùng, nếu khái niệm khung xương không xương sống đem lại hiểu biết về hệ sinh sản của động vật có vú, sẽ có rất nhiều mối liên hệ hoang dại và hữu ích ngoài kia đang chờ ta khám phá.</s>
 <s id="103">Xin cám ơn các bạn.</s>
 <s id="104">(Vỗ tay)</s>
</text>
