<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Là diễn viên, tôi nhận được các kịch bản, việc của tôi là bám sát chúng để đọc lời thoại và thể hiện các nhân vật mà tác giả tạo nên.</s>
 <s id="2">Trong suốt sự nghiệp, tôi có vinh dự lớn được hóa thân vào các mẫu nhân vật nam thú vị nhất trên truyền hình.</s>
 <s id="3">Bạn có lẽ nhận ra tôi là "Trai bao số một"</s>
 <s id="4">(Cười) "Nhiếp ảnh gia râu xanh", cho đến "Kẻ cưỡng đoạt ngực trần " trong bộ phim đoạt giải là "Spring Break Shark Attack."</s>
 <s id="5">(Cười) "Sinh viên y khoa cởi trần", "Tên lừa đảo sử dụng steriod ngực trần" và vai diễn nổi tiếng nhất của tôi, Rafael.</s>
 <s id="6">(Vỗ tay) Một tay chơi hoàn lương, ủ dột, bất ngờ thay, lại đem lòng yêu một trinh nữ, và chỉ thi thoảng mới cởi trần.</s>
 <s id="7">(Cười) Các vai diễn này không thể hiện con người thực của tôi ngoài đời, nhưng đó là điều tôi thích về nghề diễn.</s>
 <s id="8">Tôi được sắm vai các nhân vật khác biệt với bản thân mình.</s>
 <s id="9">Nhưng khi nhận được những vai này, tôi ngạc nhiên, bởi vì hầu hết chúng phô diễn sự hùng dũng, quyến rũ và quyền lực, và khi nhìn vào gương, tôi không thấy mình như thế.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Nhưng đó là cách nhìn nhận của Hollywood.</s>
  <s id="10.2">Qua thời gian, tôi nhận ra sự song hành của những người đàn ông mà tôi hóa thân cả trong lẫn ngoài màn ảnh.</s>
 </p>
 <s id="11">Cả đời tôi đã giả vờ làm một người đàn ông không phải là mình,</s>
 <s id="12">Tôi giả vờ mạnh mẽ khi cảm thấy yếu đuối, tự tin khi cảm thấy bất an, và cứng rắn khi thực sự rất đau khổ.</s>
 <s id="13">Gần như tôi chỉ dựng nên một màn trình diễn nhưng cũng quá mệt mỏi với việc đấy rồi.</s>
 <s id="14">Giờ tôi có thể nói với bạn rằng, thật rất mệt mỏi, để cố gắng "đàn ông" mọi lúc, với tất cả mọi người.</s>
 <s id="15">Đúng chứ?</s>
 <s id="16">(Cười) Em trai tôi nghe rồi đấy.</s>
 <s id="17">Theo những gì có thể nhớ được, tôi được dạy mình phải trở thành mẫu đàn ông như thế nào.</s>
 <s id="18">Là một cậu bé, tôi muốn được bọn con trai chấp nhận và yêu mến, nhưng "được chấp nhận" có nghĩa là tôi phải có cái nhìn khá chán ghét về sự nữ tính, và vì chúng tôi được dạy rằng nữ tính là đối lập với nam tính, Nên tôi, hoặc tránh xa những đặc điểm nữ tính, hoặc chính tôi sẽ bị xa lánh.</s>
 <s id="19">Đây là kịch bản mà chúng ta nhận được.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Phải không?</s>
  <s id="20.2">Con gái yếu đuối, và con trai mạnh mẽ.</s>
 </p>
 <s id="21">Điều này được lan truyền một cách vô thức tới hàng trăm triệu cậu bé và cô bé trên khắp thế giới, cũng giống như với tôi.</s>
 <s id="22">Tôi đến đây hôm nay để nói rằng, với tư cách là một người đàn ông: điều này thật sai lầm, thật độc hại và cần phải chấm dứt.</s>
 <s id="23">(Vỗ tay) Tôi không đến để rao giảng lịch sử.</s>
 <s id="24">Chúng ta đều biết tại sao mình có mặt ở đây, được chứ?</s>
 <s id="25">Nhưng tôi chỉ là một gã trai vừa tỉnh giấc sau 30 năm, và nhận ra mình đã sống trong xung đột, giữa bản chất của mình và hình mẫu đàn ông thế giới này đòi hỏi ở tôi.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Nhưng tôi thì không muốn ép mình theo định nghĩa nửa vời về sự nam tính.</s>
  <s id="26.2">Bởi tôi không muốn trở thành một người đàn ông tốt.</s>
 </p>
 <s id="27">Tôi muốn làm một con người tốt.</s>
 <s id="28">Và tôi tin cách duy nhất để điều đó xảy ra chính là khi đàn ông không những chấp nhận những đặc điểm được cho là "nữ tính" có hiện diện trong bản thân mình, mà còn sẵn sàng đứng lên, để đấu tranh và học hỏi từ những người phụ nữ đã che chở họ.</s>
 <s id="29">Còn bây giờ, các quý ông, (Cười) Tôi không nói những gì chúng ta học được đều độc hại, được chứ?</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Tôi không nói là có gì đó không ổn ở tôi hay các bạn.</s>
  <s id="30.2">Và tôi cũng không nói rằng chúng ta phải ngừng cứng rắn.</s>
 </p>
 <s id="31">Nhưng chúng ta cần sự cân bằng, đúng chứ?</s>
 <s id="32">Chúng ta cần sự cân bằng, và mọi việc sẽ thay đổi chỉ khi ta có cái nhìn chân thật với những kịch bản mà ta được trao từ thế hệ này sang thế hệ khác cùng những vai trò mà chúng ta lựa chọn khoác lên trong đời sống thường nhật.</s>
 <s id="33">Nói về những kịch bản, kịch bản đầu tiên mà tôi nhận được đến từ bố mình.</s>
 <s id="34">Ông là một người tuyệt vời.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Một người đầy yêu thương, tốt bụng, nhạy cảm, đầy che chở.</s>
  <s id="35.2">Ông đang ở đây.</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">(Vỗ tay).</s>
  <s id="36.2">Và đang khóc.</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">(Cười).</s>
  <s id="37.2">Nhưng, xin lỗi bố.</s>
  <s id="37.3">Khi còn bé tôi đã không bằng lòng với ông.</s>
  <s id="37.4">Tôi cho rằng ông làm tôi mềm mỏng, nó không được khuyến khích ở thị trấn nhỏ tại Oregon, nơi chúng tôi đến sống.</s>
 </p>
 <s id="38">Trở nên mềm mỏng đồng nghĩa với bị bắt nạt.</s>
 <s id="39">Bố tôi không nam tính kiểu truyền thống, nên ông không dạy tôi cách sử dụng đôi tay.</s>
 <s id="40">Ông không dạy tôi săn bắn, đánh nhau, bạn biết đấy, những chuyện đàn ông.</s>
 <s id="41">Thay vào đó, ông dạy tôi những điều ông biết: rằng làm đàn ông là biết hy sinh và làm mọi điều có thể để chăm sóc và nuôi dưỡng gia đình.</s>
 <s id="42">Nhưng còn một vai trò khác nữa mà tôi học được từ ông, và sau đấy tôi phát hiện, ông cũng học từ cha mình, một cựu thượng nghị sĩ. người mà về sau, phải làm lao công về đêm để nuôi sống gia đình, mà không hề kể với một ai.</s>
 <s id="43">Ông tôi đã trải qua chuyện ấy trong bí mật.</s>
 <s id="44">Và ba thế hệ sau, tôi thấy mình cũng có vai trò tương tự.</s>
 <s id="45">Tại sao ông tôi không thể nhờ người đàn ông khác giúp đỡ?</s>
 <s id="46">Tại sao bố tôi, đến nay vẫn nghĩ rằng ông phải tự mình làm lấy mọi thứ?</s>
 <s id="47">Tôi biết, một người đàn ông thà chết đi còn hơn là kể với người khác rằng họ đang tổn thương.</s>
 <s id="48">Nhưng không phải vì chúng tôi là tuýp người trầm lặng và mạnh mẽ.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Không phải như thế.</s>
  <s id="49.2">Nhiều người chúng tôi rất giỏi kết bạn và trò chuyện, về những thứ không có thật.</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">(Cười) Nếu chủ đề là công việc, thể thao, chính trị hay phụ nữ, chúng tôi chẳng gặp vấn đề gì khi chia sẻ quan điểm cả.</s>
  <s id="50.2">Nhưng nếu phải nói về nỗi bất an hay khó khăn, nỗi sợ hoặc thất bại, thì chúng tôi sẽ gần như bất động.</s>
 </p>
 <s id="51">Ít nhất là có tôi.</s>
 <s id="52">Nên tôi đã thực hành vài cách để thoát khỏi lối hành động này, tôi tạo ra những trải nghiệm buộc mình phải yếu đuối.</s>
 <s id="53">Nên nếu có điều gì làm tôi xấu hổ trong đời sống, tôi thực tập đi sâu vào nó, bất kể có đáng sợ thế nào -- và đôi khi, tôi làm điều này công khai.</s>
 <s id="54">Bởi vì khi làm vậy, tôi tước đi quyền năng của nó, và việc phô bày sự yếu đuối, trong vài trường hợp, khiến cho những người đàn ông khác thấy</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">họ cũng có quyền làm thế.</s>
  <s id="55.2">Lấy ví dụ, cách đây không lâu, tôi gặp phải một vấn đề trong cuộc sống, mà tôi biết tôi cần chia sẻ với những anh bạn khác.</s>
  <s id="55.3">Nhưng tôi đã sợ hãi rằng họ sẽ phán xét và nghĩ tôi yếu đuối và tôi sẽ đánh mất vị trí là một trưởng nhóm.</s>
  <s id="55.4">Nên tôi biết tôi phải đưa họ ra khỏi thị trấn để du ngoạn ba ngày -- (Cười) để có cơ hội mở lòng.</s>
  <s id="55.5">Và điều gì đã xảy ra?</s>
 </p>
 <s id="56">Mãi cho đến tận ngày cuối cùng tôi mới gom đủ sức mạnh để nói với họ về điều tôi đang trải qua.</s>
 <s id="57">Nhưng khi làm thế, một điều bất ngờ đã xảy ra.</s>
 <s id="58">Tôi nhận ra mình không cô đơn, vì những anh bạn của tôi cũng đang gặp khó khăn.</s>
 <s id="59">Ngay khi tôi có đủ sức mạnh và dũng khí để chia sẻ nỗi xấu hổ của mình, nó biến mất.</s>
 <s id="60">Và giờ, qua năm tháng, tôi học được rằng nếu muốn thực tập sự yếu đuối, tôi cần phải xây dựng cho mình một hệ thống trách nhiệm.</s>
 <s id="61">Tôi là một diễn viên may mắn</s>
 <s id="62">vì đã có những người hâm mộ tuyệt vời, rất, rất ngọt ngào và thật tâm, vì thế tôi quyết định sử dụng mạng xã hội như một cách nguỵ trang, nơi tôi có thể thực tập sống chân thật và bộc lộ sự yếu đuối hàng ngày.</s>
 <s id="63">Phản hồi nhận được hết sức kinh ngạc.</s>
 <s id="64">Chúng đầy an ủi, đầy ấm áp.</s>
 <s id="65">Ngày nào tôi cũng nhận được rất nhiều tình cảm, được lên báo và những tin nhắn tích cực.</s>
 <s id="66">Nhưng tất cả đều chỉ đến từ một đối tượng: Phụ nữ.</s>
 <s id="67">(Cười) Thật đấy.</s>
 <s id="68">Sao chỉ có phụ nữ theo dõi tôi?</s>
 <s id="69">Các quý ông đâu?</s>
 <s id="70">(Cười) Khoảng một năm trước, tôi đăng tải bức ảnh này.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Sau đó tôi lướt dọc phần bình luận, và thấy một nữ hâm mộ nhắc đến bạn trai mình trong bài đăng.</s>
  <s id="71.2">Bạn trai cô ấy trả lời rằng: "Làm ơn đừng để anh xem mấy chuyện "đồng tính nhảm nhí" này nữa.</s>
 </p>
 <s id="72">Cảm ơn."</s>
 <s id="73">(Cười) Như thể nếu đồng tính thì bạn sẽ bớt nam tính đi vậy, đúng không?</s>
 <s id="74">Thế là tôi hít thở thật sâu, và trả lời.</s>
 <s id="75">Tôi nói, rất lịch sự, rằng tôi thấy tò mò, vì tôi đang trong quá trình khám phá sự "nam tính", và muốn biết tại sao thể hiện tình yêu với vợ mình lại bị xem là "đồng tính nhảm nhí".</s>
 <s id="76">Và thực lòng thì tôi chỉ muốn học hỏi mà thôi.</s>
 <s id="77">(Cười) Anh ấy ngay lập tức phản hồi.</s>
 <s id="78">Tôi tưởng mình sẽ đón nhận một cơn thịnh nộ, nhưng thay vào đó là lời xin lỗi.</s>
 <s id="79">Anh ấy bảo, khi trưởng thành, việc anh bày tỏ yêu thương đã bị người khác chế nhạo ra sao.</s>
 <s id="80">Anh ấy nói mình phải trăn trở và tranh đấu giữa cái tôi cá nhân với việc anh yêu bạn gái đến dường nào, rằng cô ấy đã kiên nhẫn với anh ra sao.</s>
 <s id="81">Thế rồi một vài tuần sau đó, anh ấy nhắn cho tôi lần nữa.</s>
 <s id="82">Lần này là gửi cho tôi một bức ảnh: anh ấy quỳ xuống để cầu hôn bạn gái.</s>
 <s id="83">(Vỗ tay) Tất cả những gì anh ấy viết cho tôi là: "Cảm ơn."</s>
 <s id="84">Tôi đã từng giống anh chàng này.</s>
 <s id="85">Tôi đã hiểu.</s>
 <s id="86">Trước mọi người, anh ấy chỉ đang diễn vai của mình, khước từ phần nữ tính, đúng không?</s>
 <s id="87">Nhưng một cách thầm kín, anh ấy vẫn đợi sự cho phép để bày tỏ bản thân, được nhìn nhận, được lắng nghe, và những gì anh cần là một người khác cho anh ấy lòng tin và tạo ra nơi an toàn để hiểu cảm xúc của mình, thế là sự biến đổi diễn ra tức thì.</s>
 <s id="88">Tôi yêu trải nghiệm này, bởi nó cho tôi thấy sự biến đổi là có thể, thậm chí chỉ thông qua tin nhắn trực tiếp.</s>
 <s id="89">Tôi muốn tìm hiểu xem làm sao để tiếp cận nhiều nam giới hơn, nhưng dĩ nhiên chẳng ai trong số họ theo dõi tôi hết.</s>
 <s id="90">(Cười) Và thế là tôi thử cách khác.</s>
 <s id="91">Tôi bắt đầu đăng tải các nội dung được dàn dựng về những việc "nam tính" -- (Cười) Ví dụ như việc tập luyện cường độ cao, chế độ ăn uống, quá trình chữa trị cơ thể sau chấn thương.</s>
 <s id="92">Và đoán xem chuyện gì xảy ra?</s>
 <s id="93">Các quý ông bắt đầu gửi tin nhắn cho tôi.</s>
 <s id="94">Và sau đó, bất ngờ thay, lần đầu tiên trong sự nghiệp, một tạp chí thể hình cho nam giới liên lạc với tôi, và muốn vinh danh tôi như một "cá nhân đột phá"</s>
 <s id="95">(Cười) Những điều này có thật sự "đột phá" không?</s>
 <s id="96">hay là do chúng chỉ thuận mắt họ thôi?</s>
 <s id="97">Như bạn thấy, đây là vấn đề:</s>
 <s id="98">Nam giới thấy thú vị khi theo dõi tôi, khi tôi nói về những việc nam tính, và chúng ăn khớp với quy chuẩn về giới tính.</s>
 <s id="99">Nhưng nếu tôi nói về tình yêu tôi dành cho vợ hay con gái và con trai mười ngày tuổi của tôi, việc tôi tin hôn nhân tuy là thách thức nhưng lại vô cùng đẹp đẽ hay khi tôi mang mặc cảm về ngoại hình, hoặc nếu tôi ủng hộ bình đẳng giới, thì chỉ có phụ nữ xuất hiện.</s>
 <s id="100">Nam giới ở đâu rồi?</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Cho nên, các quý ông, các quý ông, các quý ông.</s>
  <s id="101.2">Các quý ông!</s>
 </p>
 <s id="102">(Vỗ tay) Tôi hiểu.</s>
 <s id="103">Trưởng thành, chúng ta có xu hướng thách thức lẫn nhau.</s>
 <s id="104">Ta phải là những người cứng rắn nhất, mạnh mẽ nhất, can trường nhất mà mình có thể trở thành.</s>
 <s id="105">Và với rất nhiều người, bao gồm cả tôi, nhân dạng của chúng ta bị ràng buộc bởi suy nghĩ: liệu đến cuối cùng, chúng ta có thấy mình nam tính không.</s>
 <s id="106">Nhưng tôi có một thử thách dành cho các quý ông, bởi vì nam giới thích thử thách.</s>
 <s id="107">(Cười) Tôi thử thách bạn sử dụng những phẩm chất mà bạn nghĩ chúng khiến mình nam tính để hiểu sâu hơn về bản thân mình.</s>
 <s id="108">Sự mạnh mẽ, sự dũng cảm, sự kiên cường của các bạn, Chúng ta có thể định nghĩa lại chúng và dùng chúng để khám phá trái tim mình không?</s>
 <s id="109">Bạn có đủ dũng khí để cho mình được yếu đuối?</s>
 <s id="110">Để tìm kiếm sự giúp đỡ khi cần?</s>
 <s id="111">Để lao mình vào tận cùng nỗi xấu hổ?</s>
 <s id="112">Bạn có đủ mạnh mẽ để trở nên nhạy cảm, để khóc khi bạn tổn thương hoặc khi bạn hạnh phúc, cho dù điều đó làm bạn trông thật yếu đuối?</s>
 <s id="113">Liệu bạn có đủ tự tin để lắng nghe những người phụ nữ trong đời mình?</s>
 <s id="114">Lắng nghe ý kiến và giải pháp của họ?</s>
 <s id="115">Trở thành chỗ dựa khi họ khổ đau và thực sự tin tưởng họ, cho dù điều họ nói có trái ý bạn chăng nữa?</s>
 <s id="116">Liệu bạn có đủ "đàn ông" để phản bác lại những người đàn ông khác khi nghe họ nói đùa khiếm nhã, khi nghe được chuyện quấy rối tình dục?</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Khi bạn nghe họ kể về việc sờ soạng hay chuốc say một phụ nữ, liệu bạn sẽ đứng lên và làm gì đó chứ?</s>
  <s id="117.2">Để ngày nào đó, ta không phải sống trong thế giới mà phụ nữ phải đánh đổi mọi thứ để đứng trước mọi người và nói: "Tôi cũng thế"?</s>
 </p>
 <s id="118">(Vỗ tay) Đây là một chuyện nghiêm túc.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Tôi phải nhìn nhận thành thật về cách mà tôi đã vô thức làm cho những người phụ nữ trong đời mình phải tổn thương.</s>
  <s id="119.2">Và điều đó thật rất xấu xí.</s>
 </p>
 <s id="120">Vợ tôi bảo tôi từng có hành động khiến cô ấy tổn thương và không sửa đổi nó.</s>
 <s id="121">Căn bản là, thỉnh thoảng khi cô ấy muốn nói gì đó dù ở nhà hay ở nơi công cộng, tôi sẽ ngắt lời giữa chừng và nói thay cô ấy.</s>
 <s id="122">Điều đó thật kinh khủng.</s>
 <s id="123">Tệ nhất là tôi hoàn toàn không ý thức được mình đang làm gì.</s>
 <s id="124">Nó diễn ra trong vô thức.</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Cho nên, tôi ở đây để làm nhiệm vụ của mình, nỗ lực ủng hộ nữ quyền, để tiếng nói của phụ nữ trên khắp thế giới, lẫn trong mỗi gia đình lớn mạnh thêm.</s>
  <s id="125.2">Vì tôi đã nói quá to, khiến người phụ nữ tôi yêu nhất trở nên im lặng.</s>
 </p>
 <s id="126">Nên tôi phải tự hỏi mình một điều khó khăn: tôi có đủ "đàn ông" không để ngậm miệng lại và ngồi lắng nghe?</s>
 <s id="127">(Cười) (Vỗ tay) Thành thật mà nói, tôi đã mong quý vị đừng vỗ tay vì điều tôi vừa nói.</s>
 <s id="128">Các chàng trai, đây là sự thật.</s>
 <s id="129">Và nó chỉ mới là bề nổi thôi, bởi nếu tìm hiểu càng sâu, ta sẽ thấy mình thêm xấu xí, tôi bảo đảm.</s>
 <s id="130">Tôi không có thời gian đào sâu về nạn khiêu dâm, nạn bạo hành phụ nữ hay sự phân chia công việc gia đình hoặc sự chênh lệch tiền lương theo giới tính.</s>
 <s id="131">Nhưng tôi tin rằng, là đàn ông, đây là lúc chúng ta bỏ qua đặc quyền của mình và hiểu rằng chúng ta không chỉ là một phần của vấn đề.</s>
 <s id="132">Mà các bạn, chúng ta chính là vấn đề.</s>
 <s id="133">Rào cản vô hình tồn tại là do chúng ta tạo dựng, và nếu muốn trở thành một phần giải pháp, thì ngôn từ không bao giờ là đủ.</s>
 <s id="134">Tôi rất thích và đã lớn lên cùng câu nói này trong ngữ liệu Bahá'í</s>
 <s id="135">Nội dung như sau: "Thế giới loài người được kiểm soát bởi hai chiếc cánh, đàn ông và phụ nữ.</s>
 <s id="136">Nếu như đôi cánh không thể cân bằng sức mạnh, chim sẽ không thể bay."</s>
 <s id="137">Nên, các quý bà và quý cô, thay mặt cho cánh đàn ông trên toàn thế giới, những người có cùng cảm nhận như tôi, xin hãy rộng lòng tha thứ vì chúng tôi đã không tin vào sức mạnh của các bạn.</s>
 <s id="138">Và giờ, tôi trang trọng nhờ các bạn giúp đỡ, bởi chúng tôi không thể làm điều này một mình.</s>
 <s id="139">Đàn ông chúng tôi sẽ làm rối tinh mọi thứ.</s>
 <s id="140">Chúng tôi sẽ nói điều sai, sẽ không biết lắng nghe.</s>
 <s id="141">Chúng tôi, có khả năng, sẽ làm tổn thương bạn.</s>
 <s id="142">Nhưng đừng đánh mất hy vọng.</s>
 <s id="143">Nhờ các bạn, chúng tôi mới có thể ở đây, chúng tôi sẽ đứng lên và trở thành đồng minh của các bạn bởi các bạn đang phải chiến đấu với rất nhiều thứ.</s>
 <s id="144">Hãy dạy chúng tôi biết trân trọng sự yếu đuối của mình và kiên nhẫn với chúng tôi, vì hành trình này rất, rất dài, một hành trình từ khối óc đến trái tim.</s>
 <s id="145">Và cuối cùng, gửi đến các bậc cha mẹ: thay vì dạy con cái chúng ta trở thành những cậu trai mạnh mẽ hay những cô gái xinh xắn, hãy chỉ dẫn dắt chúng trở thành một người tốt thôi, được chăng?</s>
 <s id="146">Trở lại với bố tôi.</s>
 <s id="147">Trưởng thành, giống như mọi chàng trai, tôi cũng có vài vấn đề của riêng mình, nhưng giờ tôi nhận ra, nhờ sự nhạy cảm và trí thông minh cảm xúc của bố, mà tôi mới có thể đứng đây lúc này để chia sẻ với các bạn.</s>
 <s id="148">Sự trách cứ tôi dành cho bố vốn không liên quan đến ông.</s>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">Nó nằm ở bản thân tôi và sự mong cầu được "chấp nhận" của mình.</s>
  <s id="149.2">Đó là cái giá cho việc diễn một vai không dành cho mình.</s>
 </p>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Khi bố không dạy tôi sử dụng đôi tay, ông đã dạy tôi sử dụng trái tim mình.</s>
  <s id="150.2">Điều đó khiến ông trở thành người đàn ông thực thụ,</s>
 </p>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">hơn bất cứ điều gì khác.</s>
  <s id="151.2">Cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="152">(Vỗ tay)</s>
</text>
