<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chris Anderson: Shep, cảm ơn rất nhiều vì đã đến.</s>
 <s id="2">Tôi nghĩ anh vừa đáp máy bay đến Vancouver hai tiếng trước.</s>
 <s id="3">Thật vinh dự vì có anh ở đây.</s>
 <s id="4">Hãy nói rõ hơn với chúng tôi làm thế nào anh đi từ phương trình Einstein đến lỗ đen?</s>
 <s id="5">Sheperd Doeleman: Hơn 100 năm trước, Einstein đã đưa ra lý thuyết hình học về trọng lực làm biến đổi không-thời gian.</s>
 <s id="6">Vật chất làm biến dạng không-thời gian, ngược lại không-thời gian chỉ cho vật chất cách chuyển động quanh nó.</s>
 <s id="7">Bạn có thể gom đủ vật chất vào một khu vực đủ nhỏ để đâm thủng không-thời gian, ngay cả ánh sáng cũng không thoát ra được, vì trọng lực giữ nó lại bên trong.</s>
 <s id="8">CA: Do vậy, lý do Trái Đất quay quanh Mặt Trời không phải do Mặt Trời tác động lực lên Trái Đất như ta nghĩ, mà do Mặt Trời làm thay đổi hình dạng không gian để chúng ta chỉ rơi quanh nó.</s>
 <s id="9">SD: Chính xác, mô hình không-thời gian chỉ cho Trái Đất cách di chuyển quanh Mặt Trời.</s>
 <s id="10">Các bạn sắp thấy một lỗ đen đâm xuyên qua không-thời gian, và khi nó đi thật sâu vào bên trong, sẽ có một điểm mà ở đó ánh sáng đi theo quỹ đạo quanh lỗ đen.</s>
 <s id="11">CA: Tôi đoán đó là những gì đang diễn ra ở đây.</s>
 <s id="12">Đây không phải hình thật, mà là mô phỏng máy tính về những gì ta luôn nghĩ, giống như, chân trời sự kiện quanh lỗ đen.</s>
 <s id="13">SD: Chúng tôi không biết lỗ đen thực sự trông thế nào cho đến tuần trước.</s>
 <s id="14">Chúng tôi chỉ có thể mô phỏng như thế này trên siêu máy tính, nhưng ở đây, bạn có thể thấy vòng ánh sáng là quỹ đạo chuyển động của các photon.</s>
 <s id="15">Đó là vị trí mà các photon chuyển động quanh lỗ đen, xung quanh là khí ga nóng bị hút vào lỗ đen, và nóng là do ma sát.</s>
 <s id="16">Tất cả lượng khí này cố nén thành thể tích rất nhỏ, và nóng lên.</s>
 <s id="17">CA: Vài năm trước, anh đã bắt tay vào nhiệm vụ này cố để nắm bắt hình ảnh của một trong những thứ này.</s>
 <s id="18">Và tôi đoán -- anh đã tập trung vào thiên hà xa tít ngoài kia.</s>
 <s id="19">Hãy cho chúng tôi biết về thiên hà này.</s>
 <s id="20">SD: Đây là thiên hà -- chúng ta sẽ xem cận cảnh thiên hà M87, cách đây 55 triệu năm ánh sáng.</s>
 <s id="21">CA: 55 triệu.</s>
 <s id="22">SD: Một chặng đường dài.</s>
 <s id="23">Tại trung tâm của nó, có một lỗ đen với khối lượng tương đương 6,5 tỷ mặt trời .</s>
 <s id="24">Thật khó để hiểu, phải không?</s>
 <s id="25">6,5 tỷ mặt trời được nén thành một điểm duy nhất.</s>
 <s id="26">Và nó chi phối một phần năng lượng của trung tâm thiên hà này.</s>
 <s id="27">CA: Lỗ đen này rất lớn, nhưng vì ở quá xa, nên rất khó để ta có thể chụp lại hình ảnh của nó.</s>
 <s id="28">Anh sẽ cần một giải pháp phi thường.</s>
 <s id="29">SD: Lỗ đen là vật thể nhỏ nhất trong vũ trụ khả kiến.</s>
 <s id="30">Nhưng chúng có tác động ngoại cỡ lên toàn bộ các thiên hà.</s>
 <s id="31">Để thấy được lỗ đen, bạn cần xây dựng một kính viễn vọng cỡ Trái Đất, bởi lỗ đen mà ta đang nhìn thấy phát ra lượng lớn sóng vô tuyến,</s>
 <s id="32">liên tục.</s>
 <s id="33">CA: Đó chính xác là điều anh đã làm.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">SD: Đúng vậy.</s>
  <s id="34.2">Cái các bạn đang nhìn thấy là chúng tôi dùng kính viễn vọng khắp thế giới, đồng bộ chúng một cách hoàn hảo với đồng hồ nguyên tử, để tiếp nhận sóng ánh sáng từ lỗ đen này, sau đó, ghép tất cả dữ liệu đó lại với nhau để tạo thành hình ảnh.</s>
 </p>
 <s id="35">CA: Để làm được điều này, thời tiết phải như nhau ở tất cả các vị trí vào cùng thời điểm, để có thể quan sát rõ.</s>
 <s id="36">SD: Chúng tôi đã rất may mắn.</s>
 <s id="37">Đôi khi, may mắn còn hơn cả làm tốt đấy.</s>
 <s id="38">Trong trường hợp này, tôi nghĩ chúng tôi có cả hai.</s>
 <s id="39">Nhưng ánh sáng phải phát ra từ lỗ đen,</s>
 <s id="40">xuyên qua không gian giữa những thiên hà, qua khí quyển Trái Đất, để hơi nước có thể hấp thụ chúng, và mọi thứ vận hành một cách hoàn hảo, kích thước Trái Đất ở bước sóng ánh sáng đó, bước sóng một mi-li-mét, vừa đúng để giải quyết được lỗ đen cách đây 55 triệu năm ánh sáng.</s>
 <s id="41">Vũ trụ đã chỉ cách cho chúng ta.</s>
 <s id="42">CA: Vậy anh đã bắt đầu thu thập một lượng lớn dữ liệu.</s>
 <s id="43">Tôi nghĩ đây chỉ là một nửa lượng dữ liệu từ một kính thiên văn.</s>
 <s id="44">SD: Vâng, đây là một trong những thành viên của đội, Lindy Blackburn, cạnh anh ấy là một nửa số dữ liệu được ghi nhận tại Kính thiên văn Large Millimeter, đặt trên đỉnh một ngọn núi cao hơn 4500m ở Mexico.</s>
 <s id="45">Cái mà anh ấy đang cầm là khoảng một nửa petabyte.</s>
 <s id="46">Lượng dữ liệu này, diễn giải theo cách dễ hiểu là tương đương với số ảnh selfie suốt cuộc đời của khoảng 5000 người.</s>
 <s id="47">(Cười) CA: Quả là rất nhiều.</s>
 <s id="48">Vậy tất cả chúng đều được vận chuyển mà không thể gửi qua internet.</s>
 <s id="49">Dữ liệu được vận chuyển đến một nơi với máy tính khổng lồ cố gắng phân tích chúng.</s>
 <s id="50">Và anh thực sự cũng không biết mình sẽ nhận được kết quả gì.</s>
 <s id="51">SD: Cách mà kỹ thuật này vận hành -- hãy tưởng tượng ta lấy một chiếc gương quang học và đập vỡ nó, đặt các mảnh vỡ tại các vị trí khác nhau.</s>
 <s id="52">Cách gương bình thường vận hành là các tia sáng phản xạ toàn phần khi gặp bề mặt, và hội tụ tại một điểm cùng một lúc.</s>
 <s id="53">Chúng tôi lấy tất cả các ghi nhận dữ liệu, với độ chính xác của đồng hồ nguyên tử, sắp xếp chúng cho thật thẳng hàng trong một siêu máy tính.</s>
 <s id="54">Và chúng tôi tạo lại một thấu kính cỡ Trái Đất.</s>
 <s id="55">Cách duy nhất để thực hiện là mang dữ liệu về bằng máy bay.</s>
 <s id="56">Bạn không thể đánh bại băng tần của một chiếc máy bay 747 đầy đĩa cứng.</s>
 <s id="57">(Cười) CA: Tôi đoán vài tuần hay vài tháng trước, trên một màn hình máy tính đâu đó, nó bắt đầu hiện rõ.</s>
 <s id="58">Khoảnh khắc này.</s>
 <s id="59">SD: Ồ, mất một thời gian dài.</s>
 <s id="60">CA: Ý tôi là, nhìn nó này.</s>
 <s id="61">Chính là nó.</s>
 <s id="62">Chính là bức ảnh đầu tiên.</s>
 <s id="63">(Vỗ tay) Hãy cho chúng tôi biết mình đang thực sự nhìn thấy gì.</s>
 <s id="64">SD: Tôi vẫn rất yêu nó.</s>
 <s id="65">(Cười) Cái các bạn đang thấy là quỹ đạo cuối cùng của các photon.</s>
 <s id="66">Các bạn đang thấy hình học Einstein một cách cơ bản.</s>
 <s id="67">Vết thủng trong không-thời gian sâu đến mức ánh sáng chuyển động xung quanh theo quỹ đạo, nên ánh sáng phía sau lỗ đen, ta sẽ sớm nhìn thấy, chuyển động xung quanh và truyền tới ta theo các đường song song với chính xác cùng một quỹ đạo.</s>
 <s id="68">Hóa ra, quỹ đạo ấy bằng căn bậc hai của 27 nhân với một số ít các hằng số cơ bản.</s>
 <s id="69">Thật là phi thường.</s>
 <s id="70">CA: Khi --</s>
 <s id="71">Ban đầu, khi nghĩ về lỗ đen, tôi nghĩ đó là chân trời sự kiện, có rất nhiều vật chất và ánh sáng xoay quanh.</s>
 <s id="72">Nhưng thực tế, nó phức tạp hơn nhiều.</s>
 <s id="73">Hãy giải thích đoạn phim minh họa này, bởi ánh sáng bị lệch khi tới gần nó.</s>
 <s id="74">SD: Các bạn có thể thấy vài tia sáng từ phía sau bị lệch, vài tia đi theo đường vòng quanh quỹ đạo của lỗ đen.</s>
 <s id="75">Nhưng khi đã có đủ ánh sáng từ tất cả các khí nóng xoáy quanh lỗ đen, các bạn sẽ thấy tất cả các tia sáng tập hợp lại ở tấm màn này, hay chính là đại diện cho vị trí của tôi và các bạn.</s>
 <s id="76">Và các bạn thấy vòng tròn này dần trở nên rõ ràng.</s>
 <s id="77">Đây chính là những gì mà Einstein đã dự đoán hơn 100 năm trước.</s>
 <s id="78">CA: Thật đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="79">Hãy nói rõ hơn về cái mà chúng tôi đang thấy ở đây.</s>
 <s id="80">Đầu tiên, tại sao lại có vùng sáng hơn phần còn lại?</s>
 <s id="81">SD: Là lỗ đen đang quay tròn.</s>
 <s id="82">Các bạn thấy ở phía dưới có một lượng khí tiến đến và lùi ra xa khỏi ta ở phía trên.</s>
 <s id="83">Cũng giống như tiếng còi tàu nghe to hơn khi nó tiến đến gần, có nhiều năng lượng từ đám khí tới gần hơn là lùi ra xa.</s>
 <s id="84">Phần bên dưới sáng hơn bởi ánh sáng đang được đẩy về phía ta.</s>
 <s id="85">CA: Và thực tế thì nó lớn tới mức nào?</s>
 <s id="86">SD: Ta có thể đặt vừa toàn bộ hệ mặt trời trong vùng tối đó.</s>
 <s id="87">Theo ý kiến cá nhân tôi, vùng tối này là điểm đặc trưng của chân trời sự kiện.</s>
 <s id="88">Lý do không thể thấy ánh sáng thoát ra từ đó, là do ánh sáng đi ra từ vùng tối bị chân trời sự kiện nuốt chửng.</s>
 <s id="89">Là vậy đó.</s>
 <s id="90">CA: Vậy nên khi nói về lỗ đen ta nghĩ đến những tia sáng phát ra từ đó, hướng thẳng về phía chúng ta.</s>
 <s id="91">Vậy sao ta không thấy chúng?</s>
 <s id="92">SD: Đây là một lỗ đen rất mạnh.</s>
 <s id="93">Không phải theo tiêu chuẩn quốc tế, nó vẫn rất mạnh, từ cực Bắc và cực Nam của lỗ đen này ta cho rằng các tia sáng đang tới.</s>
 <s id="94">Hiện tại, ta đang ở rất gần để thấy được cấu trúc của tia sáng, nhưng chính nền tảng của tia sáng giúp làm sáng tỏ không-thời gian.</s>
 <s id="95">Và đó là cái bị bẻ cong quanh lỗ đen.</s>
 <s id="96">CA: Nếu bằng cách nào đó, anh ở trên tàu vũ trụ bay quanh lỗ đen sẽ mất bao lâu để bay một vòng quanh nó?</s>
 <s id="97">SD: Đầu tiên, tôi sẽ đánh đổi mọi thứ để được ở trên tàu.</s>
 <s id="98">(Cười) Ghi danh cho tôi nhé.</s>
 <s id="99">Có một thứ gọi là -- Nếu tôi có thể nói chi tiết hơn -- quỹ đạo ổn định phía trong cùng, đó là quỹ đạo trong cùng mà vật chất có thể chuyển động quanh lỗ đen trước khi bị xoáy vào bên trong.</s>
 <s id="100">Và với lỗ đen này, sẽ mất khoảng ba ngày đến một tháng.</s>
 <s id="101">CA: Nó quả là rất mạnh, và cũng chậm một cách kỳ lạ.</s>
 <s id="102">Ý tôi là, ta còn chẳng để ý thấy mình đang rơi vào chân trời sự kiện nếu ở đó.</s>
 <s id="103">SD: Các bạn có thể đã nghe về "mỳ ống hóa", khi rơi vào một lỗ đen và trường trọng lực tác động lên chân lớn hơn nhiều so với phần đầu, vì vậy, bạn bị xé toạc ra.</s>
 <s id="104">Lỗ đen này rất lớn nên bạn sẽ không biến thành mỳ ống.</s>
 <s id="105">Bạn sẽ chỉ trôi dạt qua chân trời sự kiện đó thôi.</s>
 <s id="106">CA: Vậy là giống một vòi rồng khổng lồ.</s>
 <s id="107">Khi Dorothy bị vòi rồng cuốn đi, cô bé đã đến xứ Oz.</s>
 <s id="108">Vậy anh sẽ tới đâu nếu rơi vào một lỗ đen?</s>
 <s id="109">(Cười) SD: Vancouver.</s>
 <s id="110">(Cười) CA: Ôi lạy Chúa.</s>
 <s id="111">(Vỗ tay) Đó là tình huống không thể tệ hơn.</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Thật đáng sợ.</s>
  <s id="112.2">Không, thật sự đấy.</s>
 </p>
 <s id="113">SD: Lỗ đen thật sự là bí ẩn lớn nhất của thời đại chúng ta. bởi đó là nơi gặp nhau của thế giới lượng tử và lực hấp dẫn.</s>
 <s id="114">Bên trong nó ẩn chứa sự kỳ dị.</s>
 <s id="115">Và đó là nơi tất cả các lực hợp lại, bởi cuối cùng, trọng lực cũng đủ mạnh để chống lại tất cả các lực khác.</s>
 <s id="116">Nhưng nó bị ẩn khỏi chúng ta, vũ trụ đã giấu nó đi trong tấm áo tàng hình tối thượng.</s>
 <s id="117">Nên ta không rõ chuyện gì xảy ra trong đó.</s>
 <s id="118">CA: Vậy là có một lỗ đen nhỏ hơn ở thiên hà của chúng ta.</s>
 <s id="119">Ta có thể trở lại thiên hà xinh đẹp của ta chứ?</s>
 <s id="120">Đây là Dải Ngân Hà, nhà của chúng ta.</s>
 <s id="121">Và đâu đó giữa thiên hà ấy có một lỗ đen khác, thứ mà anh đang cố tìm kiếm.</s>
 <s id="122">SD: Chúng tôi biết nó đang ở đó, và cũng đã thu thập dữ liệu về nó.</s>
 <s id="123">Và hiện chúng tôi đang xử lý dữ liệu ấy.</s>
 <s id="124">Chưa biết chính xác khi nào, nhưng hy vọng sẽ thu được gì đó trong tương lai gần.</s>
 <s id="125">CA: Nó gần hơn rất nhiều, nhưng cũng nhỏ hơn, có lẽ kích cỡ cũng tương tự những gì ta thấy?</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">SD: Đúng vậy.</s>
  <s id="126.2">Hóa ra lỗ đen ở thiên hà M87, mà ta từng thấy, có khối lượng tương đương sáu tỷ rưỡi mặt trời.</s>
 </p>
 <s id="127">Nhưng nó quá xa nên ta chỉ thấy nó ở một kích thước nhất định.</s>
 <s id="128">Lỗ đen ở trung tâm thiên hà của chúng ta nhẹ hơn một nghìn lần, nhưng cũng gần hơn một nghìn lần.</s>
 <s id="129">Nên nhìn trên bầu trời, chúng trông như nhau.</s>
 <s id="130">CA: Cuối cùng, tôi muốn dành sự tán dương cho những người xuất sắc này.</s>
 <s id="131">Họ là ai vậy?</s>
 <s id="132">SD: Đây là một vài thành viên của nhóm.</s>
 <s id="133">Chúng tôi ngạc nhiên trước tiếng vang mà hình ảnh này thu được.</s>
 <s id="134">Nếu anh nói với tôi rằng nó sẽ xuất hiện trên khắp các mặt báo, tôi không chắc mình sẽ tin đâu, nhưng điều đó đã xảy ra.</s>
 <s id="135">Bởi đó là một bí ẩn tuyệt vời, nó truyền cảm hứng cho chúng tôi, và hy vọng là cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="136">Nhưng quan trọng hơn đây chỉ là số lượng nhỏ thành viên trong đội.</s>
 <s id="137">Chúng tôi có 200 người từ 60 viện nghiên cứu trên 20 quốc gia và vùng lãnh thổ.</s>
 <s id="138">Để xây dựng kính thiên văn toàn cầu, bạn cần một đội ngũ toàn cầu.</s>
 <s id="139">Và kỹ thuật chúng tôi dùng để kết nối kính thiên văn trên toàn thế giới giúp chúng tôi vượt qua một vài vấn đề gây chia rẽ.</s>
 <s id="140">Là nhà khoa học, chúng tôi tập hợp lại để làm những việc này một cách tự nhiên.</s>
 <s id="141">CA: Chà, điều đó sẽ truyền cảm hứng cho đội ngũ của chúng tôi tuần này.</s>
 <s id="142">Shep, cảm ơn rất nhiều vì những gì anh đã làm và đã tới đây.</s>
 <s id="143">SD: Xin cảm ơn.</s>
 <s id="144">(Vỗ tay)</s>
</text>
