<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay, tôi muốn kể với các bạn về các giấc mơ.</s>
 <s id="2">Tôi là một kẻ mơ mộng tỉnh táo suốt cả cuộc đời tôi, và nó tuyệt vời hơn cả những bộ phim.</s>
 <s id="3">(Khán giả cười) Vượt xa cả việc bay lượn, thở ra lửa, và làm những người đàn ông nóng bỏng đột nhiên xuất hiện...</s>
 <s id="4">(Khán giả cười) Tôi có thể làm mọi thứ như đọc và viết nhạc.</s>
 <s id="5">Một sự kiện thú vị đó là tôi đã viết bài diễn văn cá nhân ở trường trong một giấc mơ.</s>
 <s id="6">Và tôi đã được chấp nhận.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Vậy đấy.</s>
  <s id="7.2">Tôi là một người suy nghĩ trực quan.</s>
 </p>
 <s id="8">Tôi suy nghĩ về các hình ảnh, không phải từ ngữ.</s>
 <s id="9">Đối với tôi, từ ngữ giống như bản năng và ngôn ngữ.</s>
 <s id="10">Có rất nhiều người giống tôi; Ví dụ như Nikola Tesla, người mà có thể tưởng tượng, thiết kế, thử nghiệm, và khắc phục các sự cố -- toàn bộ các sáng tạo của ông ấy -- trong đầu mình một cách chính xác.</s>
 <s id="11">Dù sao ngôn ngữ là một sự độc quền ở loài người chúng ta.</s>
 <s id="12">Đối với tôi có một chút nguyên thuỷ hơn, giống như bản thử nghiệm của Google Dịch.</s>
 <s id="13">(Khán giả cười) Bộ não của tôi có khả năng siêu tập trung đối với những điều mà tôi quan tâm.</s>
 <s id="14">Ví dụ, khi tôi hứng thú với tính toán, nó kéo dài hơn cả thời gian kết hôn của một số ngôi sao</s>
 <s id="15">(Khán giả cười) Có nhiều thứ bất bình thường khác về tôi.</s>
 <s id="16">Các bạn có thể nhận ra rằng tôi không có nhiều uốn lượn trong giọng nói của tôi.</s>
 <s id="17">Chính vì thế mà mọi người thường nhầm tôi với một cái máy GPS.</s>
 <s id="18">(Khán giả cười) Điều đó gây khó khăn đối với giao tiếp thông thường, trừ phi bạn cần sự chỉ dẫn.</s>
 <s id="19">(Khán giả cười) Cảm ơn.</s>
 <s id="20">(Khán giả vỗ tay) Vài năm trước đây, khi tôi bắt đầu thực hiện các bài thuyết trình, Tôi đã đi chụp ảnh lần đầu tiên.</s>
 <s id="21">Người chụp ảnh đã bảo tôi làm ra vẻ thích được tán tỉnh.</s>
 <s id="22">(Khán giả cười) Và tôi không biết là cô ấy nói về cái gì.</s>
 <s id="23">(Khán giả cười) Cô ấy nói, "Làm điều đó đi, làm với mắt của chị, khi chị đang ve vãn các chàng trai."</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">"Điều gì cơ?"</s>
  <s id="24.2">Tôi hỏi.</s>
 </p>
 <s id="25">"Đó là liếc mắt."</s>
 <s id="26">Và do đó tôi đã thực sự thử.</s>
 <s id="27">Nó trông như thế này này.</s>
 <s id="28">(Khán giả cười) Tôi trông như đang tim kiếm Waldo.</s>
 <s id="29">(Khán giả cười) Có một lý do cho điều này, giống như là lý do khiến Waldo đi trốn.</s>
 <s id="30">(Khán giả cười) Tôi bị rối loạn tự kỷ Asperger, một dạng tự kỷ chức năng cao nó làm suy giảm các kỹ năng xã hội cơ bản mà người bình thường có thể làm.</s>
 <s id="31">nó làm cho cuộc sống khó khăn rất nhiều, và khi lớn lên, tôi đã cố gắng để hoà nhập vào xã hội.</s>
 <s id="32">Những người người bạn tôi nói đùa, nhưng tôi đã không hiểu họ.</s>
 <s id="33">Những người hùng của riêng tôi là George Carlin và Stephen Colbert -- và họ đã dậy tôi sự hài hước.</s>
 <s id="34">Tính cách của tôi đã chuyển đổi từ ngại ngùng và rụt rè trở nên bướng bỉnh và ngang ngạnh như một cơn bão.</s>
 <s id="35">Chắc chẳng phải nói cũng biết, tôi không có nhiều bạn bè.</s>
 <s id="36">Tôi cũng đã quá nhạy cảm đối với vải vóc.</s>
 <s id="37">Cảm giác nước ở trên da của tôi giống như những cái đinh ghim và kim tiêm, vì thế đến hàng năm trời, tôi đã không tắm rửa.</s>
 <s id="38">Tuy vậy tôi đảm bảo việc vệ sinh hàng ngày của tôi đã trở lại bình thường.</s>
 <s id="39">(Khán giả cười) Tôi đã phải làm rất nhiều để tới được đây, và cha mẹ tôi -- mọi việc đã ra ngoài tầm kiểm soát khi tôi bị tấn công tình dục, và trên hết, điều này khiến hoàn cảnh thêm tồi tệ hơn.</s>
 <s id="40">Và tôi đã phải đi tới 2.000 dặm dọc theo đất nước để chữa bệnh, nhưng trong những ngày được họ kê một loại thuốc mới, cuộc đời tôi biến thành một tập phim trong Walking Dead.</s>
 <s id="41">Tôi trở nên hoang tưởng, và bắt đầu ảo giác rằng các xác chết thối rữa đang tiến về phía tôi.</s>
 <s id="42">Gia đình tôi cuối cùng đã cứu được tôi, nhưng vào thời gian đó, tôi đã bị sụt mất 19 pound trong vòng 3 tuần đó, đồng thời cũng bị thiếu máu nặng, và tiến tới trạng thái muốn tự tử.</s>
 <s id="43">Tôi được chuyển tới trung tâm điều trị mới ở đó họ hiểu về những ác cảm, tổn thương và những lo lắng của tôi, họ biết cách để chữa trị nó, và tôi đã có được sự giúp đỡ mà tôi cần.</s>
 <s id="44">Và sau 18 tháng làm việc cật lực, Tôi đã tiếp tục làm những điều đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="45">Một trong số đó đối với người mắc Asperger đó là một cách thường xuyên, họ có cuộc sống nội tâm rất phức tạp, và tôi tự biết rằng, tôi có một cá tính rất đa dạng, giàu ý tưởng, và có nhiều điều đang diễn ra trong tâm trí tôi.</s>
 <s id="46">Những có một khoảng trống giữa việc xuất hiện những điều đó, và cách mà tôi giao tiếp với thế giới bên ngoài.</s>
 <s id="47">Và điều này gây ra trở ngại cho việc giao tiếp cơ bản.</s>
 <s id="48">Không có nhiều nơi muốn thuê tôi bởi lẽ tôi thiếu các kỹ năng xã hội, đó là lý do tôi nộp đơn xin việc ở Waffle House.</s>
 <s id="49">(Khán giả cười) Waffle House là một quán ăn đặc biệt phục vụ 24/24 giờ -- (Khán giả cười) (Khán giả vỗ tay) Cám ơn -- Nơi bạn yêu cầu món khoai tây chiên bằng nhiều cách mà ai đó có thể làm với một cái xác người...</s>
 <s id="50">(Khán giả cười) Thái lát, cắt vuông, rắc, cắt khúc cắt phía trên, bọc, và cuốn lại.</s>
 <s id="51">(Khán giả cười) Như là những chuẩn mực xã hội, bạn chỉ có thể tới Waffle House vào một thời điểm bất kỳ nào đó ban đêm.</s>
 <s id="52">(Khán giả cười) Một lần vào 2 giờ sáng, tôi nói chuyện với một cô phục vụ, và tôi đã hỏi cô ấy, "Điều vớ vẩn nhất đã xảy ra với chị khi làm việc là gì?"</s>
 <s id="53">Và cô ấy nói có lần, một người đàn ông trần truồng đã vào quán.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">(Khán giả cười) Tôi đã nói, "Tuyệt!</s>
  <s id="54.2">Hãy đăng ký cho tôi làm ca đêm!"</s>
 </p>
 <s id="55">(Khán giả cười) Không cần phải nói, Waffle House đã không nhận tôi.</s>
 <s id="56">Bởi vì mắc Asperger, điều đó là một sự thiệt thòi, đôi khi điều đó thực sự là một điều khó chịu, nhưng ngược lại.</s>
 <s id="57">Nó là một món quà, và nó cho phép tôi suy nghĩ một cách sáng tạo.</s>
 <s id="58">Khi 19 tuổi, tôi chiến thắng một cuộc thi nhờ nghiên cứu về dải san hô ngầm của tôi và tôi đã được phát biểu tại hội nghị Liên Hiệp Quốc về đa dạng sinh học, trình bày nghiên cứu này.</s>
 <s id="59">(Khán giả vỗ tay) Cám ơn.</s>
 <s id="60">(Khán giả vỗ tay) Khi 22 tuổi, tôi đã tốt nghiệp đại học, và tôi là đồng sáng lập công ty công nghệ sinh học AutismSees.</s>
 <s id="61">(Khán giả vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="62">(Khán giả vỗ tay) Nhưng hãy xem tôi đã phải làm gì để tới được đây: 25 bác sĩ trị liệu, 11 lần chẩn đoán sai, nhiều năm đau đớn và chấn thương.</s>
 <s id="63">Tôi đã dành nhiều thời gian để suy nghĩ xem có cách nào tốt hơn, và tôi nghĩ là có: đó là công nghệ hỗ trợ người tự kỷ.</s>
 <s id="64">Nó có thể đóng một vai trò không thể thiếu trong việc giúp người mắc phải các rối loạn trong phổ tự kỷ, hay còn gọi là ASD.</s>
 <s id="65">Ứng dụng Podium, được phát triển bởi công ty AutismSees của tôi, có khả năng đánh giá độc lập và giúp phát triển các kỹ năng giao tiếp.</s>
 <s id="66">Thêm vào đó, nó giúp kiểm soát giao tiếp bằng mắt thông qua camera và mô phỏng một cuộc phát biểu hoặc một cuộc phỏng vấn xin việc.</s>
 <s id="67">Và có thể vào một ngày, Waffle House sẽ tuyển tôi, sau khi tôi luyện tập thêm với ứng dụng này.</s>
 <s id="68">(Khán giả cười) Và một trong số những điều tuyệt vời đó là tôi đã sử dụng Podium để chuẩn bị cho buổi nói chuyện hôm nay, và nó đã giúp tôi rất nhiều.</s>
 <s id="69">Nhưng còn hơn thế nữa.</s>
 <s id="70">Có nhiều điều có thể làm được.</s>
 <s id="71">Đối với những người bị ASD -- chúng ta có thể thấy rằng có rất nhiều nhà khoa học, nhà nghiên cứu, nghệ sĩ và kỹ sư có những ý tưởng; ví dụ như là Emily Dickinson, Jane Austen, Isaac Newton, và Bill Gates một vài ví dụ.</s>
 <s id="72">Nhưng vấn đề gặp phải là những ý tưởng tuyệt vời đó thường không được chia sẻ Nếu có những trở ngại về giao tiếp.</s>
 <s id="73">Và vì thế, rất nhiều người bị từ kỷ đang bị coi thường hàng này, và họ còn hay bị lợi dụng bởi điều đó.</s>
 <s id="74">Vì vậy ước mơ của tôi đối với người tự kỷ là thay đổi điều này, để xoá bỏ những trở ngại khiến cho họ không thể thành công.</s>
 <s id="75">Một trong những lý do tôi yêu giấc mơ lấp lánh bởi vì nó cho phép tôi được tự do, không bị phán xét của xã hội và không bị hậu quả về thể chất.</s>
 <s id="76">Khi tôi bay qua những khung cảnh tôi tạo ra trong tâm trí, Tôi thấy yên bình.</s>
 <s id="77">Tôi không bị phát xét, và vì thế, tôi được làm mọi điều tôi muốn,</s>
 <s id="78">Tôi đang ân ái với Brad Pitt, và Angelina hoàn toàn thoải mái vì điều đó</s>
 <s id="79">(Khán giả cười) Nhưng mục tiêu của công nghệ hỗ trợ tự kỷ lớn hơn điều đó, và quan trọng hơn.</s>
 <s id="80">Mục đích của tôi là thay đổi quan điểm của những người tự kỷ và những người mắc Asperger chức năng cao. bởi vì có nhiều điều họ có thể làm.</s>
 <s id="81">Ví dụ như là Temple Grandin</s>
 <s id="82">Và nhờ vậy, chúng ta cho phép mọi người chia sẻ những tài năng của họ với thế giới và giúp thế giới này tiến bộ hơn.</s>
 <s id="83">Thêm vào đó, chúng ta động viên họ theo đuổi những giấc mơ của mình trong thế giới thực, trong thời gian thực.</s>
 <s id="84">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="85">(Khán giả vỗ tay) Xin cảm ơn.</s>
</text>
