<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mọi người có nhiều quan niệm sai lầm về khoa học, nó là gì và hoạt động như thế nào.</s>
 <s id="2">Một sai lầm nghiêm trọng là khoa học chỉ là một đống các sự thật cũ rích.</s>
 <s id="3">Không đúng, điều đó còn chẳng phải là mục tiêu của khoa học.</s>
 <s id="4">Khoa học là một quá trình.</s>
 <s id="5">Là cách suy nghĩ.</s>
 <s id="6">Thu thập luận chứng chỉ là một phần, chứ không phải là mục tiêu.</s>
 <s id="7">Mục tiêu cuối của khoa học là hiểu thực tế khách quan theo cách tốt nhất dựa trên bằng chứng.</s>
 <s id="8">Vấn đề ở đây là con người không hoàn hảo.</s>
 <s id="9">Ta có thể bị lừa, ta rất giỏi việc lừa dối chính mình.</s>
 <s id="10">Vì vậy, cần giảm tối đa sự thiên vị trong quá trình làm khoa học.</s>
 <s id="11">Sẽ hữu ích khi tóm tắt lại, đây là cách nó hoạt động.</s>
 <s id="12">Nếu bạn muốn làm khoa học, điều bạn cần làm là quan sát thứ gì đó...</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">ví dụ: "Bầu trời xanh.</s>
  <s id="13.2">Tôi tự hỏi vì sao?"</s>
 </p>
 <s id="14">Bạn đặt câu hỏi.</s>
 <s id="15">Tiếp theo, bạn đưa ra một lời giải thích khả dĩ cho nó, đưa ra một giả thuyết.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Bạn biết gì không?</s>
  <s id="16.2">Biển màu xanh.</s>
 </p>
 <s id="17">Có lẽ bầu trời đang phản chiếu màu của biển.</s>
 <s id="18">Tuyệt, giờ bạn phải kiểm chứng nó, bạn dự đoán nó có nghĩa là gì.</s>
 <s id="19">Dự đoán của bạn có thể là: "Chà, nếu bầu trời đang phản chiếu màu của biển, ở bờ biển, nó sẽ xanh hơn khi ở trong đất liền."</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Được, nó khá ổn, nhưng bạn phải kiểm chứng nó.</s>
  <s id="20.2">Vì vậy, bạn lên máy bay rời Denver vào một ngày mây mù, bạn bay đến LA, nhìn lên và bầu trời có một màu xanh tuyệt đẹp.</s>
 </p>
 <s id="21">Hoan hô, luận đề của bạn đã được chứng minh.</s>
 <s id="22">Nhưng có thật vậy không?</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Không.</s>
  <s id="23.2">Bạn mới quan sát một lần.</s>
 </p>
 <s id="24">Bạn phải nghĩ về giả thuyết của mình, cách kiểm chứng nó và kiểm chứng nhiều hơn một lần.</s>
 <s id="25">Bạn có thể đến một vùng khác, hay quay lại vào một thời gian khác trong năm và xem lúc đó, bầu trời như thế nào.</s>
 <s id="26">Một cách làm khác là trò chuyện với người khác.</s>
 <s id="27">Họ có ý tưởng, cách nhìn khác, họ có thể giúp bạn.</s>
 <s id="28">Ta gọi nó là bình duyệt.</s>
 <s id="29">Và thực tế, nó có thể sẽ giúp bạn tiết kiệm rất nhiều thời gian và tiền bạc, không phải bay tới bay lui kiểm tra thời tiết.</s>
 <s id="30">Điều gì xảy ra nếu giả thuyết của bạn đúng nhưng không hoàn toàn chính xác?</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Tốt thôi, vì bạn có thể sửa nó lại một chút và rồi thực hiện lại quá trình này một lần nữa, dự đoán, kiểm chứng.</s>
  <s id="31.2">Khi bạn lặp đi lặp lại quá trình này, ý tưởng sẽ được cải thiện.</s>
 </p>
 <s id="32">Khi đủ tốt, nó có thể sẽ được cộng đồng khoa học chấp nhận, tạm thời là vậy, như một lời giải thích hợp lí cho những điều đang xảy ra, ít nhất là cho đến khi có một ý tưởng khác tốt hơn hay đến khi tìm ra bằng chứng chứng minh là nó sai.</s>
 <s id="33">Một phần của quá trình này là thừa nhận sai lầm.</s>
 <s id="34">Và điều đó có thể rất khó khăn.</s>
 <s id="35">Khoa học có ưu điểm và nhược điểm và nó phụ thuộc vào điều đó.</s>
 <s id="36">Một ưu điểm của khoa học là con người thực hiện nó, và thực tế đã chứng minh là nó khá tốt.</s>
 <s id="37">Nhờ khoa học, ta biết được rất nhiều điều về vũ trụ.</s>
 <s id="38">Một nhược điểm của khoa học là con người thực hiện nó, và ta mang theo rất nhiều định kiến vào nghiên cứu.</s>
 <s id="39">Ta tự cao, ta cứng đầu, mê tín, ta tư duy theo kiểu bộ lạc, ta là con người đây là những đặc điểm của con người và nhà khoa học là con người.</s>
 <s id="40">Vì vậy, ta phải nhận thức được điều này khi nghiên cứu khoa học và khi xây dựng luận đề.</s>
 <s id="41">Nhưng một phần của quá trình này, một phần của quá trình nghiên cứu khoa học, một phần của phương pháp nghiên cứu, là thừa nhận sai lầm.</s>
 <s id="42">Tôi biết, tôi cũng từng như vậy.</s>
 <s id="43">Nhiều năm trước, khi làm việc trên Kính viễn vọng không gian Hubble, và một đồng sự mang một số dữ liệu đến cho tôi xem, và anh ấy nói: "Tôi nghĩ có thể có một bức ảnh của một hành tinh xoay quanh một ngôi sao trong dữ liệu này."</s>
 <s id="44">Ta chưa có bức ảnh nào của hành tinh xoay quanh ngôi sao khác, nên nếu điều này là đúng, nó sẽ là bức hình đầu tiên và chúng tôi sẽ là những người tìm ra nó.</s>
 <s id="45">Điều này có ý nghĩa rất lớn.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Tôi đã rất phấn khích.</s>
  <s id="46.2">Vì vậy, tôi lao ngay vào phân tích đống dữ liệu này.</s>
 </p>
 <s id="47">Tôi đã mất rất nhiều thời gian để xác định liệu đây có phải là một hành tinh không.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Vấn đề ở đây là hành tinh thì mờ còn ngôi sao thì sáng, nên để tìm được tín hiệu trong đống dữ liệu này giống như cố nghe một tiếng thì thầm tại một buổi nhạc rock.</s>
  <s id="48.2">Thật sự rất khó.</s>
 </p>
 <s id="49">Tôi đã làm mọi cách, nhưng sau một tháng, tôi nhận ra là mình không thể làm được.</s>
 <s id="50">Tôi phải từ bỏ.</s>
 <s id="51">Và tôi phải nói với nhà khoa học đó: "Dữ liệu quá lộn xộn.</s>
 <s id="52">Ta không thể khẳng định liệu nó có phải là hành tinh không."</s>
 <s id="53">Thật khó để làm vậy.</s>
 <s id="54">Sau đó, những người khác dùng kính Hubble quan sát nó, và dữ liệu lần này cho thấy nó không phải chỉ có một hành tinh.</s>
 <s id="55">Đó là hình ảnh của rất nhiều ngôi sao, hay thiên hà, đại loại là vậy.</s>
 <s id="56">Không cần phải đi sâu quá vào chuyên môn, nhưng chết tiệt.</s>
 <s id="57">(Tiếng cười) Tôi đã rất khó chịu vì điều này.</s>
 <s id="58">Nhưng nó là một phần của nghiên cứu khoa học.</s>
 <s id="59">Bạn phải thừa nhận là: "Ta không thể làm điều đó với những dữ liệu mình có."</s>
 <s id="60">Và rồi tôi phải đối mặt với sự thật là dữ liệu sau đó cũng cho thấy là chúng tôi đã sai.</s>
 <s id="61">Về mặt cảm xúc, tôi đã khá thất vọng.</s>
 <s id="62">Nhưng khi một nhà khoa học làm đúng chức trách của mình, sai lầm cũng không có gì đáng buồn, vì nó có nghĩa là vẫn còn nhiều thứ ngoài kia, nhiều thứ để nghiên cứu hơn.</s>
 <s id="63">Các nhà khoa học không muốn mắc sai lầm nhưng chúng tôi thích những điều bí ẩn, và vũ trụ chính là bí ẩn lớn nhất.</s>
 <s id="64">Tuy nhiên, khi có một mảnh ghép, bạn xoay trở mọi hướng nhưng nó vẫn không khớp, dùng sức nhiều hơn nữa cũng chẳng ích gì.</s>
 <s id="65">Lúc đó, bạn phải bỏ ý tưởng đó đi nếu bạn muốn có được cái nhìn bao quát hơn.</s>
 <s id="66">Cái giá của việc làm khoa học là thừa nhận sai lầm, nhưng phần thưởng là điều tuyệt nhất: kiến thức và sự hiểu biết.</s>
 <s id="67">Tôi có thể nêu ra cả ngàn ví dụ như thế này trong khoa học, nhưng có một ví dụ tôi rất thích.</s>
 <s id="68">Nó liên quan đến thiên văn học, và trong hàng thế kỉ, nó là câu hỏi khiến các nhà thiên văn học khó chịu.</s>
 <s id="69">Khi nhìn mặt trời, bạn thấy nó có vẻ đặc biệt,</s>
 <s id="70">nó là vật thể sáng nhất trên bầu trời, nhưng qua nhiều thế kỉ nghiên cứu thiên văn, hoá học, nhiệt động học, ta học được một điều quan trọng.</s>
 <s id="71">Nó cũng chẳng đặc biệt lắm.</s>
 <s id="72">Nó chỉ là một ngôi sao như hàng triệu ngôi sao khác.</s>
 <s id="73">Nhưng điều đó đặt ra một câu hỏi thú vị.</s>
 <s id="74">Mặt trời là một ngôi sao và có các hành tinh quay quanh nó, liệu những ngôi sao khác có hành tinh quay quanh không?</s>
 <s id="75">Như tôi đã kể trong câu chuyện của mình, "hành tinh" mà tôi tìm kiếm, tìm ra chúng là việc rất khó, nhưng các nhà khoa học thường là những người rất thông minh, họ dùng nhiều kỹ thuật khác nhau quan sát những ngôi sao.</s>
 <s id="76">Vài thập kỉ trôi qua, họ bắt đầu khám phá những điều thú vị, họ phát hiện ra ngay khi gần vứt bỏ ý tưởng đó.</s>
 <s id="77">Nhưng họ đã sai hết lần này đến lần khác.</s>
 <s id="78">Năm 1991, mọi chuyện đều thay đổi.</s>
 <s id="79">Hai nhà thiên văn học, Alexander Lyne, xin lỗi, là Andrew Lyne, và Matthew Bailes, có một công bố quan trọng.</s>
 <s id="80">Họ tìm thấy một hành tinh xoay quanh một ngôi sao.</s>
 <s id="81">Và nó không chỉ là một ngôi sao thông thường mà là một sao xung, và đây là phần tàn dư của một ngôi sao đã nổ tung trước đó.</s>
 <s id="82">Nó phát ra nhiều bức xạ.</s>
 <s id="83">Đây là nơi cuối cùng trong vũ trụ bạn hy vọng tìm thấy một hành tinh, nhưng họ đã quan sát sao xung này một cách rất khoa học, phát hiện ra lực hấp dẫn của hành tinh này khi quay quanh sao xung.</s>
 <s id="84">Mọi thứ trông rất tốt.</s>
 <s id="85">Lần đầu tiên tìm ra hành tinh quay quanh một ngôi sao khác</s>
 <s id="86">Ngoại trừ... không phải vậy.</s>
 <s id="87">(Tiếng cười) Sau khi đưa ra thông cáo, những nhà thiên văn học khác sẽ đưa ra nhận xét, họ quay lại xem xét các dữ liệu và nhận ra mình đã mắc một sai lầm đáng hổ thẹn.</s>
 <s id="88">Họ đã bỏ sót những số liệu rất nhỏ trong chuyển động của Trái đất quanh Mặt trời, ảnh hưởng lên cách họ đo đạc hành tinh này khi nó quay quanh sao xung.</s>
 <s id="89">Và khi họ tính cả nó vào, phụt, hành tinh của họ biến mất.</s>
 <s id="90">Nó không có thật.</s>
 <s id="91">Nên Andrew Lyne có một công việc khó khăn.</s>
 <s id="92">Ông phải thừa nhận điều này.</s>
 <s id="93">Vì vậy, năm 1992, tại cuộc họp của Hiệp hội Thiên văn học Mỹ, Hội nghị Thiên văn lớn nhất thế giới, ông đã đứng lên tuyên bố rằng mình đã phạm sai lầm, hành tinh đó không tồn tại.</s>
 <s id="94">Và điều xảy ra tiếp theo-- Ồ, tôi rất thích- điều xảy ra tiếp theo thật sự tuyệt diệu.</s>
 <s id="95">Ông được mọi người ca ngợi.</s>
 <s id="96">Các nhà thiên văn học không hề giận dữ; họ cũng không muốn trách móc ông.</s>
 <s id="97">Họ ca ngợi ông vì sự thành thật và chính trực của mình.</s>
 <s id="98">Tôi rất thích điều đó.</s>
 <s id="99">Các nhà khoa học là con người.</s>
 <s id="100">(Tiếng cười) Chuyện còn hay hơn nữa.</s>
 <s id="101">(Tiếng cười) Lyne bước xuống bục.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Một người đàn ông tên là Aleksander Wolszczan bước lên.</s>
  <s id="102.2">Ông ấy cầm lấy micro và nói: "Nhóm của Lyne không tìm được hành tinh quay quanh sao xung, nhưng nhóm của tôi tìm thấy không chỉ một, mà tới hai hành tinh quay quanh sao xung.</s>
 </p>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Chúng tôi cũng nhận ra vấn đề nhóm Lyne gặp phải, chúng tôi đã kiểm tra nó.</s>
  <s id="103.2">Vâng, hành tinh của chúng tôi là thật."</s>
 </p>
 <s id="104">Hoá ra ông đã đúng.</s>
 <s id="105">Sự thật là vài tháng sau đó, họ tìm ra hành tinh thứ ba quay quanh sao xung này, hệ hành tinh ngoài mặt trời đầu tiên được tìm thấy, thứ gọi là thế giới người ngoài hành tinh - ngoại hành tinh.</s>
 <s id="106">Với tôi, điều đó thật tuyệt vời.</s>
 <s id="107">Nó mở ra nhiều cánh cửa khác.</s>
 <s id="108">Năm 1995, tìm ra một hành tinh quay quanh một ngôi sao giống Mặt trời, rồi thêm một hành tinh khác, một hành tinh khác nữa.</s>
 <s id="109">Đây là hình ảnh thực của một hành tinh quay quanh một ngôi sao.</s>
 <s id="110">Ta càng lúc càng tiến bộ.</s>
 <s id="111">Ta tìm ra càng lúc càng nhiều hành tinh như vậy.</s>
 <s id="112">Tìm ra cả ngàn hành tinh như vậy.</s>
 <s id="113">Ta xây dựng các đài thiên văn học thiết kế đặc biệt để tìm kiếm chúng.</s>
 <s id="114">Giờ, ta biết đến cả ngàn hành tinh như vậy.</s>
 <s id="115">Ta còn biết cả các hệ hành tinh.</s>
 <s id="116">Đây là hình ảnh minh họa dựa trên dữ liệu thật, cho thấy bốn hành tinh đang quay quanh một ngôi sao</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Thật tuyệt.</s>
  <s id="117.2">Nghĩ thử xem.</s>
 </p>
 <s id="118">Trong toàn lịch sử nhân loại, bạn có thể đếm hết các hành tinh trong vũ trụ chỉ dùng đến bằng hai bàn tay chín-- tám?</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Chín?</s>
  <s id="119.2">Tám -- tám.</s>
 </p>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">(Tiếng cười) Ẹc.</s>
  <s id="120.2">(Tiếng cười)</s>
 </p>
 <s id="121">Nhưng giờ, ta biết chúng ở khắp mọi nơi.</s>
 <s id="122">Mỗi ngôi sao, mỗi ngôi sao bạn thấy trên bầu trời có thể có ba, năm, hay mười hành tinh quay quanh nó.</s>
 <s id="123">Và bầu trời thì đầy ắp những vì sao.</s>
 <s id="124">Ta tin rằng thiên hà chứa nhiều hành tinh hơn sao.</s>
 <s id="125">Đây là một tuyên bố rất quan trọng, được khoa học tạo ra.</s>
 <s id="126">Nó được tạo ra không chỉ do quan sát và số liệu; nó được tạo ra vì các nhà khoa học đã xây dựng các đài quan sát, thu thập dữ liệu, phạm sai lầm và thừa nhận chúng, và để các nhà khoa học khác dựa trên những sai lầm đó, làm công việc của họ, và khám phá ra vị trí của ta trong vũ trụ.</s>
 <s id="127">Đây là cách để tìm ra sự thật.</s>
 <s id="128">Khoa học ở đỉnh cao nhất khi nó dám là con người.</s>
 <s id="129">Cảm ơn.</s>
 <s id="130">(Vỗ tay và hoan hô)</s>
</text>
