<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi có 18 phút để kể cho bạn nghe về những gì đã xảy ra trong hơn 6 triệu năm qua.</s>
 <s id="2">Được rồi!</s>
 <s id="3">Chúng ta đều đã trải qua một chặng đường dài, để tập trung tại khu vực này của châu Phi nơi mà 90 phần trăm quá trình tiến hoá của chúng ta đã diễn ra.</s>
 <s id="4">Và tôi nói thế không phải bởi vì tôi là người châu Phi, nhưng là vì chính tại châu Phi bạn tìm ra những chứng cứ đầu tiên về tổ tiên loài người với những dấu chân đi ở tư thế thẳng đứng hay thậm chí những công nghệ đầu tiên như các công cụ bằng đá.</s>
 <s id="5">Vì thế chúng ta đều là người châu Phi, và chào mừng trở về nhà.</s>
 <s id="6">Được rồi.</s>
 <s id="7">Tôi là một nhà nghiên cứu cổ nhân chủng học, và công việc của tôi là xác định nơi ở của loài người trong tự nhiên và khám phá điều gì tạo nên loài người.</s>
 <s id="8">Và hôm nay, tôi sẽ lấy Selam, đứa trẻ được phát hiện sớm nhất, để kể cho các bạn nghe về câu chuyện của chúng ta</s>
 <s id="9">Selam là bộ xương hoàn chỉnh nhất của một bé gái ba tuổi người đã sống và đã chết 3,3 triệu năm trước đây.</s>
 <s id="10">Cô thuộc về nhóm loài được biết đến là Australopithecus afarensis.</s>
 <s id="11">Các bạn không cần phải nhớ điều đó.</s>
 <s id="12">Đó là loài Lucy, được phát hiện bởi nhóm nghiên cứu của tôi vào tháng 12 năm 2000 tại một khu vực tên Dikika</s>
 <s id="13">Nơi đó là phần Đông Bắc của Ethiopia</s>
 <s id="14">Và Selam có nghĩa là "hoà bình" trong ngôn ngữ của người Ethiopia.</s>
 <s id="15">Chúng tôi dùng tên đó để truy niệm hoà bình trong khu vực và trên thế giới.</s>
 <s id="16">Và thực tế, nó đã từng là câu chuyện trên trang bìa các tạp chí nổi tiếng để nói về tầm quan trọng của cô ấy</s>
 <s id="17">Sau khi tôi được TED mời đến, tôi đã làm vài khai quật bởi vì đó là công việc của chúng tôi, để biết về "chủ nhà"</s>
 <s id="18">Bạn không thể chỉ đơn giản nhận một lời mời.</s>
 <s id="19">Và tôi đã được biết rằng các công nghệ đầu tiên xuất hiện với hình thái các công cụ bằng đá, ở 2.6 triệu năm về trước.</s>
 <s id="20">Theo chứng cứ, hình thức giải trí đầu tiên đó là những cây sáo nay đã 35000 tuổi</s>
 <s id="21">và thiết kế đầu tiên đã được 75000 tuổi- những chuổi hạt</s>
 <s id="22">Và bạn có thể làm tương tự với gen của bạn và xem chúng có tự bao giờ</s>
 <s id="23">Phân tích DNA của con người và tinh tinh cho ta biết rằng giữa 2 loài đã có sự phân hóa khoảng 7 triệu năm trước. và rằng hai loài này có hơn 98 phần trăm chất liệu di truyền giống nhau</s>
 <s id="24">Tôi nghĩ rất hữu ích khi biết được điều này khi nghĩ về tổ tiên của chúng ta.</s>
 <s id="25">Tuy nhiên, phân tích DNA chỉ cho ta biết về sự bắt đầu và kết thúc, không cho ta biết điều gì về những gì đã xảy ra ở giữa câu truyện.</s>
 <s id="26">Vì thế, đối với các nhà cổ nhân chủng học chúng tôi, công việc của chúng tôi là đi tìm các chứng cứ thực bằng chứng hóa thạch, để điền vào khoảng trống này và thấy được các giai đoạn phát triển khác nhau.</s>
 <s id="27">Vì chỉ khi thực hiện bạn mới có thể nói về (Cười) -- Chỉ khi bạn thực hiện, bạn mới có thể nói về chúng ta trông như thế nào và cách chúng ta cư xử tại thời điểm khác nhau, và cách mà ngoại hình và hành vi đã thay đổi theo thời gian.</s>
 <s id="28">Điều đó giúp bạn tiếp cận được các kiến thức về cơ chế sinh học và các nguồn lực bắt nguồn cho sự thay đổi điều mà tạo nên chúng ta ngày hôm nay.</s>
 <s id="29">Nhưng tìm ra bằng chứng là một nỗ lực rất phức tạp.</s>
 <s id="30">Đó là một cách tiếp cận có hệ thống và khoa học, đưa bạn đến những nơi xa, nóng, nguy hiểm và thường không có lối vào</s>
 <s id="31">Để tôi đưa đưa cho các bạn một ví dụ, đó là khi tôi đến Dikika, nơi mà Selam đã được tìm thấy, vào năm '99 và gần khoảng 500 cây số từ Addis Ababa, thủ đô của Ethiopia.</s>
 <s id="32">Hành trình kéo dài chỉ 7 tiếng để đi 470 cây số đầu tiên nhưng chiếm tận 4 tiếng chỉ để đi 30 cây số còn lại.</s>
 <s id="33">Với sự giúp đỡ của những người địa phương và sử dụng xẻng và cuốc, tôi cũng đã đến đượcđó</s>
 <s id="34">Tôi thực sự là người đầu tiên lái ô tô để đi đến đó.</s>
 <s id="35">Nhưng khi bạn đến, đây là điều bạn sẽ thấy đó là sự bao la mà làm cho bạn cảm thấy bất lực và dễ bị tổn thương.</s>
 <s id="36">Và khi bạn đến được đó rồi, câu hỏi lớn đặt ra là nên bắt đầu từ đâu.</s>
 <s id="37">(Cười) Và bạn sẽ không thấy gì trong nhiều năm.</s>
 <s id="38">Và khi tôi đi đến những địa điểm cổ sinh vật học này, như là đi đến một công viên trò chơi, một công viên trò chơi tuyệt chủng.</s>
 <s id="39">Nhưng những gì bạn tìm thấy không phải là những gì còn xót lại của con người như Selam và Lucy, thường ngày.</s>
 <s id="40">Bạn sẽ tìm thấy voi, tê giác, khỉ, lợn, vân vân</s>
 <s id="41">Nhưng khi bạn hỏi, làm thế nào những động vật có vú lớn này sống được trong môi trường sa mạc?</s>
 <s id="42">Tất nhiên, chúng không thể, nhưng tôi đã nói cho bạn rằng môi trường và mật độ của khu vực này là hoàn toàn khác với những gì chúng ta có ngày hôm nay.</s>
 <s id="43">Ta có thể học được một bài học rất quan trọng về môi trường từ điều này.</s>
 <s id="44">Dù sao, một khi chúng ta đã đến đó, thì đó sẽ là một công viên trò chơi, như tôi đã nói, một công viên trò chơi đã tuyệt chủng.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Và tổ tiên chúng ta đã từng sống trong công viên trò chơi đó nhưng chỉ là thiểu số.</s>
  <s id="45.2">Họ đã không thành công và lan rộng như loài Homo sapiens - loài người chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="46">Để tôi kể cho các bạn nghe một ví dụ, một chuyện vặt về sự hiếm có của họ, Tôi đã từng đến đây mỗi năm và làm công việc nghiên cứu thực địa ở đây, và các trợ lý, dĩ nhiên, đã giúp tôi làm các cuộc khảo sát</s>
 <s id="47">Họ tìm thấy một khúc xương và nói với tôi, "Đây là thứ mà anh đang tìm."</s>
 <s id="48">Tôi nói, "Không, đó là một con voi"</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Lần khác, "Đó là một con khỉ."</s>
  <s id="49.2">"Đó là một con voi."</s>
 </p>
 <s id="50">, vân vân Thế là một trong những người trợ lý, người chưa từng đi học, đã nói với tôi: "Nghe này, Zeray.</s>
 <s id="51">anh có thể không biết về thứ mà anh đang tìm kiếm, hoặc anh đang tìm kiếm sai vị trí" anh ta nói.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">(Cười) Và tôi đáp: "Tại sao?"</s>
  <s id="52.2">"Bởi vì chúng là voi và sư tử, và con người đã hoảng sợ và đi đến chỗ khác.</s>
 </p>
 <s id="53">Hãy đi đến một nơi khác nào."</s>
 <s id="54">Vâng, anh ta đã rất mệt mỏi, và công việc thực sự mệt mỏi.</s>
 <s id="55">Sau đó, sau công việc khó khăn và nhiều năm nản lòng thì chúng tôi tìm thấy Selam, và các bạn thấy được khuôn mặt này bao phủ sa thạch.</s>
 <s id="56">Và đây thực sự là cột sống toàn thân bọc trong một khối sa thạch, bởi vì cô bé bị chôi vùi dưới một con sông.</s>
 <s id="57">Những gì bạn thấy ở đây có vẻ là không có gì, nhưng chứa đựng một lượng thông tin khoa học giúp chúng ta khám phá những gì tạo nên con người chúng ta.</s>
 <s id="58">Đây là tổ tiên của người vị thành niên sớm nhất và đầy đủ nhất từng được tìm thấy trong lịch sử của cổ nhân loại học, một khoảnh khắc tuyệt vời trong lịch sử rất dài của chúng ta.</s>
 <s id="59">Có 3 người và tôi, tôi thì đang chụp ảnh chính vì thế tôi không có mặt.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Các bạn cảm thấy thế nào nếu các bạn là tôi?</s>
  <s id="60.2">Bạn có trong tay một thứ phi thường nhưng các bạn đang ở một nơi xa xôi hẻo lánh?</s>
 </p>
 <s id="61">Cảm xúc tôi có là một sự hạnh phúc sâu sắc, ôn hoà và thú vị và tất nhiên kèm theo ý thức trách nhiệm để đảm bảo mọi thứ được an toàn.</s>
 <s id="62">Đây là cận cảnh của hoá thạch, sau 5 năm làm sạch, chuẩn bị và lọc, khá là lâu. vì tôi phải làm hiện ra phần xương từ khối sa thạch Tôi vừa cho các bạn xem ở slide trước</s>
 <s id="63">Nó đã kéo dài tận 5 năm.</s>
 <s id="64">Theo cách mà như thể lần sinh ra thứ hai của đứa trẻ, sau gần 3.3 triệu năm Nhưng việc "đỡ đẻ" lại khá lâu</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Và đây là tỉ lệ đầy đủ.</s>
  <s id="65.2">Nó là một mẫu xương nhỏ</s>
 </p>
 <s id="66">Và ở giữa là đặc sứ du lịch của Ethiopia đã đến thăm Bảo tàng quốc gia Ethiopia nơi mà tôi đang làm việc.</s>
 <s id="67">Và bạn thấy tôi rất lo lắng và đang cố bảo vệ đứa trẻ bởi vì bạn không thể để bất cứ ai với đứa trẻ như thế này, thậm chí là một đặc sứ.</s>
 <s id="68">Vậy nên sau đó, khi bạn đã hoàn thành, bước tiếp theo là xác định nó là gì.</s>
 <s id="69">(Cười) Một khi đã hoàn thành thì có khả năng so sánh</s>
 <s id="70">Chúng tôi có thể khẳng định rằng đứa bé thuộc về khoa phả hệ của con người bởi vì cẳng chân và bàn chân và các đặc tính khác cho thấy cô bé đi thẳng đứng, và đi thẳng đứng chính là sự xác nhận thuộc về loài người.</s>
 <s id="71">Nhưng ngoài ra, nếu bạn so sánh hộp sọ với một con tinh tinh ở độ tuổi tương đối và ít George Bush ở đây, bạn thấy rằng bạn có trán dọc.</s>
 <s id="72">Và bạn thấy rằng ở người, vì sự phát triển của vỏ não trước trán</s>
 <s id="73">Bạn không thấy điều đó ở loài tinh tinh, và bạn không thấy chúng thuộc về họ nanh chiếu.</s>
 <s id="74">Vì vậy, đứa bé thuộc về phả hệ của chúng ta, nhưng trong đó, tất nhiên, bạn phải thực hiện phân tích chi tiết, và chúng tôi biết bây giờ rằng đứa bé thuộc về loài Lucy, được biết là Australopithecus afarensis.</s>
 <s id="75">Và câu hỏi thú vị tiếp theo là, nam hay nữ?</s>
 <s id="76">và đứa bé bao nhiêu tuổi khi đứa bé qua đời?</s>
 <s id="77">Bạn có thể xách định giới tính một cá nhân dựa trên kích cỡ của răng.</s>
 <s id="78">Bằng cách nào?</s>
 <s id="79">Bạn biết đấy, trong giới động vật linh trưởng, có một hiện tượng gọi là lưỡng tính dị hình, đơn giản nghĩa là giống đực to lớn hơn giống cái và giống đực có răng lớn hơn giống cái</s>
 <s id="80">Nhưng để làm được điều đó, bạn cần một bộ răng vĩnh cửu, mà bạn không thể nhìn ở đây, vì cái mà bạn có ở đây là răng sữa.</s>
 <s id="81">Nhưng sử dụng công nghệ quét CT, mà thường hay được sử dụng cho mục đích y khoa bạn có thể đi sâu vào khoang miệng và có được hình ảnh đẹp này cho thấy được cả răng sữa ở đây và cả răng đang mọc của người lớn.</s>
 <s id="82">Nên khi bạn đo mấy chiếc răng này, rõ ràng rằng đó là một cô gái với những răng nanh rất nhỏ.</s>
 <s id="83">Và để biết cô ấy mất năm bao nhiêu tuổi, cái bạn cần làm là bạn thực hiện ước lượng có cơ sở, và bạn nói, cần bao nhiêu năm để hình thành số lượng răng này, và câu trả lời là ba.</s>
 <s id="84">Nên cô bé này mất năm ba tuổi, 3,3 triệu năm trước</s>
 <s id="85">Nên với tất cả những thông tin đó, câu hỏi lớn đặt ra là -- chúng ta thật sự làm gì -- cô bé muốn nói với chúng ta điều gì?</s>
 <s id="86">Để trả lời câu hỏi này, chúng ta có thể diễn đạt bằng một câu hỏi khác.</s>
 <s id="87">Chúng ta thật sự biết những gì về tổ tiên của mình?</s>
 <s id="88">Chúng ta muốn biết họ trông như thế nào, họ cư xử ra sao, họ đi lại như thế nào, và họ đã sống và trưởng thành ra sao.</s>
 <s id="89">Và trong số những câu trả lời mà bạn có từ bộ xương này, bao gồm: đầu tiên, tư liệu bộ xương này, lần đầu tiên, đứa trẻ sơ sinh trông như thế nào hơn ba triệu năm trước.</s>
 <s id="90">Và cái thứ hai, cô bé ấy nói rằng mình đi với tư thế thẳng đứng, nhưng có sự thích nghi với việc leo cây</s>
 <s id="91">Và thú vị hơn nữa, tuy nhiên, là việc bộ não của đứa trẻ này vẫn tiếp tục phát triển</s>
 <s id="92">Ở tuổi thứ ba, nếu bạn vẫn có một bộ não đang phát triển, đó là hoạt động của con người.</s>
 <s id="93">Đối với tinh tinh, ở tuổi thứ ba, bộ não được hình thành hơn 90%.</s>
 <s id="94">Điều đó lí giải vì sao nó có thể đương đầu với môi trường rất dễ dàng sau khi được sinh ra -- nhanh hơn chúng ta, dù sao chăng nữa.</s>
 <s id="95">Nhưng ở loài người, chúng ta tiếp tục phát triển não bộ.</s>
 <s id="96">Chính vì thế chúng ta cần sự chăm sóc của ba mẹ.</s>
 <s id="97">Nhưng sự quan tâm đó đồng nghĩa với việc bạn học được.</s>
 <s id="98">Bạn dành nhiều thời gian hơn cho ba mẹ.</s>
 <s id="99">Và thứ rất đặc trưng của con người được gọi là thời thơ ấu, là sự phụ thuộc kéo dài của đứa trẻ đối với gia đình hoặc ba mẹ chúng.</s>
 <s id="100">Nên bộ não đang phát triển trong cá thể này nói với chúng ta rằng thời thơ ấu, mà nó yêu cầu một tổ chức xã hội không tưởng, một tổ chức xã hội rất phức tạp, xuất hiện hơn ba triệu năm về trước.</s>
 <s id="101">Nên, bằng việc ở trên đỉnh của lịch sử tiến hóa của chúng ta, Selam hợp nhất tất cả chúng ta và cho chúng ta một bản miêu tả độc nhất về việc chúng ta được tạo nên như thế nào.</s>
 <s id="102">Nhưng không phải tất cả đều là con người, và tôi sẽ cho bạn một ví dụ rất thú vị.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Đây được gọi là xương móng.</s>
  <s id="103.2">Đó là cái xương ở ngay đó.</s>
 </p>
 <s id="104">Nó hỗ trợ lưỡi của bạn từ đằng sau.</s>
 <s id="105">Đó chính là thanh quản của bạn.</s>
 <s id="106">Nó quyết định loại giọng mà bạn nói.</s>
 <s id="107">Nó không được biết đến trong báo cáo về hóa thạch, Và chúng ta sở hữu nó trong bộ xương này.</s>
 <s id="108">Khi chúng ta làm phân tích về xương, rõ ràng rằng nó nhìn rất giống tinh tinh.</s>
 <s id="109">Nên nếu bạn ở đó 3,3 triệu năm trước, để lắng nghe đứa trẻ này khóc vòi mẹ, đứa bé sẽ khóc giống như tiếng của một con tinh tinh hơn là tiếng người.</s>
 <s id="110">Có thể bạn đang băn khoăn, "Vậy bạn nhìn ra đặc điểm của khỉ, đặc điểm của người, đặc điểm của khỉ.</s>
 <s id="111">Nó nói với chúng ta điều gì?"</s>
 <s id="112">Bạn biết đấy, nó rất thú vị, bởi vì nó minh họa cho những thứ đã thay đổi chậm và theo quá trình, và sự tiến hóa đó đang phát triển.</s>
 <s id="113">Để tóm lại ý nghĩa của những mẫu hóa thạch này chúng ta có thể kết luận những điều sau.</s>
 <s id="114">Cho đến bây giờ, những hiểu biết mà chúng ta có về tổ tiên loài người cơ bản đến từ những cá thể trưởng thành vì hóa thạch, hóa thạch trẻ sơ sinh, đã bị mất.</s>
 <s id="115">Họ không bảo quản tốt, như bạn biết.</s>
 <s id="116">Chính vì thế những kiến thức mà chúng ta có về tổ tiên loài người, về việc họ trông thế nào, cư xử ra sao, là thiên lệch đối với người trưởng thành.</s>
 <s id="117">Tưởng tượng ai đó đến từ sao Hỏa và công việc của anh ta là tường trình về loại người đang chiếm giữ trái đất, và bạn giấu đi tất cả lũ trẻ sơ sinh, trẻ con, và anh ta trở về rồi báo cáo.</s>
 <s id="118">Bạn có thể tưởng tượng bản báo cáo này mang tính chất thành kiến như thế nào không ?</s>
 <s id="119">Đó chính là kiểu chúng ta đang làm lâu nay trong sự thiếu hụt của hóa thạch trẻ em, Nên tôi nghĩ hóa thạch mới đã ổn định vấn đề này.</s>
 <s id="120">Nên tôi cho rằng cuối cùng câu hỏi quan trọng là, chúng ta thực sự học được gì từ những mẫu vật này từ quá khứ, nói chung?</s>
 <s id="121">Tất nhiên, bên cạnh việc trích dẫn số lượng lớn những thông tin khoa học về việc điều gì tạo nên loài người, bạn biết đấy, rất nhiều tổ tiên loài người đã tồn tại trong suốt sáu triệu năm qua -- và có tới hơn 10 -- họ không có hiểu biết về công nghệ và sự tinh vi mà chúng ta, loài người khôn khéo, sở hữu ngày hôm nay.</s>
 <s id="122">Nhưng nếu loài cổ này du hành đúng thời điểm và nhìn thấy chúng ta ngày hôm nay, sẽ rất tự hào về thế hệ sau của họ, vì họ trở thành tổ tiên của loài động vật thành công nhất trong vũ trụ.</s>
 <s id="123">Và họ chắc không nhận thức được thế hệ tương lai này, nhưng họ đã làm rất tốt.</s>
 <s id="124">Bây giờ câu hỏi là, loài người tinh khôn ngày nay phải ra quyết định về tương lai của hành tinh này, có thể là hơn thế nữa.</s>
 <s id="125">Nên câu hỏi là chúng ta đã sẵn sàng cho thử thách chưa ?</s>
 <s id="126">Và chúng ta có thực sự làm được tốt hơn người nguyên thủy, tổ tiên não nhỏ này?</s>
 <s id="127">Trong số những thử thách khó khăn nhất mà loài người chúng ta đang đối mặt ngày nay là vấn đề thường xuyên ở châu Phi.</s>
 <s id="128">Không cần đề cập đến họ ở đây, và có nhiều hơn những người thành thạo để nói về vấn đề này.</s>
 <s id="129">Theo tôi, chúng ta có hai lựa chọn.</s>
 <s id="130">Một là tiếp tục chứng kiến một châu Phi nghèo khổ, ốm yếu, khóc lóc, mang súng, và mãi mãi phụ thuộc vào người khác, hoặc là đẩy mạnh một châu Phi tự tin, hòa bình, độc lập, nhưng hiểu rõ về vấn nạn to lớn của nó và giá trị vĩ đại cùng một lúc.</s>
 <s id="131">Tôi ủng hộ lựa chọn thứ hai, và tôi chắc chắn các bạn cũng thế.</s>
 <s id="132">Và mấu chốt là lan tỏa một tinh thần người châu Phi lạc quan ra cả châu Phi.</s>
 <s id="133">Đó là vì chúng ta là người châu Phi À mà tôi đến từ Ethiopia chúng ta tập trung quá nhiều vào việc chúng ta được nhìn nhận như thế nào từ đâu đó, hoặc từ bên ngoài.</s>
 <s id="134">Tôi nghĩ việc thúc đẩy chủ động hơn là điều quan trọng trong việc chúng ta nhìn nhận bản thân mình như thế nào.</s>
 <s id="135">Tôi gọi đó là tinh thần lạc quan châu Phi.</s>
 <s id="136">Cuối cùng tôi muốn nói, hãy giúp châu Phi đứng thẳng và tiến về phía trước, từ đó chúng ta có thể tự hào về thế hệ kế thừa tương lai với tư cách là một loài.</s>
 <s id="137">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="138">(Vỗ tay)</s>
</text>
