<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là về vấn đề ngân sách quốc gia.</s>
 <s id="2">đây có lẽ là chủ đề buồn chán nhất trong cả buổi sáng hôm nay.</s>
 <s id="3">Nhưng tôi muốn nói với bạn rằng, tôi nghĩ đây là chủ đề quan trọng mà chúng ta cần phải quan tâm đến</s>
 <s id="4">Ngân sách quốc gia là một khoảng tiền rất ,rất lớn tôi sẽ chỉ cho bạn các con số và nó cần một chút xem xét kỹ lưỡng</s>
 <s id="5">sự hiểu biết là rất thấp</s>
 <s id="6">nhiều người trong cuộc có những lợi ích đặt biệt hoặc lợi ích ngắn hạn khiến họ không nghĩ về những tác động của xu hướng này.</s>
 <s id="7">và những ngân sách là chìa khóa của tương lai chúng ta nó là chìa khóa cho con em chúng ta</s>
 <s id="8">Hầu hết các quỹ giáo dục từ mẫu giáo đến hết trung học, hay các trường đại học lớn và cao đẳng cộng đồng hầu hết tiền cho những thứ này đang được trích ra từ ngân sách quốc gia</s>
 <s id="9">Nhưng chúng ta có một vấn đề</s>
 <s id="10">đây là bức tranh tổng quan</s>
 <s id="11">Kinh tế Hoa Kỳ rất lớn 14,7 nghìn tỉ đô</s>
 <s id="12">trong miếng bánh này chính phủ tiêu 36 %</s>
 <s id="13">vì đây là sự kết hợp ở cấp độ liên bang chính là cấp độ lớn nhất, đến cấp độ bang và địa phương</s>
 <s id="14">và thật sự là trong cách kết hợp này mà chúng ta có cái nhìn tổng quan về điều gì đang diễn ra bời vì có rất nhiều vấn đề phức tạp như Medicaid và tiền nghiên cứu chảy qua những ranh giới này</s>
 <s id="15">nhưng chúng ta đang tiêu 36%</s>
 <s id="16">Và chúng ta đang dấu diếm điều gì?</s>
 <s id="17">Một câu hỏi kinh doanh đơn giản.</s>
 <s id="18">câu trả lời là 26%</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Bây giờ nó để lại 10 phần chăm thiếu hut.</s>
  <s id="19.2">Một con số khá là to tát.</s>
 </p>
 <s id="20">một vài trong đó, trên thực thế, là bởi vì sự thật rằng chúng ta mới có cuộc khủng hoảng kinh tế</s>
 <s id="21">khoản thu đi xuống một vài khoảng chi tăng lên nhưng hầu hết không phải vì lý do đó</s>
 <s id="22">Mà hầu hết là vì theo cách các khoảng nợ đang tăng lên theo xu hướng, và nó tạo ra một thách thức lớn.</s>
 <s id="23">trên thực tế, đây là bức tranh dự đoán</s>
 <s id="24">có rất nhiều thứ ở đây tôi có thể nói rằng chúng ta có thế tăng thu nhập quốc gia, hoặc sự đổi mới y tế sẽ làm tiêu dùng tăng cao hơn</s>
 <s id="25">đó làm một bức tranh ngày cáng khó khăn ngay cả khi tạm cho rằng nền kinh tế hiện nay đang làm ăn khá tốt có lẽ tốt hơn cả sau này</s>
 <s id="26">đây là cái mà bạn thấy trên hầu hết các mức độ</s>
 <s id="27">Bây giờ, làm sao mà chúng ta đã đến đó ?</s>
 <s id="28">làm sao bạn có vấn đề như thế này?</s>
 <s id="29">Tất cả về sau, ít nhất là trên giấy tờ, Sẽ có quan điểm là tất cả ngân qũy của bang đều cân bằng.</s>
 <s id="30">chỉ một bang nói rằng họ không phải cân bằng ngân sách</s>
 <s id="31">nhưng điều này có nghĩa thực sự là có một giả thiết</s>
 <s id="32">Không hề có một sự cân bằng thực sự đang diễn ra. theo một nghĩa nào đó, trò chơi mà họ che dấu điều này làm mờ mịt đi chủ đề này rất nhiều rằng mọi người không nhìn thấy những thứ này chính những thách thức khá là rõ ràng.</s>
 <s id="33">khi Jerry Brown trúng cử đây là thách thức được rao cho ông</s>
 <s id="34">đó là, thông qua các mánh lới quảng cáo và vài điều khác được gọi là cân bằng ngân sách ông ta đã làm thâm hụt 25 tỉ đô trong 76 tỉ đô theo định mức chi tiêu.</s>
 <s id="35">bây giờ ông ta đưa ra một số suy nghĩ về khoảng một nửa mà ông ta sẽ cắt một nửa khác có lẽ trong một tập hợp các bước rất phức tạp thuế sẽ được thông qua</s>
 <s id="36">nhưng ngay cả như vậy khi bạn đi đến tương lai gần nhiều loại chi phí trợ cấp, chi phí sức khỏe tăng lên thì thu nhập quốc gia không tăng lên kịp.</s>
 <s id="37">bạn rơi vào cảnh túng quẫn</s>
 <s id="38">vậy cái gì cho phép chúng ta giấu đi điều này?</s>
 <s id="39">thât sự là có mấy mẹo nhỏ hay hay</s>
 <s id="40">và mấy điêu này bằng cách nào đó được để ý tới.</s>
 <s id="41">báo cáo nói " nó không thật sự cân bằng "</s>
 <s id="42">"nó có hố"</s>
 <s id="43">nó kéo dài thâm hụt chi tiêu</s>
 <s id="44">nó phá hỏng các mánh quảng cáo</s>
 <s id="45">Và thực sự khi bạn thực sự tập trung những người tại Enron ko bao giờ làm điều này (Enron : tập đoàn năng lượng hàng đầu Hoa Kỳ)</s>
 <s id="46">điều này quá hiển nhiên đến mức cực cùng.</s>
 <s id="47">Có ai để ý đến đến một vài thứ mà mấy người này làm?</s>
 <s id="48">họ mượn tiền</s>
 <s id="49">Đáng nhẽ ra họ không được phép, nhưng họ có cách</s>
 <s id="50">Họ làm cho bạn trả nhiều tiền hơn vào chiếm giữ tài sản chỉ để giúp dòng tiền mặt của họ chạy ra</s>
 <s id="51">họ bán hết các tài sản</s>
 <s id="52">trì hoãn các khoản thanh toán</s>
 <s id="53">bán sạch các khoản thu từ thuốc lá</s>
 <s id="54">và California không phải là duy nhất</s>
 <s id="55">thực tế là có 5 bang tệ hơn và chỉ thật sự 4 bang không phải đối mặt với thách thức lớn</s>
 <s id="56">vì nó có tính hệ thống trên toàn quốc</s>
 <s id="57">thực sự xuất phát từ thực tế rằng nghĩa vụ lâu dài chăm sóc sức khỏe cần nhiều tiền hơn để cách tân nghỉ hưu sớm và trợ cấp chỉ tăng thêm gánh nặng cho bạn và chỉ riêng sự hào phóng mà những lỗi kế toán được phép phát triển qua thời gian bạn gặp rắc rối rồi</s>
 <s id="58">đây là quyền lợi chăm sóc sức khỏe của những người về hưu</s>
 <s id="59">để 3 triệu sang một bên, tính đến 62 triệu đô tiền nợ tồi tệ hơn cả một công ty kinh doanh ô tô</s>
 <s id="60">và mọi người đã thấy nó và biết rằng nó sẽ dẫn đến một vấn đề lớn</s>
 <s id="61">chỉ dự đoán mỗi phần y tế đã từ 26% lên chiếm tới 42% ngân sách</s>
 <s id="62">vậy cái gì sẽ là tiếp theo?</s>
 <s id="63">để tồn tại chung với điều đó bạn phải cắt chi tiêu cho giáo dục một nửa</s>
 <s id="64">đây thực sự là cuộc đối đầu giữa trẻ và già ở một mức độ nào đó</s>
 <s id="65">nếu bạn không thay đổi bức tranh thu nhập nếu bạn không giải quyết cái mà bạn đang làm với việc chăm sóc sức khỏe bạn sẽ giảm đầu tư cho thế hệ trẻ</s>
 <s id="66">hệ thống rất lớn các trường đại học ở California những điều tuyệt vời đang diễn ra sẽ không xảy ra nữa</s>
 <s id="67">xa hơn nó có nghĩa là từ bỏ phát triển sĩ số của lớp học</s>
 <s id="68">trong hệ thống giáo dục có rất điều thứ để bàn có nên để giáo viên trẻ ra đi ? hay để hạn chế số giáo viên giỏi bỏ ngành ?</s>
 <s id="69">đây là điều cần tranh luận : nếu bạn tăng sĩ số lớp, bạn sẽ làm đó ở đâu ? hiệu quả ra sao ?</s>
 <s id="70">thật không may, khi bạn tới đó, mọi người cảm thấy hoang mang và nghĩ, "ồ có thể bạn nghĩ điều đó vẫn ổn"</s>
 <s id="71">thực tế chi tiêu cho giáo dục không nên bị cắt</s>
 <s id="72">có nhiều cách, nếu đó là tạm thời tối thiếu hóa ảnh hưởng nhưng nó là một vấn đề.</s>
 <s id="73">đó cũng thật sự là vấn đề ở nơi chúng ta cần đến</s>
 <s id="74">công nghệ cũng đóng vai trò</s>
 <s id="75">chúng ta cần tiền để thử nghiệm với nó để có những công cụ ở đó</s>
 <s id="76">có ý tưởng cho rằng trả lương cho giáo viên để hiệu quả hơn đo lường điều đó, đưa cho họ phản hồi quay video của giờ giảng</s>
 <s id="77">đó là điều mà tôi nghĩ rất quan trọng</s>
 <s id="78">bạn phải chi đô la cho chính hệ thống đó và cho động cơ chi trả đó</s>
 <s id="79">trong một tình huống ở nơi bạn nhận thấy phát triển bạn đầu tư vào đó</s>
 <s id="80">thân chí nếu bạn cháy túi bạn có thế xoay sở tiền đầu tư</s>
 <s id="81">nhưng kiểu cắt giảm mà chúng ta đang bàn nó sẽ càng ngày càng khó để có những động cơ cho sự xuất sắc và hướng đến sử dụng công nghệ theo cách mới</s>
 <s id="82">vậy cái gì đang xảy ra ?</s>
 <s id="83">các chuyên gia ở đâu đó là lỗi ở đây</s>
 <s id="84">Sự thật là chả có chuyên gia nào cả</s>
 <s id="85">(Cười) nó là một kiếu bầu cử, một cách để chúng ta thể hiện</s>
 <s id="86">chỉ nhìn vào sự chi tiêu này</s>
 <s id="87">California sẽ tiêu hơn 100 tỉ đô la Microsoft 38 tỉ Google khoảng 19 tỉ</s>
 <s id="88">chỉ số IQ tốt trong phân tích số liệu bên trong cả Google và Microsoft và bên ngoài, với các nhà phân tích và mọi người có hàng tá ý kiến có nên chi tiêu hay không?</s>
 <s id="89">đừng. sẽ phí tiền thôi. còn về những điều này? nó thật sự khá ấn tượng</s>
 <s id="90">Mỗi người có một quan điểm riêng</s>
 <s id="91">đó là một phản hồi tuyệt vời</s>
 <s id="92">và những con số được sử dụng để ra quyết định</s>
 <s id="93">nếu bạn xem xét kỹ chi tiêu cho giáo dục và chăm sóc sức khỏe đặc biệt trong những xu hướng dài hạn bạn không liên quan đến những con số quan trọng hơn về vốn và học tập</s>
 <s id="94">vậy chúng ta cần làm gì ?</s>
 <s id="95">chúng ta cần những công cụ tốt hơn</s>
 <s id="96">chúng ta có thể lấy vài thứ ra khỏi internet</s>
 <s id="97">tôi sẽ sử dụng website của tôi để đăng những thứ như một bức tranh cơ bản</s>
 <s id="98">chúng ta cần nhiều hơn</s>
 <s id="99">có vài cuốn sách tốt về chi tiêu trong trường học và việc tiền đến từ đâu điều đó thay đổi như thế nào qua thời gian và thách thức</s>
 <s id="100">chúng ta cần tính toán tốt hơn</s>
 <s id="101">chúng ta cần chấp nhận sư thật rằng những công nhân hiện tại. trách nhiệm tương lại chúng ta tạo ra nó nên vượt ra ngoài vấn đề về ngân sách hiện tại</s>
 <s id="102">chúng ta cần hiểu tại sao họ thực hiện kế toán lương hưu cái cách họ làm</s>
 <s id="103">nó nên giống kế toàn cá nhân hơn</s>
 <s id="104">đó là tiêu chuẩn vàng</s>
 <s id="105">và cuối cùng chúng ta cần thưởng cho các nhà chính trị</s>
 <s id="106">bất cứ khi nào họ nói có vấn đề dài bạn chúng ta không thể nói " ồ vậy anh là người mang tin xấu à? "</s>
 <s id="107">chúng tôi vừa bắn bạn</s>
 <s id="108">thực thế có nhiều thứ giống như này : Erskine Bowles, Alan Simpson và những thứ khác họ đã bàn qua và đưa ra lời để nghị cho tổng thế chi tiêu cho chăm sóc sức khỏe ở các bang</s>
 <s id="109">nhưng thực thế côn việc của họ là đẩy ra</s>
 <s id="110">Trên thực tế, các tuần sau đó, việc cắt thuế đã được thực hiện làm tình cảnh trở lên tồi tệ hơn với cái họ đã tính toán</s>
 <s id="111">chúng ta cần những mảnh này</s>
 <s id="112">bây giờ tôi nghĩ đây là một vấn đề có thể được giải quyết</s>
 <s id="113">Hoa Kỳ là một quốc gia lớn với nhiều người</s>
 <s id="114">chúng ta phải cuốn mọi người vào bởi vì đây là về giáo dục</s>
 <s id="115">và chỉ nhìn vào điều đang xảy ra với học phí với trường đại học California và dự án đề ra cho 3,4,5 năm Không hề dễ chi trả được.</s>
 <s id="116">và những thứ kiểu này đầu tư vào giới trẻ sẽ làm cho chúng ta tốt hơn cho phép chúng ta đóng góp</s>
 <s id="117">nó cho phép chúng ta làm nghệ thuật công nghệ sinh học , phần mềm và tất cả những thứ màu nhiệm khác</s>
 <s id="118">và dòng cuối cùng là chúng ta cần quan tâm đến ngân sách quốc gia bởi vì nó quan trọng cho tương lai của con em chúng ta và chính chúng ta</s>
 <s id="119">cám ơn</s>
 <s id="120">vỗ tay</s>
</text>
