<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">( Nhạc nổi lên ) Đây là bài kiểm tra con người, để xét liệu bạn có đúng là con người hay không.</s>
 <s id="2">Hãy giơ tay nếu điều gì đó đúng với bạn.</s>
 <s id="3">Thỏa thuận vậy nhé?</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Đồng ý?</s>
  <s id="4.2">Thế thì bắt đầu thôi.</s>
 </p>
 <s id="5">Bạn đã từng bao giờ ăn gỉ mũi suốt thời thơ ấu chưa?</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">(Cười) Không sao đâu.</s>
  <s id="6.2">Chả có gì phải lo cả.</s>
 </p>
 <s id="7">Bạn đã bao giờ phát ra âm thanh lạ lùng khi nhớ lại một chuyện xấu hổ chưa?</s>
 <s id="8">Bạn đã bao giờ đánh chữ thường kí tự đầu của một tin nhắn để cố tình ra vẻ buồn hay thất vọng chưa?</s>
 <s id="9">(Cười) Được thôi.</s>
 <s id="10">Có bao giờ bạn đã kết thúc một tin nhắn bằng dấu chấm để biểu thị sự tức giận?</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Okay.</s>
  <s id="11.2">Chấm.</s>
  <s id="11.3">Bạn đã bao giờ cười to hoặc chỉ mỉm chi khi ai đó nói điều nhảm ruồi với bạn rồi dành cả một ngày thắc mắc cớ gì bạn lại đi phản ứng như vậy?</s>
 </p>
 <s id="12">Đồng ý.</s>
 <s id="13">Bạn đã bao giờ lầm tưởng rằng mình mất vé máy bay cả ngàn lần khi đi từ khu check-in đến cổng bay?</s>
 <s id="14">Có đó.</s>
 <s id="15">Liệu bạn đã mặc quần vào rồi mới để ý rằng có một chiếc vớ lỏng đang dính chặt lấy đùi bạn?</s>
 <s id="16">(Cười) Tốt.</s>
 <s id="17">Bạn đã bao giờ cố đoán mật khẩu của người khác nhiều lần đến nỗi mà tài khoản của họ bị khóa?</s>
 <s id="18">Mmmm.</s>
 <s id="19">Bạn đã bao giờ có cảm giác dai dẳng một ngày bạn sẽ bị phát hiện là kẻ gian lận?</s>
 <s id="20">Vâng, ở đây chúng ta được an toàn.</s>
 <s id="21">Bạn có bao giờ hi vọng rằng vài tài lẻ nào đó mà bạn chưa khám phá ra nhưng lại bẩm sinh giỏi sẵn chưa?</s>
 <s id="22">Mmmm.</s>
 <s id="23">Bạn đã bao giờ phá hỏng chuyện trong đời, rồi lại cố đi tìm nút lùi lại thời gian?</s>
 <s id="24">Liệu bạn đã để thất lạc huy hiệu TED và lập tức suy diễn không biết một kì nghỉ 3 ngày tại Vancouver sẽ như thế nào?</s>
 <s id="25">Bạn đã từng ngạc nhiên trước cách một người bạn nghĩ quá đỗi tầm thường lại thình lình trở nên cực xinh đẹp?</s>
 <s id="26">Bạn có bao giờ tập trung vào màn hình điện thoại, mỉm cười như đứa ngốc khi đang nhắn tin với ai đó?</s>
 <s id="27">Sau đó nhắn cho người ấy bảo :" Anh/Em đang nhìn chằm chằm vào điện thoại cười như một đứa ngốc vậy" ?</s>
 <s id="28">Liệu bạn đã bao giờ bị quyến rũ, sau đó bị cám dỗ, rồi nghía vào điện thoại người khác?</s>
 <s id="29">Bạn đã bao giờ trò chuyện với bản thân và bất chợt nhận ra bạn thực sự tồi tệ với bản thân mình?</s>
 <s id="30">(Cười) Có bao giờ điện thoại bạn hết pin giữa lúc tranh cãi dầu sôi lửa bỏng, và điều đó làm bạn thấy rằng điện thoại đang chia rẽ hai người?</s>
 <s id="31">Bạn có bao giờ nghĩ rằng giải quyết một vấn đề giữa hai người là vô ích bởi đáng ra nó phải dễ hơn nhiều, hay điều đó chỉ đơn thuần thuận theo thiên lý?</s>
 <s id="32">Bạn có bao giờ nghĩ rằng chỉ chút xíu thôi, lâu dài về sau, đúng thực là xảy ra một cách tự nhiên?</s>
 <s id="33">Có bao giờ bạn thức dậy tràn trề sức sống rồi bị nhồi bởi cái kí ức tồi tệ là có ai đó vừa bỏ bạn đi?</s>
 <s id="34">Có bao giờ bạn mất đi khả năng tưởng tượng một tương lai thiếu đi một người mà không còn tồn tại trong cuộc sống của bạn nữa?</s>
 <s id="35">Bạn có bao giờ nhìn lại một sự kiện với nụ cười buồn lãng mạn cuối thu kèm theo nhận thức rằng đời vẫn cứ trôi bất kể thế nào đi nữa?</s>
 <s id="36">Xin chúc mừng.</s>
 <s id="37">Bạn đã hoàn thành bài kiểm tra.</s>
 <s id="38">Tất cả đều đạt chuẩn con người.</s>
 <s id="39">(Vỗ tay).</s>
</text>
