<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Phải nói rằng tôi hơi lo lắng một chút vì tôi sẽ nói vài điều căn bản, về cách nghĩ khác về ung thư tới những khán giả mà có nhiều người am hiểu về ung thư hơn cả tôi.</s>
 <s id="2">Nhưng tôi cũng nghi ngờ rằng tôi không lo lắng như tôi tưởng bởi tôi khá chắc là tôi đúng về điều này.</s>
 <s id="3">(Cười lớn) Và trên thực tế, đây sẽ là cách điều trị ung thư trong tương lai.</s>
 <s id="4">Để nói về ung thư, tôi sẽ phải nói rằng chúng ta phải... để tôi chiếu một slide lớn ở đây.</s>
 <s id="5">Đầu tiên, tôi sẽ cho các bạn thấy một góc nhìn khác về hệ gen học</s>
 <s id="6">Tôi muốn đặt nó vào một bức tranh lớn hơn tất cả những gì đang diễn ra và rồi sẽ nói đôi điều về cái mà bạn chưa từng nghe qua như Protein học.</s>
 <s id="7">Giải thích những điều này là cơ sở cho cái mà tôi nghĩ là một ý tưởng khác về cách tiến hành điều trị ung thư.</s>
 <s id="8">Hãy bắt đầu với hệ gen học.</s>
 <s id="9">Đây là một chủ đề nổi bật.</s>
 <s id="10">Đây là thứ chúng ta được học nhiều điều nhất</s>
 <s id="11">Đó là một vấn đề lớn.</s>
 <s id="12">Nhưng nó cũng có những phần trọng yếu.</s>
 <s id="13">Cụ thể hơn, các bạn có thể đều đã nghe về tương quan rằng hệ gen cũng như là bản vẽ cơ thể của chúng ta, và nếu như nó là sự thật thì thật tuyệt,</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">nhưng không phải vậy.</s>
  <s id="14.2">Nó như là danh sách các bộ phận cơ thể bạn.</s>
 </p>
 <s id="15">Nó không chỉ ra cách các bộ phận được liên kết với nhau như thế nào, điều gì dẫn đến điều gì và nhiều thứ khác..</s>
 <s id="16">Cho nên nếu có thể đặt ra một phép tương quan, rằng bạn đang cố tìm sự khác nhau giữa một nhà hàng có đồ ăn ngon, đảm bảo chất lượng, với một nhà hàng chất lượng kém, và tất cả những gì bạn có là danh sách về tất cả các nguyên liệu mà họ có trong kho thực phẩm của họ.</s>
 <s id="17">Nếu vậy, khi bạn đến một nhà hàng Pháp bạn nhìn quanh kho và thấy rằng họ có mỡ động vật thay vì bơ, bạn có thể nói rằng, "Ah tôi tìm ra vấn đề của họ rồi,</s>
 <s id="18">Tôi có thể giúp nhà hàng họ nấu ăn một cách lành mạnh hơn."</s>
 <s id="19">Và có thể có các trường hợp đặc biệt như vậy.</s>
 <s id="20">Bạn hoàn toàn có thể tìm ra điểm khác nhau giữa một nhà hàng Trung Quốc và một nhà hàng Pháp qua những gì họ có trong kho thực phẩm.</s>
 <s id="21">Cho nên danh sách nguyên liệu có cho bạn biết vài điều, và đôi khi nó cho bạn thấy được khuyết điểm nằm ở đâu.</s>
 <s id="22">Nếu họ có quá nhiều muối, bạn có thể đoán rằng họ dùng quá nhiều muối, hoặc đại loại như thế.</s>
 <s id="23">Nhưng nó rất hạn chế, vì để thực sự biết một nhà hàng có tốt không, bạn cần nếm thức ăn và biết những gì diễn ra trong bếp, bạn cần thành phẩm của tất cả các nguyên liệu.</s>
 <s id="24">Cho nên nếu tôi xét một người thì tôi dựa vào hệ gen của anh ta, Nó cũng tương tự như thế.</s>
 <s id="25">Phần hệ gen mà ta có thể đọc chính là danh sách nguyên liệu.</s>
 <s id="26">Và tất nhiên, có đôi lần chúng ta có thể tìm thấy các nguyên liệu không tốt.</s>
 <s id="27">Xơ nang là một bệnh ví dụ mà nếu bạn có "nguyên liệu xấu" thì bạn mắc bệnh, và chúng ta có thể suy ra trực tiếp sự tương quan giữa "căn bệnh" và "nguyên liệu".</s>
 <s id="28">Nhưng ngoài ra, bạn cần phải biết điều gì đang diễn ra ở đó, bởi vì đa số người bệnh đều đã từng khỏe mạnh, họ có hệ gen giống nhau.</s>
 <s id="29">Cho nên gen cho bạn biết nhiều thứ về cơ địa.</s>
 <s id="30">Điều bạn có thể biết được là sự khác nhau giữa người châu Á và châu Âu bằng cách xem danh sách nguyên liệu của họ.</s>
 <s id="31">Nhưng đa phần bạn không thể thấy sự khác nhau giữa người khỏe mạnh và người bệnh ngoại trừ các trường hợp đặc biệt.</s>
 <s id="32">Vậy tại sao mọi người lại coi trọng di truyền học đến vậy?</s>
 <s id="33">Đầu tiên, bởi vì chúng ta có thể đọc nó, và điều đó thật tuyệt.</s>
 <s id="34">Nó rất hữu ích trong vài trường hợp nhất định.</s>
 <s id="35">Nó cũng là thắng lợi to lớn về mặt lý thuyết cho ngành sinh học.</s>
 <s id="36">Nó là giả thuyết duy nhất mà các nhà sinh học học tìm ra đúng.</s>
 <s id="37">Nó là cơ sở cho Darwin và Mendel và những người khác.</s>
 <s id="38">Và là thứ duy nhất người ta có thể dự đoán cấu trúc.</s>
 <s id="39">Cho nên Mendel có ý tưởng rằng gen là một thứ trừu tượng, và Darwin xây dựng cả một giả thuyết dựa vào sự tồn tại của gen, và sau đó Watson và Crick đã nghiên cứu và khám phá ra gen.</s>
 <s id="40">Điều này xảy ra suốt trong vật lý.</s>
 <s id="41">Bạn dự đoán một hố đen, và bạn nhìn ra kính viễn vọng và bạn nhìn thấy nó.</s>
 <s id="42">Nhưng điều này hiếm khi xảy ra trong sinh học.</s>
 <s id="43">Cho nên chiến thắng vĩ đại này -- nó tốt đến mức nó gần như là một trải nghiệm tôn giáo trong sinh học.</s>
 <s id="44">Và thuyết tiến hóa của Darwin chính là giả thuyết nòng cốt.</s>
 <s id="45">Cho nên một lý do khác mà nó rất nổi tiếng là bởi vì chúng ta có thể đo lường chúng một cách số hóa</s>
 <s id="46">Và trên thực tế, nhờ có Kary Mullis, bạn cơ bản có thể đo lường hệ gen của bạn trong nhà bếp của bạn với thêm vài nguyên liệu khác.</s>
 <s id="47">Ví dụ, bằng việc đo lường hệ gen, ta biết được rất nhiều về mối quan hệ của ta với các loài động vật khác qua sự gần gũi về bộ gen, hay cách mà chúng ta có liên quan với nhau - cây phả hệ, hay là cây sự sống.</s>
 <s id="48">Có một lượng thông tin khổng lồ về di truyền học chỉ qua việc so sánh sự tương đồng gen.</s>
 <s id="49">Dĩ nhiên, ứng dụng trong y học, điều đó rất hữu ích bởi đó chính là loại thông tin mà bác sĩ có được từ tiền sử y khoa của gia đình bạn ngoại trừ có thể, hệ gen của bạn cho biết nhiều về tiền sử bệnh của bạn hơn chính bạn.</s>
 <s id="50">Vậy nên qua việc đọc hệ gen, chúng ta có thể biết nhiều về gia đình bạn hơn cả chính bạn.</s>
 <s id="51">Và vì thế chúng tôi có thể khám phá ra những điều mà bạn có thể tìm thấy nó ở người thân nhưng chúng có thể rất đáng ngạc nhiên.</s>
 <s id="52">Tôi đã làm thử bài 23andMe (23 và Tôi) và đã rất ngạc nhiên khi phát hiện ra rằng tôi mập và hói.</s>
 <s id="53">(Cười lớn) Nhưng đôi khi bạn có thể biết được nhiều điều hữu ích về điều đó.</s>
 <s id="54">Nhưng hầu hết điều bạn cần biết để biết rằng bạn có bệnh không, không phụ thuộc vào cơ địa của bạn, mà là những gì đang thật sự diễn ra trong cơ thể bạn.</s>
 <s id="55">Vậy để làm được điều đó, điều bạn thật sự cần làm là nhìn vào những thứ mà gen của bạn đang sản xuất ra và những gì diễn ra sau quá trình di truyền và đó chính là nội dung của Protein học.</s>
 <s id="56">Cũng như hệ gen làm nên ngành nghiên cứu về tất cả các loại gen Protein học là ngành nghiên cứu về tất cả các loại Protein.</s>
 <s id="57">Và Protein là tất cả những thứ bé nhỏ trong cơ thể bạn đang phát ra tín hiệu giữa các tế bào với nhau thực chất, những cơ quan đang hoạt động đó là nơi các hoạt động diễn ra.</s>
 <s id="58">Về cơ bản, cơ thể con người là một cuộc hội thoại đang diễn ra giữa các tế bào và nội bào với nhau về việc sinh trưởng và chết đi, và khi bạn bị bệnh, điều gì đã xảy ra với cuộc hội thoại đó</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Vậy nên vấn đề ở đây là gì?</s>
  <s id="59.2">Không may, chúng ta không có phương pháp nào để giải quyết cả, cũng như việc đo lường hệ gen.</s>
 </p>
 <s id="60">Cho nên vấn đề là đo lường nếu bạn đo lường tất cả các Protein, đó là quá trình rất phức tạp.</s>
 <s id="61">Nó yêu cầu hàng trăm bước, và rất nhiều thời gian.</s>
 <s id="62">Điều quan trọng là có bao nhiêu Protein,</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">nếu lượng Protein thay đổi 10% thì rất đáng quan tâm.</s>
  <s id="63.2">Vì vậy nó không đơn giản bằng DNA.</s>
 </p>
 <s id="64">Về cơ bản thì vấn đề chính là vài người, trong quá trình dài hơi này, họ chỉ tạm ngừng một chút và bỏ quên vài thứ trong Enzim và tất nhiên tất cả các số liệu từ trước trở nên vô dụng.</s>
 <s id="65">Vì thế ta không thu được cùng một kết quả khi thực hiện theo cách này.</s>
 <s id="66">Rất nhiều người đã thử nghiên cứu.</s>
 <s id="67">Tôi cũng đã thử một vài lần rồi cũng từ bỏ bởi vì vấn đề đó.</s>
 <s id="68">Tôi liên tục nhận được những cuộc gọi từ nhà ung thư học tên David Agus.</s>
 <s id="69">Trí Tuệ Ứng Dụng nhận được rất nhiều cuộc gọi từ những người muốn giúp họ Và tôi đã không nghĩ rằng đây là một cuộc gọi nên gọi lại, cho nên tôi cứ cho anh ta vào danh sách chờ.</s>
 <s id="70">Và cho đến một ngày, tôi nhận được cuộc gọi từ John Doerr, Bill Berkman và Al Gore trong cùng một ngày bảo tôi hãy gọi điện lại cho David Agus.</s>
 <s id="71">(Cười lớn) Tôi kiểu, "Cậu này có vẻ có nhiều thông tin đây."</s>
 <s id="72">(Cười lớn) Chúng tôi bắt đầu trò chuyện, và anh ta nói "Tôi rất cần một cách tốt hơn để đo lường Protein"</s>
 <s id="73">Và tôi thì, "Tôi không thể tìm ra được,</s>
 <s id="74">sẽ không dễ đâu."</s>
 <s id="75">Anh ta thì "Không, không.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Tôi thật sự cần nó.</s>
  <s id="76.2">Ý tôi là, tôi nhìn bệnh nhân chết đi mỗi ngày vì ta không biết điều gì đang diễn ra bên trong cơ thể họ.</s>
 </p>
 <s id="77">Chúng ta cần một cửa sổ nhìn vào trong ấy"</s>
 <s id="78">Và anh ta giảng cho tôi các ví dụ cụ thể về những lần anh ta rất cần nó.</s>
 <s id="79">Và tôi nhận ra đây có thể là một thay đổi lớn nếu chúng tôi có thể thực hiện được nó, vậy nên tôi nói, "Hãy cùng tìm hiểu nào."</s>
 <s id="80">Trí Tuệ Ứng Dụng chi đủ kinh phí để chúng tôi cứ thể mà tiến hành nghiên cứu thứ gì đó mà không cần tài trợ hay xin phép ai hay gì cả.</s>
 <s id="81">Vậy là chúng tôi bắt đầu lao vào nghiên cứu.</s>
 <s id="82">Trong lúc nghiên cứu, chúng tôi nhận ra đây là vấn đề cơ bản -- cái hớp cà phê đó -- việc con người phải làm cái quá trình phức tạp này và cái thật sự cần được thực hiện là tự động hóa quá trình này như một dây chuyền và tạo nên các robot để đo lường các chỉ số Protein.</s>
 <s id="83">Vậy nên chúng tôi tiến hành thực hiện nó, và cùng với David, chúng tôi đã sáng lập một công ty nhỏ tên Protein Học Ứng Dụng thiết kế dây chuyền robot đo lường Protein theo một cách tỉ mỉ.</s>
 <s id="84">Và tôi sẽ cho bạn thấy cách đo lường protein ấy như thế nào</s>
 <s id="85">Về cơ bản, những gì chúng tôi làm là lấy một giọt máu của một bệnh nhân, phân loại các protein có trong giọt máu đó dựa theo trọng lượng và độ trơn của chúng, sắp xếp chúng trong một hình ảnh.</s>
 <s id="86">Vì thế chúng tôi có thể nhìn thấy hàng trăm ngàn đặc điểm cùng một lúc chỉ từ một giọt máu.</s>
 <s id="87">Ta có thể lấy một giọt khác ngày mai, và bạn sẽ thấy rằng các protein sẽ khác đi, chúng sẽ khác sau khi bạn ăn hay sau khi bạn ngủ.</s>
 <s id="88">Chúng thật sự cho ta biết những gì đang diễn ra.</s>
 <s id="89">Vậy nên hình ảnh này, trông như một vết bẩn lớn với bạn, lại là thứ khiến tôi sướng run lên và khiến tôi thấy rằng chúng tôi đi đúng hướng.</s>
 <s id="90">Vậy nên nếu tôi phóng to hình ảnh này, tôi có thể chỉ cho các bạn ý nghĩa của nó.</s>
 <s id="91">Chúng tôi phân loại protein - từ trái qua phải là trọng lượng của các mảnh mà chúng tôi thu được, và từ trên xuống dưới là độ trơn của chúng.</s>
 <s id="92">Vậy chúng tôi phóng to vào đây để chỉ cho các bạn thấy một chút của nó.</s>
 <s id="93">Mỗi một đường này tượng trưng cho một tín hiệu chúng tôi thu được từ một mảnh protein</s>
 <s id="94">Và bạn có thể thấy cách các đường thẳng này tạo nên các cụm đốm, đốm, đốm, đốm, đốm.</s>
 <s id="95">Và đó là bởi vì chúng tôi đang đo trọng lượng chính xác đến mức carbon có nhiều đồng vị khác nhau, cho nên nếu nó có thêm một neutron, chúng tôi đo nó như một hóa chất khác.</s>
 <s id="96">Vậy nên chúng tôi thật ra đang đo từng đồng vị như một chất khác nhau.</s>
 <s id="97">Và nó cho bạn khái niệm về độ nhạy cảm tinh tế của quá trình này.</s>
 <s id="98">Vậy nên nhìn thấy hình ảnh này đại loại như được trở thành Galileo nhìn vào các vì sao qua kính viễn vọng lần đầu tiên, và chợt nói, "Wow, nó phức tạp hơn chúng ta tưởng nhiều."</s>
 <s id="99">Nhưng chúng ta có thể thấy cái thứ ngoài kia thấy các đặc điểm của nó.</s>
 <s id="100">Cho nên đây là dấu ấn của cái mà chúng tôi đang cố gắng tìm hoa văn của nó.</s>
 <s id="101">Chúng ta có thể sử dụng thông tin này ví dụ như, chúng ta nhìn vào hai bệnh nhân một phản ứng với một loại thuốc và một không phản ứng với thuốc, và hỏi, "Điều khác nhau gì đang diễn ra bên trong họ?"</s>
 <s id="102">Vậy nên chúng ta có thể có những đo lường đủ chính xác để có thể đặt hai bệnh nhân lên và tìm ra điểm khác biệt.</s>
 <s id="103">Ở đây chúng ta có màu xanh lá là Alice và màu đỏ là Bob.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Chúng ta cân đo họ.</s>
  <s id="104.2">Đây là dữ liệu thật.</s>
 </p>
 <s id="105">Và bạn có thể thấy, đa số chúng trùng nhau và nó có màu vàng, nhưng có những thứ chỉ có Alice có và có những thứ chỉ có Bob có.</s>
 <s id="106">Và nếu như chúng ta có thể tìm ra quy luật của những thứ của những người phản ứng với thuốc, chúng ta thấy rằng trong máu họ có điều kiện cho phép họ phản ứng với loại thuốc này.</s>
 <s id="107">Chúng ta có thể thậm chí không biết đây là loại protein gì, nhưng ta có thể đây là dấu hiệu cho phản ứng với bệnh.</s>
 <s id="108">Theo tôi nghĩ, điều này đã vô cùng hữu ích cho mọi loại y học.</s>
 <s id="109">Nhưng tôi nghĩ rằng đây thật ra chỉ là khởi đầu cho cách mà chúng ta sẽ điều trị ung thư.</s>
 <s id="110">Vậy hãy để tôi nói đến ung thư.</s>
 <s id="111">Vấn đề của ung thư khi mà tôi bắt đầu vấn đề này, tôi thật sự chẳng biết gì về nó, nhưng làm việc với David Agus, tôi bắt đầu theo dõi cách ung thư được điều trị và tham gia xem các ca phẫu thuật cắt khối u.</s>
 <s id="112">Và khi tôi nhìn nó, đối với tôi nó chẳng có ý nghĩa gì cả cách chúng ta từng tiếp cận ung thư, và để khiến nó có nghĩa, tôi phải học bắt nguồn của nó.</s>
 <s id="113">Chúng ta điều trị ung thư cứ như nó là một căn bệnh truyền nhiễm.</s>
 <s id="114">Chúng ta điều trị nó như một thứ đi vào cơ thể ta mà chúng ta phải giết nó.</s>
 <s id="115">Và đây là hình mẫu lớn.</s>
 <s id="116">Đây là một trường hợp nữa mà một ví dụ giả định trong sinh học thực sự hoạt động đó là thuyết vi khuẩn của bệnh.</s>
 <s id="117">Bác sĩ thường được đào tạo để chuẩn đoán đó là, phân loại bạn vào một mục và áp dụng một liệu pháp đã được khoa học chứng minh điều trị cho chẩn đoán bệnh đó và điều đó áp dụng tốt cho các bệnh truyền nhiễm.</s>
 <s id="118">Cho nên nếu chúng tôi phân bạn vào mục nhiễm giang mai, chúng tôi sẽ cho bạn penicillin.</s>
 <s id="119">Chúng tôi biết rằng cách đó hiệu quả.</s>
 <s id="120">Nếu bị sốt rét, chúng tôi sẽ cho bạn quinine hay một loại thuốc tương tự.</s>
 <s id="121">Và đó là thứ cơ bản mà bác sĩ được đào tạo, và nó hiệu quả đến kỳ diệu trong các trường hợp bệnh truyền nhiễm Chứng tỏ được tính hiệu nghiệm đó</s>
 <s id="122">rất người trong khán phòng này có lẽ đã không còn sống sót nếu như các bác sĩ không làm vậy.</s>
 <s id="123">Nhưng bây giờ hãy áp dụng điều đó cho các loại bệnh hệ thống như ung thư.</s>
 <s id="124">Vấn đề là, trong ung thư, không hề có một thứ gì khác trong cơ thể bạn.</s>
 <s id="125">Nó chính là bạn, cơ thể bạn có lỗi.</s>
 <s id="126">Cuộc hội thoại trong cơ thể bạn bị xáo trộn bằng cách nào đó.</s>
 <s id="127">Vậy làm sao để chúng ta chẩn đoán được?</s>
 <s id="128">Chúng tôi chia nó ra thành từng phần cơ thể bạn biết đấy, nơi nó xuất hiện và chúng tôi phân bạn vào các mục khác nhau dựa trên phần cơ thể đó.</s>
 <s id="129">Sau đó chúng tôi sẽ tiến hành thử nghiệm lâm sàng cho một loại thuốc ung thư phổi, một loại cho ung thư tuyến tiền liệt và một loại cho ung thư vú, và chúng tôi điều trị chúng như các căn bệnh riêng biệt và cách phân chia này liên quan đến những gì đang diễn ra.</s>
 <s id="130">Và đương nhiên, nó không tác động nhiều đến căn bệnh vì ung thư là sự đổ vỡ của hệ thống.</s>
 <s id="131">Và thực tế, tôi nghĩ chúng ta cũng sai khi chúng ta nói về ung thư như một thứ gì đó.</s>
 <s id="132">Tôi nghĩ đây là một sai lầm lớn.</s>
 <s id="133">Tôi nghĩ rằng ung thư không nên là một danh từ.</s>
 <s id="134">Chúng ta nên nói về ung thư như một việc chúng ta làm, chứ không phải một thứ chúng ta có.</s>
 <s id="135">Vậy nên những khối u này, chúng là triệu chứng của ung thư.</s>
 <s id="136">Và có lẽ cơ thể của bạn đang ung thư mọi lúc, nhưng có rất nhiều hệ thống trong cơ thể bạn kiểm soát việc ung thư.</s>
 <s id="137">Để cho bạn dễ hình dung ý của tôi khi nghĩ về ung thư như một động từ, hãy tưởng tượng chúng ta không hề biết gì về sửa ống nước, và cách mà chúng ta nói về nó, chúng ta sẽ về nhà và thấy vệt rỉ trong nhà bếp và nói rằng, "Ôi nhà tôi có nước."</s>
 <s id="138">Chúng ta có thể chia nó ra -- thợ ống nước sẽ nói, "Nước rỉ ở đâu?"</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">"Nó trong nhà bếp."</s>
  <s id="139.2">"Oh, vậy hẳn là bạn có nước nhà bếp."</s>
 </p>
 <s id="140">Đây tương tự như những gì chúng ta đang nói về ung thư.</s>
 <s id="141">"Nước nhà bếp, trước hết, chúng ta sẽ vào đó và lau sạch nó.</s>
 <s id="142">Và sau đó chúng ta biết rằng rắc Drano xung quanh bếp sẽ giúp chúng ta.</s>
 <s id="143">Trong khi đó, với nước phòng khách, sẽ tốt hơn nếu ta rải hắc ín trên mái nhà"</s>
 <s id="144">Và nó nghe thật ngớ ngẩn, nhưng đó cơ bản là những gì chúng ta làm.</s>
 <s id="145">Và tôi không nói rằng bạn không nên lau khô nước nhưng tôi nói rằng đó không phải là vấn đề đó là triệu chứng của vấn đề.</s>
 <s id="146">Cái mà chúng ta cần... là quá trình mọi việc diễn ra, và nó xảy ra ở mức các hoạt động của protein, xảy ra ở mức độ của tại sao cơ thể bạn không thể tự chữa lành theo cách nó vẫn làm?</s>
 <s id="147">Bởi vì bình thường, cơ thể bạn phải luôn xử lý vấn đề này.</s>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Cho nên nhà bạn phải xử lý rỉ nước mọi lúc nhưng nó tự sửa chữa được.</s>
  <s id="148.2">Nó tự rút nước đi và các việc khác.</s>
 </p>
 <s id="149">Cho nên cái chúng ta cần là có một mô hình nguyên nhân-kết quả của diễn biến trong cơ thể, và protein học tạo điều kiện cho chúng ta xây dựng một mô hình như vậy.</s>
 <s id="150">David giúp tôi được mời vào nói tại Học viện Ung thư Quốc gia và Anna Barker cũng có ở đó.</s>
 <s id="151">Vậy nên tôi trình bày bài nói và nói, "Tại sao quý vị không làm như thế này?"</s>
 <s id="152">Và Anna nói, "Bởi vì không ai trong ngành ung thư nhìn sự việc theo hướng này.</s>
 <s id="153">Nhưng cái chúng ta sẽ làm là chúng ta tạo ra một chương trình cho mọi người ở ngoài ngành ung thư hợp tác với các bác sĩ thật sự am hiểu về ung thư và lập ra các chương trình nghiên cứu khác nhau."</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Vậy nên David và tôi áp dụng vào chương trình này và thành lập một liên đoàn tại USC (University of Southern California) nơi chúng tôi có các nhà ung thư học và các nhà sinh vật học giỏi nhất thế giới từ cảng Cold Spring, Stanford, Austin ...</s>
  <s id="154.2">Tôi sẽ không điểm danh qua mọi địa điểm -- có một dự án nghiên cứu có thể kéo dài 5 năm nơi chúng tôi cố gắng xây dựng một mô hình ung thư như thế này.</s>
 </p>
 <s id="155">Chúng tôi thí nghiệm trên chuột trước, và chúng tôi sẽ giết rất nhiều chú chuột trong quá trình đó, nhưng chúng sẽ chết vì mục đích cao cả.</s>
 <s id="156">Và chúng tôi sẽ thực sự cố gắng đến mức chúng tôi có được một mô hình dự đoán để có thể hiểu khi nào ung thư xảy ra, điều gì thực sự xảy ra trong đó và liệu pháp nào có thể điều trị ung thư đó.</s>
 <s id="157">Cho phép tôi kết thúc bằng một hình ảnh về liệu pháp điều trị ung thư trong tương lai.</s>
 <s id="158">Tôi nghĩ rằng dần dần khi mà chúng ta có một trong các mô hình này cho con người, và chắc chắn từ từ chúng ta sẽ có -- ý tôi là có thể chúng tôi sẽ không đi đến cùng nhưng dần dần chúng tôi sẽ có một mô hình máy tính thật tốt kiểu như một mô hình khí hậu toàn cầu cho thời tiết.</s>
 <s id="159">Nó có nhiều loại thông tin khác nhau về diễn biến của quá trình của cuộc hội thoại protein trên nhiều mức độ khác nhau.</s>
 <s id="160">Và vì vậy chúng tôi sẽ giả định trên mô hình đó loại ung thư của bạn và nó cũng dùng cho bệnh xơ cứng teo cơ 1 bên hay bất kỳ loại bệnh suy giảm hệ thống thần kinh nào, những thứ như vậy chúng tôi sẽ mô phỏng chỉ riêng cho bạn, chứ không phải một người chung chung, nhưng là thứ thật sự xảy ra bên trong bạn.</s>
 <s id="161">Và trong mô hình mô phỏng đó, chúng tôi có thể thiết kế riêng cho bạn một chuỗi các trị liệu, có thể là các liệu pháp rất nhẹ nhàng, với lượng thuốc rất nhỏ,</s>
 <s id="162">Nó có thể là những thứ như, đừng ăn vào ngày hôm đó, hoặc cho họ một chút hóa trị, có thể là một chút xạ trị.</s>
 <s id="163">Dĩ nhiên, chúng tôi sẽ thi thoảng làm phẫu thuật và cứ thế nữa.</s>
 <s id="164">Nhưng thiết kế một chương trình trị liệu dành riêng cho bạn và giúp cơ thể bạn hướng về trạng thái bình thường, trạng thái khỏe mạnh</s>
 <s id="165">Bởi vì cơ thể bạn sẽ làm hầu hết việc chữa trị nếu ta lựa được những sai lầm</s>
 <s id="166">Chúng ta sẽ điều chỉnh lại nó.</s>
 <s id="167">Về cơ bản, cơ thể bạn có rất nhiều cơ chế để chữa trị ung thư, và chúng ta chỉ phải điều chỉnh chúng về đúng hướng và khiến chúng làm việc của chúng.</s>
 <s id="168">Vì vậy, tôi tin rằng đây sẽ là cách điều trị ung thư trong tương lai.</s>
 <s id="169">Nó đòi hỏi rất nhiều công sức bỏ ra, rất nhiều nghiên cứu.</s>
 <s id="170">Sẽ có nhiều các đội như đội của chúng tôi cũng làm về đề tài này.</s>
 <s id="171">Nhưng tôi nghĩ rằng dần dần, chúng ta sẽ thiết kế cho tất cả mọi người một liệu pháp chữa trị ung thư riêng.</s>
 <s id="172">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="173">(Vỗ tay)</s>
</text>
