<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bao nhiêu người trong các bạn đã từng được bác sĩ hỏi về tình dục ?</s>
 <s id="2">Sức khỏe tinh thần?</s>
 <s id="3">Sử dụng rượu bia?</s>
 <s id="4">Các câu hỏi này hầu như phổ biến mọi nơi.</s>
 <s id="5">Nhưng bao nhiêu người trong các bạn được bác sĩ hỏi về tiền bạc?</s>
 <s id="6">Hầu hết đều chưa phải không?</s>
 <s id="7">Thật lạ, vì so với hầu hết những quốc gia thu nhập cao, nghèo đói ở trẻ nhỏ là một bệnh dịch ở Mỹ.</s>
 <s id="8">Nó tạo điều kiện cho hóc-môn căng thẳng gia tăng, gây hại cho sự phát triển của não bộ.</s>
 <s id="9">Trẻ em nghèo ở Mỹ có tỷ lệ tử vong cao hơn gấp 1.5 lần và tỷ lệ nhập viện cao gấp hai lần so với bạn bè của các em ở tầng lớp trung lưu.</s>
 <s id="10">Vì vậy, bác sĩ Michael Hole, đồng nghiệp của tôi và tôi đã bắt đầu hỏi các bà mẹ về tiền.</s>
 <s id="11">Chúng tôi biết mình cần phải biến mỗi lần gặp bác sĩ thành một sự trợ giúp để bọn trẻ thoát nghèo đói, cho chúng một cơ hội công bằng để có một cuộc sống khỏe mạnh.</s>
 <s id="12">Những câu hỏi đưa chúng tôi đến một giải pháp bất ngờ: thuế tín dụng.</s>
 <s id="13">Tín thuế lợi tức do lao động, hay EITC là đơn thuốc tốt nhất cho tình trạng đói nghèo tại Mỹ.</s>
 <s id="14">Người mẹ trung bình nhận hai hoặc ba ngàn đô la một năm từ nó.</s>
 <s id="15">Nó giúp họ và những đứa trẻ khỏe mạnh hơn. giúp giảm số lượng mắc trầm cảm ở mẹ và gia tăng cân nặng của trẻ mới sinh.</s>
 <s id="16">Nhưng cứ một trong năm gia đình được phép lại không thể nhận thuế, và đa số trường hợp được nhận, bị khấu trừ hàng trăm đô la bởi nền công nghiệp khai thuế vì lợi nhuận.</s>
 <s id="17">Ngày nọ, một bà mẹ hỏi rằng tại sao chúng tôi không khai thuế của cô trong lúc đợi gặp bác sĩ.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">(Cười) Chờ đợi là cực hình.</s>
  <s id="18.2">Sao lại không tận dụng khoảng thời gian ấy?</s>
 </p>
 <s id="19">Vì vậy, chúng tôi thành lập StreetCred, một tổ chức hướng dẫn kê khai thuế tại phòng khám chuyên khoa cho trẻ em.</s>
 <s id="20">Đây là một cách tiếp cận mới khơi gợi một vài nghi vấn về sự trong sạch của chúng tôi.</s>
 <s id="21">Sau tất cả, chúng tôi là bác sĩ không phải kế toán.</s>
 <s id="22">Nhưng chúng tôi có những thứ mà kế toán không có: tiếp cận với các gia đình.</s>
 <s id="23">Hơn 90% trẻ em Mỹ gặp bác sĩ ít nhất một lần trong năm.</s>
 <s id="24">Bố mẹ chúng tin tưởng chúng tôi và sẽ làm bất cứ điều gì để cho chúng một cuộc sống tốt hơn.</s>
 <s id="25">Bác sĩ ở mọi phòng khám chuyên khoa khắp đất nước đều có thể làm việc này, nó thực sự đơn giản.</s>
 <s id="26">Bệnh viện đăng kí làm nơi kê khai thuế, và mọi người, từ sinh viên y đến người nghỉ hưu có thể tình nguyện giúp khai thuế sau khi vượt qua một bài kiểm tra IRS.</s>
 <s id="27">Nó không đến nỗi khó đâu, tôi thề.</s>
 <s id="28">Tôi không bao giờ nghĩ sẽ khai thuế giúp người khác, nhưng giờ tôi ở đây.</s>
 <s id="29">Chúng tôi đang gần kết thúc năm thứ ba.</s>
 <s id="30">Trong hai năm đầu tiên, chúng tôi đã đưa 1.6 tỉ đô la trở lại với 750 gia đình ở Boston.</s>
 <s id="31">Năm nay, (Vỗ tay) Năm nay, chúng tôi đã mở rộng đến chín địa điểm tại bốn bang.</s>
 <s id="32">63% gia đình chưa từng nghe qua EITC.</s>
 <s id="33">Làm thế nào có thể đòi lại thứ mà bạn chưa hề biết đến?</s>
 <s id="34">Và một nửa trong số họ chưa bao giờ nhờ trợ giúp kê khai thuế.</s>
 <s id="35">Hai - ba nghìn đô mỗi năm là rất đáng kể</s>
 <s id="36">Hãy lấy đói ăn làm ví dụ.</s>
 <s id="37">Một bữa ăn dinh dưỡng và rẻ cho mẹ và hai bé tốn 477 đô la một tháng.</s>
 <s id="38">Với EITC, gia đình ấy có thể ăn trong năm - sáu tháng.</s>
 <s id="39">Hoặc xét về dịch vụ y tế</s>
 <s id="40">20 nghìn trẻ em ở Mỹ không được tiếp cận và hưởng y tế nhi đồng tiêu chuẩn.</s>
 <s id="41">Trong khi, chi phí trung bình chỉ 400 đô một em mỗi năm.</s>
 <s id="42">EITC có thể giải quyết vấn đề này.</s>
 <s id="43">Có lẽ điều có ý nghĩa nhất, là số tiền này cho các bà mẹ niềm tin.</s>
 <s id="44">Một người mẹ dùng tiền hoàn thuế để cho con mình du học Tây Ban Nha.</s>
 <s id="45">Cô ấy chật vật trả tiền thuê nhà, nhưng tìm thấy EITC và xem đó là cơ hội cho một tương lai tốt đẹp.</s>
 <s id="46">Chúng ta có một cơ hội, là bác sĩ và là công dân, để thấy được cốt lõi vấn đề.</s>
 <s id="47">Ta có thể biến chăm sóc sức khỏe thành nơi giải quyết nguyên nhân của bệnh tật, cho dù đó là nhiễm trùng hay tài chính.</s>
 <s id="48">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="49">(Vỗ tay)</s>
</text>
