<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong suốt cuộc đời của mình, chúng ta đều góp phần vào sự biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="2">Mọi hành động, chọn lựa hay hành vi đều dẫn đến sự gia tăng hiệu ứng nhà kính.</s>
 <s id="3">Và tôi cho rằng đó là một ý nghĩ khá to tát.</s>
 <s id="4">Nhưng nó cũng có thể khiến chúng ta cảm thấy tội lỗi khi nghĩ đến việc thực hiện quyết định về việc đi đến đâu thường xuyên thế nào về năng lượng chúng ta sử dụng ở nhà hay nơi làm việc, hoặc đơn giản là lối sống mà chúng ta chọn hưởng thụ.</s>
 <s id="5">Nhưng ta cũng có thể đi từ cội nguồn vấn đề và giả sử rằng nếu ta đã có sự hiểu biết sâu rộng nhưng tiêu cực tới khí hậu Trái đất rồi thì ta cũng có thể tác động tới sự thay đổi khí hậu trong tương lai mà chúng ta cần thích nghi với.</s>
 <s id="6">Vậy là ta có thể lựa chọn.</s>
 <s id="7">Hoặc là bắt đầu coi trọng vấn đề biến đổi khí hậu và nỗ lực giảm thiểu lượng khí thải ra, để giảm bớt tác động của biến đổi khí hậu trong tương lai.</s>
 <s id="8">Hoặc là ta cứ tiếp tục thờ ơ với nó.</s>
 <s id="9">Nhưng điều đó cũng đồng nghĩa với việc ta chọn đối mặt với những tác động to lớn từ biến đổi khí hậu trong tương lai.</s>
 <s id="10">Và không chỉ có vậy.</s>
 <s id="11">Là những người sống ở các nước có lượng khí thải trên đầu người cao, ta cũng đang ra quyết định cả cho những người khác.</s>
 <s id="12">Nhưng sự chọn lựa mà chúng ta không có là không có sự biến đổi khí hậu trong tương lai.</s>
 <s id="13">Qua hai thập kỷ vừa qua, các nhà đàm phán và hoạch định chính sách đã ngồi lại với nhau để bàn về vấn đề này, và họ tập trung vào việc ngăn sự nóng lên 2 độ C so với mức tiền công nghiệp.</s>
 <s id="14">Đó là mức nhiệt độ đi cùng với những ảnh hưởng nghiêm trọng với nhiều mức độ khác nhau tới con người và môi trường.</s>
 <s id="15">Vậy là 2 độ C tương ứng với sự biến đổi nguy hiểm của khí hậu.</s>
 <s id="16">Nhưng sự nguy hiểm này có thể là chủ quan</s>
 <s id="17">Nếu ta nghĩ tới một hiện tượng thời tiết cực đoan có thể xảy ra ở đâu đó trên Trái đất, nơi có cơ sở hạ tầng tốt, và người dân có bảo hiểm đầy đủ và v.v, thì ảnh hưởng của nó có thể gián đoạn.</s>
 <s id="18">Nó có thể gây ra phẫn nộ, tạo ra các chi phí.</s>
 <s id="19">Nó có thể lấy đi tính mạng người dân</s>
 <s id="20">Nhưng nếu hiện tượng tương tự xảy ra ở những nơi nghèo nàn về cơ sở vật chất, người dân không có bảo hiểm đẩy đủ hoặc họ không có mạng lưới hỗ trợ tốt thì ảnh hưởng của nó có thể vô cùng khủng khiếp.</s>
 <s id="21">Nó sẽ làm mất đi rất nhiều nhà cửa, và lấy đi rất nhiều mạng người.</s>
 <s id="22">Đây là biểu đồ lượng khí thải CO2 từ nhiên liệu và công nghiệp, dựa theo cột thời gian từ mốc Cải cách Công nghiệp đến thời điểm hiện tại.</s>
 <s id="23">Và rõ ràng là lượng khí thải đã tăng một cách đột biến.</s>
 <s id="24">Nếu ta nhìn vào giai đoạn ngắn từ năm 1950, vào năm 1988 ta thành lập Ủy Ban Liên Minh Chính Phủ về Biến đổi khí hậu tại Hội nghị thượng đỉnh Rio năm 1992, bẵng qua vài năm, năm 2009 ta ký kết Hiệp ước Copenhagen, nơi mà hạn mức tăng 2 độ C ra đời đi cùng với khoa học và nền tảng bình đẳng.</s>
 <s id="25">Và rồi năm 2012, ta tổ chức Hội nghị thượng đỉnh Rio+20.</s>
 <s id="26">Trong suốt quá trình đó, trải qua các cuộc họp đó, và nhiều cuộc họp khác nữa, lượng khí thải vẫn tiếp tục tăng.</s>
 <s id="27">Và nếu ta nhìn vào lượng khí thải ra trong mấy năm gần đây, và dựa vào hiểu biết của mình về hướng đi của nền kinh tế toàn cầu trong tương lai, thì ta đang dần tiến đến mức nóng lên 4 độ C toàn cầu hơn là giảm xuống hai độ C.</s>
 <s id="28">Giờ thì hãy dừng lại một chút và nghĩ về mức nhiệt bình quân toàn cầu 4 độ này.</s>
 <s id="29">Phần lớn Trái đất của chúng ta bao phủ bởi đại dương.</s>
 <s id="30">Và bởi vì nước biển thì có mức quán tính nhiệt lớn hơn mặt đất, nên nhiệt độ trung bình trên mặt đất thực ra sẽ cao hơn so với trên mặt biển.</s>
 <s id="31">Điều thứ hai là con người chúng ta sẽ không sống trong nhiệt độ bình quân toàn cầu.</s>
 <s id="32">Chúng ta có những ngày nóng, ngày lạnh, những ngày mưa đặc biệt là nếu bạn sống ở Manchester như tôi.</s>
 <s id="33">Thử nghĩ tới việc bạn sống ở một trung tâm thành phố.</s>
 <s id="34">Một nơi nào đó trên thế giới: Mumbai, Beijing, New York, London.</s>
 <s id="35">Đó sẽ là ngày nóng nhất mà bạn từng trải qua.</s>
 <s id="36">Mặt trời rọi thẳng xuống, bê tông và tường kính bao quanh bạn.</s>
 <s id="37">Nếu như cùng ngày đấy nhưng nhiệt độ sẽ nóng hơn 6, 8 thậm chí 10 đến 12 độ vào ngày cao điểm nắng nóng như thế.</s>
 <s id="38">Thì đó chính xác là điều mà chúng ta sẽ trải qua dưới viễn cảnh nhiệt độ bình quân toàn cầu tăng lên 4 độ.</s>
 <s id="39">Và vấn đề đối với những hiện tượng cực đoan này không chỉ là về nhiệt độ, mà còn về các cơn bão hay các ảnh hưởng thời tiết khác, là cơ sở hạ tầng của chúng ta không được xây dựng để đối phó với chúng.</s>
 <s id="40">Mạng lưới giao thông được xây dựng để tồn tại cho thời gian dài và trụ vững với những ảnh hưởng thời tiết nhất định ở khắp nơi trên thế giới.</s>
 <s id="41">Và đây thực sự là một thử thách lớn.</s>
 <s id="42">Những trạm năng lượng được làm mát bởi nước tới một nhiệt độ nhất định để duy trì hiệu quả và tính phục hồi.</s>
 <s id="43">Những tòa nhà được thiết kế để tương thích với nền nhiệt nhất định.</s>
 <s id="44">Và chúng thực sự sẽ là thách thức lớn dưới viễn cảnh tăng lên 4 độ C.</s>
 <s id="45">Cơ sở hạ tầng của chúng ta không được xây dựng để đối phó với điều đó.</s>
 <s id="46">Vậy nếu ta quay trở lại một chút, cũng nghĩ về 4 độ C đó, không chỉ các tác động trực tiếp mà là gián tiếp thì sao.</s>
 <s id="47">Chẳng hạn như về an ninh lương thực.</s>
 <s id="48">Những cánh đồng ngũ cốc và lúa mỳ ở một số vùng trên thế giới được dự đoán là sẽ giảm đi 40% dưới viễn cảnh tăng lên 4 độ C, gạo giảm đi 30%.</s>
 <s id="49">Đây chắc chắn là điều khủng khiếp đối với an ninh lương thực thế giới.</s>
 <s id="50">Và tổng kết lại, các tác động có thể có khi Trái đất tăng lên 4 độ C sẽ không tương thích với cuộc sống toàn cầu hiện nay.</s>
 <s id="51">Trở lại với quỹ đạo và biểu đồ của 4 độ C và 2 độ C.</s>
 <s id="52">Việc tập trung vào đường 2 độ C này có hợp lý không?</s>
 <s id="53">Có khá nhiều đồng nghiệp của tôi và các nhà nghiên cứu khác nói rằng đã quá muộn để tránh đi sự nóng lên 2 độ đó.</s>
 <s id="54">Nhưng tôi sẽ chỉ vẽ ra nghiên cứu của mình trong hệ thống năng lượng, lương thực hàng không và cả vận chuyển nữa, và tôi nghĩ có một cơ hội chiến đấu nhỏ để tránh sự thay đổi 2 độ C khí hậu nguy hiểm này.</s>
 <s id="55">Nhưng chúng ta cần phải cố kiểm soát các con số để vạch ra việc thực thi</s>
 <s id="56">Vì thế nếu bạn tập trung vào những biểu đồ này, vòng tròn màu vàng được tô đậm ở đây là điểm xuất phát từ đường nhỏ 4 độ màu đỏ tới đường 2 độ màu xanh là gần nhất.</s>
 <s id="57">Và đó là do khí thải tích lũy, hay là cán cân carbon.</s>
 <s id="58">Nói cách khác,bởi vì đèn và máy chiếu trong khán phòng này, khí CO2 đang thải vào không khí như là kết quả của việc tiêu thụ điện trải qua trong thời gian dài</s>
 <s id="59">1 số sẽ thải vào không khí trong hàng thế kỷ, có thể là lâu hơn</s>
 <s id="60">Chúng sẽ tích tụ và hiệu ứng nhà kính sẽ tích lũy lại.</s>
 <s id="61">Và điều đó đã nói lên một thứ gì đó về về những quỹ đạo này.</s>
 <s id="62">Đầu tiên, nó chỉ rằng khu vực dưới những đường cong này là vấn đề không phải chúng ta ở đâu tại một thời điểm trong tương lai.</s>
 <s id="63">Và quan trọng là nó không có ý nghĩa gì nếu chúng ta đạt được một kỹ thuật thành công tuyệt vời để giải quyết vấn đề năng lượng vào ngày cuối cùng của năm 2049 để kịp thời giải quyết các rắc rối.</s>
 <s id="64">Bởi vì trong lúc đó, lượng khí thải sẽ tích tụ.</s>
 <s id="65">Nếu chúng ta tiếp tục theo đường màu đỏ, theo viễn cảnh 4 độ C. càng tiếp tục lâu sẽ cần nhiều năm sau nữa để giữ cùng cán cân carbon, để giữ cùng khu vực dưới đường cong này. có nghĩa là đường cong màu đỏ sẽ trở nên dốc hơn</s>
 <s id="66">Nói cách khác, nếu chúng ta không giảm lượng khí thải trong ngắn hạn, ta sẽ phải giảm lượng khí thải lớn hàng năm</s>
 <s id="67">Chúng ta cũng biết rằng có một hệ thống năng lượng khử carbon.</s>
 <s id="68">Nhưng nếu chúng ta không bắt đầu cắt giảm khí thải trong ngắn hạn, thì chúng ta phải làm thậm chí sớm hơn.</s>
 <s id="69">Điều này thật sự là thử thách lớn cho chúng ta</s>
 <s id="70">Có một điều khác nói lên điều gì đó về chính sách năng lượng.</s>
 <s id="71">Nếu bạn sống trong một phần thế giới nơi mà khí thải đầu người đang ở mức cao, nó chỉ ra rằng chúng ta cần giảm nhu cầu năng lượng.</s>
 <s id="72">Và bởi vì với tất cả đòi hỏi trên thế giới cơ sở hạ tầng kỹ thuật qui mô lớn cần triển khai nhanh chóng để khử carbon trong hệ thống cung cấp năng lượng đơn giản là sẽ không xảy ra kịp lúc.</s>
 <s id="73">Vì thế không là vấn đề nếu chọn năng lượng hạt nhân hay kho trữ carbon tăng qui mô sản xuất nhiên liệu sinh học hoặc xây dựng tuabin gió to hơn.</s>
 <s id="74">Tất cả điều đó cần thời gian.</s>
 <s id="75">Bởi vì khu vực dưới đường cong là vấn đề, chúng ta cần tập trung tính hiệu quả nhưng cũng bảo tồn năng lượng nói cách khác, sử dụng ít năng lượng hơn.</s>
 <s id="76">Và nếu chúng ta là được, cũng có nghĩa là chúng ta tiếp tục triển khai kỹ thuật theo hướng cung cấp, sẽ có ít thứ để làm hơn nếu chúng ta thực sự kiểm soát để giảm việc tiêu thụ năng lượng, bởi vì lúc đó chúng ta sẽ cần ít cơ sở hạ tầng phía cung cấp hơn.</s>
 <s id="77">Một vấn đề khác chúng ta thật sự cần nắm lấy là vấn đề về phúc lợi và công bằng</s>
 <s id="78">Có nhiều nơi trên thế giới cần tăng mức sống</s>
 <s id="79">Nhưng với hệ thống năng lượng hiện tại tùy thuộc vào nhiên liệu tự nhiên khi kinh tế phát triển sẽ kèm theo khí thải</s>
 <s id="80">Và hiện giờ, nếu tất cả chúng ta hạn chế cùng lượng cán cân carbon, có nghĩa là nếu vài nơi khí thải tăng thì những nơi khác cần giảm khí thải.</s>
 <s id="81">Vì thế sẽ là thử thách lớn với các nước giàu</s>
 <s id="82">Bởi vì theo nghiên cứu của chúng tôi, nếu bạn ở quốc gia nơi khí thải bình quân thật sự cao thì Bắc Mỹ, Châu Âu, Úc giảm khí thải 10%/năm và cần bắt đầu ngay lập tức, sẽ có một cơ hội tốt trong việc tránh mục tiêu 2 độ C.</s>
 <s id="83">Hãy để tôi đặt vào viễn cảnh</s>
 <s id="84">Nhà kinh tế học Nicholas Stern nói rằng giảm khí thải hơn 1%/năm đồng nghĩa với suy thoái kinh tế hay biến động.</s>
 <s id="85">Vì thế nó chỉ ra rằng có thử thách cực kỳ lớn cho vấn đề phát triển kinh tế bởi vì nếu chúng ta có cơ sở hạ tầng carbon cao tại chỗ có nghĩa là nếu nền kinh tế phát triển, thì sẽ có khí thải.</s>
 <s id="86">Vì thế tôi chỉ xin trích dẫn từ 1 bài báo viết bởi tôi và Kevin Anderson năm 2011 khi chúng ta nói rằng để tránh mức 2 độ C về sự nguy hiểm của biến đổi khí hậu, việc phát triển kinh tế cần được đánh đổi ít nhất là tạm thời cho thời kỳ thắt lưng buộc bụng theo kế hoạch ở các quốc gia giàu có.</s>
 <s id="87">Đây thực sự là một thông điệp khó chấp nhận, bởi vì nó đề nghị rằng chúng ta thật cần làm những điều khác biệt.</s>
 <s id="88">Đây không phải là sự thay đổi dồn dập.</s>
 <s id="89">Đây là về việc làm những điều khác biệt, về sự thay đổi toàn hệ thống, và đôi khi là về hoạt động ít đi.</s>
 <s id="90">Và điều này áp dụng cho tất cả chúng ta, bất kể khía cạnh ảnh hưởng nào chúng ta có</s>
 <s id="91">Nó có thể từ bài viết cho nhà cầm quyền địa phương để thảo luận với chủ doanh nghiệp của chúng ta hoặc nói với bạn bè gia đình, hay đơn giản thay đổi lối sống của chính chúng ta</s>
 <s id="92">Bởi chúng ta rất cần những thay đổi lớn lao.</s>
 <s id="93">Hiện tại, chúng ta đang chọn viễn cảnh 4 độ C.</s>
 <s id="94">Nếu chúng ta thực sự muốn ngăn chặn viễn cảnh 2 độ C, thì thực sự chẳng còn thời gian để mà hành động nữa.</s>
 <s id="95">Cảm ơn.</s>
 <s id="96">(Vỗ tay) Alice, vậy thì điều mà cô đang nói là trừ khi các nước phát triển bắt đầu giảm thiểu lượng khí thải đi 10% mỗi năm, ngay từ bây giờ mà không phải năm 2020 hay 2025, nếu không chúng ta sẽ nhắm thẳng tới viễn cảnh tăng thêm 4 độ C.</s>
 <s id="97">Tôi tự hỏi là bạn sẽ làm gì để cắt giảm 70% vào năm 2070</s>
 <s id="98">Vâng, chỉ là không còn nơi nào đủ gần để tránh 2 độ C</s>
 <s id="99">1 trong những điều thường thấy khi những nghiên cứu kiểu mẫu này chỉ nhìn vào những gì ta muốn nhìn, là chúng thường đánh giá quá mức về việc các nước khác có thể bắt đầu giảm khí thải</s>
 <s id="100">Vì thế họ làm những giả thuyết hào hùng về điều đó.</s>
 <s id="101">Chúng ta càng làm như thế, bởi vì khí thải tích tụ, những thứ ngắn hạn thật sự là vấn đề.</s>
 <s id="102">Vì thế nó tạo ra sự khác biệt lớn.</s>
 <s id="103">Nếu một quốc gia lớn như Trung Quốc tiếp tục tăng trưởng thêm vài năm nữa thôi, thì đó sẽ là một sự thay đổi lớn về khi mà chúng ta cần khử các-bon</s>
 <s id="104">Vì thế tôi không nghĩ chúng ta biết được thời điểm bởi nó phụ thuộc vào hành động mà ta sẽ làm trong ngắn hạn.</s>
 <s id="105">Nhưng tôi nghĩ chúng ta có mục tiêu lớn mà không kéo đòn bẩy làm giảm thiểu nhu cầu năng lượng, thì điều đó thật xấu hổ.</s>
 <s id="106">Alice, cảm ơn cô đến và chia sẻ với TED những dữ liệu này</s>
 <s id="107">Cảm ơn.</s>
 <s id="108">(Vỗ tay)</s>
</text>
