<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">4 năm trước, New Yorker xuất bản bài báo về nơi trữ xương chim Dodo được tìm thấy trong một hầm mỏ trên đảo Mauritius.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Ngày nay, đảo Mauritius là một hòn đảo nhỏ ở bờ biển Đông Madagascar, Ấn Độ Dương.</s>
  <s id="2.2">Và đây cũng là nơi mà chim Dodo được tìm thấy và bị diệt vong.</s>
  <s id="2.3">Tất cả xảy ra chỉ trong vòng 150 năm.</s>
 </p>
 <s id="3">Mọi người rất hào hứng trước phát hiện khảo cổ học này vì điều này có nghĩa cuối cùng họ cũng có thể mô phỏng khung xương từ một con Dodo.</s>
 <s id="4">Trong khi nhiều bảo tàng trên thế giới có bộ xương của Dodo trong bộ sưu tập, không có ai kể cả Bảo tàng Lịch sử Tự nhiên trên đảo Mauritius - có được bộ xương của một con Dodo hoàn chỉnh.</s>
 <s id="5">Điều này cũng không hoàn toàn đúng</s>
 <s id="6">Thực tế thì Bảo tàng Anh đã có mẫu vật hoàn chỉnh của Dodo trong bộ sưu tập cho đến thế kỉ 18... thật ra nó được ướp xác, da và tất cả nhưng trong một không gian tiết kiệm Họ đã cắt đi phần đầu và chân họ đốt phần còn lại trong lửa</s>
 <s id="7">Nếu bạn tìm kiếm trên trang web của họ, họ sẽ liệt kê những mẫu vật này, và nói phần còn lại đã thất lạc trong hoả hoạn.</s>
 <s id="8">Dù sao cũng không phải toàn bộ sự thật.</s>
 <s id="9">Đây là ảnh minh hoạ của bài viết đó, tôi là một trong những người nghĩ Tina Brown rất tuyệt khi đem những ảnh này cho New Yorker vì bức ảnh này làm rung chuyển thế giới của tôi</s>
 <s id="10">Tôi trở nên ám ảnh với chúng - không chỉ vì vẻ đẹp trong ảnh của nó mà còn vì màu sắc, độ sâu, các chi tiết những đường thẳng trên mỏ người bảo hộ đã từng dùng nó để ghép bộ xương lại. có cả một câu chuyện ở đây.</s>
 <s id="11">Và tôi đã nghĩ rằng sẽ tuyệt không nếu như tôi có một bộ xương của Dodo?</s>
 <s id="12">(tiếng cười) Tôi muốn chỉ ra rằng Cả đời tôi bị ám ảnh bởi những vật thể và những câu chuyện của chúng và đây là câu chuyện mới nhất</s>
 <s id="13">Nên tôi đã tìm kiếm xung quanh xem có ai bán một bộ dụng cụ hoặc một bản mô hình gì đó và tôi đã tìm thấy nhiều nguyên vật liệu nhiều hình ảnh đẹp.</s>
 <s id="14">Thật không may, không có bộ xương cả.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Nhưng việc đã đành.</s>
  <s id="15.2">Tôi đã lưu lại hàng trăm hình ảnh về bộ xương Dodo vào thư mục "Dự án sáng tạo" của mình.</s>
  <s id="15.3">Đây là nơi cất giữ những gì tôi cảm thấy thú vị</s>
 </p>
 <s id="16">Bất cứ khi nào tôi kết nối với Internet thì có rất nhiều thứ tôi lại bỏ vào đó mọi thứ từ hình ảnh chiếc nhẫn đẹp cho đến buồng lái</s>
 <s id="17">Chìa khóa mà Marquis du Lafayette gửi cho George Washington để kỷ niệm trận chiến Bastille</s>
 <s id="18">Chìa khóa hạt nhân ở Nga Hình ảnh phía trên tôi tìm thấy trên eBay còn phía dưới là do chính tôi tạo ra vì tôi không thể mua nổi chúng trên eBay.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Bộ lính thiết giáp.</s>
  <s id="19.2">Những bản đồ Trung Địa - chính tôi vẽ.</s>
  <s id="19.3">Thư mục này là xương của Dodo</s>
 </p>
 <s id="20">Thư mục này có 17,000 hình ảnh - hơn 20 GB thông tin và nó đang tăng dần</s>
 <s id="21">Một ngày nào đó, những tuần sau đó, hay cả một năm tôi đứng trong cửa hàng nghệ thuật với các con tôi và mua đất sét, chúng tôi sẽ có một ngày làm thủ công</s>
 <s id="22">Tôi mua Super Sculpeys vài khung giáp và nhiều thứ khác</s>
 <s id="23">rồi tôi nhìn xuống Sculpey và nghĩ có lẽ, tôi nên có riêng một hộp sọ của chim Dodo.</s>
 <s id="24">Tôi nên nói rằng -- Tôi không phải là nhà điêu khắc; mà là một người đam mê làm mô hình.</s>
 <s id="25">Bạn đưa tôi một bản vẽ, bạn bảo tôi sao y lại, bạn đưa tôi con sếu vật liệu làm dàn giáo, những phần trong "Star Wars" đặc biệt là những phần ấy Tôi có thể làm những việc đó nguyên ngày.</s>
 <s id="26">Đó chính xác là cách tôi kiếm sống 15 năm qua.</s>
 <s id="27">Nhưng bạn đưa tôi những vật như này Mike Murnane - bạn tôi - đã điêu khắc nó Nó là mô hình cho "Star Wars - tập 2" đây không phải là việc của tôi mà là việc người khác làm - những chú rồng, những thứ mềm mại</s>
 <s id="28">Tuy nhiên, tôi thấy mình đã ngắm đủ những hình ảnh của bộ sọ chim Dodo để có thể hiểu cấu trúc và có thể sao y chúng Thật sự không quá khó với tôi</s>
 <s id="29">Tôi bắt đầu quan sát kỹ những hình ảnh tốt nhất tôi tìm thấy</s>
 <s id="30">Tôi xem hết những mô hình tham khảo và đây là mô hình khá là dễ thương</s>
 <s id="31">Nó được bán trên eBay Rõ ràng là tay của phụ nữ</s>
 <s id="32">Giả sử bàn tay này cùng cỡ với tay vợ tôi, tôi đã đo ngón cái của cô ấy và lấy tỉ lệ theo khung sọ.</s>
 <s id="33">Tôi mô phỏng theo kích thước thật và bắt đầu sử dụng chúng, với những mô hình tham khảo khác để tìm ra chính xác kích thước của mỏ, dài bào nhiêu, vv..</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Sau vài giờ, tôi đạt được hộp sọ gần như là của Dodo.</s>
  <s id="34.2">Tôi không định làm tiếp. kiểu như bạn chỉ dọn một căn phòng lộn xộn bởi những đồ vật nhỏ, không phải là toàn bộ</s>
 </p>
 <s id="35">Tôi đã không nghĩ về một bộ xương chim Dodo Tôi chỉ phát hiện lúc hoàn thành phần sọ phần dây thép tôi quen dùng để đỡ thò ra đằng sau nơi mà có thể là xương sống</s>
 <s id="36">Và một trong những thứ khiến tôi hứng thú và ám ảnh suốt nhiều năm là vài trăm xương sống và khung tôi đã sưu tầm được</s>
 <s id="37">Tôi đã đủ hiểu về mặt cơ học của phần cột sống để có thể mô phỏng chúng</s>
 <s id="38">Và dần dần với từng khúc xương sống, tôi đã xậy dựng dần dần</s>
 <s id="39">Và cuối cùng, tôi đã có một hộp sọ khá là hợp lý một khung xương sống chuẩn và một nửa khung xương chậu</s>
 <s id="40">Một lần nữa tôi lại tiếp tục tìm kiếm tiếp tham khảo về hình vẽ, hình chụp</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Tôi yêu chàng trai này!</s>
  <s id="41.2">Anh scan hình ảnh xương chân của dodo với một cái thước</s>
 </p>
 <s id="42">Tôi cần sự chính xác như thế này và tôi sao y từng mảnh xương cuối cùng và hoàn thành khung xương.</s>
 <s id="43">Sau khoảng 6 tuần tôi hoàn thành, vẽ và đóng khung bộ xương chim Dodo của riêng tôi.</s>
 <s id="44">Bạn có thể thấy tôi đã gắn một bảng thông tin như trong bảo tàng tóm tắt lịch sử của chim Dodo</s>
 <s id="45">Và TAP Plastics đã dành tặng cho tôi - mặc dù tôi không chụp, một tủ kính như bảo tàng</s>
 <s id="46">Tôi không có không gian riêng cho nó tại nhà Nhưng tôi phải hoàn thành những gì tôi khởi xướng</s>
 <s id="47">Và điều này thật sự đại diện cho những thay đổi trong tôi.</s>
 <s id="48">Như tôi đã nói, cuộc đời tôi đã bị ám ảnh bởi những vật thể và các câu chuyện liên quan và tôi phải tạo ra chúng và sở hữu chúng trân trọng và đi sâu vào chúng</s>
 <s id="49">Và trong thư mục "Dự án Sáng tạo" của mình, có hàng tấn những dự án tôi đang thực hiện đã và sẽ thực hiện trong tương lai. và những việc tôi muốn tìm kiếm, muốn mua, muốn sở hữu muốn nhìn thấy và chạm vào.</s>
 <s id="50">Nhưng bây giờ có thể tồn tại thư mục mới về những thứ tôi có thể điêu khắc mà nó sẽ khác, rằng tôi - bạn biết đó, Tôi có R2D2 của riêng tôi, nhưng -- thật sự, so sánh với điêu khắc, thì nó khá dễ với tôi.</s>
 <s id="51">Và khi tôi nhìn lại thư mục của mình tôi chợt thấy con chim ưng Malcon.</s>
 <s id="52">Nó lại khiến tôi cảm thấy khá buồn cười: yêu thích một điều gì đó trong tiểu thuyết Hammett bởi vì nếu thế giới chia ra hai kiểu con người người Chandler và người Hammett, tôi chắc chắn là người Chandler</s>
 <s id="53">Nhưng trong trường hợp này, không phải về tác giả, quyển sách, bộ phim hay câu chuyện, mà về những vật thể mang giá trị của riêng nó.</s>
 <s id="54">Và trong trường hợp này, đó là một vật thể có nhiều mức độ.</s>
 <s id="55">Đầu tiên, có những vật thể trên thế giới</s>
 <s id="56">Đây là "Kniphausen Hawk."</s>
 <s id="57">Nó là một chiếc bình trong các nghi lễ dành tặng cho các bá tước Thụy Điển những năm 1700 và nó tương đối giống với vật thể Hammett lấy cảm hứng cho chim ưng Malta.</s>
 <s id="58">Tiếp theo là hình ảnh chú chim - nhân vật do Hammett hư cấu nên</s>
 <s id="59">Được tạo ra từ từ ngữ, đây là động cơ để dẫn dắt câu chuyện trong quyển sách cũng như bộ phim của ông nơi có những vật thể khác được tạo nên: một mô hình chim ưng do Hammett tạo nên từ từ ngữ lấy nguồn cảm hứng từ Kniphausen Hawk Vật này tượng trưng cho chim ưng trong bộ phim</s>
 <s id="60">Và sau đó là tầng nghĩa thứ 4, đó là một vật thể hoàn toàn mới của thế giới đại diện cho cả bộ phim và mọi vật. trở thành một vật hoàn toàn khác vật thể được khát khao</s>
 <s id="61">và bây giờ là thời điểm cho một vài nghiên cứu</s>
 <s id="62">Tôi đã hoàn thành một vài nghiên cứu một vài năm trước - lý do tại sao thư mục đã ở đó.</s>
 <s id="63">Tôi đã mua một bản sao rất tệ của chim ưng Malta trên eBay và tải về những hình ảnh để làm tài liệu tham khảo.</s>
 <s id="64">Nhưng tôi đã phát hiện khi nghiên cứu sâu hơn tôi rất cần những tham khảo quý hơn như là tác phẩm đầu nguyên gốc được bán tại Christie's năm 1994 và tôi đã liên lạc với một nhà bán sách cổ người nắm giữ danh mục gốc của Christie và tôi tìm được những hình ảnh tuyệt vời ở đó, bao gồm cả những kích thước tham khảo.</s>
 <s id="65">Tôi scan bức ảnh và đưa về kích thước ban đầu.</s>
 <s id="66">Tôi đã tìm thấy nguồn tham khảo khác Avi Chekmayan nhà biên tập ở New Jersey, đã tìm thấy Maltese Falcon phiên bản nhựa dẻo tại chợ phiên năm 1991, mặc dù ông ấy phải mất 5 năm để xác nhận chú chim này với những đặc tính của người bán đấu giá bởi vì có rất nhiều tranh luận về nó.</s>
 <s id="67">Nó được làm từ nhựa déo - không hay thấy dùng trong các bộ phim lúc bấy giờ.</s>
 <s id="68">Tôi chỉ mất một lúc để xác thực nó vì tôi có thể so sánh nó với chú chim này Tôi có thể nói rằng, nó là thật, vật thật, nó được làm từ cùng khuôn đúc.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Đối với chú chim này, vì buổi đấu giá đầy tranh luận Profiles in History, ngôi nhà diễn ra buổi đấu giá.</s>
  <s id="69.2">Tôi nghĩ rằng năm 1995 khoảng 100,000 đô la bạn có thể thấy ở phía dưới nó không chỉ mặt đứng phía trước, mà còn mặt bên, mặt sau và các mặt khác.</s>
 </p>
 <s id="70">Bây giờ tôi đã có những cấu trúc cần thiết để tiến hành sao y chim ưng Malta.</s>
 <s id="71">Họ làm cái gì, họ bắt đầu như thế nào?</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Tôi thật sự không biết.</s>
  <s id="72.2">Tôi đã bắt đầu giống với khi làm hộp sọ của Dodo.</s>
  <s id="72.3">Tôi phóng to hình ảnh tham khảo bằng kích thước thực tế và bắt đầu cắt ra những phần thừa và sử dụng những mẫu đó để tham khảo.</s>
 </p>
 <s id="73">Tôi đã dùng Sculpey, và tôi đã hoàn thiện nó khi tôi đã có hồ sơ chính xác</s>
 <s id="74">Sau đó tôi bắt đầu với từng chiếc lông, từng chi tiết, cứ thế đến khi tôi đạt được mô hình khi làm việc trước TV và Super Sculpey đây là tôi ngồi kế vợ mình Đây là hình ảnh duy nhất tôi chụp được trong toàn bộ quá trình</s>
 <s id="75">Và tôi đã đạt được một bản sao rất hợp lý của chim ưng Malta.</s>
 <s id="76">Một lần nữa, tôi không phải nhà điêu khắc, nên tôi không biết nhiều về thủ thuật tôi không biết bạn tôi - Mike làm như thế nào để có bề mặt bóng nhẵn, đẹp đẽ với Sculpey; Chắc chắn bản thân tôi không thể làm được</s>
 <s id="77">Nên tôi đã đến cửa hàng của mình và đổ khuôn nó thử với chất liệu nhựa, vì với chất liệu này, tôi hoàn toàn có thể đạt được bề mặt nhẵn mịn.</s>
 <s id="78">Ngày nay có rất nhiều cách để làm như vậy.</s>
 <s id="79">Lựa chọn của tôi là 70 lớp này-- màu đen đặc lót.</s>
 <s id="80">Tôi phun khoảng ba đến bốn ngày, nó chảy như điên Nhưng nó cho tôi một bề mặt cát phủ rất nhẹ và đẹp và tôi có thể khiến nó phẳng như kính</s>
 <s id="81">Ồ, tôi hoàn thành với 3 số không thép len.</s>
 <s id="82">Điều tuyệt vời về việc đi tới tận đây là, vì trong phim, cuối cùng họ cũng mang con chim ra, họ để nó trên bàn và quay nó vòng quanh.</s>
 <s id="83">Cho nên tôi đã có thể chụp màn hình và dừng hình để chắc chắn.</s>
 <s id="84">Tôi theo dõi tất cả các thay đổi ánh sáng để chắc chắn khi tôi cầm ánh sáng ở cùng một vị trí, tôi có được sự phản chiếu y hệt -- đấy là sự chi tiết mà tôi đang nhằm hướng tới.</s>
 <s id="85">Và đây là con chim ưng Malta của tôi</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Nó thật đẹp.</s>
  <s id="86.2">Tôi có thể tuyên bố chắc chắn vào thời điểm tôi hoàn thành nó, trong số các bản mô hình -- chỉ có một vài bản thôi -- đây là bản chính xác nhất miêu tả con chim ưng Malta nguyên gốc bất kỳ ai đã điêu khắc.</s>
  <s id="86.3">Bản điêu khắc đầu tiên, tôi nên nhắc, được tạo ra bởi Fred Sexton.</s>
 </p>
 <s id="87">Và có một vài điểm kỳ lạ ở đây</s>
 <s id="88">Fred Sexton là bạn của anh này, George Hodel.</s>
 <s id="89">Một gã đáng sợ -- nhiều người nói là kẻ giết Black Dahlia.</s>
 <s id="90">Giờ, James Ellroy tin rằng Fred Sexton, thợ điêu khắc bức chim ưng Malta đã giết mẹ của James Elroy.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Còn một việc kỳ lạ hơn nữa: Năm 1974, trong lúc sản xuất tập phim hài kỳ lạ cho "Chim ưng Malta" tên là "Con chim đen", do diễn viên George Segal Bảo tàng nghệ thuật bang Los Angeles có một bản thạch cao gốc của chim ưng Falcon -- 1 trong 6 bản gốc, tôi nghĩ vậy, được dùng trong phim - bị đánh cắp khỏi bảo tàng.</s>
  <s id="91.2">Nhiều người nghĩ chỉ là 1 mánh để làm bộ phim nối hơn</s>
 </p>
 <s id="92">John's Grill xuất hiện một thóang trong "Chim ưng Malta", vẫn là một chỗ còn mở ở San Francissco nhớ rằng 1 trong các khách quen, Elisha Cook, đóng vai Wilmer Cook trong phim, và anh ta đưa họ một trong những bản thạch cao gốc của chim ưng Malta.</s>
 <s id="93">Và họ đã giữ nó trong tủ khoảng 15 năm, cho đến khi nó bị đánh cắp tháng Giêng 2007.</s>
 <s id="94">Có vẻ như vật được truy lùng này chỉ đến bằng cách biến mất liên tục.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Còn tôi thì có tượng chim ưng này, và nó rất tuyệt.</s>
  <s id="95.2">Nhìn rất đẹp ánh sáng phản chiếu rất ổn, và nó tốt hơn bất kỳ thứ gì tôi có thể lấy hay đạt được ở thế giới này.</s>
 </p>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Nhưng có một vấn đề.</s>
  <s id="96.2">Vấn đề ấy là Tôi muốn toàn bộ vật thể này, Tôi muốn cả cân nặng của đồ vật ấy.</s>
 </p>
 <s id="97">Nó được tạo ra bởi nhựa và nó quá nhẹ</s>
 <s id="98">Có một nhóm online này tôi thường tới</s>
 <s id="99">Chỉ là một nhóm những người dở dở như tôi được gọi là nhóm Bản Sao Mô Hình Forum, bao gồm những người trao đổi tạo ra và truyền thông tin về mô hình của phim ảnh.</s>
 <s id="100">Và hóa ra là có một gã ở đó một người bạn mà tôi chưa bao giờ gặp nhưng kết bạn sau vài vụ buôn bán là quản lý của một xưởng đúc.</s>
 <s id="101">Hắn lấy mẫu hình chim ưng của tôi và tạo bản sáp bằng đồng cho tôi, và đây là bản bằng đồng mà tôi nhận lại.</s>
 <s id="102">Sau một vài chỉnh sửa với acid, bản cuối cùng của tôi đây.</s>
 <s id="103">Và cái này, tôi cảm thấy vô cùng thỏa mãn.</s>
 <s id="104">Tôi sẽ đưa nó ra đây chút nữa tối nay Và tôi muốn bạn cầm lên và nghiên cứu nó</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Bạn muốn biết tôi ám ảnh như thế nào không.</s>
  <s id="105.2">Dự án này chỉ cho mình tôi, và tôi lên tận eBay để tìm mua một tờ báo Trung Quốc năm 1941 ở San Francissco để con chim được bọc chính xác</s>
 </p>
 <s id="106">y hệt như trọng phim</s>
 <s id="107">(tiếng cười) Ừ thì, tôi biết!</s>
 <s id="108">(tiếng cười)(tiếng vỗ tay) Như bạn có thể thấy, nó nặng 12 cân rưỡi.</s>
 <s id="109">Bằng một nửa cân con chó của tôi, Huxley</s>
 <s id="110">Nhưng có một vấn đề</s>
 <s id="111">Đây là tiến triển mới nhất của chim ưng.</s>
 <s id="112">Phía ngoài cùng bên trái chỉ là rác -- bản sao tôi mua trên eBay.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Có bản hơi bị hỏng chim ưng Schulpey, vì tôi lấy nó ra khỏi khuôn đúc.</s>
  <s id="113.2">Kia là khuôn đầu tiên của tôi kia là bản master và bản đồng.</s>
 </p>
 <s id="114">Có một chuyện xảy ra khi bạn tạo khuôn và đúc, mỗi lần bạn cho nó vào silicone và đúc trong nhựa, bạn sẽ mất một chút thể tích, kích cỡ sẽ nhỏ đi một xíu.</s>
 <s id="115">Và khi tôi so sánh bản đồng với cả bản Sculpey, nó nhỏ hơn khoảng 2cm.</s>
 <s id="116">Ừ, thật ý, cái điều này rất aaaah -- tại sao tôi không nhớ ra điều này?</s>
 <s id="117">Tại sao tôi không tạo nó lớn hơn từ đầu?</s>
 <s id="118">Giờ tôi phải làm gì?</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Tôi có hai lựa chọn.</s>
  <s id="119.2">Một, tôi có thể bắn tia laser vào nó là một việc mà tôi đã làm rồi để có thể scan nó 3D - có bản scan 3D của con chim ưng này.</s>
 </p>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Tôi tính toán xem nó sẽ nhỏ đi cỡ nào từ bản nháp sang bản đồng và phóng to nó đủ cho một bản litô của con chim, và tôi sẽ sơn màu, rồi gửi đến cho một người thợ đúc và rồi tôi sẽ làm nó bằng đồng.</s>
  <s id="120.2">Hoặccc là: Có một vài người sở hữu các bản chính gốc và tôi đã cố gắng liên lạc với họ mong rằng họ sẽ cho tôi vài phút cùng với chim thật, có thể là chụp ảnh hoặc thậm chí sử dụng máy scan laser cầm tay mà tôi có sở hữu một chiếc nhỏ vừa đủ một hộp ngũ cốc thậm chí không động vào nó, tôi xin thề, để tạo ra một bản scan 3D hoàn hảo.</s>
  <s id="120.3">Tôi có thể ký giấy chứng nhận tôi không để ai có được chúng, ngoài tôi ra, trong văn phòng của tôi</s>
 </p>
 <s id="121">Tôi sẽ đưa họ một con nếu họ muốn</s>
 <s id="122">Và có thể thôi, tôi sẽ hoàn thành được việc này.</s>
 <s id="123">Nhưng thật sự ý, nếu như tôi thành thật, Tôi phải công nhận hoàn thành việc này lại chưa bao giờ là mục đích của việc này, đúng vậy không?</s>
 <s id="124">Cám ơn.</s>
</text>
