<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ai ở đây say mê bởi thế giới dưới đại dương nào?</s>
 <s id="2">Tuyệt vời!</s>
 <s id="3">Chúng ta vừa làm gì?</s>
 <s id="4">Hãy cùng phân tích một chút.</s>
 <s id="5">Một hành động đơn giản như khi ai đó giơ tay có thể khiến rất nhiều người khác cũng làm theo.</s>
 <s id="6">Điều đó đúng khi những cá thể trong xã hội có chung mối quan tâm, thường thì sẽ có lợi nếu bắt chước lẫn nhau.</s>
 <s id="7">Giống như hồi bé, mặc giống những đứa sành điệu cũng khiến bạn trông sành điệu.</s>
 <s id="8">Việc bắt chước hành vi cũng rất phổ biến với động vật hoang dã.</s>
 <s id="9">Ví dụ, một số loài chim bắt chước tiếng kêu báo hiệu của loài khác để báo hiệu kẻ săn mồi đang đến.</s>
 <s id="10">Nhưng liệu việc sao chép hành vi của động vật hoang dã có ảnh hưởng đến toàn hệ sinh thái mà con người phụ thuộc?</s>
 <s id="11">Tôi tự hỏi điều này khi nghiên cứu về rặng san hô, những rặng san hô giúp hàng triệu người đánh bắt và làm du lịch tại đây, Châu Phi và khắp thế giới.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Nhưng rặng san hô phụ thuộc vào cá.</s>
  <s id="12.2">Những loài cá làm công việc quan trọng là ăn tảo.</s>
 </p>
 <s id="13">Không có chúng, những loại tảo này sẽ giết chết và chiếm toàn bộ rặng san hô, Một tổn thất đắt giá mà khó hoặc không thể đảo ngược.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Vậy nên, để hiểu làm thế nào loài cá ngăn được việc này, tôi theo dõi khi chúng đang ăn tảo, ở những khoảng hở của rặng san hô nơi dễ bị kẻ thù phát hiện.</s>
  <s id="14.2">Và một số thì, có lúc, có vẻ nhận ra mình bị theo dõi.</s>
 </p>
 <s id="15">(Tiếng cười) Vậy nên, rõ ràng là, với những loài cá ở rặng san hô, việc kiếm ăn có thể rất đáng sợ.</s>
 <s id="16">Nhưng tôi muốn hiểu chúng làm việc này như thế nào trong những tình huống hiểm nguy.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Vậy nên, tôi và đồng nghiệp đã dựng một dàn máy quay lớn ở một rặng san hô để quan sát toàn bộ bãi kiếm ăn từ xa.</s>
  <s id="17.2">Những bãi kiếm ăn có nhiều tảo nhưng phải đối diện với những kẻ săn mồi.</s>
 </p>
 <s id="18">Góc nhìn từ trên xuống cho ta thấy hành vi kiếm ăn và chuyển động chính xác của các loài cá, được thể hiện bằng những chấm màu.</s>
 <s id="19">Bằng việc phân tích hàng ngàn cử động của cá từ bãi kiếm ăn, chúng tôi nhận thấy một thói quen:</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Những chú cá này, dù khác loài và không bơi thành đàn, vẫn bắt chước nhau.</s>
  <s id="20.2">Việc một con cá bơi vào bãi kiếm ăn nguy hiểm này có thể khiến nhiều con khác làm điều tương tự.</s>
 </p>
 <s id="21">Vàchúng ở lại lâu hơn và ăn nhiều tảo hơn khi được bao quanh bởi nhiều cá hơn.</s>
 <s id="22">Điều này xảy ra bởi kể cả hành động đơn giản nhất của một chú cá cũng có thể tình cờ truyền đạt thông tin quan trọng.</s>
 <s id="23">Ví dụ, chỉ cần một con cá nhìn thấy kẻ săn mồi và trốn đi, những con khác cũng được cảnh báo.</s>
 <s id="24">Và việc một con cá vào bãi an toàn giúp con khác thấy rằng bãi này an toàn.</s>
 <s id="25">Vậy nên, kể cả khi không cùng loài, những chú cá này vẫn có liên kết cộng đồng, cung cấp cho chúng thông tin rằng lúc nào đủ an toàn để kiếm ăn.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Phân tích của chúng tôi cho thấy việc cá làm theo con khác trong cộng đồng có thể góp phần ăn hết hơn 60% lượng tảo.</s>
  <s id="26.2">Và do đó, rất quan trọng đối với luồng năng lượng và nguồn lực qua hệ sinh thái rặng san hô.</s>
 </p>
 <s id="27">Phát hiện này cũng cho thấy việc đánh bắt cá quá mức, một vấn đề phổ biến ở các rặng san hô, không chỉ lấy đi cá, mà còn phá hoại liên kết xã hội của những con còn lại, khiến chúng trốn tránh nhiều hơn và ăn ít tảo hơn vì không có được những thông tin quan trọng.</s>
 <s id="28">Và điều này sẽ khiến những rặng san hô dễ bị tổn hại hơn mức dự đoán.</s>
 <s id="29">Vậy nên, một cách kỳ diệu, liên kết xã hội của loài cá cho phép hành động của một cá thể lan rộng đến nhiều con khác, ảnh hưởng đến cả rặng san hô, nuôi sống hàng triệu người chúng ta và hỗ trợ nền kinh tế thế giới cho tất cả chúng ta.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Phát hiện này hướng ta đến những cách tốt hơn để quản lý rặng san hô một cách bền vững.</s>
  <s id="30.2">Nhưng cũng cho thấy, loài người chúng ta không chỉ bị ảnh hưởng bởi những cá nhân khác, mà còn bởi hành vi của một con cá ở một rặng san hô xa xôi thông quan hành vi bắt chước của chúng.</s>
 </p>
 <s id="31">Xin cảm ơn</s>
 <s id="32">(Vỗ tay)</s>
</text>
