<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi có, như thể, một thứ gì đó về việc ngủ.</s>
 <s id="2">Tôi không ngủ nhiều như vậy và tôi nghĩ đến việc đó, việc không ngủ nhiều như là một thói quen tốt, sau nhiều năm chiến đấu với nó như là một sự tổn hại nghiêm trọng, hay đại loại thế.</s>
 <s id="3">Và bây giờ thì tôi thực sự thích việc ngồi dậy, bạn biết đấy.</s>
 <s id="4">Nhưng trong rất nhiều năm, tôi đã ngồi dậy và nghĩ rằng, sự sáng tạo của tôi được thúc đẩy mạnh mẽ bởi chứng mất ngủ</s>
 <s id="5">Tôi nằm thao thức, nghĩ ngợi, và bước đi không mục đích</s>
 <s id="6">Đôi khi tôi thường đi bộ nhiều hơn vào ban đêm</s>
 <s id="7">Tôi đi bộ hàng ngày và bám theo những ai mà tôi thấy thú vị</s>
 <s id="8">(Cười) Và đôi khi, thực sự, một khi nó được đăng trên trang 6 ở Post là tôi theo dõi một anh chàng nào đó, đại loại như vậy nhưng thực sự tôi bám theo chỉ vì anh ta có một đôi giày tuyệt vời Và vì vậy tôi đi theo người này</s>
 <s id="9">Và tôi chụp ảnh đôi giày của anh ta chúng tôi cảm ơn nhau và lại bước đi Nhưng tôi làm thế mọi lúc</s>
 <s id="10">Thực tế, tôi nghĩ nhiều về các ý tưởng thiết kế</s>
 <s id="11">mà đến từ những sai lầm và những thủ thuật của mắt</s>
 <s id="12">Bởi vì tôi cảm thấy rằng, bạn biết đấy, có quá nhiều hình ảnh ngoài kia quá nhiều trang phục ngoài kia</s>
 <s id="13">và chỉ có một vài thứ nhìn thật sự đối với tôi là những thứ nhìn hơi lỗi một chút, tất nhiên rồi, hoặc rất, rất kinh ngạc.</s>
 <s id="14">Và đôi khi, ngồi trong taxi tôi nhìn thấy một cái lỗ trên chiếc áo sơ mi, hoặc tương tự thế mà nhìn rất thú vị hay đẹp mắt hay hữu dụng theo một cách nào đó mà tôi chưa từng nhìn thấy trước đây</s>
 <s id="15">Tôi sẽ dừng chiếc xe lại, ra khỏi xe và đi bộ, và nhận ra rằng, thực sự đó không phải là một cái lỗ, mà là sự đánh lừa của đôi mắt Nó là cái bóng, bạn biết đấy</s>
 <s id="16">Hoặc nó là một cái lỗ như tôi nghĩ, ôi trời,</s>
 <s id="17">chắc sẽ có ai đó đã nghĩ như vậy.</s>
 <s id="18">Một số người đã mắc lỗi đó, do vậy tôi không thể tiếp tục làm điều đó</s>
 <s id="19">Tôi không biết cảm hứng đến từ đâu</s>
 <s id="20">Nó không đến với tôi từ những nghiên cứu</s>
 <s id="21">Tôi không cần thiết phải được truyền cảm hứng từ những nghiên cứu</s>
 <s id="22">Thực tế, một trong những điều thú vị nhất tôi đã từng làm trong suốt cuộc đời mình là mùa Nô en này ở Guggenheim, New York</s>
 <s id="23">Tôi đã đọc "Peter and the Wolf" với dàn nhạc tuyệt vời từ Julliard Và tôi đã làm nó, bạn biết đấy, như một người kể chuyện và đã đọc nó</s>
 <s id="24">Và tôi đã hiểu được người phê phán thông minh này, người mà tôi yêu Người phụ nữ này, Joan Acocella, là một người bạn của tôi</s>
 <s id="25">và cô ấy tiến tới phía cánh gà và nói rằng ồ, anh biết đấy, Isacc, anh có biết rằng, nói về thuyết trung ương tập quyền của Stalin là nói về, anh biết đấy, như thể những năm 30 ở Nga</s>
 <s id="26">Và tôi nói, làm sao tôi có thể biết về thuyết trung ương tập quyền của Stalin?</s>
 <s id="27">Tôi biết về một con sói và một con chim và, bạn biết đấy Nó ăn con chim và sau cùng bạn sẽ nghe thấy, bạn biết đấy bạn nghe thấy con chim rít lên, hoặc đại loại thế</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Tôi thực sự không biết điều đó.</s>
  <s id="28.2">Tôi thực sự không Thực ra tôi làm loại nghiên cứu của riêng tôi, bạn biết đấy</s>
 </p>
 <s id="29">Nếu tôi được ủy thác để làm ra những bọ trang phục cho nhưng vở nhạc kịch thế kỷ 18 hoặc tương tự thế Tôi sẽ làm rất nhiều nghiên cứu, bởi nó thực sự thú vị chứ không bởi vì tôi có nghĩa vụ phải làm việc đó</s>
 <s id="30">Tôi thực sự rất bị cuốn hút bởi những bộ phim</s>
 <s id="31">Màu sắc của những bộ phim và cách ánh sáng tạo ra màu sắc</s>
 <s id="32">ánh sáng đến từ ngoài những kế hoạch hoặc ánh sáng đến từ kế hoạch, khiến cho màu sắc trở nên không thể tin nổi</s>
 <s id="33">Và nhân tiện, qua những clip ngắn này, tôi sẽ chỉ cho các bạn</s>
 <s id="34">Tôi ngồi dậy hàng đêm và xem những bộ phim và tôi xem những người phụ nữ trong phim rất nhiều</s>
 <s id="35">Khi tôi nghĩ về, bạn biết đấy, vai trò của họ về những gì bạn phải làm như là để ý con gái bạn đang làm gì</s>
 <s id="36">Bởi tôi luôn nhìn vào cách người phụ nữ được vẽ nên Dù họ được ca tụng theo cách này hay bạn biết đấy, họ thực sự được ca tụng một cách mỉa mai hay họ bị coi nhẹ hoặc bị coi nhẹ một cách trớ trêu</s>
 <s id="37">Tôi luôn quay lại về màu sắc</s>
 <s id="38">Màu sắc là thứ gì đó thúc đẩy tôi rất nhiều</s>
 <s id="39">Đó là một màu rất hiếm tôi tìm được trong tự nhiên Mặc dù, bạn biết đấy, đặt cạnh những màu nhân tạo thì màu sắc tự nhiên thật đẹp</s>
 <s id="40">Cho nên đó là những gì tôi học.</s>
 <s id="41">Tôi học nhiều về màu sắc Nhưng phần lớn, tôi nghĩ rằng, tôi có thể tạo ra mọi thứ như thế nào mà chúng có thể đẹp như hình ảnh của Khu rừng Natalie?</s>
 <s id="42">Làm sao tôi có thể khiến bất kỳ một thứ gì đó đẹp như thể Greta Garbo?</s>
 <s id="43">Nghĩa là, điều đó là không thể, bạn biết đấy</s>
 <s id="44">Và đó là điều khiến tôi thao thức hàng đêm</s>
 <s id="45">I muốn chỉ cho bạn - tôi cũng như là một Tôi đến chỗ các nhà chiêm tinh và những người bói bài tarrot thường xuyên và đó là một thức khác tạo động lực cho tôi.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Mọi người bảo rằng, ồ, làm như vậy.</s>
  <s id="46.2">Nhà chiêm tinh bảo tôi làm gì đó Nên tôi làm chúng</s>
 </p>
 <s id="47">(Cười) Khi tôi 21 tuổi, nhà chiêm tinh học bảo tôi rằng tôi sẽ gặp một người đàn ông trong giấc mơ của tôi và tên anh ta sẽ là Eric, đúng không nhỉ?</s>
 <s id="48">Vì thế, bạn biết đấy, trong nhiều năm, tôi tới những quán bar và, kiểu như, bất kỳ ai tôi gặp tên là Eric Tôi cảm thấy chán nản ngay lập tức, hoặc tương tự thế</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">(Cười) Và có một vài lần khi tôi thực sự tuyệt vọng Tôi chỉ muốn, bạn biết đấy, đi thẳng vào phòng và như thể "Eric!"</s>
  <s id="49.2">Và bất kỳ ai quay lại, tôi sẽ, đi thẳng tới họ</s>
 </p>
 <s id="50">(Cười)</s>
 <s id="51">Và tôi có một lần đi xem bói bài tarrot thực sự thú vị rất lâu rồi</s>
 <s id="52">Lá bài cuối cùng anh ta rút, tức là đại diện cho số phận của tôi là một người đàn ông đội nón rơm với một cây mây và bạn biết đây, như một số thứ đáng tranh cãi, đây là một ca sĩ hát rong</s>
 <s id="53">Tôi muốn cho bạn xem đoạn phim này, bởi tôi đã làm một thứ có lẽ hơi điên rồ Nơi mà tôi làm một số thứ góp vui</s>
 <s id="54">Cho nên, hãy xem đây</s>
 <s id="55">Thật sự đáng xấu hổ</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">(Video): Cảm ơn.</s>
  <s id="56.2">Chúng tôi sẽ làm bất kỳ những gì các bạn yêu cầu</s>
 </p>
 <s id="57">Tên của buổi diễn được dựa trên câu chuyện này nên tôi sẽ phải kể cho các bạn nghe về mẹ tôi Nó là một trích đoạn từ câu nói của bà ấy</s>
 <s id="58">Tôi đang hẹn hò với anh chàng này, phải không?</s>
 <s id="59">Và tôi thề nó phải có nghĩa là hạnh phúc</s>
 <s id="60">Tôi đã từng hẹn hò với anh chàng này và nó kéo dài khoảng 1 năm Và chúng tôi thật sự trở nên nghiêm túc Cho nên chúng tôi quyết định mời tất cả đến bữa tối, gia đình chúng tôi</s>
 <s id="61">Và chúng tôi, bạn biết đấy, giới thiệu mọi người với nhau Mẹ tôi, lại rất nhạy cảm với mẹ anh ấy</s>
 <s id="62">Người mà trông có vẻ hơi nghi ngờ về toàn bộ phong cách sống lập dị Bạn biết đấy, người đồng tính mà</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Vì vậy nên mẹ tôi cảm thấy một chút bị xúc phạm.</s>
  <s id="63.2">Nên bà quay lại và nói, "Chị đùa à?</s>
  <s id="63.3">Chúng sẽ có một cuộc sống hạnh phúc cùng nhau</s>
 </p>
 <s id="64">Chúng ăn ngoài, cùng xem các buổi diễn"</s>
 <s id="65">Chúng ăn ngoài, chúng xem các buổi diễn.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">(Cười) Đó chính là tên của buổi diễn, They eat out, they see shows.</s>
  <s id="66.2">Đó sẽ là điều ghi trên bia mộ của tôi khi tôi chết "Anh ta ăn ngoài, và xem các buổi diễn"?</s>
 </p>
 <s id="67">Vậy nên khi chỉnh sửa đoạn phim này, tôi không có sự táo bạo đó để sửa đoạn phim mà tôi hát ở Joe's Pub</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Vậy nên các bạn có lẽ phải đến để gặp tôi trực tiếp.</s>
  <s id="68.2">Bởi vì nó rất mất thể diện và nó như là ...</s>
 </p>
 <s id="69">Tôi không biết làm thế nào có thể chịu đựng nổi chuyện này</s>
 <s id="70">Tôi cảm thấy ít thoải mái nhất, lại là một chuyện tốt, bạn biết đấy</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Ít nhất, trong trường hợp của tôi Bởi vì nếu tôi chỉ làm một việc mọi lúc Tôi không biết nữa, tôi sẽ cảm thấy chán.</s>
  <s id="71.2">Tôi sẽ cảm thấy chán rất dễ dàng</s>
 </p>
 <s id="72">Và bạn biết đấy, Tôi không nói rằng tôi làm mọi việc đều tốt</s>
 <s id="73">Tôi chỉ nói rằng tôi làm rất nhiều thứ, vậy thôi</s>
 <s id="74">Và tôi thuộc tuýp người không muốn nhìn lại, bạn biết đấy</s>
 <s id="75">Ngoại trừ, tôi đoán rằng, đó là việc mà tôi thức hàng đêm nghĩ về Như thể, nhìn lại và nghĩ, tôi đang biến mình thành tên ngốc nào vậy</s>
 <s id="76">Nhưng tôi nghĩ nó ổn thôi.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Phải không?</s>
  <s id="77.2">Bởi vì nếu bạn làm rất nhiều thứ Bạn sẽ cảm thấy tồi tệ về tất cả không chỉ một thứ, bạn biết đấy</s>
 </p>
 <s id="78">Bạn không thể khống chế cảm giác tồi tệ về một thứ</s>
 <s id="79">Vâng, chính xác</s>
 <s id="80">Tôi sẽ chỉ cho bạn thứ tiếp theo, Nói về trang phục nhạc kịch.</s>
 <s id="81">Tôi làm việc với nhiều biên đạo múa khác nhau</s>
 <s id="82">Tôi làm việc nhiều với Twyla Tharp và tôi cũng làm việc nhiều với Mark Morris là bạn thân nhất của tôi</s>
 <s id="83">Tôi thiết kế 3 vở nhạc kịch với anh ấy và vở gần đây nhất, "King Arthur"</s>
 <s id="84">Tôi đã từng đi sâu vào thế giới khiêu vũ từ khi tôi còn là một thiếu niên tôi biểu diễn nghệ thuật ở trường cấp 3</s>
 <s id="85">nơi tôi là một diễn viên. và nhiều bạn bè của tôi là vũ công ballet</s>
 <s id="86">Một lần nữa, tôi không hiểu, cảm hứng đến từ đâu</s>
 <s id="87">Tôi không hiểu nó có thể đến từ đâu</s>
 <s id="88">Tôi bắt đầu làm những con rối từ khi còn nhỏ</s>
 <s id="89">Có thể đó là nơi bắt nguồn của cảm hứng, từ những con rối</s>
 <s id="90">và tôi lại biểu diễn nghệ thuật ở cấp 3</s>
 <s id="91">Nơi đây, tôi học cấp 3 gặp gỡ những vũ công, diễn viên</s>
 <s id="92">Và một cách nào đó, từ đây, tôi cảm thấy thú vị với việc thiết kế</s>
 <s id="93">Tôi theo học Parson School of Design và sau đó tôi bắt đầu sự nghiệp là một nhà thiết kế</s>
 <s id="94">Tôi thực sự không nghĩ bản thân như một nhà thiết kế Tôi không nghĩ rằng bản thân tôi cần trở thành một nhà thiết kế thời trang</s>
 <s id="95">Và nói thẳng, tôi không biết gọi bản thân mình là gì</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Tôi nghĩ bản thân tôi là...</s>
  <s id="96.2">Tôi không biết tôi nghĩ bản thân tôi là gì.</s>
 </p>
 <s id="97">Chỉ vậy thôi (Cười)</s>
 <s id="98">Nhưng tôi phải nói rằng, toàn bộ những điều về cảm thấy chán một chút mọi lúc là -- tôi nghĩ là một điều gì đó rất quan trọng đối với một nhà thiết kế thời trang</s>
 <s id="99">Bạn luôn luôn phải cảm thấy chán một chút với mọi thứ</s>
 <s id="100">Và nếu bạn không cảm thấy vậy, bạn phải vờ như cảm thấy chán một chút với mọi thứ</s>
 <s id="101">(Cười) Nhưng tôi thật sự thấy chán một chút với mọi thứ</s>
 <s id="102">Tôi luôn nói với với cộng sự của tôi, Marisa Gardini, người luôn đặt trước mọi thứ cô ấy đặt trước mọi thứ và khiến mọi thứ xảy ra và cô ấy ký kết tất cả các thỏa thuận</s>
 <s id="103">và tôi luôn bảo cô ấy rằng tôi cảm thấy bản thân với quá nhiều thời gian bên chương trình cầu máy tính</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">quá nhiều thời gian dành cho cầu máy tính, bạn biết đấy, nó như ... do đó, một cách nào đó, khoảng 10 năm trước tôi nghĩ rằng nơi ít chán nhất trên thế giới sẽ như là trường quay truyền hình như thể một buổi diễn ngày.</s>
  <s id="104.2">Một vài loại chương trình tọa đàm trong ngày Bởi vì đó là tất cả những gì tôi thích tất cả cả thể loại ở một nơi</s>
 </p>
 <s id="105">Và nếu bạn cảm thấy chán, bạn có thể nhìn sang một thứ khác làm một thứ khác và nói về nó, đúng không?</s>
 <s id="106">và vì thế tôi có chương trình truyền hình này</s>
 <s id="107">đó có thể nói là một phần rất quan trọng trong quá trình của tôi</s>
 <s id="108">Thực ra, liệu bạn có thể mở đoạn phim này giúp tôi chứ</s>
 <s id="109">Đây là đoạn phim ưa thích của tôi về Rosie</s>
 <s id="110">(Video) Isaac Mizrahi: Chúng tôi đã lên sóng trở lại</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Xin chào.</s>
  <s id="111.2">Rosie O'Donnell: Chào Ben.</s>
 </p>
 <s id="112">IM: Nhìn cô ấy dễ thương thế nào với nó kìa, mượt đen Man: Bà cô ấy nói rằng, "Rất hấp dẫn"</s>
 <s id="113">IM: Ah, wow, rất hấp dẫn.</s>
 <s id="114">Vậy thì tôi nên đặt mình ở đâu bây giờ?</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Tôi không muốn làm cản trở Tôi không muốn -- được rồi.</s>
  <s id="115.2">Nào chúng ta bắt đầu</s>
 </p>
 <s id="116">Cô có lo lắng không, Ashleigh</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Ashleigh: Làm gì cơ?</s>
  <s id="117.2">ROD: Cắt tóc</s>
 </p>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">A: Cắt tóc ư?</s>
  <s id="118.2">Không bao giờ Tôi không nghĩ sẽ có ngày nào ở đâu tôi cắt tóc mà mình lo lắng cả</s>
 </p>
 <s id="119">IM: Nhân tiện thì cô đã trông rất xinh xắn từ trước rồi ROD: Anh thích chứ?</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Được rồi IM: Cô có vấn đề với việc trông duyên dáng không?</s>
  <s id="120.2">Tôi thích trông duyên dáng ROD: Tất nhiên tôi muốn trông duyên dáng</s>
 </p>
 <s id="121">IM: Chỉ là kiểm tra thôi, bởi vì một số người muốn trông, cô biết đấy hung hăng đáng sợ ROD: Không, không phải tôi.</s>
 <s id="122">IM: Cô đã đọc về những người có rất nhiều tiền</s>
 <s id="123">và họ có con và con họ cũng kết thúc như thể rất hỗn loạn, cô có hiểu ý tôi không?</s>
 <s id="124">và nhất định có những cách để làm thế, Rosie</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Bởi vì chỉ bởi vì nếu cô thực sự giàu có, nổi tiếng một cách khó tin có nghĩa là cô không nên có con, bởi vì cô nghĩ chúng sẽ trở nên hỗn loạn một ngày nào đó?</s>
  <s id="125.2">ROD: Không, nó nghĩa là sự ưu tiên của anh phải là</s>
 </p>
 <s id="126">sự sung túc của chúng đầu tiên, tôi nghĩ vậy</s>
 <s id="127">Nhưng anh phải tự quyết định.</s>
 <s id="128">Con tôi đã 7 tuổi, có trời mới biết được</s>
 <s id="129">Chúng cứ như 14 tuổi và khi phục hồi lại</s>
 <s id="130">Và chúng sẽ lại diễn lại đoạn phim này: "Ta là một người mẹ tốt"</s>
 <s id="131">Ôi trời, đây là lần ngắn nhất tôi từng có</s>
 <s id="132">IM: Nó đẹp mà, phải không?</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">A: Tôi đang định hỏi cô, liệu tóc cô -- ROD: Không!</s>
  <s id="133.2">Không sao cả - phát điên</s>
 </p>
 <s id="134">IM: Tôi nghĩ là nó cần ngắn hơn một chút ở dưới này A: Ồ không, chúng tôi mới đang tiến hành thôi</s>
 <s id="135">ROD: Chúng tôi mới tiến hành thôi.</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">IM: Cô đang hoảng đấy à?</s>
  <s id="136.2">Trông cô rất đáng yêu.</s>
  <s id="136.3">ROD: Không, tôi thích nó.</s>
 </p>
 <s id="137">Đây là tôi mới IM: Ồ, nó thật khó tin!</s>
 <s id="138">ROD: Một bầy Rosie.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Woo!</s>
  <s id="139.2">IM: Nhân tiện, trong tất cả những thứ gì ít chán nhất trên thế giới, phải không nào.</s>
 </p>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">Nghĩa là, khiến cho ai đó đã đáng yêu sẵn trông tệ hại như vậy Điều đó không hề nhàm chán.</s>
  <s id="140.2">Nó không là gì cả nếu nó không nhàm chán</s>
 </p>
 <s id="141">Thực ra, tôi đã đọc một câu trích dẫn vào một ngày nào đó, "Phong cách khiến bạn trở nên thật tuyệt,vì nó khiến bạn đầu óc bạn rời xa thực tại là bạn sẽ chết"</s>
 <s id="142">Phải không?</s>
 <s id="143">Và tôi nhận ra, nó nằm trên website của tôi Và sau đó, bạn biết đấy, câu trích dẫn ấy được cho là của tôi</s>
 <s id="144">Và tôi nghĩ, ồ, tôi đã nói gì đó, trong một cuộc phỏng vấn Tôi đã quên những gì tôi nói.</s>
 <s id="145">Nhưng đó là sự thực</s>
 <s id="146">Tôi muốn chiếu cho bạn đoạn phim cuối cùng bởi nó cũng là lời chào tạm biệt của tôi</s>
 <s id="147">Tôi sẽ nói rằng, tôi nấu nướng rất nhiều.</s>
 <s id="148">Tôi thích nấu nướng</s>
 <s id="149">Và tôi thường xuyên nhìn những thứ như thể nó là đồ ăn</s>
 <s id="150">Như tôi nói, ồ, bạn biết đấy, bạn sẽ phục vụ một món gà đã hỏng không?</s>
 <s id="151">Và rồi sao bạn có thể phục vụ một món nước sốt kinh khủng hay đại loại thế</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Làm sao bạn có thể đưa ra một thứ nước sốt kinh khủng?</s>
  <s id="152.2">Tôi luôn liên hệ mọi thứ với việc nấu nướng</s>
 </p>
 <s id="153">Và vì vậy tôi mọi thứ rút lại là như vậy</s>
 <s id="154">Mọi thứ rút lại là như thế.</s>
 <s id="155">Vậy nên hãy nhìn thứ này</s>
 <s id="156">Đây là thứ mà tôi đã làm bởi tôi nghĩ đây là thứ thú vị nhất trên thế giới</s>
 <s id="157">Nó, như thế, trang web này Nó có rất nhiều thứ khác nhau ở đó</s>
 <s id="158">Nó là một trang web thông thái</s>
 <s id="159">Chúng tôi thực sự nhắm vào những phân đoạn như những phân đoạn chương trình truyền hình</s>
 <s id="160">Đó là một trong những thứ ưa thích của tôi trong thế giới này</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Và nó mới bắt đầu từ đầu tháng 2.</s>
  <s id="161.2">Nên là ai biết được?</s>
 </p>
 <s id="162">Một lần nữa, tôi không nói rằng nó tốt, nhưng nó thật sự không nhàm chán, phải vậy không?</s>
 <s id="163">Và đây là đoạn cuối cùng.</s>
 <s id="164">(Video): Tôi phải nói rằng, tôi làm sữa crếp hoặc bánh sữa waffles mọi lúc</s>
 <s id="165">Chef: Thật ư?</s>
 <s id="166">IM: Yeah, nhưng tôi không bao giờ tìm thấy váng sữa cả</s>
 <s id="167">Chef: Ồ IM: Cô không thể tìm thấy nước sữa ở Citarella; cô không thể tìm thấy nước sữa.</s>
 <p id="p168">
  <s id="168.1">Chef: Anh không thể ư?</s>
  <s id="168.2">IM: nó luôn là nước sữa ít béo</s>
 </p>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Chef: Không, nhưng đó chính là nó.</s>
  <s id="169.2">IM: Đó chính là nó?</s>
 </p>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">Chef: Ồ, anh không biết sao?</s>
  <s id="170.2">Để tôi kể cho anh điều này</s>
 </p>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">Để tôi kể cho anh một điều thú vị IM: Cô biết không?</s>
  <s id="171.2">Đừng cười nữa.</s>
  <s id="171.3">Nó không vui đâu.</s>
  <s id="171.4">Chỉ bởi vì tôi không biết tất cả -- là không có gì là nước sữa toàn bộ cả</s>
 </p>
 <s id="172">Xin lỗi, gì cơ?</s>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Chef: Đây là thỏa thuận.</s>
  <s id="173.2">Hãy để tôi kể cho anh thỏa thuận Từ ngày xưa khi họ làm bơ, anh có biết làm bơ thế nào không?</s>
 </p>
 <p id="p174">
  <s id="174.1">IM: những thùng đánh kem?</s>
  <s id="174.2">Chef: cho kem?</s>
 </p>
 <s id="175">IM: Đúng rồi, chính xác.</s>
 <s id="176">Chef: Vì vậy khi anh lấy những thùng sữa nặng, nhiều béo, tức là kem, Và anh đánh nó lên cho tới khi nó tách ra thành sữa đông và nước</s>
 <s id="177">Chất lỏng đó thực ra chính là chất lỏng trong đó Nếu anh đánh quá tay kem đặc quánh này, mà thực ra chính là nước sữa</s>
 <s id="178">Và đó chính là những ngày đầu tiên.</s>
 <s id="179">Và đó chính là những gì họ dùng cho việc nướng bánh và tất cả những thứ khác</s>
 <s id="180">Bây giờ, nước sữa mà anh có thực ra ít béo hoặc là váng sữa</s>
 <s id="181">IM: Xin lỗi, tôi không biết.</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Phải vậy không?</s>
  <s id="182.2">Chef: Lý do anh nghĩ thế bởi vì nước sữa dày và ngon một cách tuyệt vời</s>
 </p>
 <s id="183">IM: Yeah, đúng vậy.</s>
 <s id="184">Vậy thì ai sẽ nghĩ rằng đó là ít béo?</s>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">Ồ, ra thế.</s>
  <s id="185.2">Cảm ơn cô rất nhiều.</s>
 </p>
 <p id="p186">
  <s id="186.1">Chúc các bạn có buổi TED vui vẻ.</s>
  <s id="186.2">Rất tuyệt vời khi được ở đây.</s>
 </p>
 <p id="p187">
  <s id="187.1">Tôi thực sự yêu điều này Cảm ơn.</s>
  <s id="187.2">Chào tạm biệt</s>
 </p>
</text>
