<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm ngoái, tôi được xem phần mới của phim "Star Wars," bộ phim rất tuyệt vời, nhưng tôi phân vân một điều.</s>
 <s id="2">Tôi không biết bạn có để ý hay không.</s>
 <s id="3">Trong cái thế giới tân tiến về công nghệ đó, tôi không nhìn thấy chiếc máy AED nào, điều đó rất bất ngờ, bất ngờ như việc không biết máy sốc điện là gì. vật đó các bạn chắc biết.</s>
 <s id="4">Những ai chưa biết, AED là tên viết tắt của Máy sốc tim ngoài tự động.</s>
 <s id="5">Nó là thiết bị cần dùng khi tim bạn đột ngột ngừng đập để kích thích tim đập lại bình thường, hoặc như một người ở lớp tôi dạy có nói, "Một thứ làm tim bạn sốc."</s>
 <s id="6">(Cười) Nhưng tôi không thấy Đế chế Ngân hà có lỗi khi họ cho rằng các quy tắc an toàn là không quan trọng trong mệnh lệnh của họ.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Tuy nhiên, thậm chí nếu ta...</s>
  <s id="7.2">Tôi cho rằng điều tệ hơn việc thiếu máy sốc là việc bạn có một chiếc ở đó, nhưng mọi người lại không thể tìm thấy nó.</s>
 </p>
 <s id="8">Dụng cụ này có thể làm tăng đáng kể cơ hội sống sót của bạn... ngang với một con tauntau ở hành tinh Hoth.</s>
 <s id="9">(Cười) Nhưng tôi chắc rằng đội lính stormtrooper đó sẽ chết hết, bất kể việc có máy sốc tim hay không, bởi lẽ miếng giáp ngực của họ rất khó để tháo ra, và hệt như con tauntaun đó, thời gian vàng để máy sốc phát huy tác dụng là vô cùng ngắn ngủi.</s>
 <s id="10">Trong trường hợp này, thông thường ta cần dùng chúng trong 10 phút đầu tiên.</s>
 <s id="11">Tuy nhiên, sẽ không có vấn đề gì với trang phục của các Jedi hết,</s>
 <s id="12">Chiếc áo choàng của họ rất dễ cởi, bạn có thể đặt hai bản sốc điện thẳng lên ngực họ. một bản bên trên ngực phải một chút, bản kia dưới ngực trái, chờ để máy kết luận về nhịp sốc tim thích hợp, và sẵn sàng sốc điện.</s>
 <s id="13">Nhưng có một vấn đề với Jedi:</s>
 <s id="14">vài Jedi Twi'lek có tua trên đầu.</s>
 <s id="15">Tôi nghĩ tôi giữ đủ khoảng cách, tôi sẵn sàng sốc điện, nhưng tôi vô tình chạm vào một tua đầu của họ, và tôi sốc điện luôn cả mình.</s>
 <s id="16">(Cười) Trước khi bạn bấm nút sốc, hãy chắc chắn bạn có giữ khoảng cách và mọi người đều giữ khoảng cách.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Hãy quay trở lại tay lính stormtrooper.</s>
  <s id="17.2">Nếu tôi tháo miếng giáp ngực kịp lúc, bạn sẽ làm gì nếu bạn thấy người anh ta đầy lông như một chú Wookie, hay người Ewok chẳng hạn?</s>
 </p>
 <s id="18">(Cười) Thật may cho chúng ta, trong túi trang bị có thêm một lưỡi dao cạo, ta có thể dùng nó để cạo lông ngực góc trên ngực phải, và góc dưới ngực trái.</s>
 <s id="19">Có một vấn đề với người Wookiee.</s>
 <s id="20">Họ có vấn đề với bộ lông.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Điều ta muốn là cạo...</s>
  <s id="21.2">Ta muốn loại bỏ toàn bộ những gì cản trở tiếp xúc của hai bản sốc, bởi đó là nguyên nhân gây ra tia điện.</s>
 </p>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Cho những ai không biết tia điện là gì, bạn có nhớ gã Thống chế Sith, khi hắn phóng sét từ các ngón tay của mình không?</s>
  <s id="22.2">(Cười) trông chúng giống các tia điện.</s>
 </p>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Một vấn đề khác...</s>
  <s id="23.2">Oh!</s>
  <s id="23.3">Tiện thể, hắn phóng sét nhờ đôi tất len đi bên trong áo choàng.</s>
 </p>
 <s id="24">(Cười) Sự phóng điện sẽ xảy ra nếu ngực nạn nhân quá ướt.</s>
 <s id="25">Dòng điện sẽ truyền trên bề mặt lớp nước thay vì đi thẳng vào tim.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Ta có thể thay đổi điều đó nhờ câu nói sau của Doughlas Adams: "Đừng hoảng!"</s>
  <s id="26.2">Đó là điều ta phải cố gắng làm lúc đó, và ta cần thêm một chiếc khăn tắm nữa.</s>
 </p>
 <s id="27">Hãy điều sau đây sẽ rất hữu ích.</s>
 <s id="28">Thật không may, miếng giáp ngực đó chính là nơi ta phải để ý, giống áo ngực ngày nay, ta cần chắc rằng ta đã cởi chúng ra, bởi vì chúng có thể gây ra tia điện không mong muốn và gây bỏng nặng.</s>
 <s id="29">Không may, việc này lại gây ra sự tranh cãi nảy lửa tương đương với cuộc tranh cãi về Bộ ba phần trước.</s>
 <s id="30">(Cười) Chỉ cần nhắc đến từ "núm vú" thôi, người ta sẽ phản ứng ngay.</s>
 <s id="31">Đó không hẳn là núm vú, nó giống bánh cupcake hơn.</s>
 <s id="32">(Cười) Khả năng cao là, một khi bạn đã phải dùng đến nó, bạn sẽ dùng nó với người quen của bạn.</s>
 <s id="33">Hãy nhớ rằng, ai cũng có ngực cả, Ngoại trừ Jabba.</s>
 <s id="34">(Cười) Nhưng hắn ta rất thích bánh cupcake.</s>
 <s id="35">Hãy nói về Jabba, nếu ta phải sốc tim cho hắn ta, thì vị trí đặt bản sốc là giống hệt, kể cả khi hắn ta không có đầu vú.</s>
 <s id="36">Như vậy vị trí vẫn là phía trên ngực phải và dưới ngực trái.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Nếu ta đã sốc điện thành công, mọi thứ đều tiến triển...</s>
  <s id="37.2">Sau khi sốc điện, một trong những điều ta cần nhớ là việc hô hấp nhân tạo.</s>
 </p>
 <s id="38">Phương pháp phổ biến là ba lần ấn tim và hai lần hô hấp nhân tạo, ấn vào ngay giữa ngực, ấn sâu ít nhất năm centimét, nhưng không nhiều hơn bảy centimét, với tần suất ít nhất là 100 nhịp mỗi phút, nhưng không được nhiều hơn 120.</s>
 <s id="39">Nhưng không may, miệng Jabba quá rộng, và do những thứ kinh tởm hắn ăn, nên ta sẽ không thực sự làm công đoạn tiếp xúc với miệng hắn.</s>
 <s id="40">Thay vào đó, ta chỉ ấn lồng ngực.</s>
 <s id="41">Cách để ghi nhớ phương pháp ấn lồng ngực, đó là ta sẽ nhớ lại giai điệu bài "Imperial March."</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Tôi sẽ hát lại cho bạn nghe...</s>
  <s id="42.2">(Cười) Nhưng không may, có vài thứ mà những con droid không thể lo nổi.</s>
 </p>
 <s id="43">Yoda.</s>
 <s id="44">Một người nhỏ con, như đứa trẻ.</s>
 <s id="45">Những điều ta cần làm là coi ông ấy như đứa trẻ, vì vậy ta sẽ đặt một bản vào giữa ngực và một bản ở sau lưng.</s>
 <s id="46">Nếu ta đặt cả hai bản ở trước ngực, chúng có thể quá gần nhau và gây ra các tia điện mạnh, ta muốn tránh sự cố đó.</s>
 <s id="47">Tôi mong tôi đã giúp bạn hiểu biết hơn và làm sáng tỏ những vấn đề chưa rõ trong việc dùng máy sốc tim ở Vũ trụ Star Wars, và mọi Vũ trụ khác.</s>
 <s id="48">Tôi sẽ kết thúc bằng một điều.</s>
 <s id="49">Hãy nhớ, nếu bạn phải cấp cứu một chú Wookie, đừng cạo sạch lông trên người nó.</s>
 <s id="50">Việc đó quá tốn thời gian, và chỉ làm chúng thêm bực.</s>
 <s id="51">(Cười) Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="52">(Vỗ tay)</s>
</text>
