<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu tôi hỏi bạn về hình ảnh của không khí bạn sẽ tưởng tượng đền điều gì?</s>
 <s id="2">Hầu hết mọi người nghĩ về một không gian trống hoặc bầu trời trong xanh đôi khi là những cây xanh nhảy múa trong gió</s>
 <s id="3">Và sau đó tôi nhớ giáo viên hóa thời trung học của tôi với đôi vớ rất dài trước bảng đen, vẽ sơ đồ về các bong bóng này kết nối với các bong bóng khác mô tả chúng chuyển động và va chạm ra sao trong một loại dung dịch hỗn loạn.</s>
 <s id="4">Nhưng thật sự chúng ta không thường nghĩ về không khí nhiều lắm.</s>
 <s id="5">Chúng ta thường là để ý đến nó khi có một cảm giác khó chịu xâm nhập vào, như một mùi khủng khiếp hay cái gì đó có thể nhìn thấy như khói hoặc sương,</s>
 <s id="6">Nhưng nó luôn ở đó.</s>
 <s id="7">Nó chạm vào tất cả chúng ta ngay bây giờ.</s>
 <s id="8">Nó thậm chí ở bên trong chúng ta.</s>
 <s id="9">không khí của chúng ta gần gũi, quan trọng, và thân thiết.</s>
 <s id="10">Thế nhưng, nó rất dễ dàng bị lãng quên.</s>
 <s id="11">Vậy không khí là gì?</s>
 <s id="12">Nó là sự kết hợp của các loại khí vô hình bao bọc trái đất, bị thu hút bởi lực hấp dẫn.</s>
 <s id="13">Và mặc dù tôi là một nghệ sĩ thị giác, tôi quan tâm đến sự vô hình của không khí.</s>
 <s id="14">đến cách chúng ta hình dung về nó, làm thế nào để trải nghiệm nó và làm thế nào chúng ta bẩm sinh đã biết về tính cụ thể của nó thông qua việc thở.</s>
 <s id="15">Tất cả sự sống trên Trái Đất thay đổi không khí qua việc trao đổi khí, và chúng ta đều đang làm việc đó ngay lúc này.</s>
 <s id="16">Bây giờ, tại sao chúng ta không cùng nhau hít một hơi thở sâu.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Sẵn sàng chứ?</s>
  <s id="17.2">Vào.</s>
  <s id="17.3">( Hít vào) Và ra.</s>
  <s id="17.4">( Thở ra) Không khí mà bạn vừa thở ra, bạn đã làm carbon dioxide nhiều hơn hàng trăm lần.</s>
 </p>
 <s id="18">Khoảng 5 lít không khí trong mỗi lần thở, 17 lần thở trong mỗi phút của 525,600 phút mỗi năm, ta có được khoảng 45 triệu lít không khí, làm carbon dioxide nhiều gấp 100 lần, chỉ riêng với bạn.</s>
 <s id="19">Và điều đó tương đương với khoảng 18 bể bơi đạt chuẩn Olympic.</s>
 <s id="20">Với tôi, không khí là vô kể.</s>
 <s id="21">nó vừa nhỏ như hơi thở của chúng ta mà vừa lớn như hành tinh này.</s>
 <s id="22">Và thật khó để hình dung ra nó.</s>
 <s id="23">Có lẽ là không thể hoặc không quan trọng.</s>
 <s id="24">thông qua thực tế nghệ thuật thị giác của mình, Tôi cố gắng tạo ra không khí, không bằng nhiều hình ảnh, nhưng theo lý trí và xúc giác của mình</s>
 <s id="25">Tôi cố gắng mở rộng khái niệm thẩm mỹ này, các sự vật có hình dáng thế nào để nó bao gồm cả những điều như: cảm giác như thế nào khi nó ở trên da bạn và trong phổi bạn, và giọng nói của bạn nghe thế nào khi đi xuyên qua nó.</s>
 <s id="26">Tôi khám phá ra trọng lượng, mật độ, và mùi vị, nhưng quan trọng nhất, tôi nghĩ rất nhiều về câu chuyện đi cùng với các loại không khí khác nhau.</s>
 <s id="27">Đó là việc tôi thực hiện năm 2014</s>
 <s id="28">Gọi là: "Các loại không khí khác nhau: nhật ký của nhà máy," nơi tôi tái tạo không khí từ các thời kỳ khác nhau trong sự tiến hóa của Trái Đất và mời khán giả đến và cùng thở với tôi.</s>
 <s id="29">Nó thật sự đáng ngạc nhiên, khác biệt rất mạnh mẽ.</s>
 <s id="30">Bây giờ, tôi không phải là nhà khoa học, nhưng các nhà khoa học khí quyển sẽ tìm ra những dấu vết trong hóa học không khí trong địa chất, một chút kiểu như: làm thế nào đá có thể oxy hóa, và họ sẽ loại suy thông tin và tổng hợp nó, như vậy họ có thể tạo thành một công thức đẹp về không khí ở những thời điểm khác nhau.</s>
 <s id="31">Rồi tôi đi vào như một nghệ sĩ, lấy công thức đó tái tạo nó bằng cách sử dụng các khí thành phần.</s>
 <s id="32">Tôi đặc biệt quan tâm đến những khoảng khắc như những ví dụ cho cuộc sống thay đổi không khí nhưng không khí còn có thể ảnh hưởng đến cách cuộc sống phát triển, như không khí thời kì Carboniferous.</s>
 <s id="33">Nó khoảng từ 300 đến 350 triệu năm trước đây.</s>
 <s id="34">Là thời đại được biết đến như thời kỳ của người khổng lồ.</s>
 <s id="35">Vì vậy, lần đầu tiên trong lịch sử, chất gỗ tiến hóa</s>
 <s id="36">Đó là chất liệu cứng mà cây được làm nên.</s>
 <s id="37">Vì vậy cây tạo ra thân một cách hiệu quả vào lúc này. nó trở nên to lớn hơn rải đều lên Trái Đất không ngừng giải phóng oxy, như vậy nồng độ oxy cao gấp đôi như những gì chúng ta có hôm nay</s>
 <s id="38">Và nguồn không khí giàu có này hỗ trợ lượng côn trùng khổng lồ nhện khổng lồ, chuồn chuồn với cánh dài khoảng 65 cm.</s>
 <s id="39">Cho việc hít thở, không khí này thực sự tươi mát và sạch sẽ.</s>
 <s id="40">Nó không có quá nhiều hương vị, Nhưng nó cung cấp cho cơ thể bạn nguồn thúc đẩy năng lượng tinh tế.</s>
 <s id="41">Nó thực sự tốt cho dư vị khó chịu sau khi say.</s>
 <s id="42">(Cười) Hoặc không khí của kỉ Great Dying đó là khoảng 252,5 triệu năm trước đây, ngay trước khi khủng long tiến hóa.</s>
 <s id="43">Đó là một khoảng thời gian rất ngắn, theo như ngành địa chất học, từ khoảng 20 đến 200.000 năm.</s>
 <s id="44">Rất nhanh.</s>
 <s id="45">Đây là sự kiện tuyệt chủng lớn nhất trong lịch sử của trái đất, thậm chí lớn hơn cả khi các loài khủng long chết.</s>
 <s id="46">85%-95% các loài lúc này chết đi, và đồng thời với đó là sự tăng vọt đáng kể của khí carbon dioxide, mà rất nhiều nhà khoa học đồng ý là xuất phát từ sự phun trào cùng lúc của nhiều ngọn núi lửa và sự giải thoát cho hiệu ứng nhà kính.</s>
 <s id="47">Nồng độ oxy vào thời này thấp hơn một nửa những gì ta có ngày nay, khoảng 10%</s>
 <s id="48">Vì vậy không khí này chắc chắn không dành cho sự sống con người, nhưng vẫn Ok nếu chỉ thở,</s>
 <s id="49">Và để thở, nó dễ chịu một cách kỳ quặc.</s>
 <s id="50">Nó thực sự êm dịu, nó khá ấm áp và nó có hương vị một chút như nước soda.</s>
 <s id="51">Nó có loại phun sương, khá dễ chịu.</s>
 <s id="52">Vì vậy, với tất cả các suy nghĩ này về không khí trong quá khứ, khá tự nhiên để bắt đầu suy nghĩ về không khí trong tương lai.</s>
 <s id="53">Thay vì tự suy diễn và làm những gì tôi nghĩ lcó thể là không khí trong tương lai, Tôi phát hiện ra không khí do con người tổng hợp này.</s>
 <s id="54">Điều đó có nghĩa rằng nó không xảy ra bất cứ đâu trong tự nhiên, nhưng nó được tạo ra bởi con người trong phòng thí nghiệm cho các ứng dụng khác nhau trong các ngành công nghiệp.</s>
 <s id="55">Tại sao nó là không khí trong tương lai?</s>
 <s id="56">Vâng, không khí này là một phân tử thực sự ổn định mà thật sự sẽ là một phần của không khí một khi nó được giải phóng, cho 300 đến 400 năm tiếp theo, trước khi nó bị phá vỡ.</s>
 <s id="57">Nghĩa là khoảng 12 đến 16 thế hệ.</s>
 <s id="58">Và không khí trong tương lai này có một số phẩm chất thuộc thể xác</s>
 <s id="59">Nó thực sự rất nặng</s>
 <s id="60">Nó nặng khoảng tám lần so với không khí chúng ta đang sử dụng để thở.</s>
 <s id="61">Đó là quá nặng, trên thực tế, rằng khi bạn hít vào, bất cứ điều gì từ bạn nói là loại nghĩa nặng là tốt, vì vậy nó rê xuống cằm của bạn và rơi xuống sàn và ngâm vào khe nứt.</s>
 <s id="62">Đó là một không khí mà hoạt động khá nhiều giống như một chất lỏng.</s>
 <s id="63">Bây giờ, không khí này đi kèm với một chiều đạo đức tốt.</s>
 <s id="64">Con người làm không khí này, nhưng nó cũng gây hiệu ứng nhà kính mạnh nhất đã từng được thử nghiệm.</s>
 <s id="65">cảnh báo tiềm năng của nó là 24.000 lần carbon dioxide, và nó có tuổi thọ mà của 12-16 thế hệ.</s>
 <s id="66">Vì vậy, cuộc đối đầu về đạo đức này thực sự là trung tâm cho công việc của tôi</s>
 <s id="67">(Trong một giọng nói hạ xuống) Nó có một chất lượng khá ngạc nhiên.</s>
 <s id="68">Nó thay đổi âm thanh của giọng nói của bạn khá đáng kể.</s>
 <s id="69">Cười Vì vậy,chúng tôi bắt đầu suy nghĩ - ooh!</s>
 <s id="70">Nó vẫn còn đó một chút Cười Khi chúng ta nghĩ về sự thay đổi khí hậu, có lẽ chúng ta không suy nghĩ về côn trùng khổng lồ và núi lửa phun trào hay giọng nói buồn cười.</s>
 <s id="71">Các hình ảnh dễ dàng để nghĩ đến là những thứ như sông băng rút lui và gấu Bắc cực trôi giạt trên tảng băng trôi.</s>
 <s id="72">Chúng tôi suy nghĩ về biểu đồ và đồ thị cột và các chính trị gia liên tục nói chuyện với các nhà khoa học mặc áo nịt.</s>
 <s id="73">Nhưng có lẽ đến lúc chúng ta bắt đầu suy nghĩ về biến đổi khí hậu trên mức độ cảm xúc cùng mà chúng ta trải qua không khí.</s>
 <s id="74">Giống như không khí, biến đổi khí hậu là cùng một lúc ở quy mô của các phân tử, hơi thở và hành tinh.</s>
 <s id="75">Nó ngay lập tức, quan trọng và thân mật, cũng như là vô định hình và cồng kềnh.</s>
 <s id="76">Chưa hết, nó rất dễ dàng bị lãng quên.</s>
 <s id="77">Biến đổi khí hậu là những tập thể chân dung tự họa của nhân loại.</s>
 <s id="78">Nó phản ánh quyết định của chúng tôi khi là cá nhân, khi là chính phủ và các ngành công nghiệp.</s>
 <s id="79">Và nếu có bất cứ điều gì tôi đã học được từ nhìn vào không khí, mặc dù nó đang thay đổi, nó vẫn tồn tại.</s>
 <s id="80">Nó có thể không hỗ trợ cuộc sống mà chúng ta sẽ nhận ra, nhưng nó sẽ hỗ trợ một cái gì đó.</s>
 <s id="81">Và nếu con người chúng ta là một phần quan trọng của sự thay đổi đó, Tôi nghĩ rằng điều quan trọng để chúng ta có thể cảm thấy cuộc thảo luận</s>
 <s id="82">Bởi vì mặc dù nó là vô hình, con người đang để lại một dấu vết rất sâu sắc trong không khí.</s>
 <s id="83">Cảm ơn.</s>
 <s id="84">Vỗ tay.</s>
</text>
