<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cùng trở lại năm 1957.</s>
 <s id="2">Các đại biểu từ sáu nước Châu Âu đã đến Rome để kí hiệp ước thành lập Liên minh châu Âu.</s>
 <s id="3">Châu Âu bấy giờ đã bị tàn phá.</s>
 <s id="4">Một cuộc chiến toàn cầu đã nổi lên từ châu Âu.</s>
 <s id="5">Nhân loại đã trải qua điều chưa từng có và không thể tin được.</s>
 <s id="6">Những đại biểu đó muốn xây dựng một châu Âu hòa bình, dân chủ, Một châu Âu hoạt động vì người dân.</s>
 <s id="7">Và một trong những nền tảng trụ cột trong dự án hòa bình đó là một thị trường chung châu Âu .</s>
 <s id="8">Trở lại về thời điểm đó, họ đã thấy cách mà thị trường, khi mà bị để mặc tự nhiên, thì có thể bị sắp đặt thành tài sản riêng của các doanh nghiệp lớn và các cuộc thỏa thuận, đáp ứng nhu cầu của một số doanh nghiệp chứ không phải nhu cầu của khách hàng.</s>
 <s id="9">Vì vậy, ngay từ những ngày đầu tiên, vào năm 1957, Liên minh châu Âu đã ban hành một lệnh để bảo vệ cạnh tranh công bằng.</s>
 <s id="10">Và điều đó có nghĩa rằng cạnh tranh bằng tài trí, là cách mà bạn cạnh tranh bằng chất lượng của sản phẩm, giá cả mà bạn có thể cung cấp, dịch vụ, cải tiến mà bạn có thể đem lại.</s>
 <s id="11">Đó mới là cạnh tranh bằng tài trí.</s>
 <s id="12">Bạn có một cơ hội như nhau để thực hiện điều đó trên thị trường.</s>
 <s id="13">Và đó là công việc của tôi, với tư cách là một Ủy viên Cạnh tranh, là phải đảm bảo rằng các công ty kinh doanh ở châu Âu phải hoạt động theo các luật lệ.</s>
 <s id="14">Nhưng hãy cùng nhìn lại.</s>
 <s id="15">Tại sao chúng ta lại cần luật lệ trong cạnh tranh?</s>
 <s id="16">Tại sao lại không để các doanh nghiệp cạnh tranh với nhau?</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Đó không phải là điều tốt nhất cho chúng ta nếu họ cạnh tranh một cách tự do sao?</s>
  <s id="17.2">Vì khi có nhiều cạnh tranh thì dẫn đến chất lượng tốt hơn, giả cả thấp hơn, nhiều cải tiến hơn?</s>
 </p>
 <s id="18">Vâng, hầu như là vậy.</s>
 <s id="19">Nhưng vấn đề là thỉnh thoảng, đối với các doanh nghiệp, cạnh tranh có thể bất tiện, bởi vì cạnh tranh nghĩa là cuộc đua sẽ không dứt, trò chơi không có người thắng.</s>
 <s id="20">Cho dù trong quá khứ bạn đã làm tốt thế nào, sẽ luôn có ai đó đâu đó ngoài kia muốn chiếm chỗ bạn.</s>
 <s id="21">Vì vậy nỗ lực để tránh sự cạnh tranh là rất quyền lực.</s>
 <s id="22">Nó bắt nguồn từ mô típ quen thuộc như Adam và Eve: tham lam chỉ để có nhiều tiền hơn, sợ hãi vì mất vị trí trong thị trường và tất cả lợi nhuận mà nó mang lại.</s>
 <s id="23">Và khi sự tham lam và nỗi sợ được kết nối với quyền lực, bạn có một sự kết hợp nguy hiểm.</s>
 <s id="24">Ta có thể thấy điều đó ở chính trị.</s>
 <s id="25">Trong một bộ phận của thế giới, sự kết hợp giữa lòng tham và nỗi sợ nghĩa rằng những người nắm quyền sẽ lưỡng lự khi trao quyền lại.</s>
 <s id="26">Một trong những thứ mà tôi thích và ngưỡng mộ với nền dân chủ của chúng ta là những quy phạm khiến các nhà lãnh đạo phải trao lại quyền khi những cử tri yêu cầu.</s>
 <s id="27">Và các bộ luật cạnh tranh có vai trò tương tự trên thị trường, đảm bảo rằng lòng tham và nỗi sợ không thể lấn ác sự công bằng.</s>
 <s id="28">Vì những bộ luật này bắt buộc các công ty không được lạm quyền để phá hoại sự cạnh tranh.</s>
 <s id="29">Hãy dành vài giây nghĩ tới chiếc xe của bạn.</s>
 <s id="30">Nó có hàng nghìn bộ phận, từ miếng xốp để làm ghế ngồi cho đến hệ thống dây điện và bóng đèn.</s>
 <s id="31">Đa số những bộ phận đó, các nhà sản xuất xe trên thế giới, chỉ lệ thuộc vào một số ít nhà cung cấp.</s>
 <s id="32">Vì vậy không có gì ngạc nhiên khi thật hấp dẫn cho các nhà cung cấp để bàn bạc với nhau và thống nhất giá cả.</s>
 <s id="33">Nhưng hãy tưởng tượng điều mà nó có thể gây ra với giá niêm yết của chiếc xe mới trên thị trường.</s>
 <s id="34">Trừ khi điều này không phải là không tưởng.</s>
 <s id="35">Ủy ban châu Âu đã phải giải quyết về các thỏa thuận đối với bảy bộ phận khác nhau của xe hơi, và chúng tôi vẫn đang xem xét thêm một số.</s>
 <s id="36">Tại đây, Bộ Tư pháp cũng đang xem xét thị trường của các bộ phận xe hơi, và gọi nó là cuộc điều tra hình sự lớn nhất mà Bộ từng theo đuổi.</s>
 <s id="37">Nhưng nếu không có các bộ luật cạnh tranh, thì sẽ không có cuộc điều tra nào cả, và cũng chẳng có gì để ngăn cản vụ thông đồng này xảy ra và giá xe cứ thế mà tăng lên.</s>
 <s id="38">Tuy nhiên không chỉ các công ty có thể phá hoại cạnh tranh công bằng.</s>
 <s id="39">Chính phủ cũng có thể.</s>
 <s id="40">Và họ làm điều đó bằng cách đưa ra các trợ cấp chỉ để ưu ái những thứ hiếm, những thứ được chọn trước.</s>
 <s id="41">Họ có thể làm vậy khi ban hành trợ cấp -- và dĩ nhiên, trợ cấp được bỏ tiền bởi những người đóng thuế -- cho các công ty.</s>
 <s id="42">Nó có thể là dưới hình thức đãi ngộ thuế đặc biệt, như những lợi ích về thuế mà các hãng như Fiat, Starbucks và Apple có được là từ các chính phủ ở châu Âu.</s>
 <s id="43">Những trợ cấp này giúp các công ty tránh cạnh tranh trên cơ sở bình đẳng.</s>
 <s id="44">Tức là, các công ty mà thành công, họ là các công ty được trợ cấp nhiều nhất, các công ty mà được kết nối nhiều nhất. nếu không thì là những công ty phục vụ khách hàng tốt nhất.</s>
 <s id="45">Vì vậy có những lúc chúng ta cần can thiệp để đảm bảo rằng cạnh tranh hoạt động theo đúng cách.</s>
 <s id="46">Bằng cách đó, chúng ta giúp thị trường trở nên công bằng hơn, bởi vì trạnh tranh giúp người tiêu dùng có quyền yêu cầu một thỏa thuận công bằng.</s>
 <s id="47">Nghĩa là các công ty phải biết được nếu họ không cung cấp được giá tốt hoặc dịch vụ được như mong đợi, thì khách hàng sẽ đến nơi khác.</s>
 <s id="48">Và loại công bằng này thì quan trọng hơn những gì chúng ta thường nhận ra.</s>
 <s id="49">Rất ít người lúc nào cũng nghĩ về chính trị.</s>
 <s id="50">Một số thậm chí còn ngó lơ cả thời gian bầu cử.</s>
 <s id="51">Nhưng tất cả chúng ta đều tham gia thị trường.</s>
 <s id="52">Hằng ngày, chúng ta tham gia thị trường.</s>
 <s id="53">Và chúng ta không hề muốn các doanh nghiệp thống nhất giá cả trong văn phòng.</s>
 <s id="54">Chúng ta không muốn họ phân chia thị trường với nhau.</s>
 <s id="55">Chúng ta không muốn một công ty lớn chỉ đánh sập các đối thủ bằng cách chứng minh cho ta thấy họ có thể làm gì.</s>
 <s id="56">Nếu điều đó xảy ra, thì hiểu nhiên, ta cảm thấy bị lừa đảo, rằng ta đã bị bỏ lơ hoặc bị coi thường bởi chính thị trường.</s>
 <s id="57">Và nó không chỉ phá hoại sự tín nhiệm của ta đối với thị trường mà đồng thời đối với xã hội.</s>
 <s id="58">Trong một cuộc khảo sát gần đây, hơn hai phần ba dân số châu Âu nói rằng họ đã cảm thấy hiệu ứng của sự thiếu cạnh tranh: rằng giá điện quá cao, rằng giá thuốc cho nhu cầu quá cao, rằng họ không có lựa chọn nếu họ muốn di chuyển bằng xe buýt hoặc máy bay, rằng họ trải nghiệm dịch vụ Internet rất tệ từ các nhà cung cấp.</s>
 <s id="59">Nói ngắn gọn, họ thấy không được đối xử công bằng bởi thị trường.</s>
 <s id="60">Những vấn đề đó có vẻ nhỏ, nhưng nó có thể cho bạn cảm giác là thế giới thật sự không công bằng.</s>
 <s id="61">Và khi họ thấy thị trường đáng lẽ phải phục vụ cho mọi người, trở thành thứ tài sản cá nhân của một số công ty lớn.</s>
 <s id="62">Thị trường không phải là xã hội.</s>
 <s id="63">Xã hội của chúng ta, tất nhiên là rộng lớn hơn thị trường.</s>
 <s id="64">Nhưng thiếu niềm tin trong thị trường có thể trở thành một phần trong xã hội vì thế chúng ta cũng mất niềm tin trong xã hội.</s>
 <s id="65">Và đó có thể là thứ quan trọng nhất mà chúng ta có, niềm tin.</s>
 <s id="66">Chúng ta có thể tin tưởng lẫn nhau nếu chúng ta được đối xử công bằng.</s>
 <s id="67">Nếu tất cả chúng ta có những cơ hội giống nhau, thì chúng ta đều phải theo những luật cơ bản giống nhau.</s>
 <s id="68">Tất nhiên, một vài người và doanh nghiệp thành công hơn những người khác, nhưng chúng ta không tin vào xã hội nếu những giải thưởng thậm chí được đề ra trước cả khi cuộc thi bắt đầu.</s>
 <s id="69">Và đó là nơi những quy định của cuộc thi bắt đầu, bởi vì khi ta chắc chắn rằng thị trường hoạt động một cách công bằng, sau đó doanh nghiệp cạnh tranh về thành tích, và điều đó giúp xây dựng niềm tin mà chúng ta cần với tư cách công dân để cảm thấy thoải mái và được kiểm soát, và niềm tin cho phép xã hội hoạt động.</s>
 <s id="70">Bởi nếu không có niềm tin, tất cả mọi thứ trở nên khó khăn hơn.</s>
 <s id="71">Chỉ trong cuộc sống hàng ngày chúng ta cần phải tin người lạ, tin tưởng ngân hàng giữ tiền của chúng ta, tin tưởng những người xây nhà, người thợ điện đến sửa đường dây, bác sĩ chữa bệnh cho chúng ta khi ốm, chưa đề cập đến những người lái xe trên đường, và những người biết rằng mình điên rồ.</s>
 <s id="72">Và bất ngờ là, chúng ta phải tin họ để làm điều đúng đắn.</s>
 <s id="73">Điểm mấu chốt đó là, xã hội của chúng ta càng phát triển, lòng tin càng trở nên quan trọng và nó càng khó để xây dựng.</s>
 <s id="74">Đó là nghịch lý của xã hội hiện đại.</s>
 <s id="75">Và điều đó đặc biệt đúng khi công nghệ thay đổi cách mà chúng ta tương tác.</s>
 <s id="76">Tất nhiên, ở mức độ nào đó, công nghệ giúp chúng ta xây dựng niềm tin ở một người khác bằng hệ thống đánh giá và những hệ thống cho phép chia sẻ kinh tế.</s>
 <s id="77">Nhưng công nghệ cũng tạo ra những thử thách hoàn toàn mới khi chúng bắt chúng ta không tin vào người khác mà tin vào những thuật toán và máy tính.</s>
 <s id="78">Tất nhiên, chúng ta đều thấy và chia sẻ và tôn trọng những điều tốt đẹp mà công nghệ mang lại.</s>
 <s id="79">Nó có rất nhiều điểm tốt.</s>
 <s id="80">Những ô tô tự động cho người tàn tật một sự độc lập mới.</s>
 <s id="81">Nó có thể cứu ta mọi lúc và giúp ta tận dụng tài nguyên tốt hơn.</s>
 <s id="82">Các thuật toán dựa vào lượng dữ liệu khủng lồ có thể cho phép bác sĩ đưa ra những cách trị liệu tốt hơn, và nhiều thứ khác.</s>
 <s id="83">Nhưng không ai định đưa dữ liệu ý tế của họ hoặc bước lên chiếc xe chạy bằng thuật toán trừ khi họ tin những công ty mà họ đang giao thiệp.</s>
 <s id="84">Và sự tin tưởng đó không phải lúc nào cũng ở đó.</s>
 <s id="85">Ví dụ, ngày nay, không đến một phần tư người Châu Âu tin tưởng kinh doanh trên mạng bảo vệ thông tin cá nhân của họ.</s>
 <s id="86">Nhưng sẽ ra sao nếu mọi người biết rằng họ có thể dựa vào những công ty công nghệ để giải quyết công bằng?</s>
 <s id="87">Sẽ ra sao nếu họ có biết rằng những công ty đó hưởng ứng cạnh tranh bằng việc cố gắng làm tốt hơn, cố gắng phục vụ khách hàng tốt hơn, không phải bằng cách sử dụng quyền lực để ngăn chặn đối thủ, mà bằng cách đẩy dịch vụ của họ ra xa danh sách kết quả tìm kiếm và quảng bá họ?</s>
 <s id="88">Chuyện gì sẽ xảy ra nếu họ biết rằng sự tuân thủ các quy tắc được xây dựng trong các thuật toán bằng thiết kế, rằng thuật toán phải qua những quy tắc cạnh tranh trước khi chúng được cho phép làm việc, rằng những thuật toán được thiết kế theo một cách mà chúng không thể thông đồng, không thể hình thành những sự trao đổi nhỏ trong cái hộp đen mà chúng đang vận hành?</s>
 <s id="89">Cùng với quy định, quy tắc cạnh tranh có thể làm điều đó.</s>
 <s id="90">Họ có thể giúp chúng ta chắc chắn rằng công nghệ mới đối xử mọi người một cách công bằng và mọi người có thể cạnh tranh trên một sân chơi bình đẳng.</s>
 <s id="91">Và điều đó giúp chúng ta xây dựng niềm tin mà chúng ta cần cho đổi mới thật sự để phát triển phồn vinh và cho xã hội để mở mang cho công dân.</s>
 <s id="92">Bởi vì niềm tin không thể bị áp đặt.</s>
 <s id="93">Nó phải được tìm kiếm.</s>
 <s id="94">Từ những ngày đầu tiên của Liên minh Châu Âu, 60 năm trước, những quy tắc cạnh tranh của chúng ta đã và đang giúp xây dựng niềm tin đó.</s>
 <s id="95">Rất nhiều thứ đã thay đổi.</s>
 <s id="96">Rất khó để nói về những gì sáu đại diện có thể làm với điện thoại thông minh.</s>
 <s id="97">Nhưng trong thế giới hiện nay, cũng như trong thế giới của riêng họ, cạnh tranh thúc đẩy thị trường hoạt động cho mọi người.</s>
 <s id="98">Và đó là tại sao tôi bị thuyết phục rằng cạnh tranh thật sự và công bằng đóng vai trò quan trọng trong việc xây dựng niềm tin mà chúng ta cần để có một xã hội tốt nhất, và nó bắt đầu với việc tuân thủ những quy định, thật sự chỉ để làm thị trường hoạt động với tất cả mọi người.</s>
 <s id="99">Cảm ơn.</s>
 <s id="100">(Vỗ tay) Bruno Giussani: Cảm ơn.</s>
 <s id="101">Cảm ơn, uỷ viên hội đồng.</s>
 <s id="102">Margrethe Vestager: Thật vinh hạnh.</s>
 <s id="103">BG: Tôi muốn hỏi bạn 2 câu hỏi.</s>
 <s id="104">Câu đầu tiên về dữ liệu vì tôi có ấn tượng rằng công nghệ và dữ liệu đang thay đổi cách cạnh tranh xảy ra và quy tắc cạnh trạnh được thiết kế và tuân thủ.</s>
 <s id="105">Bạn có thể bình luận gì về điều đó?</s>
 <s id="106">MV: Vâng, đúng vậy, nó thật sự đang thách thức chúng ta, vì chúng ta không chỉ đều phải mài công cụ mà còn phải phát triển những công cụ mới.</s>
 <s id="107">Khi chúng ta trải qua những phản hổi của Google đối với tuyên bố phản đối của chúng tôi, chúng tôi đã trải qua 5.2 terabyte dữ liệu.</s>
 <s id="108">Từng đó khá là nhiều.</s>
 <s id="109">Vì vậy chúng tôi cần thành lập một hệ thống mới.</s>
 <s id="110">Chúng tôi phải tìm ra cách để làm điều đó, bởi vì bạn không thể làm như cách mà bạn đã từng vài năm trước.</s>
 <s id="111">Vì vậy chúng tôi tất nhiên đang đổi mới phương pháp làm việc.</s>
 <s id="112">Điều khác là chúng tôi cố phân biệt giữa những loại dữ liệu khác nhau, bởi vì một vài dữ liệu vô cùng giá trị và chúng sẽ hình thành, như một rào cản để thâm nhập vào thị trường.</s>
 <s id="113">Những thứ khác bạn chỉ có thể -- nó sẽ mất giá trị ngay ngày mai.</s>
 <s id="114">Vì vậy chúng tôi cố đảm bảo rằng chúng ta không bao giờ đánh giá thấp sự thật rằng dữ liệu hoạt động như tiền tệ trong thị trường và tài sản có thể là rào cản thật sự cho cạnh tranh.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">BG: Google.</s>
  <s id="115.2">Bạn đã phạt họ 2,8 tỉ ơ-rô vài tháng trước.</s>
 </p>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">MV: Không, đó là đô la.</s>
  <s id="116.2">Ngày nay, nó không giá trị đến vậy.</s>
 </p>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">BG: À vâng, phụ thuộc vào -- (Tiếng cười) Google đã kháng án.</s>
  <s id="117.2">Vụ án sẽ được đưa ra toà.</s>
 </p>
 <s id="118">Nó sẽ kéo dài.</s>
 <s id="119">Sớm hơn, năm trước, bạn đã buộc Apple trả 13 tỷ cho thuế quá hạn, và bạn cũng đã điều tra các công ty khác, bao gồm công ty Châu Âu và Nga, không chỉ mỗi các công ty Mỹ trước đó.</s>
 <s id="120">Ngạc nhiên là những cuộc điều tra chống lại các công ty Mỹ là những vụ thu hút nhiều sự chú ý nhất và họ cũng thu hút một vài cáo trạng.</s>
 <s id="121">Bạn đã buộc tội, về cơ bản, của chủ nghĩa bảo hộ, của sự ghen tỵ, hoặc sử dụng pháp luật để tấn công sau lưng những công ty Mỹ mà đã thống trị thị trường Châu Âu.</s>
 <s id="122">Trên trang nhất tuần này của báo "The Economist" viết, "Vestager đối đầu với The Valley"</s>
 <s id="123">Bạn phản ứng như thế nào?</s>
 <s id="124">MV: Chà, đầu tiên, tôi tiếp nhận nó một cách nghiêm túc, bởi vì thiên vị không có chỗ trong thi hành luật pháp.</s>
 <s id="125">Chúng tôi phải chứng minh những trường hợp bằng chứng cứ và sự thật và pháp luật để trình bày nó lên trên toà.</s>
 <s id="126">Điều thứ hai là Châu Âu mở cửa cho thương mại, không phải để trốn thuế.</s>
 <s id="127">(Vỗ tay) Vấn đề là chúng tôi đang thay đổi, ví dụ trong trường hợp, khi tôi hỏi mấy đứa con gái tôi chúng cũng sử dụng Google -- " Tại sao con làm vậy?"</s>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Chúng nói, "Vâng, vì nó hoạt động.</s>
  <s id="128.2">Nó là một sản phẩm rất tốt."</s>
 </p>
 <s id="129">Chúng sẽ không bao giờ đưa ra câu trả lời rằng, "Đó là vì nó là sản phẩm của Mỹ."</s>
 <s id="130">Chỉ là vì nó hoạt động.</s>
 <s id="131">Và tất nhiên là nó nên như vậy.</s>
 <s id="132">Nhưng cũng tương tự vậy, nó quan trọng rằng ai đó cẩn thận sau khi nói, "Well, chúng tôi chúc mừng bạn khi bạn lớn lên và lớn lên và lớn lên, nhưng lời chúc mừng sẽ không còn nữa nếu chúng tôi thấy bạn đang lạm dụng vị trí của mình để làm hại đối thủ, nên họ không thể phục vụ khách hàng,"</s>
 <s id="133">BG: Thật là một trường hợp hấp dẫn để theo dõi.</s>
 <s id="134">Cảm ơn bạn đã đến với TED.</s>
 <s id="135">MV: Đó là hân hạnh của tôi.</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="136.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
