<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thử thách vĩ đại nhất mà một thợ săn Ma cà rồng đảm nhận là mang ánh sáng mặt trời vào hang của Ma cà rồng.</s>
 <s id="2">Bạn rón rén lần xuống hang tối, lắp đặt một dãy gương trên đường đi.</s>
 <s id="3">Khi mặt trời lên đỉnh chiếu vuông góc với mặt đất, chùm tia sáng hội tụ sẽ dội lại theo các tấm gương, bắn thẳng tới máy khuếch tán, và chiếu sáng căn phòng lớn nơi Ma cà rồng đang say giấc.</s>
 <s id="4">Bạn lắp tấm gương cuối cùng và trốn vào trong khe hở ở góc căn phòng lớn.</s>
 <s id="5">Máy khuếch tán phải được treo lên tường, nhưng bức tường thì đầy những cỗ quan tài mà bạn không dám phiền đến.</s>
 <s id="6">Những chỗ trống duy nhất nằm ở ba góc khác nhau của căn phòng.</s>
 <s id="7">Ánh sáng sẽ đi theo hướng Tây-Nam tạo góc 45 độ, và dội lại trên các bức tường kim loại nhẵn thín cho đến khi đến được một trong ba góc còn lại.</s>
 <s id="8">Nhưng đó sẽ là góc nào?</s>
 <s id="9">Bạn biết căn phòng hình chữ nhật rộng 49m và dài 78m.</s>
 <s id="10">Bạn có thể tìm ra câu trả lời bằng cách vẽ lại mô hình căn phòng và dò đường đi của ánh sáng, nhưng mặt trời chỉ sẽ ở vị trí đó trong ít phút, và bạn phải nhanh lên.</s>
 <s id="11">May mắn thay, có một cách khác để giải câu đố này vừa đơn giản lại thông minh.</s>
 <s id="12">Vậy bạn nên đặt máy khuếch tán ở góc nào để nhấn chìm hang Ma cà rồng trong biển sáng mặt trời?</s>
 <s id="13">Hãy dừng video nếu bạn muốn tự tìm lời giải.</s>
 <s id="14">Câu trả lời trong 2 1 Bạn có thể giải vấn đề này bằng cách thử với căn phòng nhỏ hơn và sẽ tìm thấy nhiều điểm thú vị.</s>
 <s id="15">Nhưng có một cách sáng suốt giải mã bí ẩn này một cách nhanh chóng.</s>
 <s id="16">Hãy vẽ lại căn phòng trên một toạ độ lưới, với góc Tây-Nam tại toạ độ (0,0).</s>
 <s id="17">Ánh sáng đi qua những điểm trên mạng lưới có toạ độ chẵn-chẵn hoặc lẻ-lẻ.</s>
 <s id="18">Điều này đúng ngay cả khi nó phản xạ lại một hay vài lần trên tường.</s>
 <s id="19">Một hướng tiếp cận khác là: vì ánh sáng di chuyển một góc 45 độ, nó luôn đi theo đường chéo của một đơn vị hình vuông</s>
 <s id="20">Di chuyển 1m theo trục hoành thay đổi toạ độ x từ chẵn sang lẻ và ngược lại.</s>
 <s id="21">Di chuyển 1m theo trục tung thay đổi toạ độ y từ chẵn sang lẻ và ngược lại.</s>
 <s id="22">Di chuyển chéo - như ánh sáng ở đây thay đổi cả hai toạ độ cùng lúc, nên toạ độ x y của bất kỳ điểm nào ánh sáng đi qua đều là chẵn-chẵn hoặc lẻ-lẻ.</s>
 <s id="23">Suy luận này có ích hơn ta tưởng.</s>
 <s id="24">Cụ thể, nghĩa là ta có cách nhận dạng những điểm mà ánh sáng sẽ không đi qua nếu một điểm toạ độ là một chẵn-một lẻ, ánh sáng sẽ bỏ qua chúng.</s>
 <s id="25">Nghĩa là ánh sáng sẽ không đi qua hai góc ở đỉnh căn phòng, vì những góc này có toạ độ chẵn-lẻ.</s>
 <s id="26">Góc Đông-Nam là lựa chọn duy nhất cho máy khuếch tán.</s>
 <s id="27">Quả thực, khi chùm sáng hội tụ hiếm hoi chiếu vào căn phòng, chúng phản xạ giữa các bức tường và đi thẳng đến góc Đông-Nam, một cách chính xác.</s>
 <s id="28">Những con Ma cà rồng, cảm nhận được sự xâm nhập của ánh sáng, bị nổ tung từ trong quan tài, và tan thành tro bụi.</s>
 <s id="29">Đó là một bài kiểm tra "liều lĩnh", và bạn đã "bán mạng" để vượt qua.</s>
</text>
