<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tất cả chúng ta đều có định kiến.</s>
 <s id="2">Ví dụ, một số người thường nghĩ thật khó để thay đổi những bộ máy nhà nước yếu kém.</s>
 <s id="3">Khi nghĩ về bộ máy cầm quyền, chúng ta thường nghĩ chúng cổ lỗ sĩ, nguyên tắc đến cứng nhắc, và có lẽ là do phía lãnh đạo quá quan liêu nên không đủ khả năng thay đổi.</s>
 <s id="4">Vậy hôm nay tôi muốn đối đầu với quan niệm này.</s>
 <s id="5">Tôi muốn kể cho bạn một câu chuyện về một bộ máy chính quyền đồ sộ không chỉ tự bước lên con đường cải cách mà còn thu được những kết quả khá ngoạn mục trong chưa đầy 3 năm.</s>
 <s id="6">Đây là một lớp học bình thường trong một trường công ở Ấn Độ.</s>
 <s id="7">Có 1 triệu ngôi trường như thế ở Ấn.</s>
 <s id="8">Ngay cả tôi là người sống cả đời ở Ấn Độ, cũng thấy đau lòng khi bước vào một trong những trường này.</s>
 <s id="9">Trước năm 11 tuổi, 50% trẻ không thể theo kip chương trình học và cũng không có cơ may học lại.</s>
 <s id="10">11 tuổi mà không làm nổi phép cộng đơn giản, cũng không viết được một câu đúng ngữ pháp.</s>
 <s id="11">Đó là những thứ mà ta nghĩ một đứa bé 8 tuổi có thể làm.</s>
 <s id="12">Đến năm 13, 14 tuổi, chúng có khuynh hướng bỏ học.</s>
 <s id="13">Ở Ấn Độ, trường công không chỉ miễn học phí mà còn miễn phí cả sách vở, và bữa ăn, có khi còn cho học bổng bằng tiền nữa.</s>
 <s id="14">Thế mà hôm nay, 40% phụ huynh lại quyết định lôi con mình ra khỏi các trường công rồi cho chúng học ở trường tư với bao chi phí phải tự trả.</s>
 <s id="15">Để so sánh, trong một nước giàu có hơn, như nước Mỹ, mà tỉ lệ học trường tư chỉ 10%.</s>
 <s id="16">Đó là hiện trạng đáng báo động của hệ thống giáo dục công của Ấn.</s>
 <s id="17">Trong tình hình như vậy tôi nhận một cuộc gọi vào mùa hè 2013 từ một quý bà rất nổi tiếng tên là Surina Rajan.</s>
 <s id="18">Lúc đó, bà ấy đứng đầu Sở Giáo Dục Học Đường của tiểu bang Haryana, Ấn Độ.</s>
 <s id="19">Bà nói với nhóm tôi, "Mọi người thấy đó, tôi đứng đầu sở này cũng 2 năm rồi.</s>
 <s id="20">Tôi đã thử nhiều cách, mà không hiệu quả gì cả.</s>
 <s id="21">Mọi người có thể giúp tôi không?"</s>
 <s id="22">Tôi xin nói sơ qua về bang Haryana.</s>
 <s id="23">Haryana là một tiểu bang có 30 triệu dân.</s>
 <s id="24">Có 15.000 trường công và hơn 2 triệu trẻ theo học các trường này.</s>
 <s id="25">Về cơ bản, sau cuộc gọi đó, tôi đã hứa giúp một tiểu bang và hệ thống giáo dục lớn bằng hệ thống của Peru hay của Canada.</s>
 <s id="26">Khi tôi bắt đầu dự án này, Có 2 điều khiến tôi đau đầu.</s>
 <s id="27">Một là, tôi chưa bao giờ làm bất cứ việc gì như vậy.</s>
 <s id="28">Hai là, có thể nhiều người khác đã làm mà không hiệu quả cho lắm.</s>
 <s id="29">Khi tôi và các thành viên chung nhóm quan sát mọi nơi trong nước rồi nhìn ra thế giới, chúng tôi không tìm thấy một ví dụ tiêu biểu nào có thể đem về áp dụng cho Haryana.</s>
 <s id="30">Tôi biết chúng tôi phải tự làm.</s>
 <s id="31">Thế đấy, chúng tôi đã tự xoay sở, thế nhưng khi vừa bắt đầu, chúng tôi lại nhận được đủ loại ý kiến.</s>
 <s id="32">Người ta nói: " Chúng ta hãy thay đổi cách tuyển giáo viên, hãy tuyển những hiệu trưởng mới, đào tạo họ và gửi họ đi học tập ở nước ngoài, hãy đưa công nghệ vào lớp học."</s>
 <s id="33">Cuối tuần đầu, chúng tôi có 50 ý tưởng trên bàn, tất cả đều tuyệt và có vẻ chuẩn.</s>
 <s id="34">Không chúng tôi không thể nào thực hiện hết 50 ý tưởng đó.</s>
 <s id="35">Tôi nói, " Gượm đã, dừng lại đi.</s>
 <s id="36">Trước hết, chúng ta hãy xác định mình muốn gì."</s>
 <s id="37">Vậy với nhiều ý kiến đồng ý, phản đối và tranh luận, Haryana đã tìm được một mục tiêu: vào 2020, chúng tôi muốn 80% trẻ đạt được trình độ kiến thức theo chương trình.</s>
 <s id="38">Như thế những chi tiết không quan trọng ở đây, nhưng điều quan trọng là mức độ chính xác của mục tiêu.</s>
 <s id="39">Vì nó cho phép chúng tôi tiếp nhận được toàn bộ những ý kiến đóng góp cũng như quyết định ý tưởng nào sẽ được áp dụng.</s>
 <s id="40">Ý tưởng này có hỗ trợ mục tiêu này không?</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Nếu có thì giữ nó.</s>
  <s id="41.2">Nhưng nếu không đúng hay chúng ta không chắc, thì hãy để nó riêng ra.</s>
 </p>
 <s id="42">Nghe ra có vẻ đơn giản, việc tạo ra một mục tiêu đặc biệt ngay từ đầu cho phép chúng ta thấy rõ và tập trung vào công cuộc cải tổ.</s>
 <s id="43">Khi nhìn lại hai năm rưỡi vừa qua, đó là điều lạc quan lớn với chúng tôi.</s>
 <s id="44">Vậy mục tiêu đã có, chúng tôi cần nhìn ra cái gì là vấn đề, cái gì bị trục trặc.</s>
 <s id="45">Trước khi vào các trường, nhiều người đã nói với chúng tôi rằng chất lượng giáo dục rất thấp vì hoặc là giáo viên lười, họ không đến trường, hoặc là họ không có khả năng, thật sự họ không biết cách dạy.</s>
 <s id="46">Vâng, khi vào các trường, chúng tôi nhận thấy cái gì đó khác với điều nghe thấy.</s>
 <s id="47">Hầu hết mọi ngày, phần lớn giáo viên đều ở trường.</s>
 <s id="48">Và khi bạn nói chuyện với họ, bạn nghĩ họ rất có khả năng dạy các lớp tiểu học.</s>
 <s id="49">Nhưng họ không dạy.</s>
 <s id="50">Tôi đến một trường ở đó các giáo viên đang lo xây một phòng học và một toilet trẻ em.</s>
 <s id="51">Tôi đến trường khác hai giáo viên vừa đi ngân hàng gần đó để gửi tiền học bổng vào tài khoản của học trò.</s>
 <s id="52">Vào giờ ăn, phần lớn giáo viên dùng thời gian để nấu bữa ăn trưa, giám sát và phục vụ học trò.</s>
 <s id="53">Chúng tôi hỏi các giáo viên, "Điều gì đang xảy ra, tại sao các thầy cô không dạy?"</s>
 <s id="54">Và họ trả lời, "Đây chính là câu hỏi chúng tôi chờ đợi.</s>
 <s id="55">Khi thanh tra đến thăm chúng tôi, họ chỉ kiểm tra đúng một điều.</s>
 <s id="56">Toilet xây xong chưa, ăn trưa chưa.</s>
 <s id="57">Hiệu trưởng trường này đi họp ở trụ sở chính, cũng chỉ là để thảo luận những chuyện đó."</s>
 <s id="58">Bạn xem, đó là những gì đã xảy ra, hơn 2 thập niên nay, Ấn Độ đang gặp thách thức về cơ hội tiếp cận giáo dục, làm sao có đủ trường, có đủ số ghi danh và đưa học trò tới trường.</s>
 <s id="59">Vậy chính phủ phát động nhiều chương trình để nhắm tới những thách thức này, và giáo viên trở thành những nhân tố nội tại của những chương trình này.</s>
 <s id="60">Không phải ngoại tại mà là nội tại.</s>
 <s id="61">Bây giờ, điều cần thiết không phải là đào tạo giáo viên hay kiểm tra xem họ có mặt không mà là nói cho họ biết rằng điều quan trọng nhất đối với họ là vào lớp và dạy.</s>
 <s id="62">Họ cần được giám sát, đánh giá và khen thưởng về chất lượng dạy chứ không phải về các thứ khác.</s>
 <s id="63">Vậy khi chúng tôi xem qua hệ thống giáo dục, khi chúng tôi nghiên cứu kỹ hơn, chúng tôi tìm thấy vài nguyên nhân sâu xa đang tạo ra và định hình cách thức mọi người hành xử trong hệ thống.</s>
 <s id="64">Chúng tôi nghĩ chỉ khi chúng tôi thay đổi được những vấn đề đặc biệt này, chúng tôi mới có thể làm được những việc khác.</s>
 <s id="65">Chúng tôi có thể đào tạo, trang bị công nghệ cho trường, nhưng hệ thống cũng chẳng thay đổi.</s>
 <s id="66">Và việc xác định những vấn đề cốt lõi không rõ ràng này trở nên phần quan trọng nhất của chương trình.</s>
 <s id="67">Vậy, chúng tôi có mục đích và chúng tôi đối mặt với vấn đề, và chúng tôi cần hình dung ra giải pháp là gì.</s>
 <s id="68">Rõ ràng chúng tôi không muốn rơi vào vòng luẩn quẩn, chúng tôi nói, " Ta hãy quan sát và xem thử ta tìm được gì."</s>
 <s id="69">Và chúng tôi tìm ra những thực nghiệm tiên phong đơn giản và thú vị ở trong cả nước và trên thế giới.</s>
 <s id="70">Những tổ chức phi chính phủ và những tổ chức khác làm được những điều đơn giản.</s>
 <s id="71">Nhưng điều cũng thú vị là không tổ chức nào trong số đó có đủ tầm cỡ.</s>
 <s id="72">Tất cả các tổ chức đó chỉ đạt tối đa đến 50, 100 hay 500 trường.</s>
 <s id="73">Trong khi đó, chúng tôi tìm một giải pháp cho 15.000 trường.</s>
 <s id="74">Vậy chúng tôi tìm nguyên nhân, Nếu những tổ chức này hoạt động tốt, tại sao chúng không vươn ra đủ tầm cỡ?</s>
 <s id="75">Điều xảy ra là khi một tổ chức phi chính phủ đến, họ không chỉ mang đến những chuyên gia mà họ còn mang đến những phương tiện hỗ trợ.</s>
 <s id="76">Vậy họ có thể mang đến tiền bạc, có thể đưa nhân sự đến, họ có thể đưa đến công nghệ.</s>
 <s id="77">Và trong 50 hay 100 trường mà họ làm việc, những phương tiện hỗ trợ này thật sự tạo được khác biệt.</s>
 <s id="78">Nhưng làm gì có chuyện người đứng đầu của tổ chức này đến gặp lãnh đạo của sở giáo dục và nói, "Hãy áp dụng kế hoạch này cho 15.000 trường."</s>
 <s id="79">Vậy thì người nhân viên đó đào đâu ra được số tiền để phát triển chương trình này cho 15.000 trường?</s>
 <s id="80">Họ không có đủ tiền, không đủ nguồn phương tiện.</s>
 <s id="81">Do đó, những sáng kiến không thể mở rộng.</s>
 <s id="82">Vậy lúc bắt đầu dự án, điều chúng tôi nói là, "Dù chúng tôi có phải làm gì thì điều đó cũng phải nhân rộng, nó phải được áp dụng cho 15.000 trường."</s>
 <s id="83">Do đó, nó phải hoạt động với ngân sách hiện tại và các phương tiện của nhà nước.</s>
 <s id="84">Nói ra thì nghe dễ lắm.</s>
 <s id="85">(Cười) Tôi nghĩ đúng ngay lúc đó, cả nhóm ghét tôi.</s>
 <s id="86">Khi chúng tôi bỏ nhiều giờ liền trong văn phòng, nơi quán cà phê, thậm chí trong quán bar, vò đầu bứt tai và nói, "Các giải pháp ở đâu, làm sao chúng ta giải quyết được vấn đề này?</s>
 <s id="87">Cuối cùng, tôi nghĩ chúng tôi đã tìm ra giải pháp cho nhiều vấn đề trong số đó.</s>
 <s id="88">Tôi xin đưa ví dụ.</s>
 <s id="89">Trong mục tiêu học hiệu quả, một trong những điều mà người ta nói đến là việc học thực dụng.</s>
 <s id="90">Trẻ không cần nhớ những thứ trong sách vở, chúng cần các hoạt động, và đó là cách học hiệu quả hơn.</s>
 <s id="91">Điều đó có nghĩa là cho học sinh những thứ như hạt, que đếm, bàn tính bằng hạt.</s>
 <s id="92">Nhưng chúng tôi không có tiền để mua những thứ đó cho 15.000 trường với 2 triệu trẻ.</s>
 <s id="93">Chúng tôi cần giải pháp khác.</s>
 <s id="94">Chúng tôi chưa nghĩ ra gì cả.</s>
 <s id="95">Một hôm, một thành viên của chúng tôi đến một ngôi trường và thấy một giáo viên nhặt que củi và sỏi ở ngoài vườn rồi đưa vào lớp và đưa cho học trò.</s>
 <s id="96">Đó là thời điểm phát kiến vĩ đại của chúng tôi.</s>
 <s id="97">Vậy trong các sách giáo khoa ở Haryana sau mỗi khái niệm, chúng tôi có một bảng tóm tắt gồm những chỉ dẫn cho giáo viên, với lời nhắc nhở "Để dạy khái niệm này, bạn có thể tổ chức hoạt động này.</s>
 <s id="98">Tiếp đến, để thực hiện hoạt động này, bạn có thể dùng những đồ vật này từ môi trường xung quanh, có ở ngoài vườn hay ngay trong lớp học, bạn nên dùng những vật dụng đó để trợ giúp trẻ học."</s>
 <s id="99">Và chúng tôi thấy tất cả giáo viên ở Haryana dùng nhiều đồ vật theo sáng kiến này để giảng dạy.</s>
 <s id="100">Theo cách này, bất cứ cái gì chúng tôi phát thảo, chúng tôi đều có thể áp dụng cho 15.000 trường liền ngay sau đó.</s>
 <s id="101">Bây giờ, điều này đã mang tôi đến điểm cuối.</s>
 <s id="102">Làm sao bạn có thể áp dụng điều gì đó cho 15.000 trường và 100.000 giáo viên?</s>
 <s id="103">Sở giáo dục từng có một chu trình rất thú vị.</s>
 <s id="104">Người ta gọi là "Chuỗi Hy Vọng."</s>
 <s id="105">Họ viết một lá thư từ ban lãnh đạo và gửi đến cấp tiếp theo, là văn phòng quận.</s>
 <s id="106">Họ hy vọng mỗi văn phòng quận, sẽ có một nhân viên nhận được thư, mở ra đọc rồi gửi thư đó cho cấp tiếp theo, đó là khu văn phòng.</s>
 <s id="107">Rồi bạn hy vọng ở mỗi văn phòng, ai đó sẽ nhận được thư, mở ra đọc và gửi tiếp đến| 15.000 hiệu trưởng.</s>
 <s id="108">Rồi ta hy vọng một các hiệu trưởng sẽ nhận được thư, đọc và hiểu nó rồi cho áp dụng.</s>
 <s id="109">Nghe có vẻ buồn cười.</s>
 <s id="110">Chúng ta biết công nghệ là câu trả lời, nhưng chúng ta cũng biết hầu hết các trường không có máy vi tính và email.</s>
 <s id="111">Tuy nhiên, cái mà giáo viên có là smartphone.</s>
 <s id="112">Họ liên tục nhận SMS, trên Facebook và trên WhatsApp.</s>
 <s id="113">Điều xảy ra ở Haryana là tất cả các hiệu trưởng và giáo viên được chia thành 100 nhóm WhatsApp và bất cứ thứ gì cần đều được chia sẻ, nó được đưa lên trang của các nhóm WhatsApp.</s>
 <s id="114">Tin sẽ lan nhanh như cháy rừng.</s>
 <s id="115">Bạn có thể biết ngay ai đã nhận nó, ai đã đọc nó.</s>
 <s id="116">Giáo viên có thể đặt câu hỏi làm rõ vấn đề một cách trực tiếp.</s>
 <s id="117">Điều thú vị là, nó không chỉ là những người đứng đầu trả lời các câu hỏi này.</s>
 <s id="118">Một giáo viên nào đó từ một nơi khác của tiểu bang cũng có thể xung phong trả lời câu hỏi.</s>
 <s id="119">Mọi người hành động như đồng đội của nhau, và mọi việc tiến triển.</s>
 <s id="120">Hôm nay, khi bạn đến 1 trường ở Haryana, mọi thứ rất khác.</s>
 <s id="121">Giáo viên đã quay lại lớp, họ đang giảng bài.</s>
 <s id="122">Thường thì với cách dạy mới.</s>
 <s id="123">Khi thanh tra đến thăm lớp, thanh tra không chỉ kiểm tra hệ thống toilet mà còn chất lượng dạy.</s>
 <s id="124">Một lần mỗi quý, tất cả học sinh cả tiểu bang được đánh giá kết quả học tập và trường nào làm tốt sẽ được thưởng.</s>
 <s id="125">Trường nào không đạt sẽ phải giải trình cẩn thận.</s>
 <s id="126">Đương nhiên, họ sẽ được hỗ trợ để làm tốt hơn trong tương lai.</s>
 <s id="127">Trong lĩnh vực giáo dục, rất khó để thấy được kết quả nhanh chóng.</s>
 <s id="128">Khi mọi người nói về cơ chế, về sự thay đổi vĩ mô, họ nói về thời hạn từ 7 đến 10 năm.</s>
 <s id="129">Nhưng ở Haryana thì không.</s>
 <s id="130">Trong năm vừa rồi, có 3 công trình nghiên cứu độc lập, để đánh giá kết quả học tập của học sinh, chúng đều chỉ ra rằng có điều gì đó cốt lõi, điều gì đó độc đáo đang diễn ra ở Haryana.</s>
 <s id="131">Học lực của bọn trẻ không còn chậm so với chương trình, chúng bắt đầu có tiến bộ.</s>
 <s id="132">Haryana là một trong một vài tiểu bang của cả nước đang có tiến bộ rõ rệt, và chắc chắn là tiểu bang có tỷ lệ cải thiện giáo dục cao nhất.</s>
 <s id="133">Đó mới chỉ là những dấu hiệu đầu tiên, con đường còn dài phía trước, nhưng điều đó cho chúng ta nhiều hy vọng ở tương lai.</s>
 <s id="134">Mới đây, tôi có đến một ngôi trường, và lúc tôi rời đi, tôi tình cờ gặp một quý bà, tên bà là Parvati, bà ta là mẹ của một đứa trẻ, và bà ta mỉm cười.</s>
 <s id="135">Tôi nói, " Tại sao bà cười, có chuyện gì sao?"</s>
 <s id="136">Bà trả lời, "Tôi không biết chuyện gì đang diễn ra nữa, nhưng tôi chỉ biết là con cái chúng tôi đang thực sự học, chúng thấy rất vui, và hiện nay, tôi không cần tìm trường tư để gửi chúng vào nữa."</s>
 <s id="137">Tôi trở lại câu hỏi lúc đầu: Hệ thống nhà nước có thể thay đổi được không?</s>
 <s id="138">Tôi hoàn toàn tin là được.</s>
 <s id="139">Tôi tin chỉ cần cho họ đòn bẩy đúng, thì dời núi cũng không phải chuyện bất khả thi.</s>
 <s id="140">Cảm ơn.</s>
 <s id="141">(Vỗ tay)</s>
</text>
