<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu bạn chưa gọi món thì tôi thấy mì ống với sốt cà chua cay ăn kèm tuyệt nhất là với những căn bệnh của ruột non.</s>
 <s id="2">(Cười) Thật là xin lỗi, nhưng dường như tôi đứng ở đây là do sự sắp đặt mà thôi.</s>
 <s id="3">Không, thực ra tôi muốn đưa bạn trở về năm 1854 tại Luân Đôn trong vài phút tới đây, và kể một câu chuyện ngắn thôi, về bùng nổ dịch bệnh mà với nhiều cách khác nhau, tôi cho rằng, đã tạo nên thế giới chúng ta sống hôm nay, đặc biệt là kiểu đô thị chúng ta đang sống</s>
 <s id="4">Thời đó năm 1854, giữa thế kỉ 19, trong lịch sử Luân Đôn, là thời kì vô cùng thú vị vì một số lý do.</s>
 <s id="5">Nhưng tôi nghĩ lý do quan trọng nhất đó là Luân Đôn là thành phố với 2,5 triệu dân, và là thành phố đông đúc nhất trên hành tinh tại thời điểm đó.</s>
 <s id="6">Cũng là thành phố lớn nhất được xây dựng.</s>
 <s id="7">Những kẻ chiến thắng đã sống đồng thời tạo nên một phong cách sống hoàn toàn mới: phong cách mà hiện giờ chúng ta gọi là "lối sống đô thị" như các bạn đã biết.</s>
 <s id="8">Và theo nhiều góc nhìn khác nhau, những năm 1850 ấy, nó thực sự là tai họa</s>
 <s id="9">Chúng về cơ bản là kiểu sống đô thị với những khu công nghiệp hiện đại và cơ sở hạ tầng công cộng mang phong hướng Elizabeth</s>
 <s id="10">Giả sử có người đưa quý vị ra ngoài trong chốc lát và có những hầm chất thải trong tầng hầm của họ, sâu cỡ một đến hai bàn chân.</s>
 <s id="11">Họ chỉ ném những cái xô xuống đó thôi và hy vọng nó sẽ biến mất bằng cách nào đó nhưng dĩ nhiên nó chẳng thể biến mất rồi.</s>
 <s id="12">Tất cả những thứ đó, về cơ bản, dần tích luỹ đến độ mà chỉ đi bộ loanh quanh trong thành phố thôi cũng đã rất khó chịu.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Nó là một thành phố bốc mùi kinh khủng.</s>
  <s id="13.2">Không chỉ vì những hầm chất thải, mà còn bởi lượng gia súc trong thành phố sẽ khiến mọi người sốc.</s>
 </p>
 <s id="14">Không chỉ có ngựa, họ còn nuôi bò trên tầng áp mái để lấy sữa, họ kéo bò lên và cứ thế nuôi chúng trên căn áp mái cho đến khi chúng cạn kiệt sữa và chết đi, rồi người ta sẽ kéo chúng ra rồi đưa vào những nồi nấu xương trên đường.</s>
 <s id="15">Thế nên chỉ cần đi dạo quanh Luân Đôn ở thời điểm này thôi thì bạn cũng sẽ bị choáng bởi mùi hôi ấy.</s>
 <s id="16">Kết quả là toàn bộ hệ thống y tế công cộng mới lập bị thuyết phục rằng chính thứ mùi hôi chết người ấy, cái mùi tạo ra các dịch bệnh. sẽ quét qua thành phố 3 đến 4 năm một lần</s>
 <s id="17">Dịch tả chính là tên sát nhân thời kì này.</s>
 <s id="18">Nó đã tràn vào Luân Đôn năm 1832, và cứ bốn hay năm năm, một trận khác tiếp tục cướp đi mạng sống của 10-20 ngàn người ở London và trên khắp liên hiệp Anh.</s>
 <s id="19">Và rồi chính quyền đã bị thuyết phục rằng thứ mùi kia chính là vấn đề</s>
 <s id="20">mà chúng ta cần phải tháo gỡ</s>
 <s id="21">Trên thực tế, họ đã dự thảo phương án từ sớm, bạn biết đấy, mhững thiết lập vì sức khỏe cộng đồng trên toàn hệ thống thành phố một trong số đó là "Đạo luật can thiệp" theo đó họ đưa người dân đi xa nhất có thể để dọn sạch tất cả hầm chứa và đổ tất cả chất thải xuống sông</s>
 <s id="22">Vì nếu ta đưa chúng ra khỏi đường phố, không khí sẽ dễ chịu hơn và, phải rồi, chúng ta uống nước sông.</s>
 <s id="23">Và điều cuối cùng thực sự xảy ra là một trận bùng phát dịch tả bởi vì, giờ chúng ta đã biết, mầm dịch tả thực sự phát ra từ nước</s>
 <s id="24">chứ không phải từ bất cứ thứ gì trong không khí</s>
 <s id="25">không phải thứ bạn hít mà là thứ bạn ăn</s>
 <s id="26">Và một trong những sáng lập ở thời kì đầu vì sức khỏe cộng đồng thế kỉ 19 làm nhiễm độc nặng nguồn cấp nước của London hơn cả tác nhân sinh học hiện đại từng được nghĩ tới</s>
 <s id="27">Đó là thời kì ở London năm 1854, và giữa tất cả sự tàn phá và đe dọa giữa những bế tắc của khoa học trong việc tìm ra thứ gì thực sự đang giết người và một người đa kỉ luật, vô cùng tài năng, sống giữa thế kỉ 19 tên John Snow là bác sĩ trạm xá vùng Soho tại London đã tranh luận trong suốt 4 đến 5 năm rằng dịch tả là bệnh đường nước nhưng không ai bị thuyết phục</s>
 <s id="28">Hội đồng sức khỏe cộng đồng đã bỏ ngoài tất cả những gì ông nói</s>
 <s id="29">Ông đã dựng tình huống trên giấy và làm hàng loạt các thí nghiệm nhưng không có gì vướng mắc.</s>
 <s id="30">Và phần tôi thấy vô cùng thú vị là mô hình nghiên cứu về những thay đổi văn hóa về những ý tưởng tuyệt vời nảy sinh và vượt lên những ý tưởng tồi</s>
 <s id="31">Và Snow miệt mài nghiên cứu rất lâu với sáng trí vĩ đại mà mọi người đều bỏ qua.</s>
 <s id="32">Rồi đến một ngày, ngày 28 tháng 8 năm 1854 một đứa trẻ, bé gái 5 tháng tuổi mà nay chúng ta vẫn không biết tên họ của cô ta chỉ biết cô bé với tên Baby Lewis, con bé mắc dịch tả và chết tại 40 Broad Street</s>
 <s id="33">Bạn không thể nhìn ra trên bản đồ đâu, nhưng đây chính là bản đồ nó đóng một phần quan trọng ở phần 2 trong cuốn sách tôi viết</s>
 <s id="34">Ở vùng trung Soho, giữa người dân lao động cô bé này dần trở nên ốm yếu và hóa ra những hầm chất thải mà người dân vẫn sử dụng, dù đã có Đạo luật can thiệp nằm sát cạnh nguồn bơm nước chính nguồn cấp nước địa phương nổi tiếng toàn Soho với chất nước tốt mà tất cả cư dân của Soho và các vùng phụ cận đều đến để lấy nước</s>
 <s id="35">Rồi cô bé cũng đến và vô tình gây nhiễm nước của trạm cấp đông đúc này và dẫn tới trận bùng nổ dịch tả kinh hoàng trong suốt lịch sử Anh quốc lan tràn chỉ sau hai hoặc ba ngày mà thôi.</s>
 <s id="36">10% cư dân chết chỉ trong bảy ngày sẽ còn nhiều người chết nếu họ không di tản sau trường hợp ủ bệnh đầu tiên phát ra.</s>
 <s id="37">Đó chính là sự kiện kinh hoàng này</s>
 <s id="38">Bạn sẽ chứng kiến cái chết của cả gia đình sau hơn 48 tiếng dịch tả ủ bệnh, từng người một trong những khu căn hộ nhỏ</s>
 <s id="39">Một cảnh tượng kinh hoàng quá sức.</s>
 <s id="40">Snow sống gần đó, nghe tin về bệnh dịch và với lòng dũng cảm phi thường, ông đã đi vào hang hổ vì ông cho rằng một trận bùng dịch nếu được lưu ý sẽ mạnh mẽ khiến mọi người tin rằng mầm bệnh dịch tả thực sự phát ra từ nước, không phải không khí</s>
 <s id="41">Ông ngờ rằng một trận dịch được lưu ý có thể sẽ chỉ điểm nguồn bệnh</s>
 <s id="42">Chỉ một điểm mà mọi người đều kéo tới do không tồn tại lối mòn rút ngắn việc truyền nhiễm mà bạn có thể đã nghĩ đến.</s>
 <s id="43">Ông đã đúng và đi hỏi chuyện mọi người</s>
 <s id="44">Ông đã có sự trợ giúp đắc lực từ những số liệu thống kê và cũng là nội dung chính của cuốn sách Henry Whitehead, thị trưởng địa phương không có khái niệm về khoa học, nhưng quan hệ xã hội rộng rãi Ông ta biết rõ tất cả cư dân trong vùng</s>
 <s id="45">Và cố điều tra, Whitehead thực sự đã làm, Rất nhiều trường hợp uống nước từ trạm bơm và cả người không uống nước từ trạm bơm ấy</s>
 <s id="46">Cuối cùng, Snow vẽ ra bản đồ của trận bùng nổ dịch</s>
 <s id="47">Ông dần nhận ra người uống nước từ trạm bơm đang dần ốm yếu</s>
 <s id="48">Người không uống nước ở đó thì không hề gì</s>
 <s id="49">Và ông nghĩ về cách để mô tả giống kiểu bảng thống kê dân cư sống tại những vùng khác nhau người không uống nước, chiếm tỉ lệ riêng nhưng cuối cùng ông lại có ý nghĩ rằng thứ ông cần không phải thứ quý vị thấy</s>
 <s id="50">Thứ mà thực sự ý nghĩa ở góc nhìn cao hơn bao trùm toàn bộ hoạt động đã diễn ra trong vùng dân cư này</s>
 <s id="51">Và ông thiết lập bản đồ này về cơ bản thể hiện lượng người chết tại những vùng dân cư là những cột đen tại mỗi địa điểm</s>
 <s id="52">Và quý vị có thể thấy ở đây, trạm bơm ngay tại trung tâm và một vùng dân cư bên đường với khoảng 15 người chết</s>
 <s id="53">Và bản đồ thực tế rộng hơn một chút</s>
 <s id="54">Khi quý vị nhìn rộng ra từ trạm bơm lượng người chết giảm dần</s>
 <s id="55">Và bạn có thể thấy có thứ độc hại lan ra từ trạm bơm chỉ bằng một cái nhìn lướt qua</s>
 <s id="56">Và rồi, với bản đồ này, cộng thêm những lời loan báo tin vui rằng ông đã thành công đồn cả mấy năm sau và Whitehead cũng vậy, cuối cùng thì, các cơ quan chức năng dần hiểu ra.</s>
 <s id="57">Mất nhiều thời gian hơn thường lệ để ta muốn nghĩ về chuyện này Nhưng trước năm 1866, khi trận dịch lớn tiếp theo bùng nổ tại London chính quyền đã bị thuyết phục, phần vì câu chuyện này phần vì bản đồ này, nhưng thực tế nước vẫn là một vấn đề</s>
 <s id="58">Họ đã xây dựng những cống nước ở London và lập tức trải qua trận phát dịch này họ yêu cầu người dân đun nước dùng</s>
 <s id="59">Và đó cũng là lần cuối London trải qua trận bùng nổ dịch tả</s>
 <s id="60">Một phần câu chuyện, tôi nghĩ, thật đáng buồn nó là câu chuyện ảm đạm và là câu chuyện còn diễn ra tại những đô thị đang phát triển trên thế giới</s>
 <s id="61">Nó cũng là câu chuyện có những điều khá lạc quan rằng vấn đề có thể được tháo gỡ nếu ta biết lắng nghe nguyên nhân, nghe điều thông thái từ bản đồ kiểu này nghe theo những người như Snow, Whitehead lắng nghe dân địa phương, những người hiểu điều gì thực sự đang diễn ra trong những bối cảnh như thế này</s>
 <s id="62">Và cuối cùng là biết kiến tạo nên ý tưởng về một vùng đô thị rộng lớn bền vững</s>
 <s id="63">Khi người ta nhìn vào 10% cư dân trong vùng mình chết chỉ trong có bảy ngày sẽ có một sự đồng tình lan rộng rằng điều ấy chả thể tiếp diễn rằng người ta không thể sống tại thành phố với 2,5 triệu dân</s>
 <s id="64">Nhưng vì Snow đã thành công, vì bản đồ này vì hàng loạt những cải cách diễn ra trong sự nhận thức về bản đồ này chúng ta giờ đây cho là đương nhiên rằng thành phố với 10 triệu dân thành phố giống như hiện giờ là bền vững</s>
 <s id="65">Chúng ta không hề lo lắng rằng New York sẽ tự nó mà sụp đổ giống kiểu, bạn biết đấy, Rome đã trải qua và chỉ còn rộng bằng 10% trước kia trong 100 hoặc 200 năm</s>
 <s id="66">Và theo hướng đó, chỉ còn bản đồ này như là di sản cuối cùng</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Đây là bản đồ của nỗi chết chóc nhưng lại kiến tạo một con đường mới của sự sống cuộc sống mà chúng ta tận hưởng hôm nay.</s>
  <s id="67.2">Trân trọng cảm ơn.</s>
 </p>
</text>
