<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tiết học lãnh đạo (chief) hôm nay là cách để cướp một ngân hàng và rõ ràng là công chúng cần sự hướng dẫn, vì trung bình số tiền cướp ngân hàng có giá trị ròng chỉ 7500 đôla.</s>
 <s id="2">Giới nghiệp dư, những người không biết gì về việc gian lận sổ sách.</s>
 <s id="3">Những người biết, tất nhiên, điều hành các ngân hàng lớn, và trong cái vòng lần quẩn gần đây nhất, họ làm chúng ta tốn hơn 11 nghìn tỉ đôla.</s>
 <s id="4">11 nghìn tỉ nhìn sẽ như thế này.</s>
 <s id="5">Có bao nhiêu số 0 ấy nhỉ?</s>
 <s id="6">Và làm chúng ta mất 10 triệu việc làm nữa.</s>
 <s id="7">Nên nhiệm vụ của chúng ta là tự giáo dục bản thân để ta có thể hiểu tại sao chúng ta có những cơn khủng hoảng tài chính trầm trọng và lập đi lập lại thế này, và làm thế nào để ta có thể ngăn chặn chúng trong tương lai.</s>
 <s id="8">Và câu trả lời cho vấn đề này là chúng ta phải chấm dứt nạn gian lận trong kiểm soát.</s>
 <s id="9">Gian lận trong kiểm soát xảy ra khi những người quản lý, đơn cử là CEO, một hợp thể dường như hợp pháp, dùng nó như một vũ khí để lừa lọc.</s>
 <s id="10">Và đó là những vũ khí phá hủy hàng loạt trong thế giới tài chính.</s>
 <s id="11">Chúng cũng được vận dụng trong tài chính với những chiến lược cụ thể bởi vì một vũ khí của giới tài chính là kế toán, và có một công thức cho kế toán gian lận trong điều hành, và cách nó xảy ra.</s>
 <s id="12">Chúng ta khám phá ra công thức này theo một cách khá lạ và tôi sẽ quay lại vấn đề này sau.</s>
 <s id="13">Nguyên liệu đầu tiên trong công thức: tăng trưởng chóng mặt; thứ hai, lập ra hoặc mua lại những khoản vay tào lao, nhưng là những khoản vay có tỉ lệ lãi suất cao ngất hay tỉ lệ sinh lời cao; thứ ba, tận dụng tối đa vay nợ -- nghĩa là có rất nhiều nợ -- so với vốn chủ sở hữu; và thứ tư, trích lập dự phòng ở mức thấp cho các khoản lỗ không thể tránh khỏi.</s>
 <s id="14">Nếu bạn làm theo 4 bước này, và ngân hàng nào cũng có thể áp dụng, thì bạn có thể ước tính chắc rằng có 3 thứ sẽ xảy ra.</s>
 <s id="15">Điều thứ nhất là bạn sẽ báo cáo lợi nhuận ngân hàng cao kỉ lục-- không chỉ cao, mà là cao kỉ lục.</s>
 <s id="16">Thứ 2, vị CEO sẽ lập tức trở nên giàu có bởi chế độ lương thưởng cho người điều hành hiện nay</s>
 <s id="17">Và thứ 3, về sau này, ngân hàng sẽ thua lỗ tồi tệ và sẽ sụp đổ nếu không được cứu vớt.</s>
 <s id="18">Và đó là một gợi ý về cách làm thế nào chúng tôi khám phá ra công thức này, vì chúng tôi khám phá nó qua một một quy trình kiểm nghiệm.</s>
 <s id="19">Trong các bê bối về tiền gửi và tín dụng năm 1984, chúng tôi nhìn vào từng thất bại, và tìm ra các điểm chung, và chúng tôi nhận ra rằng công thức trên đều hiện diện trong từng vụ gian lận.</s>
 <s id="20">Nói cách khác, một nhân viên điều tra có thể tìm thấy những điều này bởi đây là công thức độc hại tàn phá các ngân hàng cũng như nền kinh tế.</s>
 <s id="21">Và nó cũng chỉ ra rõ ràng cái gì có thể ngăn chặn được cuộc khủng hoàng, thứ mà ngốn của chúng ta 11 nghìn tỉ đôla chỉ trong nhóm hộ gia đình, và làm tiêu giảm 10 triệu việc làm, lẽ ra nên là cuộc khủng hoảng dễ dàng nhất từ trước đến nay mà chúng ta hoàn toàn có thể tránh khỏi nếu như chúng ta học được những bài học về nạn gian lận trong điều hành, cụ thể là khi công thức này được sử dụng.</s>
 <s id="22">Vậy hãy nói về cuộc khủng hoảng này, và 2 vấn nạn khổng lồ trong gian lận nguồn gốc nợ vay, thứ đã dẫn đến khủng hoảng-- đó là gian lận trong thẩm định và những khoản vay láo -- và chúng ta sẽ thấy rằng khi nhìn vào 2 vấn đề này là chúng ta đã có những cảnh báo từ rất sớm về những gian lận này.</s>
 <s id="23">Chúng ta đã có những cảnh báo mà chúng ta có thể chiếm ưu thế từ sớm, vì sau các vụ bê bối tiền gửi và tín dụng, chúng ta đã có thể tìm ra cách ứng phó và ngăn chặn những khủng hoảng này.</s>
 <s id="24">Và thứ 3, các cảnh báo này không hề mập mờ.</s>
 <s id="25">Chúng rất hiển nhiên về những gì sắp xảy ra sẽ là nạn gian lận chồng chất trong điều hành kế toán.</s>
 <s id="26">Trước tiên, gian lận thẩm định.</s>
 <s id="27">Đây đơn giản là khi bạn làm tăng giá trị của một căn nhà thế chấp nhằm bảo đảm tính an toàn cho nợ vay.</s>
 <s id="28">Năm 2000, nhân tiện đây, đó là một năm trước khi Enron sụp đổ, những chuyên gia thẩm định trung thực đã cùng nhau lập một bản kiến nghị van nài chính phủ hành động, và xin ngành công nghiệp hành động, để chấm dứt nạn gian lận trong thẩm định.</s>
 <s id="29">Và các nhà thẩm định đã lý giải nó xảy ra như thế nào, rằng các ngân hàng đã yêu cầu các chuyên viên thẩm định nâng giá trị thẩm định, và nếu nhà thẩm định từ chối làm như vậy, các ngân hàng, sẽ đưa vào danh sách đen tên các nhà thẩm định trung thực và sẽ không bao giờ thuê họ nữa.</s>
 <s id="30">Như chúng ta đã thấy trước đó trong bê bối tiền gửi và tín dụng, và chúng ta biết kiểu gian lận này chỉ có thể bắt nguồn từ phía người cho vay, và rằng những người cho vay trung thực sẽ không bao giờ tăng giá thẩm định, bởi đây là sự bảo vệ chống lại các khoản thất thu.</s>
 <s id="31">Vậy nên, đó là một cảnh báo rất sớm, năm 2000.</s>
 <s id="32">Đó là thứ chúng ta đã từng nhận ra, và nó không hề mập mờ.</s>
 <s id="33">Đây là nạn gian lận trong kiểm soát kế toán gây ra bởi các ngân hàng.</s>
 <s id="34">Vậy các khoản vay láo thì sao?</s>
 <s id="35">Cảnh cáo về việc này thậm chí còn xuất hiện sớm hơn nữa.</s>
 <s id="36">Bê bối tiền gửi và tín dụng, về cơ bản, trong khoảng thập niên 1980 đến 1993, và trong lúc vật lộn với làn sóng chống gian lận trong kiểm soát kế toán, trong năm 1990, chúng tôi phát hiện rằng làn sóng thứ 2 về gian lận đang được bắt đầu.</s>
 <s id="37">Và giống như tất cả các gian lận tài chính ở Mỹ, nó bắt đầu tư quận Orange, Califonia.</s>
 <s id="38">Và khi đó chúng tôi là kiểm soát viên vùng này.</s>
 <s id="39">Và người khảo sát của chúng tôi nói, họ đang cho vay mà không cần kiểm tra thu nhập của người đi vay.</s>
 <s id="40">Điều này thật là ngớ ngẩn, nó sẽ dẫn đến những thất thoát lớn, và nó chỉ hợp lý cho các đối tượng tham gia vào các gian lận trong kiểm soát kế toán.</s>
 <s id="41">Và chúng tôi nói, ừ, bạn hoàn toàn đúng, và chúng tôi đã đẩy lùi các khoản vay láo vào năm 1990 và 1991, nhưng chúng tôi chỉ đối phó với công nghiệp mà chúng tôi có thẩm quyền pháp lý, là tiền gửi và cho vay, và sự gian lận lớn nhất và tệ nhất, Ngân hàng Long Beach, tự nguyện từ bỏ tiết kiệm liên bang và điều lệ cho vay từ bỏ bảo hiểm tiền gửi liên bang chuyển đổi để trở thành ngân hàng thế chấp cho mục đích duy nhất là thoát khỏi thẩm quyền của chúng tôi và đổi tên nó thành Ameriquest, và trở thành kẻ tai tiếng nhất trong nạn vay láo thời đó, thêm vào đó họ cố ý thực hiện điều đó trước thiểu số.</s>
 <s id="42">Nên chúng ta lại biết về cuộc khủng hoảng này</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Chúng ta đã từng thấy nó trước đây.</s>
  <s id="43.2">Chúng ta đã từng ngăn chặn nó trước đây.</s>
 </p>
 <s id="44">Chúng ta đã có những cảnh báo từ rất sớm và nó hoàn toàn rõ ràng rằng không một người cho vay trung thực nào cho vay theo cách này</s>
 <s id="45">Do đó hãy cùng nhìn lại cách phản ứng của nền công nghiệp và các nhà quản lý và các công tố viên đối với những cảnh báo sớm mà rõ ràng họ có thể ngăn chặn khủng hoảng.</s>
 <s id="46">Bắt đầu với nền công nghiệp</s>
 <s id="47">Giữa năm 2003 và 2006, ngành công nghiệp bắt đầu phản ứng bằng cách tăng các khoản vay láo lên trên 500%</s>
 <s id="48">Đây là những khoản vay thổi phồng bong bóng kinh tế và tạo nên khủng hoảng kinh tế.</s>
 <s id="49">Đến năm 2006, một nửa các khoản vay dưới chuẩn cũng là các khoản vay láo.</s>
 <s id="50">Nó không loại trừ lẫn nhau, chỉ là nếu kết hợp với nhau, chúng là sự kết hợp độc hại nhất mà bạn có thể tưởng tượng</s>
 <s id="51">Đến năm 2006, 40% tất cả các khoản vay lập ra tất cả các khoản vay mua nhà năm đó là các khoản vay láo, 40%.</s>
 <s id="52">Và nó xảy ra bất chấp sự cảnh báo từ các chuyên gia chống gian lận của ngành công nghiệp đã nói rằng những khoản vay này là lời mời cho kẻ lừa đảo, và rằng chúng có tỷ lệ lừa đảo là 90% 90.</s>
 <s id="53">Và phản ứng của ngành công nghiệp là, trước tiên bắt đầu gọi những khoản vay này là vay láo, và điều đó thiếu sự tinh tế nhất định, thứ hai, tăng chúng lên một cách ồ ạt và chưa kiểm soát viên chính phủ nào yêu cầu hay khuyến khích bất kì người cho vay tạo ra những khoản cho vay láo hay bất kì người nào mua khoản cho vay láo và đó rõ ràng bao gồm Fannie và Freddie.</s>
 <s id="54">Việc này đến từ người cho vay vì cái công thức gian lận.</s>
 <s id="55">Chuyện gì đã xảy ra cho gian lận thẩm định?</s>
 <s id="56">Nó đã mở rộng một cách ngoạn mục.</s>
 <s id="57">Đến 2007, một khảo sát của các nhà thẩm định được đưa ra 90% các nhà thẩm định báo cáo rằng họ đã bị cưỡng chế bởi các nhà cho vay nhằm ép họ tăng giá trị thẩm định.</s>
 <s id="58">Nói một cách khác, cả 2 hình thức gian lận trở nên cực kì thông dụng và bình thường, và đây chính là điều đã làm vỡ bong bóng kinh tế.</s>
 <s id="59">Chuyện gì đã xảy ra trong bộ phận chính phủ?</s>
 <s id="60">Nhà nước, như tôi đã nói với các bạn, khi chúng tôi còn là kiểm soát viên, chúng tôi chỉ có quyền hạn ở ngành công nghiệp của chúng tôi và nếu mọi người từ bỏ bảo hiểm tiền gửi liên bang, chúng tôi không thể làm gì họ.</s>
 <s id="61">Quốc Hội, bạn có thể nghĩ là không tưởng nhưng họ đã làm một điều thông minh vào 1994, và đã ban hành luật: Quyền Sở Hữu Nhà Đất và Đạo Luật Bảo Vệ Vốn Sở Hữu nó đã cho Liên bang, và duy nhất Cục Dự Trữ Liên bang, thẩm quyền pháp luật để cấm các khoản vay láo từ tất cả những người cho vay, cho dù họ có bảo hiểm tiền gửi liên bang hay không.</s>
 <s id="62">Vậy Ben Bernanke và Alan Greenspan, chủ tịch Cục Dự Trữ Liên Bang, đã làm gì khi họ có những cảnh báo rằng đây là những khoản vay láo khổng lồ và chúng được bán ở thị trường thứ cấp?</s>
 <s id="63">Nên nhớ, không có những người trừ tà nạn gian lận.</s>
 <s id="64">Một khi nó bắt đầu là khoản vay láo, nó chỉ có thể được bán ở thị trường thứ cấp thông qua nhiều gian lận nữa, gian dối về danh tiếng và bảo hiểm, và những người này tạo thứ gọi là chứng khoán bảo đảm bằng thế chấp và phái sinh ngoại lai và gần như sẽ được đảm bảo bằng các khoản vay láo.</s>
 <s id="65">Vậy sự gian lận sẽ được phát triển qua toàn bộ hệ thống, thổi phồng bong bóng, tạo ra một thảm họa.</s>
 <s id="66">Và nên nhớ rằng, ta đã trải nghiệm nó.</s>
 <s id="67">Chúng ta đã chứng kiến sự mất mát rất lớn và chúng ta đã có kinh nghiệm của những nhà kiểm soát tài giỏi trong việc ngăn chặn nó.</s>
 <s id="68">Greenspan và Bernanke đã từ chối sử dụng thẩm quyền theo quy chế để chấm dứt các khoản vay láo.</s>
 <s id="69">Và đây là một vấn đề, đầu tiên là đạo lý.</s>
 <s id="70">Họ chỉ cực lực phản đối với bất kỳ quy định nào.</s>
 <s id="71">Nhưng nó cũng là sự cạnh tranh quốc tế trong tình trạng suy đồi, cuộc đua tới đáy giữa nước Mỹ và nước Anh, cụ thể là thành phố London, và thành phố London đã chiến thắng trong cuộc đua đó, nhưng nó nghĩa là các quy định phương Tây đã hoàn toàn xuống cấp trong cuộc cạnh tranh ngu ngốc để xem ai là người có hệ thống quy tắc yếu nhất.</s>
 <s id="72">Đó là phản ứng của các nhà kiểm soát.</s>
 <s id="73">Thế còn phản ứng của các công tố viên sau cuộc khủng hoảng, sau khi 11 ngàn tỉ đôla bị thua lỗ, sau khi 10 triệu việc làm bị mất, một cuộc khủng hoảng, trong đó các khoản lỗ và các hành vi gian lận đã hơn 70 lần so với tệ nạn tiền gửi và tín dụng?</s>
 <s id="74">Trong nạn tiền gửi và tín dụng, cơ quan chúng tôi, cơ quan quy định luật tiền gửi và tín dụng, OTS, đã thực hiện hơn 30000 vụ tố cáo hình sự trình ra hơn 1000 án trọng tội đó chỉ mới là các vụ án được xem là hệ trọng, và điều đó giảm bớt mức độ ưu tiên, bởi vì chúng tôi làm việc với FBI để lập danh sách 100 vụ gian lận hàng đầu, tồi tệ nhất , ở phạm vi quốc gia.</s>
 <s id="75">Xấp xỉ 300 khoản tiết kiệm và cho vay liên quan, và gần 600 quan chức cấp cao tham gia.</s>
 <s id="76">Hầu như tất cả trong số họ đã bị truy tố.</s>
 <s id="77">Chúng ta đã có một tỷ lệ kết án là 90%.</s>
 <s id="78">Đó là thành công lớn nhất chống lại tầng lớp tội phạm cổ cồn trắng từ trước đến nay, và đó là do sự hiểu biết về cách kiểm soát gian lận và hệ thống kế toán điều hành gian lận.</s>
 <s id="79">Nhìn vào cơn khủng hoảng hiện tại.</s>
 <s id="80">Cũng Cục Giám Sát Tiết Kiệm (OTS), là nơi đáng lẽ phải kiểm soát những người tạo ra các khoản vay láo nhiều nhất trong nước, đã thực hiện, thậm chí đến ngày nay - OTS đã không còn tồn tại nữa nhưng một năm trước, OTS đã không đưa ra bất kì một vụ tố cáo hình sự .</s>
 <s id="81">Văn phòng Kiểm soát tiền tệ, đáng lẽ là nơi giám sát các ngân hàng quốc gia lớn nhất cũng không tố cáo hình sự một ai.</s>
 <s id="82">Cục Dự Trữ Liên bang Mỹ cũng không đưa ra bất kì một vụ tố cáo hình sự nào.</s>
 <s id="83">Tập đoàn Bảo hiểm tiền gửi Liên bang đủ thông minh để từ chối trả lời câu hỏi.</s>
 <s id="84">Không có hướng dẫn từ các nhà kiểm soát, FBI sẽ không có nhà chuyên môn để điều tra những vụ gian lận phức tạp.</s>
 <s id="85">Nó không chỉ đơn giản là họ phải phí thời gian nghĩ về những thứ đã có rồi để làm sao thực hiện những vụ truy tố; họ đã quên rằng về sự tồn tại của nó, do đó, chúng ta không có vụ khởi tố nào, và tất nhiên, không tiền án về bất kì hành vi gian lận của bất kì ngân hàng hàng đầu, các thể loại phố Wall, thể loại dẫn đến cuộc khủng hoảng này.</s>
 <s id="86">Không có sự chuyên môn từ các nhà kiểm soát, FBI hình thành cái mà họ gọi là quan hệ đối tác với Hiệp Hội Ngân Hàng Thế Chấp vào năm 2007.</s>
 <s id="87">Hiệp Hội Ngân Hàng Thế Chấp là hiệp hội thương mại của các thủ phạm.</s>
 <s id="88">Và Hiệp Hội Ngân Hàng Thế Chấp được lập ra, nó có sự bạo dạn và thành công để lừa bịp FBI</s>
 <s id="89">Nó đã tạo ra một định nghĩa về gian lận thế chấp, và đoán xem thành viên của nó luôn luôn là nạn nhân, không bao giờ là thủ phạm.</s>
 <s id="90">Và FBI đã tin sái cổ tất cả những gì mà những thủ phạm này nói.</s>
 <s id="91">Và như thế FBI dưới sự lãnh đạo của một luật sư là người Mỹ gốc Phi và tổng thống Mỹ là người Mỹ gốc Phi đã sử dụng định nghĩa Tiệc Trà của cuộc khủng hoảng để nói rằng đó là cuộc khủng hoảng mới nhất trong lịch sử được sinh ra không một chút tội lỗi trong các cấp bậc hành pháp.</s>
 <s id="92">Và đó là những người làm tóc thông minh người có thể lừa gạt các ngân hàng đáng thương những người thiếu hiểu biết về tài chính.</s>
 <s id="93">Đó là câu chuyện ngớ ngẩn nhất bạn có thể tưởng tượng được, họ đi và họ truy tố những người làm tóc và để các ông chủ ngân hàng yên ổn.</s>
 <s id="94">Như vậy, trong khi các con sư tử lang thang ở khu cắm trại, thì FBI đang rượt đuổi các con chuột.</s>
 <s id="95">Chúng ta cần phải làm gì?</s>
 <s id="96">Chúng ta có thể làm gì với tất cả những điều này?</s>
 <s id="97">Chúng ta cần thay đổi các cơ cấu thúc đẩy ngoan cố mà chính nó tạo ra các dịch bệnh tái phát theo chu kì của gian lận trong điều hành kế toán đang dẫn dắt cuộc khủng hoảng của chúng ta</s>
 <s id="98">Vậy, trước tiên ta phải bỏ các tổ chức có hệ thống nguy hiểm.</s>
 <s id="99">Các tổ chức này là các tổ chức quá lớn để có thể sụp đổ.</s>
 <s id="100">Chúng ta cần phải thu nhỏ chúng để, trong 5 năm tới, chúng không còn gây ra rủi ro hệ thống.</s>
 <s id="101">Hiện tại, chúng là các quả bom hẹn giờ mà sẽ gây ra một cuộc khủng hoảng toàn cầu ngay lập tức khi quả bom kế tiếp thất bại không phải là nếu, mà là khi nào.</s>
 <s id="102">Điều thứ hai ta cần làm là cải cách hoàn toàn hệ thống điều hành hiện đại và đãi ngộ chuyên nghiệp, đó là những gì họ sử dụng để mua chuộc các giám định viên.</s>
 <s id="103">Nhớ rằng họ đã gây sức ép với các giám định viên thông qua hệ thống đãi ngộ, cố tạo ra cái ta gọi là động năng Gresham trong đó đạo đức xấu đẩy đạo đức tốt ra khỏi thị trường.</s>
 <s id="104">Và họ đã thành công rất lớn, và đó là cách gian lận trở thành đại dịch.</s>
 <s id="105">Và điều thứ ba mà chúng ta cần làm là giải quyết 3 thứ sau: bãi bỏ quy định, bãi bỏ giám sát và thông lệ xóa bỏ kết án hình sự.</s>
 <s id="106">Bởi vì chúng ta có thể làm cho cả ba vấn đề này thay đổi, và nếu chúng ta làm như vậy chúng ta có thể giảm đáng kể độ thường xuyên xảy ra một cuộc khủng hoảng và mức độ nghiêm trọng của các cuộc khủng hoảng</s>
 <s id="107">Nó không chỉ quan trọng với nền kinh tế của ta</s>
 <s id="108">Bạn có thể thấy những cuộc khủng hoảng đã làm gì với sự bất bình đẳng và tới nền dân chủ của chúng ta.</s>
 <s id="109">Họ đã tạo ra bè phái tư bản, kiểu Mỹ, trong đó các tổ chức tài chính lớn nhất là nhà tài trợ tài chính hàng đầu của cả hai đảng và đó là lý do tại sao ngay cả sau khi cuộc khủng hoảng này, 70 lần lớn hơn so với các khoản tiết kiệm và cho vay khủng hoảng, chúng ta không có các cải cách ý nghĩa nào trong bất kỳ ba lĩnh vực mà tôi đã bàn bạc, ngoài việc cấm các khoản vay láo, đó là một điều tốt, nhưng đó chỉ là một loại đạn dược</s>
 <s id="110">cho vũ khí lừa đảo này Có rất nhiều hình thức đạn dược họ có thể sử dụng.</s>
 <s id="111">Đó là lý do chúng ta cần học những gì các nhân viên ngân hàng đã học: công thức tốt nhất để cướp một ngân hàng, để chúng ta có thể dừng công thức đó, bởi vì các nhà lập pháp của chúng ta, là người phụ thuộc vào đóng góp của chính trị, sẽ không làm điều đó một mình.</s>
 <s id="112">Cám ơn mọi người rất nhiều.</s>
 <s id="113">(Vỗ tay)</s>
</text>
