<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi sử thi Iliad của Homer lần đầu được viết vào thế kỉ thứ tám trước Công nguyên, cuộc chiến thành Troy đã là một câu chuyện dân gian quen thuộc.</s>
 <s id="2">Nhờ vào văn hóa truyền miệng, mọi người biết đến một cuộc vây hãm dài ngày, trận tỉ thí sống còn bên ngoài thành và mưu mẹo đã đưa đến chiến thắng.</s>
 <s id="3">Cuối cùng, cả thành phố phồn hoa chìm trong lửa, và không bao giờ vực dậy được.</s>
 <s id="4">Nhưng liệu thành Troy có thực sự tồn tại?</s>
 <s id="5">Vào khoảng thời gian khảo cổ học bắt đầu định hình vào thế kỉ 19, rất nhiều người hoài nghi, rằng câu chuyện hoàn toàn là hư cấu, một thần thoại do trí tưởng tượng vẽ ra về thời kì anh hùng đã qua.</s>
 <s id="6">Nhưng một số học giả tin rằng đằng sau chiến công phi thường và những điều kì diệu hẳn phải ẩn giấu một sự thật lịch sử - một cuộc chiến thực sự đã xảy ra, và một nơi đã xảy ra nó.</s>
 <s id="7">Frank Calvert là một người tin như thế,</s>
 <s id="8">ông đã dành cả tuổi trẻ để đi và học về những nền văn minh cổ đại trước khi cùng em trai là Frederick theo sứ mệnh ngoại giao đến vùng Tây Bắc Anatolia thuộc Çanakkale.</s>
 <s id="9">Tại đây, Homer đã mô tả về sự định cư của người Hy Lạp ở bờ sông Scamander.</s>
 <s id="10">Chính tại đây, số phận đã đưa Frank gặp gỡ một nhà báo, nhà địa chất tên là Charles Maclaren.</s>
 <s id="11">Người dân địa phương đã nghiên cứu rằng thành Troy có lẽ đã nằm trên một trong những đỉnh đồi bao quanh.</s>
 <s id="12">Nhưng Maclaren đã trở thành một trong những người đầu tiên công bố nghiên cứu chi tiết về khu vực này.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Ông tin đã tìm ra vị trí một mô đất cao 32m được biết đến với cái tên Hisarlik, có nguồn gốc từ tiếng Thổ Nhĩ Kì nghĩa là "pháo đài".</s>
  <s id="13.2">Ngay sau khi gặp ông vào 1847, anh em Calvert đã mua 2000 mẫu đất trong khu đất này bao gồm cả phần đồi.</s>
 </p>
 <s id="14">Trước khi họ có thể khám phá thêm, chiến tranh Krym đã nổ ra và cản trở những hoài bão khảo cổ của họ trong nhiều năm.</s>
 <s id="15">Sau khi chiến tranh kết thúc, Frank Calvert bắt đầu nghiên cứu vị trí, nhưng thiếu kinh phí để có thể khai thác toàn diện.</s>
 <s id="16">Đây là lúc thương gia người Đức giàu có và là nhà khảo cổ học nghiệp dư Heinrich Schliemann xuất hiện.</s>
 <s id="17">Theo lời mời của Calvert, Schliemann đến thăm mảnh đất vào 1868, và quyết định khai quật nó.</s>
 <s id="18">Hào hứng tìm kiếm thành phố cổ, Schliemann đã đào rất nhiều hầm, rãnh xung quanh nền móng ngọn đồi.</s>
 <s id="19">Tại đây, ông đã phát hiện một kho báu những tạo tác quý giá, trang sức và đồ kim loại, bao gồm hai vương miện và một chiếc khiên bằng đồng.</s>
 <s id="20">Từ khám phá này, Schiliemann được ghi nhận đã tìm ra thành Troy và kho báu của vua Priam.</s>
 <s id="21">Nhưng kho báu thực sự ở một nơi khác.</s>
 <s id="22">Khi những nhà khảo cổ kế tiếp nghiên cứu vị trí này, họ nhận ra rằng mô đất bao gồm ít nhất chín thành phố, phần mới được xây trên phần sụp đổ của địa tầng trước.</s>
 <s id="23">Những khám phá của Schliemann lại có niên đại từ thời kì Mycenae sớm hơn 1000 năm so với Homer.</s>
 <s id="24">Nhưng ở trong mô đất là những bằng chứng thực rằng một thành phố đã phát triển mạnh mẽ trong thời đại đồ Đồng với đá than hóa, những đầu mũi tên gãy. và những bộ xương người bị hư hại đặt giả thiết cho một kết cục tàn bạo.</s>
 <s id="25">Đó là Troy VII, nằm vùi trong những địa tầng văn hóa ở giữa, giờ bị tàn phá thêm lần nữa bởi sự khai quật bất cẩn của Schliemann.</s>
 <s id="26">Sự định cư mở rộng khoảng 200,000 mét vuông và là nơi trú chân cho 10,000 người, phát triển mạnh mẽ đến tận khoảng năm 1180 trước Công nguyên.</s>
 <s id="27">Nằm ở cổng Nam eo biển Dardanelles tạo nên một vị trí chiến lược cho cả phòng thủ lẫn thương mại.</s>
 <s id="28">Quan trọng nhất, vẫn còn tàn tích của một bức tường đồ sộ - có lẽ chính là bức tường mà Priam và Hector đã đứng nhìn quân Hy Lạp tiến đến gần.</s>
 <s id="29">Tất nhiên, rất khó để chắc rằng những tàn tích này là từ thành Troy cổ, và các học giả vẫn tranh cãi liệu chiến tranh thành Troy mà Homer miêu tả có thực sự xảy ra.</s>
 <s id="30">Song với những bằng chứng đủ mạnh mẽ, UNESCO đã công nhận Hirarlik là di tích thành Troy cổ.</s>
 <s id="31">Bất kể sự thật có là gì, nhờ sự kiên gan bền bỉ, niềm tin, và rất nhiều nghiên cứu, mà những nhà khảo cổ học đã và đang khai quật những bí mật bị chôn vùi của một thành phố phồn hoa cổ đại.</s>
</text>
