<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tưởng tượng dành 7 năm tại MIT nghiên cứu, chỉ để nhận ra bạn là một nghệ sĩ biểu diễn</s>
 <s id="2">(Tiếng cười) Tôi cũng là một kỹ sư phần mềm và tôi đã tạo ra rất nhiều công trình nghệ thuật khác nhau với chiếc máy tính.</s>
 <s id="3">Và tôi nghĩ điều chủ yếu mà tôi cảm thấy thích thú là cố gắng tìm cách biến chiếc máy tính thành một công cụ thể hiện mỗi cá nhân.</s>
 <s id="4">Và các quý vị ngồi đây có rất nhiều người là lãnh đạo của Macromedia và Microsoft, và đó chính là cách mà tôi phải trải qua: tôi nghĩ rằng có sự ép buộc tương ứng rằng phần mềm hạn chế cách suy nghĩ của mọi người về khả năng làm việc của máy tính.</s>
 <s id="5">Tất nhiên, đó cũng là nguồn động lực tự do khả thi, quý vị biết đấy, phát hành, rồi tiêu chuẩn, và vân vân.</s>
 <s id="6">Nhưng, máy tính có thể làm được nhiều hơn so với những gì người ta nghĩ, và nghệ thuật của tôi là làm thế nào để tìm cách dùng máy tính riêng và tôi ngừng viết phần mềm để làm việc đó.</s>
 <s id="7">Chris đã bảo tôi thử trình diễn và tôi chuẩn bị có thể chỉ 10 phút thôi để làm điều đó, và hi vọng rằng đoạn cuối tôi có thể cho mọi người xem vài dự án khác của tôi dưới dạng video.</s>
 <s id="8">Cảm ơn.</s>
 <s id="9">(Vỗ tay) Chúng ta còn một ít phút nữa.</s>
 <s id="10">Tôi muốn mở 1 đoạn clip từ dự án gần đây nhất.</s>
 <s id="11">Tôi trình diễn với 2 ca sĩ chuyên về tạo ra tiếng động từ miệng của họ.</s>
 <s id="12">Tiết mục này có từ tháng 9 ở ARS Electronica; chúng tôi diễn lại ở Anh.</s>
 <s id="13">Và ý tưởng là minh họa lời nói và bài hát phía sau họ với màn hình lớn.</s>
 <s id="14">Chúng tôi dùng hệ thống định vị hình ảnh để biết họ đang ở đâu.</s>
 <s id="15">Và khi biết đầu họ đang ở đâu, chúng tôi trang bị cho họ mic không dây để họ có thể xử lý âm thanh từ đó, chúng tôi tạo ra những hình ảnh tưởng tượng liên kết chặt chẽ với những gì họ làm với giọng nói.</s>
 <s id="16">Điều này tốn khoảng tầm 30s .</s>
 <s id="17">Anh ấy đang tạo ra tiếng kiểu như đập vào má.</s>
 <s id="18">Vâng, đủ để nói rằng hoàn toàn không phải vậy, nhưng là một phần như thế.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="19.2">Còn nhiều thứ hay hơn nữa.</s>
 </p>
 <s id="20">Tôi bị quá giờ rồi, nên tôi chỉ có thể nói rằng, nếu bạn ở New York, bạn có thể xem thử tác phẩm của tôi ở Whitney Biennial tuần sau, và cả ở Bitforms Gallery tại Chelsea.</s>
 <s id="21">Tôi nghĩ giờ là lúc mình nên rời sân khấu, và, cảm ơn mọi người rất nhiều.</s>
</text>
