<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ai trong các bạn có một con robot ở nhà?</s>
 <s id="2">Tôi thấy cỡ 20, 30 cánh tay.</s>
 <s id="3">Thật ra là khá tốt đấy!</s>
 <s id="4">Bao nhiêu người muốn có robot ở nhà?</s>
 <s id="5">Tôi nghĩ là tôi sẽ muốn!</s>
 <s id="6">Vậy tại sao việc này không xảy ra?</s>
 <s id="7">Sao tôi không thể ra cửa hàng tiện lợi hay cửa hàng bách hóa, bạn biết đấy, đến quầy thu ngân và nói: "Tôi muốn một con robot"?</s>
 <s id="8">Tôi sẽ nói với bạn cách làm điều đó</s>
 <s id="9">Điều ta cần là làm robot thông minh hơn.</s>
 <s id="10">Hiện giờ, không ai đi cãi lại rằng chúng ta không có robot.</s>
 <s id="11">Ta có những con rover sẽ đến sao Hỏa, thu thập các thông tin khoa học, và mở rộng hiểu biết của chúng ta về thế giới.</s>
 <s id="12">Chúng ta có robot sản xuất giúp lắp ráp xe hơi mà chúng ta chạy hiện nay.</s>
 <s id="13">Chúng ta còn có robot giúp trong quân đội, ra ngoài kia gỡ bom để những chàng lính của chúng ta có thể về nhà an toàn.</s>
 <s id="14">Nếu chúng ta có tất cả những thứ này, tại sao chúng ta không có robot riêng?</s>
 <s id="15">Sao tôi không có robot đầu bếp riêng.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Vì tôi không biết nấu ăn.</s>
  <s id="16.2">(Cười) Đây là con robot của tôi, một con robot di chuyển đơn giản nhưng chẳng thông mình.</s>
 </p>
 <s id="17">Và điều chúng ta cần làm là định nghĩa lại về robot.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Vậy, chúng ta sẽ làm như thế nào?</s>
  <s id="18.2">Đầu tiên, trước khi bắt đầu thiết kế và bắt tay thực hiện ta phải đề ra những nguyên tắc, kiểu như luật lệ ứng xử.</s>
 </p>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Tại sao?</s>
  <s id="19.2">Bởi vì nếu những con robot thông minh, chúng có khả năng hơn chúng ta mong muốn.</s>
 </p>
 <s id="20">Nên, chúng ta cần đề ra những luật lệ.</s>
 <s id="21">Mày, robot, sẽ không tổn hại con người.</s>
 <s id="22">Ngươi chỉ nghe lời ta, một mình ta.</s>
 <s id="23">Ngươi sẽ luôn bảo vệ ta mọi lúc.</s>
 <s id="24">Vậy nên ta cần đưa ra giới hạn, luật lệ ràng buộc, trước khi chúng ta bắt đầu thiết kế.</s>
 <s id="25">Sau đó ta phải tạo ra các công cụ.</s>
 <s id="26">Và tôi tin rằng cách để làm robot thông minh hơn là bắt chước con người.</s>
 <s id="27">Bộ não con người rất phức tạp, rất nhiều thứ đang diễn ra trong đó vậy nên, rất khó để giải mã bộ não, hòng tìm ra cách bắt chước loài người.</s>
 <s id="28">Cách tốt nhất là quan sát những gì con người làm, và hình dung ra cách con người làm, suy nghĩ họ hành động ra sao, họ cảm nhận như thế nào?</s>
 <s id="29">Vậy nên, một phần khiến robot thông mình hơn là cố gắng bắt chước con người, bắt chước cách chúng ta làm, và có thể là làm tốt hơn một chút.</s>
 <s id="30">Vậy nên, các công cụ cần có rất đa dạng.</s>
 <s id="31">Tôi vốn theo học kĩ sư điện,</s>
 <s id="32">Tôi chưa từng nghĩ rằng mình sẽ phải hiểu những thứ như tâm lý trẻ nhỏ, sự phát triển của trẻ sơ sinh.</s>
 <s id="33">Vậy, việc hiểu biết cách trẻ sơ sinh lớn lên thành trẻ em, rồi người lớn và cách chúng học và tương tác là rất quan trọng trong ngành robot.</s>
 <s id="34">Tôi đã không biết rằng tôi thật sự đã phải xem băng hình về giao tiếp và ứng xử của khỉ bởi chúng có cả một tổ chức xã hội, nơi mà chúng có thể học hỏi lẫn nhau và điều đó rất tốt để khiến robot thông minh hơn.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Và thần kinh học, chắc chắn rồi.</s>
  <s id="35.2">Tôi luôn bị thu hút bởi thần kinh học nhưng tôi chưa từng biết mình phải tìm ra cách các noron truyền dẫn, cách môi trường sống giúp chúng ta học hỏi, Và tất cả điều đó đều góp phần giúp robot trở nên thông minh hơn</s>
 </p>
 <s id="36">Và đây là vài thứ tôi đã làm, chỉ là những giải thích ngắn gọn -- một trong số đó là phản chiếu trước gương.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Khả năng con người đứng trước gương, vẫy tay, nhận ra người trong gương là hình ảnh của mình Đó là khả năng tự nhận thức, là dấu hiệu của sự thông minh.</s>
  <s id="37.2">Nó cho phép chúng ta quan sát một người ném bóng và biết: "OK, tôi biết cách ném bóng, tôi sẽ bắt chước họ."</s>
 </p>
 <s id="38">Tôi có một robot đang được thiết kế thành một huấn luyện viên sức khỏe.</s>
 <s id="39">Tôi có một nhà sinh lý học thể chất chỉ cách robot cách tập một số bài thể dục.</s>
 <s id="40">Bạn biết đó, chúng ta đều muốn khỏe hơn.</s>
 <s id="41">Thế nên, việc còn lại là học tập.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Học tập rất quan trọng.</s>
  <s id="42.2">Chúng ta học từ khi còn bé.</s>
  <s id="42.3">Chúng ta học khi trưởng thành, và khi đã già.</s>
 </p>
 <s id="43">Và một hình thái của học tập là kí ức cơ bắp</s>
 <s id="44">Bao nhiêu người ở đây chơi một loại nhạc cụ?</s>
 <s id="45">Ví dụ, khi bạn bắt đầu chơi, ví dụ, như là vĩ cầm, và thầy giáo của bạn tới, chỉnh tay của bạn một chút hay chỉnh cây vĩ cầm lên cao một chút</s>
 <s id="46">Họ thật sự chạm vào bạn để tạo ra ký ức cơ thể.</s>
 <s id="47">Và nó giúp cho bạn hiểu được cách để thực hiện tốt hơn.</s>
 <s id="48">Chúng ta có phương pháp để học tập mà tất nhiên, không phải tự tay di chuyển động cơ và chân của chúng, vậy nên, ta có bộ điều khiển Nunchuk giúp tạo ra kí ức cơ bắp cho robot như là cách di chuyển để nhảy.</s>
 <s id="49">Và cuối cùng, đó là sự sáng tạo</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Có thể bạn thắc mắc: "Robot?</s>
  <s id="50.2">Sự sáng tạo?</s>
 </p>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Tôi không hiểu điều đó.</s>
  <s id="51.2">Tại sao robot lại phải sáng tạo?</s>
  <s id="51.3">Sự sáng tạo giúp robot thông minh hơn?</s>
 </p>
 <s id="52">Sự sáng tạo và trí tưởng tượng chúng giúp ta tạo ra các vấn đề khi ta không biết cách để giải quyết</s>
 <s id="53">Chúng giúp ta tạo ra những thứ chưa từng có.</s>
 <s id="54">Ý tôi là nếu các bạn nhìn vào các ứng dụng ngoài kia hay trên tablets, ở Ipads, Iphones hay Androids 20 năm trước chúng không hề có.</s>
 <s id="55">Vậy cách nào mà ta có thể tạo ra một thứ từ con số 0 và phát triển, mở rộng chúng?</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Đó chính là trí tưởng tượng.</s>
  <s id="56.2">Đó là sự sáng tạo.</s>
 </p>
 <s id="57">Những điều đó giúp ta tạo ra những thứ mới mẻ.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Và tôi có một con robot sáng tạo.</s>
  <s id="58.2">Nó chơi piano và là một nhà soạn nhạc.</s>
  <s id="58.3">Và nếu bạn lắng nghe, đó là bài "Twinkle, Twinkle Little Star."</s>
 </p>
 <s id="59">(Nhạc) Rồi, gom tất cả những thứ đó lại, điều cuối cùng chính là tương tác</s>
 <s id="60">Bạn có một con robot và bạn muốn nó trở thành bạn chơi cùng, thầy giáo, người hướng dẫn bạn, bạn muốn tương tác với nó.</s>
 <s id="61">Nó ko phải rất đáng yêu sao?</s>
 <s id="62">(Cười) Vậy tương tác chính là mấu chốt Đó là chía khóa để hiểu rõ cách làm việc ở thế giới của chúng ta và vì thế, tương tác rất quan trọng.</s>
 <s id="63">Nó xử lý giao tiếp, sự thấu hiểu xử lý những cái nhìn, sự chú ý</s>
 <s id="64">Tất cả điều đó tạo nên sự tương tác và khiến rôbốt thông minh hơn.</s>
 <s id="65">Đó chỉ là những công cụ mà ta dùng để tạo ra tobot thông minh hơn.</s>
 <s id="66">Và tôi muốn các bạn đọng lại một điều rằng</s>
 <s id="67">Tôi làm tất cả vì robot và robot thông minh</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Ý tôi là, đó là tất cả những gì tôi làm.</s>
  <s id="68.2">Tôi sẽ mất việc nếu tôi không tin vào điều đó.</s>
 </p>
 <s id="69">Tuy nhiên, tất cả sẽ tới đâu?</s>
 <s id="70">Chúng ta sẽ đi xa được đến mức nào?</s>
 <s id="71">Chúng ta nên khiến rôbốt thông minh đến mức nào?</s>
 <s id="72">Cảm ơn các bạn!</s>
 <s id="73">(Vỗ tay)</s>
</text>
