<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Lúc này tôi chắc chắn bạn biết rằng tất cả mọi thứ trong bạn làm cuộc sống bạn đều cần các con số.</s>
 <s id="2">Cụ thể, mặc dù một số lĩnh vực không chỉ cần một vài con số, mà cần rất nhiều số.</s>
 <s id="3">Làm thế nào để quản lý tất cả những con số kia?</s>
 <s id="4">Các nhà toán học đã tìm lại lịch sử từ xưa như Trung Hoa thời cổ đại đã tìm ra một cách diễn đạt tập hợp gồm nhiều con số một lần</s>
 <s id="5">Ngày nay, chúng ta gọi những tập hợp số đó là ma trận và nhiều ma trận gộp lại thành một chuỗi ma trận</s>
 <s id="6">Ma trận xuất hiện ở mọi nơi.</s>
 <s id="7">Chúng ở xung quanh chúng ta kể cả trong căn phòng lúc này.</s>
 <s id="8">Xin lỗi, chúng ta nên quay lại vấn đề,</s>
 <s id="9">Ma trận thực ra ở mọi nơi.</s>
 <s id="10">Ma trận được dùng trong kinh doanh, kinh tế, mã hóa, vật lý, điện tử, và đồ họa vi tính.</s>
 <s id="11">Một lý do tại sao ma trận hấp dẫn đến vậy là vì nó có thể chứa rất nhiều thông tin và từ đó, chuyển những chuỗi bài toán phức tạp khác nhau thành một bài toán duy nhất.</s>
 <s id="12">Vậy để sử dụng ma trận, chúng ta cần biết nó hoạt động như thế nào.</s>
 <s id="13">Thực tế cho thấy, bạn có thể coi ma trận như những con số thông thường.</s>
 <s id="14">Bạn có thể cộng chúng với nhau, trừ, và thậm chí nhân chúng với nhau.</s>
 <s id="15">Tuy nhiên, bạn không thể chia chúng được, nhưng đó là một điểm khác thường của ma trận.</s>
 <s id="16">Cộng ma trận rất đơn giản.</s>
 <s id="17">Tất cả những gì bạn phải làm là cộng những phần tử tương ứng theo thứ tự xuất hiện.</s>
 <s id="18">Các phần tử đầu tiên cộng vào với nhau, các phần tử thứ hai, thứ ba, và đến hết.</s>
 <s id="19">Dĩ nhiên các ma trận trong phép cộng phải cùng cỡ, điều đó khá hiển nhiên.</s>
 <s id="20">Bạn cũng có thể nhân cả ma trận với một số, gọi là lượng vô hướng.</s>
 <s id="21">Chỉ nhân các phần tử bởi số vô hướng đó.</s>
 <s id="22">Chờ một chút, còn một ý nữa!</s>
 <s id="23">Bạn cũng có thể nhân ma trận này với ma trận kia.</s>
 <s id="24">Mặc dù phép nhân không giống phép cộng, khi mà bạn cộng phần tử với phần tử.</s>
 <s id="25">Phép nhân đặc biệt hơn và hấp dẫn hơn một khi bạn nắm được cách làm.</s>
 <s id="26">Đây là cách để tính phép nhân.</s>
 <s id="27">Giả sử bạn có hai ma trận.</s>
 <s id="28">Thử nhân chúng với nhau theo từng cặp, nghĩa là hai hàng và hai cột.</s>
 <s id="29">Viết ma trận đầu tiên ở bên trái ma trận thứ hai ngay bên cạnh và nhích lên một chút. tựa như chúng ta đang chuẩn bị bàn ăn vậy.</s>
 <s id="30">Kết quả khi chúng ta nhân ma trận với nhau sẽ nằm ngay chính giữa chúng.</s>
 <s id="31">Chúng ta cũng sẽ vẽ một số đường kẻ để giúp chúng ta tính toán.</s>
 <s id="32">Giờ hãy nhìn vào hàng đầu tiên của ma trận thứ nhất và cột đầu tiên của ma trận thứ hai.</s>
 <s id="33">Bạn có thấy được có 2 con số ở mỗi cái chưa?</s>
 <s id="34">Nhân số thứ nhất trong hàng với số thứ nhất trong cột 1 lần 2 là 2.</s>
 <s id="35">Giờ tính tích tiếp theo: 3 lần 3 là 9.</s>
 <s id="36">Cộng vào: 2 cộng 9 bằng 11.</s>
 <s id="37">Hãy đặt kết quả đó vào vị trí trên góc bên trái cho khớp với những hàng và cột mà ta đã dùng để tính.</s>
 <s id="38">Bạn đã thấy được các ma trận hoạt động như thế nào chưa?</s>
 <s id="39">Bạn cũng có thể làm tương tự cho các phần tử khác.</s>
 <s id="40">âm 4 cộng 0 bằng âm 4</s>
 <s id="41">4 cộng âm 3 bằng 1</s>
 <s id="42">âm 8 cộng 0 bằng 8.</s>
 <s id="43">Cuối cùng đây là đáp số.</s>
 <s id="44">Không tệ, đúng không?</s>
 <s id="45">Tuy nhiên, còn điểm nữa,</s>
 <s id="46">cũng như phép nhân ma trận, các ma trận phải có cỡ phù hợp.</s>
 <s id="47">Quan sát các ma trận này xem.</s>
 <s id="48">2 lần 8 bằng 16.</s>
 <s id="49">3 lần 4 bằng 12.</s>
 <s id="50">3 lần .... chờ chút, không còn hàng nào nữa ở ma trận thứ hai.</s>
 <s id="51">Chúng ta hết chỗ rồi.</s>
 <s id="52">Vì vậy những ma trận đó không thể nhân được với nhau.</s>
 <s id="53">Số cột của ma trận đầu tiên phải bằng số hàng của ma trận thứ hai.</s>
 <s id="54">Miễn là bạn cẩn thận để gộp đúng các cạnh của ma trận đúng thì nó trở nên rất dễ.</s>
 <s id="55">Tuy nhiên, hiểu được phép nhân ma trận chỉ là bước dạo đầu.</s>
 <s id="56">Còn rất nhiều thứ bạn có thể làm với chúng.</s>
 <s id="57">Ví dụ như, giả sử bạn muốn mã hóa một thông điệp bí mật.</s>
 <s id="58">Giả sử thông điệp : "Math rules".</s>
 <s id="59">(Quy luật toán học) Tại sao có người cần giữ bí mật này thì tôi không cần quan tâm.</s>
 <s id="60">Để các con số đại diện cho các chữ cái. bạn có thể đặt các con số vào ma trận và chìa khóa mã hóa là một ma trận khác.</s>
 <s id="61">Nhân chúng với nhau và bạn đã có được một ma trận mới đã được mã hóa.</s>
 <s id="62">Chỉ có một cách để giải mã ma trận mới này và đọc được thông điệp là phải có chìa khóa. chính là ma trận thứ hai kia.</s>
 <s id="63">Thậm chí còn có một chuyên ngành của toán học luôn luôn dùng ma trận, gọi là Đại số tuyến tính.</s>
 <s id="64">Nếu bạn có cơ hội học Đại số tuyến tính, hãy học đi, hay lắm.</s>
 <s id="65">Nhưng chỉ cần nhớ, một khi bạn biết cách dùng ma trận, bạn có thể làm gần như bất cứ thứ gì.</s>
</text>
