<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi tôi thấy một phần công nghệ gọi là Kinect , cũng gọi là Natal, tôi đã rất hứng thú và tôi đã nghĩ một lúc nó có thể nhằm giải quyết một vần đề của câu chuyện kể tạo ra một nhân vật mà dường như còn sống có nhận ra tôi có thể nhìn vào mắt tôi và cảm nhận được và tạo nên một câu chuyện về quan hệ của chúng tôi</s>
 <s id="2">Vì thế một năm trước Tôi đã thấy được điều này tại một buổi trình diễn máy tính được gọi là E3</s>
 <s id="3">Và đây là một phần của công nghệ với ai đó đã gọi là Claire tương tác với cậu bé này</s>
 <s id="4">Và trên mạng thì ai cũng nói "Nhìn này, nó không thể là thật được."</s>
 <s id="5">Và thế nên tôi đã chờ đến giờ để có được bản chạy thử thực sự của công nghệ thực sự</s>
 <s id="6">Và giờ, công nghệ này đã hợp nhất 3 yếu tố lớn.</s>
 <s id="7">Đầu tiên là máy quay Kinect, sẽ được tung ra vào tháng 11, vài trí tuệ nhân tạo xuất sắc được giấu trong những căn hầm đầy bụi, thu gom bụi bẩn của Microsoft, cộng thêm những cố gắng khá nguyên sơ của chúng ta về trí tuệ nhân tạo ở 1 công ty tên là Lionead, phối hợp tất cả những thứ đó lại chỉ để đạt được 1 ý tưởng đơn giản: tạo ra một vật thể thực, sống động trên máy tính.</s>
 <s id="8">Bây giờ, tôi sẽ thành thật với các bạn và nói rằng hầu hết những thứ đó chỉ là chiêu trò, nhưng chiêu trò đó thật sự hiệu quả</s>
 <s id="9">Vậy sao chúng ta đến và xem qua bản chạy thử.</s>
 <s id="10">Đây là Dimitri.</s>
 <s id="11">Dimitri, hãy quơ cánh tay xung quanh nào.</s>
 <s id="12">Giờ thì bạn thấy đấy anh ta đang ngồi.</s>
 <s id="13">Không có người điều khiển, không có bàn phím, hay chuột, hay gậy, bảng.</s>
 <s id="14">Anh ta chỉ dùng bàn tay, cơ thể và giọng nói của mình, chỉ như con người tương tác với tay, cơ thế và giọng nói.</s>
 <s id="15">Hãy tiếp tục nào.</s>
 <s id="16">Các bạn sắp được gặp Milo lần đầu tiên.</s>
 <s id="17">Ta phải đưa cho anh ta 1 vấn đề vì ban đầu chúng tôi tạo ra Milo, chúng tôi nhận thấy cậu ta vô tình trông như một đứa trẻ thật đấy các bạn,</s>
 <s id="18">Cậu ta khá là hiểu biết rộng, và luôn muốn làm bạn cười.</s>
 <s id="19">Vấn đề mà chúng tôi đưa ra cho cậu là: cậu ấy mới chuyển nhà.</s>
 <s id="20">Cậu mới chuyển từ London đến New England, ở Mỹ.</s>
 <s id="21">Ba mẹ cậu quá bận nên không thể lắng nghe những vấn đề của cậu, và đó là khi mà cậu ta bắt đầu gọi các bạn đến.</s>
 <s id="22">Đây là cậu ấy đang đi qua bãi cỏ</s>
 <s id="23">Và bạn có thể tương tác với thế giới của cậu.</s>
 <s id="24">Điều hay ho là, cái chúng ta đang làm khiến suy nghĩ của Milo thay đổi ngay lập tức.</s>
 <s id="25">Điều đó nghĩa là sẽ không có 2 Milo giống hệt nhau.</s>
 <s id="26">Bạn đang thực sự định hình 1 con người ở ngay đây.</s>
 <s id="27">Và rồi cậu khám phá khu vườn.</s>
 <s id="28">Bạn đang giúp cậu ấy tìm hiểu khu vườn đấy bằng cách chỉ vào những con ốc sên kia.</s>
 <s id="29">Rất đơn giản để bắt đầu.</s>
 <s id="30">Nhân tiện, nếu bạn là nam, sẽ là những con ốc sên; nếu là nữ, sẽ có những con bướm vì chúng tôi thấy các bạn gái rất ghét ốc sên.</s>
 <s id="31">(cười) Vậy hãy nhớ rằng, đây là lần đầu tiên bạn gặp cậu ấy, và chúng tôi rất muốn kéo bạn vào và làm bạn tò mò.</s>
 <s id="32">Gương mặt cậu ấy, tiện thể, hoàn toàn được điều khiển bằng trí tuệ nhân tạo.</s>
 <s id="33">Chúng tôi đã hoàn thành việc kiểm soát được phản ứng đỏ mặt của cậu ấy, đường kính của lỗ mũi để thể hiện sự căng thẳng.</s>
 <s id="34">Chúng tôi thật ra còn làm được thứ mà gọi là phối hợp cơ thể.</s>
 <s id="35">Nếu bạn ngã ra trước, cậu ấy sẽ thử làm theo và thay đổi thần kinh biểu cảm trên mặt mình, vì chúng tôi đưa ra ý tưởng mạnh mẽ này: thì làm sao chúng tôi khiến bạn tin vào điều này được?</s>
 <s id="36">Giờ chúng ta sử dụng bàn tay.</s>
 <s id="37">Và dùng cái khác nữa là cơ thể.</s>
 <s id="38">Sao lại không thay vì đẩy qua trái hay phải bằng chuột hay bảng điều khiển, thì sao không dùng cơ thể chúng ta chỉ cần dựa vào ghế lại nào, thư giãn?</s>
 <s id="39">Bạn có thể dựa ra sau, nhưng máy quay sẽ thay đổi phối cảnh phụ thuộc vào hướng bạn đang nhìn.</s>
 <s id="40">Dimitri giờ đang dùng anh ấy dùng tay, anh dùng cả cơ thể.</s>
 <s id="41">Anh ấy giờ dùng cả những thứ cần thiết khác, và đó là giọng nói</s>
 <s id="42">Giờ đây, vấn đề với giọng nói là, những trải nghiệm với việc nhận dạng giọng nói của chúng ta trước đây khá tệ hại đúng không?</s>
 <s id="43">Nó không bao giờ hoạt động cả.</s>
 <s id="44">Bạn đặt một vé máy bay; cuối cùng bạn sẽ đến Timbuktu.</s>
 <s id="45">Thế nên chúng tôi xử lý vấn đề đó và rồi đã tìm ra một giải pháp mà chúng ta sẽ thấy ngay sau đây.</s>
 <s id="46">Milo: mình có thể đạp nát nó.</s>
 <s id="47">Peter Molyneux: Bạn sẽ làm gì đây, Dimitri?</s>
 <s id="48">Giọng nữ: Việc đạp con ốc sên có vẻ như không quan trọng, nhưng hãy nhớ rằng, sự lựa chọn này sẽ ảnh hưởng đến việc Milo sẽ phát triển thế nào.</s>
 <s id="49">Các bạn có muốn Milo đạp nó không?</s>
 <s id="50">Khi bạn thấy micro, hãy nói...(PM: Đạp. )...được để quyết định</s>
 <s id="51">Dimitri: Nào, Milo.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Đạp nó đi.</s>
  <s id="52.2">PM: Không.</s>
  <s id="52.3">Việc đó không đúng đâu.</s>
 </p>
 <s id="53">Giờ hãy nhìn vào phản ứng của cậu ấy.</s>
 <s id="54">Anh ấy nói, "Nào, Milo.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Đạp nó đi."</s>
  <s id="55.2">Cái mà chúng ta đang dùng là, ta đang dùng thứ gì đó, một công nghệ tên là Tellme</s>
 </p>
 <s id="56">Đó là công ty mà Microsoft thâu tóm vài năm trước.</s>
 <s id="57">Chúng tôi có cơ sở dữ liệu về những từ chúng ta có thể nhận biết.</s>
 <s id="58">Chúng tôi chọn những từ đó.</s>
 <s id="59">Chúng tôi cũng tham khảo cơ sở dữ liệu về ngữ điệu để xây dựng tiếng nói của Dimitri hay những người dùng khác.</s>
 <s id="60">Giờ ta cần có thêm một chút hứa hẹn nữa, và một lần nữa, những gì ta có thể làm là nhìn vào cơ thể.</s>
 <s id="61">Chúng ta sẽ làm việc đó sau.</s>
 <s id="62">Milo: Tôi tự hỏi nó sâu bao nhiêu nhỉ.</s>
 <s id="63">Sâu đó.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">PM: Được rồi.</s>
  <s id="64.2">Vậy thì việc chúng ta cần làm giờ là dạy Milo cách ném thia lia hòn đá</s>
 </p>
 <s id="65">Thực sự thì chúng tôi vẫn đang dạy cậu ấy.</s>
 <s id="66">Rất, rất là thú vị rằng nam giới, nhiều hơn nữ giới, có xu hướng thích cạnh tranh hơn ở đây.</s>
 <s id="67">Họ vẫn ổn khi dạy Milo trong vài lần đầu nhưng sau đó lại muốn đánh bại cậu, khi phụ nữ họ lại tỏ ra chu đáo hơn.</s>
 <s id="68">Vâng, đây là hòn đá để ném lia thia.</s>
 <s id="69">Các bạn ném như thế nào vậy?</s>
 <s id="70">Các bạn đứng dậy, và ném đi.</s>
 <s id="71">Chỉ đơn giản vậy thôi.</s>
 <s id="72">Hãy cảm nhận cở thể của mình, cảm nhận chuyển động của cơ thể, công nghệ, hiểu được bạn đi từ ngồi xuống đến đứng lên.</s>
 <s id="73">Một lần nữa, tất cả những điều này đều từng được làm bởi loài người chúng ta, và nó tuyệt đối quan trọng nếu ta muốn Milo xuất hiện thực sự.</s>
 <s id="74">Giọng nữ: Hãy xem thử bạn có thể khích lệ cậu ấy làm tốt hơn không.</s>
 <s id="75">Hãy thử đụng vào con thuyền.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Milo: Á.</s>
  <s id="76.2">Thật là gần.</s>
 </p>
 <s id="77">PM: Đó là lúc Dimitri với tinh thần cạnh tranh cao nhất.</s>
 <s id="78">Giờ đã đánh bại một đứa trẻ 11 tuổi.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Tốt lắm.</s>
  <s id="79.2">Milo: Vâng.</s>
 </p>
 <s id="80">PM: Milo đang bị bố mẹ gọi đi rồi, nên chúng được ít thời gian trống để giúp cậu ấy.</s>
 <s id="81">Cơ bản là...ta đã bỏ lỡ một chút ở phần đầu... ba mẹ đã bảo cậu ấy dọn dẹp phòng mình.</s>
 <s id="82">và giờ chúng ta sẽ giúp cậu ấy thôi.</s>
 <s id="83">nhưng đây sẽ là bài giới thiệu, và toàn bộ điều này thuộc về tâm lý mà chúng tôi cố gắng ứng dụng.</s>
 <s id="84">Chúng tôi đang cố giới thiệu với các bạn phần mà tôi nghĩ là tuyệt vời nhất, bạn có thể nói chuyện với Milo bằng giọng thật của mình</s>
 <s id="85">Vậy, để làm được, ta cần thiết lập, như một chiêu ảo thuật.</s>
 <s id="86">Và thứ ta phải làm là, ta cần giao cho Milo vấn đề lớn này.</s>
 <s id="87">Vậy khi Dimitri bắt đầu dọn dẹp, bạn có thể tình cờ nghe được cuộc đối thoại giữa Milo và cha mẹ cậu.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Mẹ Milo: Ôi, con làm đổ nước xốt ra khắp sàn rồi.</s>
  <s id="88.2">(Milo: con đâu có cố ý!)</s>
  <s id="88.3">Mẹ Milo: Tấm thảm đó còn mới tinh đấy.</s>
 </p>
 <s id="89">PM: Vậy là cậu ta vừa làm đổ một dĩa xúc xích xuống sàn nhà, xuống tấm thảm mới tinh.</s>
 <s id="90">Chúng ta đều đã trải qua khi làm cha mẹ; chúng ta đều đã trải qua khi còn nhỏ.</s>
 <s id="91">Giờ đến lượt Dimitri an ủi và xoa dịu Milo.</s>
 <s id="92">Việc này là quá sức với cậu ấy.</s>
 <s id="93">Cậu vừa chuyển nhà, không có bạn bè.</s>
 <s id="94">Giờ là lúc ta mở cánh cổng đó và để bạn trò chuyện với Milo.</s>
 <s id="95">Giọng nữ: Sao bạn không thử nói gì đó khích lệ cho Milo vui lên.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Dimitri: Nào, Milo.</s>
  <s id="96.2">Cậu biết là các bậc cha mẹ là như thế mà.</s>
 </p>
 <s id="97">Họ luôn bị căng thẳng.</s>
 <s id="98">Milo: Vậy họ muốn gì khi chuyển đến đây chứ?</s>
 <s id="99">Chúng tôi không quen biết ai cả.</s>
 <s id="100">Dimitri: Ừm, cậu có ngôi trường mới này.</s>
 <s id="101">Cậu sẽ gặp hàng tá người bạn mới hay ho.</s>
 <s id="102">Milo: Tôi chỉ nhớ nhà cũ thôi, vậy thôi.</s>
 <s id="103">Dimitri: Ừm, đây cũng là một căn nhà khá đẹp mà, Milo.</s>
 <s id="104">Cậu có cả khu vườn để dạo chơi và một cái ao nữa.</s>
 <s id="105">Milo: Tôi ném thia lia cừ lắm.</s>
 <s id="106">Ồ thật tuyệt.</s>
 <s id="107">Bạn đã dọn phòng giúp tôi.</s>
 <s id="108">Cám ơn nhé.</s>
 <s id="109">PM: Vậy là sau 45 phút, Cậu ấy đã nhận diện được bạn.</s>
 <s id="110">Và tôi xin hứa, nếu bạn đang ngồi trước màn hình này, nó thực sự là một khoảnh khắc tuyệt diệu.</s>
 <s id="111">Và giờ đây chúng tôi đã sẵn sàng để kể câu chuyện về tuổi thơ và cuộc đời của cậu ấy, và vẫn tiếp tục, và cậu ấy, bạn biết đấy, có rất nhiều chuyến phiêu lưu</s>
 <s id="112">Vài chuyến khá là u ám hoặc nguy hiểm</s>
 <s id="113">Vài chuyến khác thì phấn khích tuyệt vời cậu ấy phải đến trường.</s>
 <s id="114">Điều rất tuyệt là chúng tôi đang làm tốt khi bạn tương tác với cậu ấy, bạn có thể đưa nhiều thứ vào thế giới của cậu, cậu ấy nhận diện được đồ vật</s>
 <s id="115">Suy nghĩ của cậu ấy dựa trên một điện toán đám mây.</s>
 <s id="116">Có nghĩa là tư duy của Milo, khi được hàng triệu người sử dụng, sẽ ngày càng thông minh và nhanh nhạy.</s>
 <s id="117">Cậu ấy sẽ biết nhiều vật thể hơn và nhờ vậy hiểu thêm nhiều từ mới.</s>
 <s id="118">Nhưng đối với tôi, đây là 1 cơ hội tuyệt vời nơi mà công nghệ, cuối cùng, cũng có thể kết nối với, nơi tôi không còn phải giữ chặt bằng ngón tay tôi nắm trong lòng bàn tay... cho đến khi trò chơi máy tính còn liên quan... hay bởi sự chán chường khi không được chú ý nếu bạn đang xem phim hoặc đọc sách.</s>
 <s id="119">Và tôi thích những cải tiến đó, và tôi thích tương lai mà Milo đem lại</s>
 <s id="120">Thực sự cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="121">(vỗ tay)</s>
</text>
