<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">"Tôi sẽ" Tôi sẽ không nhảy theo điệu trống chiến đấu của bạn.</s>
 <s id="2">Tôi sẽ không thả vào đó tâm hồn và xương máu của chính mình</s>
 <s id="3">Tôi sẽ không hòa mình vào những giai điệu đó.</s>
 <s id="4">Tôi biết nó.</s>
 <s id="5">Nó chẳng mang đến sự sống.</s>
 <s id="6">Tôi biết những nỗi đau mà chiến tranh mang lại cho con người.</s>
 <s id="7">Họ đã sống, bị săn đuổi, bị cướp bóc, và đau đớn khôn cùng.</s>
 <s id="8">Tôi sẽ không nhảy theo tiếng trống rền vang của bạn.</s>
 <s id="9">Tôi sẽ không lắc lư, nhún nhảy theo nó vì bạn.</s>
 <s id="10">Tôi sẽ không căm thù nó vì bạn hay thậm chí căm thù chính bạn.</s>
 <s id="11">Tôi sẽ không giết một ai vì bạn.</s>
 <s id="12">Hơn thế nữa tôi sẽ không chết vì bạn.</s>
 <s id="13">Tôi sẽ không thương xót cho cái chết của những kẻ giết người cũng như kẻ liều chết.</s>
 <s id="14">Tôi sẽ không bên bạn hay chiến đầu cùng những trái bom cho dù tất cả mọi người đều sẽ theo.</s>
 <s id="15">Ai cũng có thể sai.</s>
 <s id="16">Cuộc sống là một quyền của con người, mọi người đều có nó.</s>
 <s id="17">Tôi sẽ không bao giờ quên quê hương mình.</s>
 <s id="18">Chính tay tôi sẽ tự tạo ra chiếc trống.</s>
 <s id="19">Rồi cùng với những người yêu quý của mình, cùng nhau chúng tôi cất lên những giai điệu thanh bình.</s>
 <s id="20">Chúng sẽ thành những điệu trống cho hòa bình.</s>
 <s id="21">Tôi sẽ là chính mình.</s>
 <s id="22">Sẽ không cho mượn tên mình và giai điệu thanh bình của chính mình vào nhịp đập chiến tranh.</s>
 <s id="23">Tôi sẽ nhảy múa và kháng cự và nhảy múa và kiên trì và nhảy múa.</s>
 <s id="24">Nhịp đập còn tim này sẽ lớn hơn cả sự chết chóc</s>
 <s id="25">Điệu trống chiến tranh dồn dập sẽ không lớn hơn chính hơi thở này.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Haaa Làm gì đi chứ những người của TED ?</s>
  <s id="26.2">Cho tôi nghe gì đó đi nào.</s>
 </p>
 <s id="27">(Tiếng vỗ tay) Ôi những con người tôn sùng hòa bình.</s>
 <s id="28">Những con người khát khao hơn cả hòa bình</s>
 <s id="29">Tôi hiểu.</s>
 <s id="30">Gần đây tôi đã sai rất nhiều.</s>
 <s id="31">Rất nhiều lần.</s>
 <s id="32">Vì thế tôi đã không thể nghĩ ra được gì đế nói hôm nay cả.</s>
 <s id="33">Không phải là tôi không chuẩn bị gì.</s>
 <s id="34">Tôi đã chuẩn bị rất kĩ trang phục của mình cho hôm nay, (Tiếng cười) chuẩn bị những ý kiến của bản thân, và cố gắng làm cho nó hợp lý cả về quá khứ và tương lai.</s>
 <s id="35">Thi ca làm được điều đó.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Nó mang đến cho bạn.</s>
  <s id="36.2">Nó chỉ vào chính bạn.</s>
 </p>
 <s id="37">Ngay bây giờ đây tôi sẽ đọc một bài thơ mà tôi chỉ vừa mới chọn nó.</s>
 <s id="38">Nhưng trước hết tôi cần bạn chỉ cần ngồi như thế này trong 10 phút và nghĩ về một người phụ nữ không có ở đây.</s>
 <s id="39">Giữ cô ấy lại với bạn.</s>
 <s id="40">Bạn không cần phải nói thật to tên của người ấy, chỉ cần nghĩ về họ.</s>
 <s id="41">Bạn đang nghĩ đấy chứ?</s>
 <s id="42">Bài thơ "Mảnh vỡ khổ đau."</s>
 <s id="43">Lịch sử đã chỉ ra.</s>
 <s id="44">Những gì chưa được viết sẽ dự đoán được tương lai, phản chiếu quá khứ.</s>
 <s id="45">Tôi thì lại nghĩ khác có thể nó giới hạn rằng, đàn ông là khởi nguồn của bạo lực.</s>
 <s id="46">Con trai của ai sẽ là người gây ra nó?</s>
 <s id="47">Đứa trẻ nào sẽ làm tàn lụi 1 ngày mới?</s>
 <s id="48">Những cái chết kia làm ta đau khổ biết dường nào.</s>
 <s id="49">Ta yêu quý chúng biết bao.</s>
 <s id="50">Ta tiếc thương cho những người phụ nữ.</s>
 <s id="51">Những con chó cái bị đánh đập hàng ngày.</s>
 <s id="52">Chính họ đang lâm nguy.</s>
 <s id="53">Chiến tranh và thời niên thiếu đau đớn.</s>
 <s id="54">Tất cả màu sắc tươi đẹp đều tàn rụi, chúng ta đang đứng nhìn.</s>
 <s id="55">Xin đừng nhìn vào những cái bóng phía sau tôi.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Tôi mang nó trong mình.</s>
  <s id="56.2">Tôi sống trong chu trình của ánh sáng và bóng đêm.</s>
 </p>
 <s id="57">Nửa ồn ào và tĩnh lặng.</s>
 <s id="58">Tôi hiểu rằng, chưa bao giờ là chính mình hay là kẻ khác.</s>
 <s id="59">Ốm đau, khỏe mạnh,hiền lành và bạo lực.</s>
 <s id="60">Thật khó mà hiểu được con người này.</s>
 <s id="61">Tôi đã là một cơn bão. mù quáng và ngu ngốc -- vẫn thế mà thôi.</s>
 <s id="62">Con người mang đến cho chính nó mù quáng và bệnh tật.</s>
 <s id="63">Tôi luôn phức tạp.</s>
 <s id="64">Đàn bà bị nhào nặn trước khi bị hiếp.</s>
 <s id="65">Rào cản ngôn ngữ không ngăn được tôi.</s>
 <s id="66">Kinh nghiệm và sự già giặn trong tôi.</s>
 <s id="67">Mọi thứ vẫn là mọi thứ.</s>
 <s id="68">Một người phụ nữ mất 15, hay 20, người thân thuộc của mình.</s>
 <s id="69">Một người phụ nữ mất sáu.</s>
 <s id="70">Một người phụ nữ mất chính đầu của mình.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Một người phụ nữ tìm kiếm những thi thể.</s>
  <s id="71.2">Một người phụ nữ tồn tại bằng những rác rưởi.</s>
 </p>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Một người phụ nữ bắn chính mình.</s>
  <s id="72.2">Một người phụ nữ bắn chính chồng mình.</s>
 </p>
 <s id="73">Một người phụ nữ trói buộc chính mình.</s>
 <s id="74">Một người phụ nữ sinh con.</s>
 <s id="75">Một người phụ nữ sinh giữa biên giới.</s>
 <s id="76">Một người phụ nữ không còn tin tình yêu sẽ đến tìm cô.</s>
 <s id="77">Một người phụ nữ chưa bao giờ tin.</s>
 <s id="78">Những con tim trốn chạy sẽ đi về đâu?</s>
 <s id="79">Vỡ tan, văng tục. chạy trốn đến nơi mà họ chưa từng đến.</s>
 <s id="80">Đối mặt với cô độc.</s>
 <s id="81">Chúng ta tiếc thương cho từng người. hay chúng ta im lặng.</s>
 <s id="82">Cột sống tôi như quằng lại.</s>
 <s id="83">Con người đang đứng bên vách vúi cheo leo.</s>
 <s id="84">Bom mìn để lại đằng sau.</s>
 <s id="85">Những quả bom nổ chậm vẫn còn đó.</s>
 <s id="86">Một sự âm ỉ trong khổ đau.</s>
 <s id="87">Khói thuốc.</s>
 <s id="88">Bom đạn.</s>
 <s id="89">Xác chết trẻ em.</s>
 <s id="90">Những bàn tay, khói.</s>
 <s id="91">Nhân chứng, khói.</s>
 <s id="92">Cải cách, khói.</s>
 <s id="93">Sự cứu rỗi, khói.</s>
 <s id="94">Sự chở che, khói.</s>
 <s id="95">Hơi thở.</s>
 <s id="96">Đừng sợ vì những gì đã nổ tung.</s>
 <s id="97">Nếu bạn sợ, hãy sợ những thứ chưa nổ kia.</s>
 <s id="98">Cám ơn.</s>
 <s id="99">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
