<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 2011, tôi đã đổi tên để có thể tham gia vào trại thanh thiếu niên Far Right ở Hungary.</s>
 <s id="2">Tôi đang học tiến sỹ về xã hội hóa chính trị cho người trẻ về lý do tại sao người trẻ phát triển tư tưởng chính trị trong bối cảnh hậu cộng sản, và tôi đã nhìn thấy rất nhiều trong số những người tôi đã nói chuyện sẽ tham gia trại Far Right, điều đó làm tôi rất kinh ngạc.</s>
 <s id="3">Vì thế tôi muốn đăng ký tham gia trại thanh thiếu niên này để tìm hiểu tại sao mọi người lại muốn tham gia.</s>
 <s id="4">Đồng nghiệp đã đăng ký cho tôi, và họ của tôi nghe hơi giống người Do Thái.</s>
 <s id="5">Vì vậy Erin đã biến thành Iréna, và Saltman đã biến thành Sós, có nghĩa là "mặn" trong tiếng Hungary.</s>
 <s id="6">Và ở Hungary, thì họ sẽ đứng phía trước, tên James Bond của tôi biến thành "Salty Irena", và đó là cái tên không phải tự tôi chọn cho mình.</s>
 <s id="7">Nhưng khi đến với trại này, tôi còn sốc hơn khi nhận ra nó thực sự rất vui.</s>
 <s id="8">Họ nói rất ít về chính trị.</s>
 <s id="9">Chủ yếu là học cưỡi ngựa, dùng cung bắn tên, nghe nhạc giữa đêm khuya, thoải mái ăn uống rượu chè, và còn tập bắn súng hơi sử dụng khuôn mặt của một vài chính trị gia làm mục tiêu.</s>
 <s id="10">Đây dường như là một nhóm thực sự, thân thiện và tập thể cho đến khi bạn bắt đầu nói hay đề cập những gì liên quan đến vấn đề dân số Roma, người Do Thái hay sự di cư, và bài diễn thuyết dựa trên sự thù ghét lan đi một cách nhanh chóng.</s>
 <s id="11">Điều đó khiến tôi nghĩ đến công việc của mình, nơi mà chúng ta đã đặt ra câu hỏi, "Tại sao chúng ta lại tham gia các phong trào bạo lực cực đoan, làm sao chúng ta có thể ngăn chặn điều này một cách hiệu quả?"</s>
 <s id="12">Hậu quả của những tội ác và các cuộc tấn công khủng khiếp không chỉ ở Bỉ, Pháp, mà còn nhiều nơi trên thế giới, đôi khi chúng ta dễ dàng cho rằng, "Chắc đó là những tên rối loạn nhân cách phản xã hội, những tên có xu hướng bạo lực bẩm sinh.</s>
 <s id="13">Có thể có vấn đề gì đó với quá trình trưởng thành."</s>
 <s id="14">Và điều thực sự bi thảm đôi khi không có ai có hồ sơ thông tin cá nhân.</s>
 <s id="15">Rất nhiều người đến từ nền giáo dục, và những nền kinh tế xã hội khác nhau, đàn ông và phụ nữ, mọi lứa tuổi, một số có gia đình, một số còn đơn thân.</s>
 <s id="16">Vậy thì, sự hấp dẫn ở đây là gì?</s>
 <s id="17">Đây cũng là điều tôi muốn nói với các bạn, cách chúng ta đối mặt nó trong một kỷ nguyên hiện đại?</s>
 <s id="18">Qua các nghiên cứu, có rất nhiều yếu tố khác nhau ảnh hưởng đến quá trình cực đoan hóa của mỗi người, và phân chia thành các yếu tố tác động</s>
 <s id="19">Những điều này tương đồng với các phái cực hữu, chủ nghĩa quốc xã cho đến các tổ chức cực đoan và khủng bố của người Islam.</s>
 <s id="20">Và các nhân tố thúc đẩy là những gì khiến bạn dễ tổn thương với quá trình cực đoan hóa, với việc tham gia vào nhóm cực đoan bạo lực.</s>
 <s id="21">Và có thể là nhiều yếu tố khác nhau, không những có cảm giác ghét bỏ, cảm giác bị cô lập, thắc mắc về danh tính, mà còn cảm giác rằng việc gia nhập nhóm bị ngăn cản, và sự có mặt của bạn có thể dựa trên quốc tịch hay dân tộc hoặc một tôn giáo, và cảm giác rằng những thế lực lớn xung quanh cũng không giúp gì được.</s>
 <s id="22">Chỉ các yếu tố thúc đẩy không giúp bạn trở thành người cực đoan bạo lực, vì nếu sự thật là vậy, các yếu tố tương tự kia sẽ hướng về một nhóm giống dân số của Roma, và chúng không phải nhóm huy động bạo lực.</s>
 <s id="23">Cho nên chúng ta phải nhìn vào các yếu tố lôi kéo.</s>
 <s id="24">Các tổ chức cực đoan bạo lực có gì mà các nhóm khác không có?</s>
 <s id="25">Thật ra điều này tương đối tích cực, có vẻ như có khả năng xảy ra, như tình anh em, tình chị em và cảm giác gắn kết, cũng như giúp người khác có đức tin, mục đích thiêng liêng để tạo nên một xã hội không tưởng nếu mục tiêu của họ đạt được, và cũng có cảm giác được trao sức mạnh và sự liều lĩnh.</s>
 <s id="26">Khi nhìn chiến binh khủng bố ngoại quốc, chúng ta thấy nhiều người nam trẻ tóc bay trong gió đứng ngoài sa mạc và phụ nữ sẽ gia nhập cùng họ để tổ chức một hôn lễ lúc hoàng hôn.</s>
 <s id="27">Thật lãng mạn, và bạn trở thành một anh hùng.</s>
 <s id="28">Đối với cả nam lẫn nữ, đó là lời tuyên truyền được đưa ra.</s>
 <s id="29">Điều mà các nhóm cực đoan rất giỏi chính là làm cho một thế giới phức tạp, rối ren, đầy các khía cạnh và đơn giản hóa nó thành đen và trắng, tốt và xấu.</s>
 <s id="30">Và bạn trở thành người tốt, đối đầu với điều xấu.</s>
 <s id="31">Nên tôi muốn nói một chút về ISIS, Daesh, bởi vì họ là người thay đổi cuộc chơi theo cách họ nhìn vào các quá trình, qua những tài nguyên họ có và chiến thuật.</s>
 <s id="32">Chúng là phong trào hiện đại.</s>
 <s id="33">Một trong những khía cạnh đó là Internet và cách dùng truyền thông xã hội, cũng như chúng ta thấy trên các tiêu đề tweet và video chém đầu.</s>
 <s id="34">Nhưng chỉ riêng Internet không cực đoan hoá.</s>
 <s id="35">Internet chỉ là công cụ.</s>
 <s id="36">Bạn không mua giày trực tuyến và tình cờ trở thành tín đồ Hồi giáo.</s>
 <s id="37">Tuy nhiên, điều mà Internet làm được chính là nó là một chất xúc tác.</s>
 <s id="38">Nó cung cấp các công cụ và hệ thống và tốc độ không tồn tại ở nơi nào khác.</s>
 <s id="39">Còn với ISIS, đột nhiên, ý tưởng về tín đồ đạo Hồi mặc choàng đen đã thay đổi với chúng ta.</s>
 <s id="40">Tự nhiên, chúng tôi đã ở trong bếp của họ.</s>
 <s id="41">Chúng tôi thấy họ ăn tối.</s>
 <s id="42">Họ đăng trên twitter.</s>
 <s id="43">Chúng tôi thấy các binh lính khủng bố tweet bằng ngôn ngữ của mình.</s>
 <s id="44">Chúng tôi thấy phụ nữ thoát ra kể về ngày kết hôn của họ, về quá trình sinh con cái.</s>
 <s id="45">chúng tôi thấy văn hoá chơi game và tham khảo cách thiết lập trò chơi Grand Theft Auto.</s>
 <s id="46">Và cũng tự nhiên, họ như người nhà.</s>
 <s id="47">Họ trở thành con người.</s>
 <s id="48">Và vấn đề là cố gắng thay đổi, các chính phủ và các công ty truyền thông xã hội cố gắng kiểm duyệt.</s>
 <s id="49">Làm sao để loại bỏ nội dung khủng bố?</s>
 <s id="50">Nó trở thành trò chơi mèo vờn chuột nơi mà chúng ta thấy các tài khoản bị xoá và rồi quay trở lại ngay, và sự kiêu ngạo của ai đó có tài khoản thứ 25 và nó ở khắp mọi nơi</s>
 <s id="51">Chúng ta cũng thấy xu hướng nguy hiểm -- các nhóm cực đoan bạo lực biết quy tắc và điều lệ của truyền thông xã hội.</s>
 <s id="52">Vì vậy chúng ta sẽ thấy cuộc nói chuyện vô vị với nhà tuyển dụng bắt đầu trên một bục diễn thuyết chính và tại thời điểm mà cuộc nói chuyện sẽ trở thành bất hợp pháp, họ sẽ nhảy vào nơi nhỏ hơn ít bị kiểm soát, nền tảng được mã hóa nhiều hơn.</s>
 <s id="53">Vậy là tự nhiên, chúng ta không thể theo dõi diễn biến cuộc nói chuyện.</s>
 <s id="54">Nên đây là vấn đề liên quan kiểm duyệt, là lý do chúng tôi cần phát triển giải pháp thay thế việc kiểm duyệt.</s>
 <s id="55">ISIS cũng là kẻ thay đổi trò chơi vì nó là một chính quyền.</s>
 <s id="56">Nó không chỉ là chống đối việc tuyển dụng; nó cố gắng xây nên một nhà nước.</s>
 <s id="57">Và điều đó có nghĩa là, mô hình tuyển dụng ngày càng rộng hơn.</s>
 <s id="58">Bạn không chỉ cố gắng tìm các chiến binh -- giờ bạn cần kiến trúc sư, kỹ sư, nhân viên kế toán, hacker và phụ nữ.</s>
 <s id="59">Chúng tôi thật sự thấy sự gia tăng số lượng phụ nữ trong gần 24 tháng, đặc biệt là 12 tháng.</s>
 <s id="60">Vài quốc gia, một phần tư số người tham gia là phụ nữ.</s>
 <s id="61">Điều này thật sự thay đổi những ai cố gắng chống đối quá trình này.</s>
 <s id="62">Không phải ngày tận thế đã tới.</s>
 <s id="63">Cho nên phần còn lại tôi muốn về một vài điều tích cực và cải tiến mới cố gắng ngăn chặn và chống đối chủ nghĩa cực đoan bạo lực.</s>
 <s id="64">Ngăn chặn khác với chống đối, và thật ra bạn có thể nghĩ theo thuật ngữ y học.</s>
 <s id="65">Vac-xin là cách chúng tôi làm cho bạn kiên cường một cách tự nhiên đối với quá trình cực đoan hóa, ngược lại điều đó sẽ khác biệt nếu có người sẵn sàng chỉ ra triệu chứng hoặc dấu hiệu thuộc về hệ tư tưởng của cực đoan bạo lực.</s>
 <s id="66">Cũng trong biện pháp ngăn chặn, chúng tôi đang nói bao quát về các nhóm người và bày tỏ ý kiến để khiến cho họ thêm kiên cường.</s>
 <s id="67">Ngược lại nó rất khác biệt nếu ai đó đang bắt đầu thắc mắc và đồng ý với thứ gì đó trực tuyến , và nó cũng rất khác biệt nếu ai đó đã có hình xăm dấu thập và được khắc sâu trong một nhóm.</s>
 <s id="68">Làm cách nào đạt được như vậy?</s>
 <s id="69">Tôi muốn trình bày 3 ví dụ của từng cấp độ và nói sơ qua cho bạn những cách mới để thu hút mọi người.</s>
 <s id="70">Thứ nhất "hội thoại cực đoan," đây là một chương trình giáo dục mà chúng tôi giúp triển khai.</s>
 <s id="71">Chương trình này ở Canada, và có ý nghĩa tạo ra cuộc hội thoại trong hoàn cảnh lớp học, dùng chuyện kể, bởi vì bạo lực cực đoan có thể rất khó giải thích, nhất là đối với những người trẻ.</s>
 <s id="72">Chúng ta có mạng lưới người cựu cực đoan và người sống sót từ chủ nghĩa cực đoan kể câu chuyện của họ qua video và tạo câu hỏi cho các lớp học, bắt đầu cuộc đối thoại về chủ đề.</s>
 <s id="73">2 ví dụ cho thấy Christianne, mất con trai của mình, cực đoan hóa và đã chết khi chiến đấu cho ISIS, và Daniel thuộc chủ nghĩa quốc xã cũ từng là bạo lực cực đoan, và họ đặt câu hỏi về cuộc sống và nơi ở và hối tiếc, và ép cả lớp phải thảo luận vấn đề đó.</s>
 <s id="74">Bây giờ, nhìn lại các đối tượng trẻ tuổi, thật ra, chúng ta cần nhiều tiếng nói xã hội dân sự.</s>
 <s id="75">Làm cách nào tương tác với những người tìm kiếm thông tin trực tuyến, đang bắt đầu chơi đùa với hệ tư tưởng, sẽ tiến hành nghiên cứu các câu hỏi nhận dạng?</s>
 <s id="76">Làm thế nào cung cấp các giải pháp thay thế?</s>
 <s id="77">Và đó là khi chúng ta kết hợp nhiều tiếng nói xã hội dân sự nhà sáng tạo công nghệ, nhà phát triển ứng dụng, họa sĩ, diễn viên kịch, và chúng ta có thể tạo ra nội dung cụ thể và thật ra, trực tuyến, truyền tải tới các độc giả có kế hoạch.</s>
 <s id="78">Một ví dụ sẽ tạo nên một video châm biếm chế giễu nỗi ám ảnh đạo Hồi, và nhắm vào độ tuổi 15 - 20 trực tuyến quan tâm nguồn âm nhạc của người da trắng và chỉ có ở Manchester.</s>
 <s id="79">Chúng ta có thể sử dụng công cụ tiếp thị một cách cụ thể, để chúng ta biết khi có người đang truy cập, đang xem, và quan tâm tới nội dung, không chỉ riêng một người, không chỉ tôi hay là bạn -- đối tượng khán giả cụ thể mà chúng ta đang tìm kiếm.</s>
 <s id="80">Thậm chí chúng ta phát triển chương trình thí điểm tên là "1 đối 1" nơi chúng ta thấy các cựu cực đoan và chúng ta kết nối họ với một nhóm phần tử phát xít mới cũng như các nhà cực đoan đạo Hồi, và truyền thẳng thông điệp qua tin nhắn Facebook vào hộp thư thoại, "Nè, tôi thấy nơi bạn định đi tới.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Tôi đã ở đó.</s>
  <s id="81.2">Nếu bạn muốn nói, tôi sẵn sàng."</s>
 </p>
 <s id="82">Bây giờ, chúng ta mong chờ lời đe dọa bị giết từ loại tương tác này.</s>
 <s id="83">Đó là sự cảnh báo từ chủ nghĩa quốc xã cũ, "Chào, khỏe không?"</s>
 <s id="84">Nhưng thật ra, chúng ta thấy khoảng 60% số người có lời giải đáp, và trong số đó, khoảng 60% khác liên tục tham gia, có nghĩa là họ đang có cuộc nói chuyện với những người khó nói chuyện nhất về những gì họ đã trải qua, gieo hạt mầm nghi ngờ, và cho họ các giải pháp thay thế khi nói về những chủ đề này, điều đó thật sự quan trọng.</s>
 <s id="85">Vậy những gì chúng ta sẽ cố gắng làm đó là thật sự thảo luận các yếu tố một cách triệt để.</s>
 <s id="86">Chúng ta có nhiều nhà hoạt động tuyệt vời trên thế giới, có lúc, thông điệp của họ không mang tính chiến lược hay họ không thật sự làm khán giả hiểu thấu vấn đề.</s>
 <s id="87">Nên chúng tôi làm việc với những người từng cực đoan.</s>
 <s id="88">Chúng tôi làm việc với những người trẻ ở khắp nơi trên thế giới.</s>
 <s id="89">Chúng tôi làm việc với họ để thảo luận lĩnh vực công nghệ với những nghệ sĩ và nhà sáng tạo và chuyên gia thị trường để chúng tôi có thể có đủ sức khỏe và thách thức sự cực đoan cái mà tồn tại cùng nhau.</s>
 <s id="90">Tôi muốn nói là nếu bạn ở trong số khán giả và bạn tình cờ trở thành nhà thiết kế đồ họa, một nhà thơ, một chuyên gia thị trường, có người đang làm trong PR, một diễn viên hài kịch -- bạn không nghĩ đây chính là lĩnh vực của bạn, nhưng thật ra, những kỹ năng mà bạn có lúc này có lẽ chính xác là những gì cần thiết để giúp thách thức cực đoan một cách hiệu quả.</s>
 <s id="91">Cảm ơn.</s>
 <s id="92">(Vỗ tay)</s>
</text>
