<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta hãy cùng nói về những kiểu cuồng tín.</s>
 <s id="2">Hãy bắt đầu với hội chứng cuồng tín ban nhạc Beatle.</s>
 <s id="3">Những thiếu niên bị kích động quá mức khóc lóc, gào thét, huyên náo.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Chứng cuồng tín thể thao.</s>
  <s id="4.2">Những đám đông hò hét đinh tai nhức óc.</s>
  <s id="4.3">Tất cả chỉ vì một mục tiêu.</s>
 </p>
 <s id="5">Đưa trái bóng vào lưới.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">OK.</s>
  <s id="6.2">Hội chứng cuồng tín ngưỡng.</s>
  <s id="6.3">Có cả sự phấn khích.</s>
  <s id="6.4">Có cả sự khóc lóc.</s>
  <s id="6.5">Có cả những ảo mộng.</s>
 </p>
 <s id="7">Những hội chứng cuồng tín có thể tốt.</s>
 <s id="8">Những hội chứng cuồng tìn có thể đáng báo động.</s>
 <s id="9">Hay những hội chứng cuồng tín có thể gây chết người</s>
 <s id="10">Thế giới có một hội chứng cuồng tín mới.</s>
 <s id="11">Cuồng học tiếng Anh.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Hãy cùng nghe những học sinh Trung Quốc luyện tiếng Anh. bằng các hét thật to.</s>
  <s id="12.2">Giáo viên: ...thay đổi cuộc đời tôi!</s>
 </p>
 <s id="13">Học sinh: Tôi sẽ thay đổi cuộc đời tôi.</s>
 <s id="14">GV: Tôi không muốn làm cha mẹ thất vọng.</s>
 <s id="15">HS: Tôi không muốn làm cha mẹ thất vọng.</s>
 <s id="16">GV: Tôi không bao giờ muốn làm Tổ quốc tôi thất vọng.</s>
 <s id="17">HS: Tôi không bao giờ muốn làm tổ quốc tôi thất vọng.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">GV: Quan trọng nhất là...</s>
  <s id="18.2">HS: Quan trọng nhất là...</s>
 </p>
 <s id="19">GV: Tôi không muốn làm bản thân thất vọng.</s>
 <s id="20">HS: Tôi không muốn làm bản thân thất vọng.</s>
 <s id="21">Jay Walker: Có bao nhiêu người trên thế giới đang cố gắng học tiếng Anh?</s>
 <s id="22">Hai tỉ.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">HS: Một cái áo phông.</s>
  <s id="23.2">Một cái váy.</s>
 </p>
 <s id="24">JW: Ở Châu Mỹ La Tinh ở Ấn Độ, ở Đông Nam Á, mà trên hết là ở Trung Quốc.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Nếu bạn là một học sinh Trung Quốc.</s>
  <s id="25.2">Bạn bắt đầu học tiếng Anh từ lớp 3, theo quy định của pháp luật.</s>
 </p>
 <s id="26">Đó là lý do vì sao năm nay Trung Quốc trở thành quốc gia nói tiếng Anh nhiều nhất thế giới.</s>
 <s id="27">(Cười) Tại sao lại là tiếng Anh?</s>
 <s id="28">Một từ duy nhất: Cơ hội.</s>
 <s id="29">Cơ hội có một cuộc sống tốt đẹp hơn, một công việc, Cơ hội để có thể trả học phí, hay một cuộc sống sung túc hơn.</s>
 <s id="30">Hãy tưởng tượng một học sinh sẽ có một bải kiểm tra quan trọng trong cả suốt 3 ngày.</s>
 <s id="31">Điểm số của cô bé trong chỉ một bài kiểm tra này quyết định tương lại của cô bé, theo nghĩa đen.</s>
 <s id="32">Cô bé học 12 tiếng mỗi ngày trong vòng 3 năm để chuẩn bị.</s>
 <s id="33">25% của điểm tổng của cô bé quyết định bởi môn tiếng Anh.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Đây là kì thi đại học.</s>
  <s id="34.2">Và 80 triệu học sinh cấp ba của Trung Quốc đã làm bài thi cam go này.</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Cường độ học tiếng Anh gần như không thể tưởng tượng được.</s>
  <s id="35.2">Trừ khi bạn được chứng kiến tận mắt.</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">GV: Hoàn hảo!</s>
  <s id="36.2">HS: Hoàn hảo!</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">GV: Hoàn hảo!</s>
  <s id="37.2">HS: Hoàn hảo!</s>
 </p>
 <s id="38">GV: Tôi muốn nói tiếng Anh một cách hoàn hảo.</s>
 <s id="39">HS: Tôi muốn nói tiếng Anh một cách hoàn hảo.</s>
 <s id="40">GV: Tôi muốn nói tiếng Anh -- HS: Tôi muốn nói tiếng Anh --</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">GV: một cách hoàn hảo.</s>
  <s id="41.2">HS: một cách hoàn hảo.</s>
 </p>
 <s id="42">GV: Tôi muốn thay đổi cuộc đời!</s>
 <s id="43">HS: Tôi muốn thay đổi cuộc đời!</s>
 <s id="44">JW: Vậy hội chứng cuồng học tiếng Anh là tốt hay xấu?</s>
 <s id="45">Tiếng Anh liệu có phải là một trận sóng thần, cuốn phăng các ngôn ngữ khác?</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Không hề.</s>
  <s id="46.2">Tiếng Anh là ngôn ngữ đứng thứ hai trên thế giới.</s>
 </p>
 <s id="47">Tiếng mẹ đẻ của bạn là ngôn ngữ của cả đời bạn.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Nhưng với tiếng Anh, bạn có thể tham gia vào một cuộc đàm thoại ở phạm vi rộng hơn.</s>
  <s id="48.2">Một cuộc đàm thoại toàn cầu về những vấn đề toàn cầu.</s>
  <s id="48.3">Như sự biến đổi khí hậu hay đói nghèo. hay bệnh tật.</s>
 </p>
 <s id="49">Thế giới có những ngôn ngữ toàn cầu khác.</s>
 <s id="50">Toán học là ngôn ngữ của khoa học.</s>
 <s id="51">Âm nhạc là ngôn ngữ của cảm xúc.</s>
 <s id="52">Và giờ đây tiếng Anh đang trở thành ngôn ngữ của việc giải quyết vấn đề.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Không phải do nước Mĩ ép buộc.</s>
  <s id="53.2">Mà bởi vì thế giới đang cố gắng để được như vậy.</s>
 </p>
 <s id="54">Vậy hội chứng cuồng học tiếng Anh là một bước ngoặt.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">giống như việc khai thác điện ở các thành phố của chúng ta. hay sự sụp đổ của Bức tưởng Béc-lin Tiếng Anh tượng trưng cho hy vọng về một tương lai sáng tốt đẹp hơn.</s>
  <s id="55.2">Một tương lai mà ở đó cả thể giới có một ngôn ngữ chung để giải quyết những vấn đề chung.</s>
 </p>
 <s id="56">Xin cảm ơn quý vị.</s>
 <s id="57">(Vỗ tay)</s>
</text>
