<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sẽ thế nào nếu bạn có thể uống thuốc hay tiêm vắc-xin và, giống như việc khỏi ốm, bạn có thể làm lành vết thương nhanh hơn?</s>
 <s id="2">Ngày nay, nếu phải phẫu thuật hay gặp tai nạn, chúng ta phải nằm viện đến hàng tuần, với vết sẹo để lại và những tác dụng phụ đau đớn khi cơ thể không thể tái tạo và phát triển các cơ quan khỏe mạnh.</s>
 <s id="3">Công việc của tôi là tạo ra những nguyên liệu hướng dẫn hệ miễn dịch đưa ra những tín hiệu để sản sinh mô mới</s>
 <s id="4">giống như vắc-xin giúp cơ thể chúng ta chiến đấu lại bệnh tật, chúng ta có thể giúp hệ miễn dịch sản sinh mô mới và khiến những vết thương mau lành nhanh hơn.</s>
 <s id="5">Ngày nay, việc tái tạo bộ phận cơ thể từ con số 0 nghe như một phép màu, nhưng có rất nhiều sinh vật sống có thể đạt được điều này.</s>
 <s id="6">Một số loài thằn lằn có thể tái tạo lại đuôi, loài kỳ nhông khiêm tốn có thể hoàn toàn tái tạo lại chân trước và thậm chí con người chúng ta có thể tái tạo lá gan sau khi mất hơn một nửa lá gan ban đầu.</s>
 <s id="7">Để phép màu như vậy đến gần hơn với cuộc sống, tôi đang nghiên cứu cách cơ thể có thể lành lại và tái tạo mô thông qua những hướng dẫn từ hệ thống miễn dịch.</s>
 <s id="8">Từ vết xước trên đầu gối làm ảnh hưởng tới viêm xoang, hệ miễn dịch bảo vệ cơ thể chúng ta khỏi nguy hiểm.</s>
 <s id="9">Tôi là nhà nghiên cứu miễn dịch, và bằng việc áp dụng kiến thức về hệ thống bảo vệ cơ thể, tôi có thể tìm ra những thành phần then chốt trong cuộc chiến tái tạo lại những vết cắt và bầm tím.</s>
 <s id="10">Khi nhìn vào những nguyên liệu đang được thử nghiệm cho khả năng giúp tái tạo lại cơ bắp, nhóm tôi nhận thấy, khi điều trị cơ bắp tổn thương với những thành phần này đã có một số lượng lớn tế bào (TB) miễn dịch trong nguyên liệu này và bao quanh cơ bắp,</s>
 <s id="11">Trong trường hợp này, thay vì các TB miễn dịch chạy tới chỗ nhiễm trùng để chống lại vi khuẩn chúng chạy hướng tới vết thương.</s>
 <s id="12">Tôi khám phá ra một loại TB cụ thể tế bào hỗ trợ T, xuất hiện bên trong vật chất tôi cấy vào và thực sự cần thiết cho việc vết thương lành lại.</s>
 <s id="13">Giờ đây, giống như khi còn nhỏ, bạn bẻ một chiếc bút chì và cố gắng dán nó lại, chúng ta có thể lành lại nhưng có thể không phải ở trạng thái tốt nhất, chúng ta sẽ có sẹo.</s>
 <s id="14">và nếu chúng ta không có những TB hỗ trợ T, thay vì một cơ bắp khoẻ mạnh, cơ bắp của chúng ta phát triển những TB mỡ bên trong, và nếu có mỡ bên trong cơ bắp, nó sẽ không còn chắc khoẻ.</s>
 <s id="15">Nhờ vào hệ miễn dịch của chúng ta, cơ thể có thể lành lại mà không có những vết sẹo đó, giống như trước khi chúng ta bị chấn thương.</s>
 <s id="16">Tôi hiện đang làm việc để tạo ra vật chất đó, giúp đưa tín hiệu để tạo dựng mô mới bằng việc thay đổi phản ứng miễn dịch.</s>
 <s id="17">Chúng ta biết rằng bất cứ lúc nào có vật chất được cấy vào cơ thể, hệ thống miễn dịch sẽ phản ứng lại.</s>
 <s id="18">Từ máy trợ tim đến ống bơm insulin đến những thiết bị các kỹ sư tạo dựng để tạo ra những mô mới.</s>
 <s id="19">Khi tôi đặt vật chất đó, hay tạo dựng nó trong cơ thể, hệ thống miễn dịch sẽ tạo ra một môi trường nhỏ gồm các TB và protein tạo sự thay đổi trong cách các TB gốc phản ứng.</s>
 <s id="20">Giờ đây, giống như việc thời tiết ảnh hưởng tới các hoạt động thường ngày, như việc đi chạy hoặc ở trong nhà xem hết một chương trình TV trên Netflix, môi trường miễn dịch của khung vật chất ảnh hưởng tới cách các TB gốc hình thành và phát triển.</s>
 <s id="21">Nếu tín hiệu đưa ra sai lệch, ví dụ như tín hiệu Netflix, chúng ta tạo ra TB mỡ mới thay vì cơ,</s>
 <s id="22">Khung vật chất đó được tạo ra từ rất nhiều thứ, từ nhựa cho đến những nguyên liệu tự nhiên, những sợi nano dày mỏng khác nhau, những miếng mút với ít hoặc nhiều lỗ rỗng, gel với những độ trơn khác nhau,</s>
 <s id="23">và những nhà nghiên cứu còn có thể tạo ra những vật chất tạo ra những tín hiệu khác nhau theo từng thời gian.</s>
 <s id="24">Nói cách khác, chúng ta có thể điều khiển một dàn nhạc mô TB bằng cách đưa chúng sân khấu, tín hiệu và dụng cụ phù hợp cái có thể được thay đổi cho những mô TB khác nhau. giống như một nhà sản xuất có thể thay đổi hệ thống cho vở "Những người khốn khổ" với "Little Shop of Horrors".</s>
 <s id="25">Tôi đang hoà trộn những loại tín hiệu cụ thể bắt chước phản ứng cơ thể đối với vết thương để giúp chúng ta tái tạo.</s>
 <s id="26">Trong tương lai, chúng ta có thể thấy những miếng dán không để lại sẹo. chất làm đầy cơ, hay thậm chí vắc-xin làm lành vết thương.</s>
 <s id="27">Hiện tại, ta chưa thể tỉnh dậy và cơ thể tự lành ngay như Người Sói.</s>
 <s id="28">Cũng không phải thứ Ba tới.</s>
 <s id="29">Nhưng với những công nghệ hiện đại này, và bằng việc giúp hệ thống miễn dịch tái tạo TB và làm lành vết thương, chúng ta có thể bắt đầu thấy những sản phẩm trên thị trường giúp hệ thống bảo vệ của cơ thể tái tạo và có thể một ngày nào đó, ta có thể bắt kịp với loài kỳ nhông.</s>
 <s id="30">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="31">(Vỗ tay)</s>
</text>
