<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hình ảnh này liên quan gì ở đây?</s>
 <s id="2">Phải nói rằng, tôi nghĩ Emeka đang cố gửi nhiều thông điệp ngầm bởi vì tôi sẽ nói đi nói lại một số vấn đề nảy sinh</s>
 <s id="3">Nhưng tôi sẽ cố gắng làm khác đi và khép lại với những câu chuyện của cá nhân tôi và cố gắng đối mặt với những vấn đề mà chúng ta sẽ thảo luận</s>
 <s id="4">Châu Phi là một châu lục đầy rẫy những mâu thuẫn, như các bạn thấy</s>
 <s id="5">Chúng ta không phải duy nhất</s>
 <s id="6">( khán giả cười) ( vỗ tay) Các bạn biết đấy, điều thật tuyệt vời là</s>
 <s id="7">ta có cả 1 hội nghị chỉ để kể những câu chuyện tuyệt vời về châu lục này.</s>
 <s id="8">Hãy nghĩ về điều đó</s>
 <s id="9">Điển hình chúng ta sẽ thảo luận về việc truyền thông chỉ tập trung khai thác những chuyện tiêu cực.</s>
 <s id="10">Tại sao đó là một vấn đề?</s>
 <s id="11">Một câu chuyện thảm kịch tiêu biểu: bệnh tật, tham nhũng, đói nghèo</s>
 <s id="12">Và một số bạn ở đây sẽ nghĩ Ồ, Ory, cô tốt nghiệp đại học Harvard, và tất cả những người tinh hoa ở đây Quên đi những người nghèo</s>
 <s id="13">Hãy cùng bàn về kinh tế, thị trường và những thứ khác Có 80% người dân châu Phi thực sự cần được giúp đỡ.</s>
 <s id="14">Và tôi muốn nói với các bạn rằng đây là câu chuyện của tôi , OK?</s>
 <s id="15">Và đó là câu chuyện của rất nhiều người châu Phi ở đây.</s>
 <s id="16">Mở đầu với nghèo đói.</s>
 <s id="17">Tôi không lớn lên trong những khu ổ chuột hay sự tồi tàn Nhưng tôi biết thế nào là trưởng thành trong sự túng quẫn hay không thể hỗ trợ gia đình là thế nào.</s>
 <s id="18">Euvin đã nói về những dấu hiệu tiên phong.</s>
 <s id="19">Bữa sáng là thước đo đầu tiên để xác định gia đình tôi có phá sản hay không.</s>
 <s id="20">Khi tình hình khá khẩm, chúng tôi ăn trứng và xúc xích.</s>
 <s id="21">Khi tồi tệ, chúng tôi ăn cháo.</s>
 <s id="22">Và giống như những gia đình châu Phi khác, Bố mẹ tôi không thể tiết kiệm bởi vì họ phải giúp đỡ anh em họ hàng và bạn biết đấy bố mẹ của họ nữa. và mọi thứ luôn không thể lường trước được.</s>
 <s id="23">Khi tôi chào đời, họ nhận ra họ có một đứa con khá thông minh, và họ không muốn tôi đi học ở ngôi trường miễn phí gần nhà .</s>
 <s id="24">Và họ đã chọn cách giáo dục tôi vô dùng thú vị, đó là họ sẽ gửi tôi đến 1 trường mà họ không thể nào trả tiền học phí</s>
 <s id="25">Thế là học gửi tôi đến 1 trường tư công giáo. nơi đã tạo nền tảng cho sự chọn lựa nghề nghiệp của tôi.</s>
 <s id="26">Và điều đã xảy ra là vì bố mẹ đóng học phí cho tôi lúc có lúc không Tôi bị đình chỉ học gần như mỗi kì.</s>
 <s id="27">Bạn biết đấy, người ta soạn ra cả 1 danh sách những người không trả tiền học phí, và khi họ bắt đầu nghiêm túc bạn phải đi cho tới khi học phí được trả</s>
 <s id="28">Và tôi nhớ mình đã suy ngẫm tại sao bố mẹ không cho tôi học ở 1 trường học phí thấp</s>
 <s id="29">Bởi vì bạn biết đấy, là một đứa trẻ bạn thấy xấu hổ và nhạy cảm, mọi người biết bạn không có tiền.</s>
 <s id="30">Nhưng bố mẹ tôi không thay đổi và giờ tôi đã hiểu tại sao họ lại làm như thế</s>
 <s id="31">Họ nói về tham nhũng.</s>
 <s id="32">Ở Kenya, chúng tôi có 1 kì kiểm tra đầu vào bậc trung học.</s>
 <s id="33">Có trường cấp quốc gia, là những trường tốt nhất và những trường cấp tỉnh.</s>
 <s id="34">Mơ ước của tôi lúc đó là trường trung học Kenya 1 trường cấp quốc gia</s>
 <s id="35">Tôi đã thiếu 1 điểm</s>
 <s id="36">Tôi thấy vô cùng thất vọng và nghĩ "Trời ơi, mình phải làm sao đây ?"</s>
 <s id="37">Và bố tôi nói</s>
 <s id="38">" Hãy tới gặp và thuyết phục hiệu trưởng</s>
 <s id="39">chỉ có 1 điểm thôi mà, có thể cô sẽ cho con nhập học nếu vẫn còn chỗ"</s>
 <s id="40">Thế là chúng tôi cùng nhau tới trường, và bới vì chúng tôi chả là ai cả, chúng tôi không có đặc quyền gì, Và bởi vì bố tôi không có tên họ danh giá ông đã bị đối xử không ra gì</s>
 <s id="41">Tôi ngồi đấy lắng nghe bà hiệu trưởng nói với bố tôi kiểu như ông nghĩ mình là ai?</s>
 <s id="42">và kiểu, thật buồn cười khi ông nghĩ có chỗ cho con ông.</s>
 <s id="43">Tôi đã từng chung trường với những đứa con gái của các chính trị gia, chúng học dở hơn tôi rất nhiều nhưng vẫn có suất ở đây.</s>
 <s id="44">Không có gì tồi tệ hơn khi thấy bố của bạn bị làm bẽ mặt trước mặt ban, bạn biết đấy</s>
 <s id="45">Khi rời khỏi, tôi đã thề với bản thân Và tôi nghĩ " mình sẽ không bao giờ đi xin xỏ bất cứ thứ gì"</s>
 <s id="46">2 tuần sau, bọn họ liên lạc nói tôi có thể nhập học. và tôi nói họ im đi.</s>
 <s id="47">(cười) (vỗ tay) Câu chuyện cuối cùng, và tôi phần nào phải nói nhanh.</s>
 <s id="48">Bệnh tật.</s>
 <s id="49">Bố tôi, người mà tôi đã nhắc tới, chết vì AIDS năm 1999.</s>
 <s id="50">Ông đã không cho ai biết ông ấy bị AIDS, ông ấy vô cùng sợ bị kì thị.</s>
 <s id="51">Và tôi là người đã phát hiện ra, vì tôi là một con mọt sách</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Và tôi đang ở Mỹ vào lúc đó và họ gọi cho tôi.</s>
  <s id="52.2">Ông ốm rất nặng, lần đầu tiên ông bị ốm.</s>
 </p>
 <s id="53">Và ông bị viêm màng não</s>
 <s id="54">Và tôi lên google, viêm màng não, bạn biết đấy</s>
 <s id="55">Bởi vì quyền được giữ im lặng họ không thể tiết lộ.</s>
 <s id="56">Nhưng họ cho biết, tình hình này sẽ kéo dài.</s>
 <s id="57">Và tôi lên mạng và tìm hiểu sự truyền nhiễm đọc về căn bệnh Và tôi nhận ra chuyện gì đang diễn ra.</s>
 <s id="58">Lần đầu bị ốm, ông phục hồi.</s>
 <s id="59">Nhưng ông ấy vẫn phải uống thuốc vào lúc đó --ở Mỹ, Diflucan dùng để chữa nhiễm men tốn 30$ một viên.</s>
 <s id="60">Và ông phải dùng thuốc đó đến hết đời.</s>
 <s id="61">Bạn biết đấy , tiền cạn kiệt.</s>
 <s id="62">Ông lại bị ốm.</s>
 <s id="63">Vào thời điểm đó, ông có 1 người bạn từng đi Ấn Độ từng làm nhập khẩu, mang cho ông 1 loại thuốc tác dụng tương tự.</s>
 <s id="64">Và thế là ông ấy tiếp tục sống.</s>
 <s id="65">Nhưng tiền không còn nữa.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Ông lại bị ốm.</s>
  <s id="66.2">Ông ốm vào 1 ngày thứ sáu.</s>
 </p>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Lúc đó, chỉ có 1 ngân hàng có máy ATMs ở Kenya, và chúng tôi không thể rút tiền mặt.</s>
  <s id="67.2">Gia đình tôi không thể lấy tiền mặt để điều trị cho ông cho tới thứ 2.</s>
 </p>
 <s id="68">Bệnh viện truyền nước biển cho ông trong 3 ngày.</s>
 <s id="69">Và cuối cùng, chúng tôi nhận ra tốt hơn là chuyển ông sang bệnh viện công</s>
 <s id="70">Ít nhất, ông ấy được điều trị cho đến khi chúng tôi có tiền.</s>
 <s id="71">Và ông đã chết khi xe cứu thương trên đường tới bệnh viên để chở ông.</s>
 <s id="72">Bây giờ hãy tưởng tượng- và tôi có thể tiếp tục mãi câu chuyện- hãy tưởng tưởng đây là tất cả những gì bạn biết về tôi.</s>
 <s id="73">Bạn sẽ nhìn tôi với ánh mắt như thế nào?</s>
 <s id="74">Với lòng thương hại, bạn biết đó.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Nỗi buồn.</s>
  <s id="75.2">Và đây chính là cách bạn nhìn về châu Phi.</s>
 </p>
 <s id="76">Đây là sự thiệt hại nó gây ra.</s>
 <s id="77">bạn không nhìn thấy khía cạnh khác của tôi.</s>
 <s id="78">Bạn không thấy 1 blogger, bạn không thấy 1 luật sư tốt nghiệp Harvard 1 người đầy sức sống, bạn biết đấy?</s>
 <s id="79">Và tôi chỉ muốn cá nhân hóa điều đó.</s>
 <s id="80">Bởi vì chúng ta nói về những vấn đề lớn, Và bạn tự hỏi, thì sao ?</s>
 <s id="81">Nhưng điều đó gây thiệt hại.</s>
 <s id="82">Và tôi không phải là người duy nhất đúng không?</s>
 <s id="83">Tưởng tượng những gì bạn biết về William là anh ấy lớn lên ở 1 ngôi làng nghèo khó</s>
 <s id="84">Và bạn không biết về cối xay gió</s>
 <s id="85">Và tôi chỉ thấy thương xót.</s>
 <s id="86">Tôi thật sự đã khóc trong lúc anh đang thuyết trình.</s>
 <s id="87">Anh ấy kiểu, tôi cố gắng và tôi làm ra nó.</s>
 <s id="88">Tôi kiểu, Nike nên thuê anh, bạn biết đó, "Hãy làm thế!"</s>
 <s id="89">(cười) Đây là điều tôi muốn nhấn mạnh.</s>
 <s id="90">Nếu bạn chỉ tập trung vào những thảm họa (Cười) ( Vỗ tay) Chúng ta đang lờ đi những tiềm năng.</s>
 <s id="91">Vậy, chúng ta nên làm gì?</s>
 <s id="92">Đầu tiên, Người châu Phi, chúng ta nên kể chuyện một cách tốt hơn</s>
 <s id="93">Chúng ta nghe về nó hôm qua.</s>
 <s id="94">Chúng ta có nó sáng nay.</s>
 <s id="95">Và đây là 1 ví dụ Làm blog là 1 cách</s>
 <s id="96">Afrigator là 1 nơi tổng hợp những blog châu Phi được phát triển ở Nam Phi.</s>
 <s id="97">Ta cần làm tốt hơn.</s>
 <s id="98">Nếu không ai kể chuyện của chúng ta, thì hãy tự mình làm điều đó</s>
 <s id="99">Trở lại điều tôi muốn nói Đây là Wikipedia tiếng Swahili</s>
 <s id="100">50 triệu người nói tiếng Swahili ở Đông Phi.</s>
 <s id="101">Chỉ có 5 người đóng góp.</s>
 <s id="102">4 /5 trong số họ là người da trắng - Swahili không phải tiếng mẹ đẻ của họ</s>
 <s id="103">Người còn lại- Ndesanjo, nếu bạn ở đây hãy đứng dậy-- Là người Tanzania, blogger Swahili đầu tiên.</s>
 <s id="104">Anh ấy là người châu Phi duy nhất đóng góp vào trang này.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Mọi người, làm ơn.</s>
  <s id="105.2">Chúng ta không thể rên rỉ và than vãn đổ cho các nước phương Tây.</s>
 </p>
 <s id="106">Chúng ta đang làm gì?</s>
 <s id="107">Những người nói tiếng Swahili đang ở đâu?</s>
 <s id="108">Tại sao không tự tay ta viết bài?</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Than vãn là không đủ.</s>
  <s id="109.2">Chúng ta cần hành động.</s>
 </p>
 <s id="110">Hiện tại, Reuters đang tổng hợp lại các blog châu Phi vào tin tức của họ về châu Phi.</s>
 <s id="111">Đó là 1 sự khởi đầu và chúng ta nghe về các sáng kiến của họ.</s>
 <s id="112">Thế hệ báo châu Phi.</s>
 <s id="113">phương pháp viện trợ không hoàn hảo</s>
 <s id="114">và sau tất cả những trò ném vòng của Live 8 chúng ta vẫn không thấy mình ở đâu trong bức ảnh này.</s>
 <s id="115">Không phải bạn.</s>
 <s id="116">(cười) Nhưng điều tôi muốn nói mặc dù nó không đủ để chúng ta chỉ trích</s>
 <s id="117">và cho những người ở hải ngoại người mà đang đấu tranh với việc về hay ở Tôi nên về hay ở lại?</s>
 <s id="118">Bạn biết đấy, hãy về.</s>
 <s id="119">Châu lục này cần bạn.</s>
 <s id="120">Và tôi không thể nhấn mạnh hơn điều đó.</s>
 <s id="121">Tôi đã từ bỏ công việc với 1 trong những công ty hàng đầu D.C Convinton và Burling, lương 6 con số</s>
 <s id="122">Với 2 hoặc 3 tờ check Tôi có thể giải quyết nhiều việc của gia đình</s>
 <s id="123">Nhưng tôi đã bỏ đi, bởi vì đam mê của tôi ở đây, và bởi tôi muốn thỏa mãn đam mê.</s>
 <s id="124">Và bởi vì mọi người cần tôi, bạn biết đấy</s>
 <s id="125">Tôi có thể giành được 1 giải thưởng bẳng cách dùng bằng cử nhân luật đại học Harvard bởi vì những thứ tôi đang làm.</s>
 <s id="126">Một là tôi khá là năng nổ và tôi cố gắng, tìm kiếm cơ hội</s>
 <s id="127">Nhưng có một thứ gọi là nhu cầu</s>
 <s id="128">Phần lớn thời gian, tôi là luật sư cho tập đoàn tên là Enalis hỗ trợ doanh nhân ở Nam Phi.</s>
 <s id="129">Chúng tôi hiện chuyển tới Đông Phi</s>
 <s id="130">Và chúng tôi cung cấp cho họ dịch vụ phát triển kinh doanh, cũng như cho vay vốn và vốn chủ sở hữu</s>
 <s id="131">Tôi cũng thực hiên 1 dự án ở Kenya, công việc của tôi là theo dõi hoạt động của MPs Kenya</s>
 <s id="132">Cộng sự của tôi, M, người rất giỏi công nghệ, hack WordPress</s>
 <s id="133">Chúng tôi tốn $20 1 tháng chỉ để tổ chức</s>
 <s id="134">Mọi thứ khác đều dựa trên tình yêu.</s>
 <s id="135">Chúng tôi nhập dữ liệu 1 cách thủ công</s>
 <s id="136">Và bạn có thể lấy hồ sơ của mỗi MP câu hỏi họ hỏi ở nghị viện</s>
 <s id="137">Chúng tôi có chức năng bình luận, mọi người có thể hỏi các MP câu hỏi.</s>
 <s id="138">Có vài MP tham gia, quay lại và hỏi.</s>
 <s id="139">Chúng tôi làm thế này bởi vì chúng tôi mệt mỏi phàn nàn về các chính trị gia.</s>
 <s id="140">Tôi tin rằng trách nhiệm bắt nguồn từ nhu cầu.</s>
 <s id="141">Bạn sẽ không trở nên có trách nhiệm vì trái tim mách bảo.</s>
 <s id="142">Và chúng ta là người châu phi cần chất vấn các vị lãnh đạo</s>
 <s id="143">Bọn họ đang làm những gì?</s>
 <s id="144">Bạn biết đấy, họ sẽ không thay đổi nếu không có lý do.</s>
 <s id="145">Vì vậy chúng ta cần chính sách mới, điều đó đến từ đâu?</s>
 <s id="146">1 điều nữa đó là những vị lãnh đạo này phản ánh thực trạng xã hội</s>
 <s id="147">Chúng ta nói về chính phủ châu Phi như kiểu họ từ sao Hỏa tới, bạn biết đấy</s>
 <s id="148">Bọn họ đến từ chúng ta.</s>
 <s id="149">Và tại sao chúng ta lại đưa lên những lãnh đạo mà ta không thích?</s>
 <s id="150">Và làm sao để thay đổi điều đó?</s>
 <s id="151">Mzalendo là 1 cách mà chúng tôi nghĩ mình có thể bắt đầu để truyền cảm hứng mọi người muốn lãnh đạo có trách nhiệm</s>
 <s id="152">Chúng tôi đi đâu từ đây?</s>
 <s id="153">Tôi tin vào sức mạnh của những ý tưởng</s>
 <s id="154">vào sức mạnh của việc chia sẽ kiến thức</s>
 <s id="155">Và tôi muốn tất cả các bạn, khi rời đi, hãy chia sẻ và lưu lại những ý tưởng bạn có được ở đây bởi vì điều đó có thể làm nên khác biệt</s>
 <s id="156">Ngoài ra, điều tôi muốn thúc giục các bạn là hãy quan tâm đến cá nhân.</s>
 <s id="157">Tôi có rất nhiều cuộc đối thoại về mọi thứ mà tôi nghĩ là cần phải xảy ra ở châu Phi</s>
 <s id="158">Mọi người kiểu " Tôi không làm viện trợ Tôi là 1 người tự do với trái tim rỉ máu, tôi nên làm gì?</s>
 <s id="159">Và khi tôi nói về những ý tưởng họ kiểu" Nhưng điều đó không thể nhân rộng</s>
 <s id="160">cho tôi thứ gì mà tôi có thể làm với Paypal"</s>
 <s id="161">Điều đó không dễ , bạn biết đấy</s>
 <s id="162">Và nhiều lúc quan tâm đến các cá nhân đến những người bạn hay doanh nhân bạn gặp có thể tạo ra thay đổi lớn, đặc biệt ở châu Phi bởi vì thường những cá nhân ở châu Phi mang theo rất nhiều người ở sau họ</s>
 <s id="163">Thực tế, khi tôi là sinh viên năm nhất trường luật Việc kinh doanh của mẹ tôi thất bại tôi đã giúp đỡ bà</s>
 <s id="164">Chị gái tôi gặp khó khăn ở đại học</s>
 <s id="165">Tôi giúp chị trả học phí</s>
 <s id="166">Em họ tôi không có tiền đóng học, và nó rất thông minh</s>
 <s id="167">tôi đã giúp nó</s>
 <s id="168">Anh họ tôi chết vì AIDS để lại 1 đứa con Chúng tôi tự hỏi nên làm gì với nó?</s>
 <s id="169">Và bây giờ nó là em gái tôi</s>
 <s id="170">Và bởi vì những cơ hội tôi có mà tôi có thể giúp đỡ mọi người</s>
 <s id="171">Vì vậy tôi không đánh giá thấp điều đó.</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">1 ví dụ.</s>
  <s id="172.2">Người đàn ông này thay đổi cuộc đời tôi</s>
 </p>
 <s id="173">Ông là 1 giáo sư, giờ đang ở Vanderbilt</s>
 <s id="174">Ông là 1 giáo sư đại học, Mitchell Seligson</s>
 <s id="175">Nhờ ông mà tôi được học trường luật Harvard bởi ông quan tâm.</s>
 <s id="176">Tôi theo học 1 lớp, và ông kiểu đây là 1 học sinh nhiệt huyết mà chúng ta không thường thấy ở Mỹ vì mọi học sinh khác luôn hoài nghi và mệt mỏi</s>
 <s id="177">Ông ấy gọi tôi tới văn phòng hỏi " Lớn lên em muốn làm gì?"</s>
 <s id="178">Tôi nói " em muốn trờ thành luật sư"</s>
 <s id="179">Ông hỏi " Tại sao? chúng ta không cần 1 luật sư ở Mỹ"</s>
 <s id="180">ông cố khuyên tôi từ bỏ nhưng kiểu " Tôi không biết gì về xin vào trường luật , Tôi là tiến sĩ khoa học chính trị</s>
 <s id="181">nhưng hãy xem tôi cần làm gì, để giúp em"</s>
 <s id="182">Kiểu như " Em muốn học ở đâu?"</s>
 <s id="183">Với tôi lúc đó tôi đang học ở đại học Pitts và nơi đó giống thiên đường so với Kenya.</s>
 <s id="184">Và tôi nói" Em vừa xin học trường luật Pitt"</s>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">Ông ấy nói" Tại sao ?</s>
  <s id="185.2">Em thông minh, em có tố chất "</s>
 </p>
 <s id="186">Tôi trả lời " Bởi vì em đang ở đây và nó rẻ, em cũng thích Pittsburgh nữa"</s>
 <s id="187">Đó là lí do ngớ ngẩn nhất mà tôi từng nghe xin nhập học trường luật</s>
 <s id="188">thế là ông giúp đỡ và động viên tôi</s>
 <s id="189">Ông nói" này em có thể vào được Harvard, em rất giỏi, OK?</s>
 <s id="190">Và nếu họ không nhận em, thì bọn họ có vấn đề"</s>
 <s id="191">Ông ấy tạo nên con người tôi</s>
 <s id="192">Và đây chỉ là 1 ví dụ.</s>
 <s id="193">Bạn có thể gặp những cá nhân khác ở đây.</s>
 <s id="194">Chỉ cần sự thúc đẩy.</s>
 <s id="195">Tất cả những gì tôi cần là 1 cú hích để chạm tới trình độ tiếp.</s>
 <s id="196">Cơ bản, tôi muốn kết thúc với viễn tưởng về châu Phi .</s>
 <s id="197">Hôm qua, 1 quý ông nói chúng ta hèn hạ vì đã rời khỏi châu lục để thể hiện tiềm năng của mình.</s>
 <s id="198">Viễn tưởng của tôi đó là con gái tôi và những đứa trẻ châu Phi sinh ra ngày nay có thể trở thành người mà chúng muốn ở đây mà không phải bỏ đi.</s>
 <s id="199">Và chúng có khả năng vượt lên hoàn cảnh mà chúng được sinh ra.</s>
 <s id="200">Đó là 1 điều người Mỹ không để ý tới</s>
 <s id="201">Đó là bạn có thể lớn lên, trong hoàn cảnh không được tốt và bạn có thể chuyển đi</s>
 <s id="202">Chỉ vì bạn sinh ra ở vùng nông thôn Arkansas hay nơi nào đó không nói lên được bạn là ai.</s>
 <s id="203">Đối với nhiều người châu Phi, nơi bạn sống hay nơi bạn sinh ra và hoàn cảnh lúc sinh ra quyết định toàn bộ cuộc đời bạn.</s>
 <s id="204">Tôi muốn thấy sự thay đổi và nó bắt đầu từ chúng ta.</s>
 <s id="205">Là 1 người châu Phi, chúng ta cần có trách nhiệm với châu lục của mình.</s>
 <s id="206">Cám ơn.</s>
 <s id="207">(vỗ tay)</s>
</text>
