<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Loki, kẻ tinh quái, đang quằn quại giữa nắm tay sắt của Thor.</s>
 <s id="2">Đêm hôm trước, khi các thần say ngủ, hắn đã lén đến chỗ vợ Thor, Sif, và xén mái tóc tuyệt đẹp của cô ấy.</s>
 <s id="3">Đó có vẻ như là một trò đùa vui nhộn nhưng giờ, Thor sắp nghiền nát mọi khúc xương trong người hắn.</s>
 <s id="4">Loki phải nghĩ ra cách gì đó để sửa chữa những gì mình gây ra.</s>
 <s id="5">Nhưng ai thay thế được bộ tóc không ai sánh bằng của Sif, vàng óng như cánh đồng lúa mì vào mùa hè?</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Người lùn!</s>
  <s id="6.2">Những thợ rèn huyền thoại có thể làm ra bất cứ thứ gì.</s>
 </p>
 <s id="7">Nên Loki chạy đến vương quốc của họ, sâu trong những ngọn núi.</s>
 <s id="8">Trước cả khi đến nơi, Loki xảo trá đã toan tính về cách làm sao lừa được những người lùn cá cược với hắn.</s>
 <s id="9">Hắn quyết định chiến lược tốt nhất là khiến hai gia đình người lùn chống lại nhau.</s>
 <s id="10">Đầu tiên, hắn ghé thăm những đứa con bậc thầy của Ivaldi.</s>
 <s id="11">Hắn khích họ rằng đối thủ của họ, một cặp anh em tên Brokk và Eitri, đã khẳng định mình là những người thợ giỏi nhất thế gian và quyết chứng tỏ điều đó qua một cuộc thi tài.</s>
 <s id="12">Luật là mỗi gia đình phải tạo ra ba món quà cho các vị thần, gồm, với nhà Ivaldi, một mái tóc vàng.</s>
 <s id="13">Rồi Loki đến gặp Brokk và Eitri và kể điều tương tự, chỉ khác là những đứa con của Ivaldi đã khiêu khích tranh tài.</s>
 <s id="14">Nhưng Brokk và Eitri đều không dễ dàng bị lừa và chỉ đồng ý tham gia nếu Loki đặt cược chính cái đầu của mình.</s>
 <s id="15">Nghĩa là, nếu Brokk và Eitri thắng, Loki phải dâng đầu của hắn cho họ.</s>
 <s id="16">Loki không còn lựa chọn nào ngoài đồng ý và để cứu thân, hắn phải tìm cách đảm bảo rằng những đứa con của Ivaldi chiến thắng chung cuộc.</s>
 <s id="17">Cả hai gia đình bắt tay vào việc.</s>
 <s id="18">Eitri giao Brokk giữ cho bễ thổi hoạt động và không dừng lại vì bất kì lí do nào, không thì báu vật sẽ bị hỏng.</s>
 <s id="19">Ít lâu, một con ruồi đen kì lạ bay vào xưởng.</s>
 <s id="20">Khi một miếng da lợn được đặt vào lò rèn, con ruổi chích vào tay Brokk nhưng anh không hề nao núng.</s>
 <s id="21">Tiếp đó, khi Eitri đang gia công một khối vàng, con ruồi cắn vào cổ Brokk.</s>
 <s id="22">Người lùn vẫn tiếp tục làm việc.</s>
 <s id="23">Cuối cùng, Eitri đặt một miếng sắt vào lò lửa.</s>
 <s id="24">Lần này, con ruồi đậu trên mí mắt Brokk và cắn đau nhất có thể.</s>
 <s id="25">Chỉ trong tích tắc, tay Brokk rời khỏi bễ thổi.</s>
 <s id="26">Chỉ cần nhiêu đó; báu vật cuối cùng của họ không được rèn trong lửa đủ lâu.</s>
 <s id="27">Loki biến lại nguyên hình, sung sướng vì thất bại của họ và đồng hành cùng những người lùn dâng báu vật lên các vị thần.</s>
 <s id="28">Đầu tiên, Loki dâng lên các báu vật từ những đứa con của Ivaldi.</s>
 <s id="29">Mái tóc vàng họ làm được nối vào đầu của Sif và tiếp tục dài ra khiến cô ấy lộng lẫy hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="30">Tiếp theo, dâng cho Odin Tổ Phụ, là một chiến thương tuyệt diệu có thể xuyên qua mọi thứ.</s>
 <s id="31">Cuối cùng, một tấm vải nhỏ có thể mở ra thành một chiếc thuyền hùng mạnh cho Freyr vị thần của mùa màng.</s>
 <s id="32">Rồi Brokk dâng lên báu vật do ông và người anh em của mình làm ra.</s>
 <s id="33">Cho Freyr, họ rèn nên một con lợn rừng lông bằng vàng kéo cỗ xe của Freyr ngang qua bầu trời nhanh hơn bất kì con ngựa nào.</s>
 <s id="34">Cho Odin, một chiếc nhẫn vàng có thể tạo ra tám chiếc giống hệt sau mỗi chín đêm.</s>
 <s id="35">Và cho Thor, một cây búa tên Mjolnir.</s>
 <s id="36">Tay cầm búa hơi ngắn và Loki cười tự mãn trước khuyết điểm rõ ràng đó.</s>
 <s id="37">Nhưng rồi Brokk tiết lộ những năng lực của búa thần.</s>
 <s id="38">Mjolnir không thể vỡ, không bao giờ trượt mục tiêu và luôn quay về tay Thor sau khi ném đi.</s>
 <s id="39">Mặc cái tay cầm ngắn, các vị thần đều nhất trí đó là quà tặng tuyệt vời nhất.</s>
 <s id="40">Nhớ ra vụ cá cược, Loki cố lẻn đi nhưng Thor đã bắt được hắn trước.</s>
 <s id="41">Nhưng trước khi thực thi lời hứa, Loki lọc lõi chỉ ra rằng hai người lùn chỉ thắng được cái đầu không bao gồm cái cổ và do đó, không có quyền chặt đầu hắn.</s>
 <s id="42">Tất cả bực bội chấp nhận sự thật nhưng Brokk vẫn được hả hê.</s>
 <s id="43">Lấy cái kim từ người anh em của mình, Brokk xuyên nó qua môi Loki và khâu miệng hắn lại, nên vị thần lừa đảo không thể gieo rắc thêm những mưu mô hiểm độc.</s>
 <s id="44">Về phần các vị thần, họ đều không cảm thấy bị mỉa mai.</s>
 <s id="45">Bởi trò lừa đảo của Loki đã mang đến cho họ những báu vật quý nhất và dâng cho Thor cây búa thần được biết đến tận ngày nay.</s>
</text>
