<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta đều biết Nước Anh thời Trung Cổ chưa bao giờ bị tấn công bởi các thây ma băng đá hoặc bị tàn phá bởi loài rồng nhưng đã có cuộc tranh giành quyền lực giữa hai gia đình quý tộc trải dài qua nhiều thế hệ và có liên quan tới nhiều nhân vật với nhiều động cơ phức tạp và những lòng trung thành thay đổi.</s>
 <s id="2">Nghe thật quen thuộc phải không? đó là bởi vì những cuộc xung đột lịch sử được biết đến là những Cuộc chiến Hoa Hồng là cơ sở cho phần lớn tình tiết của bộ phim Game of Thrones.</s>
 <s id="3">Mầm mống của cuộc chiến xuất hiện sau cái chết của Vua Edward III vào năm 1377.</s>
 <s id="4">Người con cả của Edward đã chết trước cả cha mình, nhưng người cháu nội 10 tuổi, Richard II đã được truyền ngôi thay vì ba người con khác của Edward.</s>
 <s id="5">Việc bỏ qua cả một thế hệ như vậy đã để lại sự bất đồng về ngôi báu giữa nhiều thế hệ con cháu, nhất là nhà Lancasters, hậu duệ của người con thứ ba của Edward, và nhà Yorks, hậu duệ của người con thứ tư</s>
 <s id="6">Tên của các cuộc chiến tranh tiếp theo xuất phát từ biểu tượng của hai gia tộc này, hoa hồng trắng của nhà York và hoa hồng đỏ của nhà Lancaster.</s>
 <s id="7">Nhà Lancasters giành được ngai vàng trước, khi Richard II bị lật bổ bởi người anh họ Henry IV vào năm 1399.</s>
 <s id="8">Cho dù có những bất ổn rải rác, triều đại của họ vẫn an toàn cho đến tận năm 1422, khi cái chết của Henry V trong một chiến dịch quân sự đưa đứa con nhỏ Henry VI lên làm vua</s>
 <s id="9">Yếu ớt và bị thao túng bởi các cố vấn, Henry cuối cùng đã bị thuyết phục cưới Margaret của Anjou để được Pháp ủng hộ.</s>
 <s id="10">Margaret rất xinh đẹp, nhiều tham vọng và tàn nhẫn trong việc xử lý bất cứ mối đe dọa nào đến quyền lực của bà, và người bà ta không tin tưởng nhất chính là Richard of York,</s>
 <s id="11">York là cố vấn thân cận và vị tướng trung thành của nhà vua, nhưng ngày càng bị cho ra ngoài lề bởi hoàng hậu, người luôn tiến cử các thuộc hạ thân cận như Earls của Suffolk và Somerset.</s>
 <s id="12">Những lời chỉ trích về York về khả năng xử lý yếu kém trong cuộc chiến chống Pháp đã dẫn đến việc loại ông ra khỏi hội đồng và chuyển ông đến Ireland.</s>
 <s id="13">Trong lúc đó, gắn với những thất bại quân sự liên tiếp và sự cai trị lũng đoạn của Margaret và đồng minh đã gây ra sự bất mãn ngày càng lớn, và giữa cuộc hỗn loạn này, Richard nhà York quay trở lại với một đội quân để bắt giam Somerset và tái cơ cấu hội đồng.</s>
 <s id="14">Dù ban đầu không thành công, nhưng ông sớm có được cơ hội khi ông được chỉ định là Người bảo hộ của Vương quốc sau khi Henry bị suy nhược tinh thần.</s>
 <s id="15">Tuy nhiên, chưa đầy 1 năm sau, Henry đột nhiên bình phục và Hoàng hậu thuyết phục ông loại bỏ những cải cách của York.</s>
 <s id="16">York đã bỏ trốn và dấy binh một lần nữa.</s>
 <s id="17">Mặc dù ông không thể trực tiếp chiếm lấy ngai vàng, ông đã sắp xếp để trở thành Người bảo hộ một lần nữa cũng như cho ông và những người thừa kế của mình được chỉ định để nối ngôi Henry.</s>
 <s id="18">Nhưng thay vì đội vương miện, đầu của York lại bị gắn lên giáo sau khi ông bị giết trong trận chiến với lực lượng trung thần của Hoàng hậu.</s>
 <s id="19">Người con trai nhỏ của ông đã nổi dậy và lên ngôi Edward IV.</s>
 <s id="20">Edward thỏa mãn với các chiến thắng trong cuộc chiến chống lại Lancasters.</s>
 <s id="21">Henry bị bắt giữ, trong khi Margaret trốn lưu vong cùng với con trai nổi tiếng tàn bạo Edward của Westminster.</s>
 <s id="22">Nhưng vừa mới lên ngôi, ông đã phạm một sai lầm chính trị bi thảm khi phá vỡ cuộc hôn nhân sắp đặt với công chúa Pháp để bí mật kết hôn với một góa phụ của vùng Noble bé nhỏ.</s>
 <s id="23">Điều này đã làm xa lánh chính đồng minh mạnh nhất của mình, Earl của vùng Warwick.</s>
 <s id="24">Warwick đã liên minh với Lancasters, sử dụng người em trai đố kỵ của Edward, George, để chống lại ông và thậm chí đã có ý định tôn Henry trở lại lên làm vua. nhưng ý định này không kéo dài.</s>
 <s id="25">Edward đã chiếm lại ngại vàng, hoàng tử Lancaster bị giết trong một trận chiến, còn chính Henry đã chết trong ngục không lâu sau đó.</s>
 <s id="26">Phần còn lại của triều đại Edward IV's sống trong hòa bình, nhưng khi ông qua đời năm 1483, đổ máu lại tiếp diễn.</s>
 <s id="27">Mặc dù người con trai 12 tuổi được mặc định sẽ kế nhiệm ông, em trai của Edward là Richard III tuyên bố cháu trai mình là con ngoài giá thú do cuộc hôn nhân bí mật trước đây.</s>
 <s id="28">Ông tự cho mình là người nhiếp chính và tống các cháu mình vào tù.</s>
 <s id="29">Mặc dù không ai biết chuyện gì đã xảy ra với những đứa nhỏ, nhưng sau một thời gian, các hoàng tử nhỏ đều mất tích và quyền lực của Richard dường như được đảm bảo.</s>
 <s id="30">Nhưng sự sụp đổ đến với ông chỉ 2 năm sau đó từ các eo biển hẹp của nước Anh.</s>
 <s id="31">Henry Tudor là hậu duệ trực tiếp của nhà Duke đầu tiên thuộc Lancaster, lớn lên trong lưu vọng sau khi cha mình bị chết trong cuộc nổi loạn trước đó.</s>
 <s id="32">Việc giành lấy quyền lực của Richard III đã gây ra sự chia rẽ trong phe York, Henry đã dành được sự ủng hộ cho tuyên bố ngôi vương của mình.</s>
 <s id="33">Dấy binh ở Pháp, ông vượt qua eo biển năm 1458. và nhanh chóng đánh bại các lực lượng của Richard.</s>
 <s id="34">Và bằng cách cưới Elizabeth của York, chị gái của các hoàng tử đã mất tích, vị vua mới lên ngôi Henry VII đã hàn gắn hai gia tộc hoa hồng, kết thúc cuộc chiến tranh gần thể kỷ.</s>
 <s id="35">Chúng ta hay nghĩ các cuộc chiến lịch sử là các xung đột mang tính quyết định với kẻ thắng, người thua rõ ràng.</s>
 <s id="36">Nhưng Cuộc chiến Hoa Hồng, cũng như bộ tiểu thuyết lấy cảm hứng từ nó cho chúng ta thấy chiến thắng không hẳn sẽ bền vững đồng minh cũng có thể không ổn định và thậm chí quyền lực của nhà vua cũng chỉ thoáng qua như các mùa.</s>
</text>
