<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vanessa Garrison: Tôi là Vanessa, con gái của Annette, con gái của Olympia, con gái của Melvina, con gái của Katie, sinh năm 1878, quận Parish, bang Louisiana.</s>
 <s id="2">T. Morgan Dixon: Và tên tôi là Morgan con gái của Carol con gái của Letha, con gái của Willie, con gái của Sarah, sinh năm 1849 ở Bardstown, bang Kentucky.</s>
 <s id="3">VG: Và theo truyền thống của chúng tôi truyền thống lớn nhất của hầu hết các nhà thờ mà chúng tôi biết tôn trọng văn hóa mà từ đó chúng tôi lôi kéo được quyền lực Chúng tôi sẽ bắt đầu theo cách mà mẹ và bà muốn chúng tôi bắt đầu.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Trong lời cầu nguyện.</s>
  <s id="4.2">Hãy để lời nói, sự suy ngẫm được chấp nhận từ cảnh sắc, ôi Chúa, sức mạnh và Chúa Cứu thế của tôi</s>
 </p>
 <s id="5">Chúng tôi gọi tên và nghi lễ của tổ tiên chúng ta vào căn phòng này vì từ họ, ta đã nhận được một bản kế hoạch mạnh mẽ để tồn tại, những chỉ huy và phương sách để xoa dịu mang qua đại dương bởi phụ nữ châu Phi, đưa xuống cho các thế hệ phụ nữ da màu tại Mỹ những người đã dùng những kĩ năng ấy để điều hướng các tổ chức nô lệ và sự kì thị do nhà nước bảo trợ để chúng tôi có thể đứng trên sân khấu này.</s>
 <s id="6">Chúng tôi bước đi theo dấu chân của những người phụ nữ ấy bà tổ, huyền thoại của chúng tôi như Ella Baker, Septima Clark, Fannie Lou Hamer, chúng tôi đã học được sức mạnh tổ chức từ họ sau khi mà cô ấy một tay được ghi nhận bởi 60,000 cử tri tại Jim Crow Mississippi.</s>
 <s id="7">60,000 là một lượng lớn, nên nếu bạn có thể tưởng tượng tôi và Vanessa truyền cảm hứng cho 60,000 phụ nữ đi cùng chúng tôi năm ngoái, chúng tôi được tiếp lửa.</s>
 <s id="8">Nhưng hôm nay, 100,000 phụ nữ da màu cùng đứng trên sân khấu này với chúng tôi</s>
 <s id="9">Chúng tôi tuyên bố để xoa dịu bản thân, để buộc dây giày thể thao, để bước ra cửa trước mỗi ngày để toàn chữa bệnh và thay đổi cộng đồng, vì chúng tôi thấu hiểu rằng chúng tôi đang theo dấu chân của quyền công dân không như thời gian trước, chúng tôi phải đối mặt với khủng hoảng sức khỏe chưa từng có</s>
 <s id="10">Và chúng tôi có những khoảnh khắc, những khoảnh khắc vĩ đại, bao gồm thời gian chúng tôi mặc đồ ngủ, làm việc trên máy tính và Michelle Obama gửi email mời chúng tôi đến Nhà Trắng, chúng tôi tưởng là tin rác.</s>
 <s id="11">Nhưng khoảng khắc ở đây là một cơ hội</s>
 <s id="12">Đó là một cơ hội mà chúng tôi không coi thường, nên chúng tôi suy nghĩ thật kĩ về cách chúng tôi dùng nó.</s>
 <s id="13">Chúng tôi nên nói với những phụ nữ để truyền cảm hứng trong một triệu năm tới, hay là nói với các bạn?</s>
 <s id="14">Chúng tôi đã lựa chọn các bạn để nói về một câu hỏi mà chúng tôi nhận được suốt để hàng triệu phụ nữ xem cái này sẽ không phải trả lời lần nào nữa.</s>
 <s id="15">Đó là: tại sao phụ nữ da màu chết nhanh và cao hơn những nhóm người khác ở Mỹ bởi bệnh béo phì, cái mà có thể tránh được?</s>
 <s id="16">Câu hỏi đó làm tôi tổn thương</s>
 <s id="17">Tôi thấy sửng sốt một chút.</s>
 <s id="18">Nó cảm thấy có giá trị</s>
 <s id="19">Nó tổn thương tôi vì cân nặng đại diện cho quá nhiều thứ.</s>
 <s id="20">Nhưng chúng tôi vẫn sẽ nói về nó và mời bạn đi sâu vào cuộc hội thoại hôm nay vì nó cần thiết, và vì chúng tôi cần bạn.</s>
 <s id="21">Mỗi tối, trước ngày đầu tiên đi học bà tôi thường đặt tôi ngồi gần lò sưởi với độ chính xác của một chuyên gia, bà dùng lược nóng ép tóc tôi</s>
 <s id="22">Bà tôi đã đi vào truyền thuyết, to lớn ồn ào</s>
 <s id="23">Bà làm căn phòng ngập tràn tiếng cười và thường hay chửi rủa.</s>
 <s id="24">Bà nấu một cái bánh nhân đào, có 11 đứa trẻ, một căn nhà đầy cháu, và như các phụ nữ da màu tôi biết, như phần lớn phụ nữ tôi biết, bà quan tâm người khác hơn cả bản thân mình.</s>
 <s id="25">Chúng tôi đo sức mạnh của bà bằng sức chịu đựng nỗi đau.</s>
 <s id="26">Chúng tôi ca tụng bà về điều đó, và lựa chọn ấy gây chết người</s>
 <s id="27">Một đêm sau khi ép tóc cho tôi trước ngày tôi vào lớp 8 và đi ngủ và không bao giờ tỉnh dậy nữa ra đi năm 66 tuổi bởi một cơn đau tim</s>
 <s id="28">Vào thời gian tôi tốt nghiệp cao đẳng tôi mất thêm 2 người thân nữa bởi căn bệnh mãn tính: cô Diane của tôi, mất lúc 55 tuổi, cô Tricia, mất lúc 63</s>
 <s id="29">Sau khi sống với những mất mát ấy, hố sâu mà họ để lại, tôi quyết định tính tuổi thọ của những người phụ nữ trong gia đình tôi.</s>
 <s id="30">Nhìn chằm chằm vào tôi, con số 65 ấy.</s>
 <s id="31">Tôi biết tôi không thể ngồi chờ và nhìn người phụ nữ tôi yêu qua đời sớm.</s>
 <s id="32">Nên chúng tôi không thường đề cập đến vấn đề này trên phố</s>
 <s id="33">Hãy đề cập đến nó tại đây.</s>
 <s id="34">Tôi cần nói về các thống kê.</s>
 <s id="35">Phụ nữ da màu chết đi đang ở mức báo động, và tôi từng là một giáo viên, dạy ở trường cấp ba South Atlanta, và tôi nhớ mình đứng trước lớp, nghĩ về thống kê mà một nửa bé gái da màu sẽ bị tiểu đường nếu không ăn kiêng và tập thể dục.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Một nửa nữ sinh trong lớp tôi.</s>
  <s id="36.2">Nên tôi không thể đi dạy nữa.</s>
 </p>
 <s id="37">Tôi bắt đầu dạy các cô gái đi bộ đường dài và gọi nó là GirlTrek, nhưng Vanessa kiểu như, việc đó sẽ không thể dịch chuyển con số về khủng hoảng sức khỏe đâu</s>
 <s id="38">Cô ấy nói rằng, đó là một CLB dễ thương</s>
 <s id="39">Nên chúng tôi đã nghĩ nếu chúng tôi có thể tập hợp hàng triệu người mẹ của chúng</s>
 <s id="40">82% phụ nữ da màu đang thừa cân.</s>
 <s id="41">53% phần trăm bị béo phì.</s>
 <s id="42">Nhưng con số mà luôn lẩn quẩn trong đầu tôi là mỗi ngày tại Mỹ, 137 phụ nữ da màu chết bởi căn bệnh mà có thể phòng tránh, đau tim.</s>
 <s id="43">Đó là cứ mỗi 11 phút.</s>
 <s id="44">137, nhiều hơn cả bạo lực súng đạn, hút thuốc hay HIV gộp lại, mỗi ngày.</s>
 <s id="45">Nó gần bằng số lượng người trên chuyến bay tôi đi từ New Jersey tới Vancouver.</s>
 <s id="46">Bạn tưởng tượng được chứ?</s>
 <s id="47">Chuyến bay đầy những phụ nữ da màu hạ cánh mỗi ngày, và không ai nói về điều đó.</s>
 <s id="48">Câu hỏi mà các bạn đang thắc mắc bây giờ là tại sao?</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Tại sao phụ nữ da màu lại chết?</s>
  <s id="49.2">Chúng tôi cũng tự hỏi mình như vậy</s>
 </p>
 <s id="50">Tại sao ngoài kia không hoạt động với họ?</s>
 <s id="51">Công ty giảm cân tư nhân, sự can thiêp của chính phủ, chiến dịch sức khỏe công cộng</s>
 <s id="52">Tôi sẽ nói cho bạn biết vì sao Vì họ chỉ tập trung vào giảm cân hay mặc vừa quần jeans bó mà không thừa nhận khủng hoảng mà phụ nữ da màu đang có trong bụng và xương, cái đã ăn sâu vào chính DNA của chúng tôi</s>
 <s id="53">Lời khuyên tốt nhất từ bệnh viện và bác sĩ phương thuốc tốt nhất từ các công ty dược để chữa suy tim sung huyết cho bà tôi đã không hoạt động là bởi vì họ không thừa nhận sự phân biệt chủng tộc mà bà đã đối mặt ngay từ khi sinh ra</s>
 <s id="54">(Vỗ tay) Sự kì thị từ trường học, phân biệt đối xử về nhà ở, cho vay bóc lột, lời đùa về bệnh dịch ma túy, bỏ tù số lượng lớn đẩy hoàng hoạt người da màu vào sau song sắt hơn là sở hữu ở độ cao của chế độ nô lệ.</s>
 <s id="55">Nhưng GirlTrek đã làm được.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Những phụ nữ da màu đang bị khóa chặt bởi cân nặng của hệ thống không bao giờ được thiết kế để hỗ trợ họ.</s>
  <s id="56.2">GirlTrek là một vị cứu tinh</s>
 </p>
 <s id="57">16/8/2015, Danita Kimball, thành viên của GirlTrek ở Detroit, nhận được tin tức mà rất nhiều phụ nữ da màu đã từng nhận được.</s>
 <s id="58">Con trai Norman của cô ấy, 23 tuổi, cha của 2 đưa trẻ, bị bắn khi lái xe vào buổi tối.</s>
 <s id="59">Tưởng tượng nỗi đau làm kiệt sức bạn vào khoảnh khắc đó, một nỗi sợ bất động.</s>
 <s id="60">Bạn nên biết, một vài ngày sau khi đưa con trai yên nghỉ, Danita Kimball đăng lên mạng, "Tôi không biết làm gì hay làm sao để vượt qua, nhưng chị em của tôi động viên tôi bước tiếp, nên tôi sẽ làm thế</s>
 <s id="61">Và vài ngày sau đó, "Tôi đã bước đi hôm nay cho Norm dấu yêu của tôi</s>
 <s id="62">Cảm thấy thật tốt khi được ở ngoài kia, bước đi"</s>
 <s id="63">Vượt qua nỗi đau là điều mà chúng tôi luôn làm.</s>
 <s id="64">Mẹ tôi, bà ấy ở giữa, ngay đây, đã xóa bỏ sự phân biệt chủng tộc tại trường bà năm 1955.</s>
 <s id="65">Bà ấy bước lên một chiếc xe bus của trường đã bị bỏ hoang nơi mà bà đã dạy 11 đứa trẻ làm lĩnh canh.</s>
 <s id="66">Và bà đã đặt chân lên lãnh thổ của người da đổ chạy trốn khỏi bọn khủng bố Jim Crow South</s>
 <s id="67">Và bà dẫn người đàn ông của mình qua cánh cửa để ông ấy nổ súng chiến đấu tại trung đoàn Kentucky, trong cuộc nội chiến.</s>
 <s id="68">Họ sinh ra là nô lệ, nhưng họ không chết như nô lệ.</s>
 <s id="69">Làm nên thay đổi, đã ăn sâu vào máu tôi</s>
 <s id="70">Đó là điều tôi làm, và cuộc khủng hoảng sức khỏe này chẳng là gì với chặng đường tôi đã đi qua</s>
 <s id="71">(Vỗ tay) Nó giống như James Cleveland.</s>
 <s id="72">Tôi không cảm thấy mệt mỏi, nên chúng tôi làm việc.</s>
 <s id="73">Chúng tôi đi tìm hình mẫu của sự thay đổi.</s>
 <s id="74">Chúng tôi nhìn khắp thế giới.</s>
 <s id="75">Chúng tôi cần điều gì đó không chỉ là một phần của di sản văn hóa của chúng tôi như là đi bộ mà là thứ gì đó có thể leo bằng thang, có sự tác động lớn, cái mà chúng tôi có thể nhân rộng trên đất nước này.</s>
 <s id="76">Chúng tôi tìm hiểu Wangari Maathai, người đã thắng giải Nobel hòa bình vì truyền cảm hứng cho phụ nữ trồng 50 triệu cây ở Kenya</s>
 <s id="77">Cô ấy đã đưa Kenya trở lại từ bờ vực bị tàn phá.</s>
 <s id="78">Chúng tôi nghiên cứu hệ thống về sự thay đổi và khoa học đi bộ.</s>
 <s id="79">Và chúng tôi biết được rằng đi bộ 30 phút mỗi ngày có thể làm giảm 50% nguy cơ béo phì, bệnh tim, đột quỵ, kể cả Alzheimer và chứng mất trí.</s>
 <s id="80">Chúng tôi biết rằng đi bộ là thứ đầy sức mạnh mà phụ nữ có thể làm cho sức khỏe của họ, nên chúng tôi biết mình sẽ làm gì đó Vì từ Harriet Tubman đến phụ nữ ở Montgomery, khi phụ nữ da màu bước đi, mọi thứ thay đổi</s>
 <s id="81">(Vỗ tay) Vậy làm sao chúng tôi có thể từ một ý tưởng đơn giản và bắt đầu một cuộc cách mạng sẽ bùng cháy trong những con phố khắp nước Mỹ</s>
 <s id="82">Chúng tôi dùng sự rèn luyện tốt nhất của phong trào dân quyền</s>
 <s id="83">Chúng tôi tụ lại ở tầng hầm nhà thờ</s>
 <s id="84">Chúng tôi chia sẻ tin tức khắp các tiệm làm tóc.</s>
 <s id="85">Chúng tôi thúc đẩy và đào tạo những bà mẹ đứng lên tiền tuyến</s>
 <s id="86">Chúng tôi truyền thông điệp của mình trên đường và phụ nữ đã trả lời.</s>
 <s id="87">Phụ nữ như LaKeisha ở Chattanooga, Chrysantha ở Detroit, Onika ở New Orleans, phụ nữ với những cái tên và câu chuyện khó khăn tham gia GirlTrek mỗi ngày và tuyên bố đi bộ là cách luyện tập cho sức khỏe mình.</s>
 <s id="88">Một lần đi bộ, những người phụ nữ đó đã tập hợp lại, đầu tiên là gia đình họ, rồi tới cộng đồng họ để cùng đi và trò chuyện để cùng nhau giải quyết vấn đề.</s>
 <s id="89">Họ đi và chú ý đến những tòa nhà bỏ hoang.</s>
 <s id="90">Họ đi và chú ý đến sự thiếu vỉa hè, thiếu không gian xanh, và họ nói"sẽ không còn nữa</s>
 <s id="91">Phụ nữ như Susie Paige ở Philadelphia sau khi đi qua tòa nhà bị bỏ hoang mỗi ngày trong khu phố đã quyết định, "Không chờ nữa.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Để tôi tập hợp nhóm của mình.</s>
  <s id="92.2">Để tôi lấy vật liệu.</s>
 </p>
 <s id="93">Để tôi làm việc mà chưa ai làm cho tôi và cộng đồng."</s>
 <s id="94">Một người phụ nữ có thể tạo ra sự khác biệt, vì người phụ nữ đó đã thay đổi thế giới, và tên cô ấy là Harriet Tubman.</s>
 <s id="95">Và tin tôi đi, tôi yêu Harriet Tubman</s>
 <s id="96">Tôi ám ảnh với cô ấy, tôi từng là giáo viên lịch sử.</s>
 <s id="97">Tôi sẽ không nói về cả lịch sử.</s>
 <s id="98">Tôi sẽ nói cho bạn bốn điều.</s>
 <s id="99">Tôi đã từng có một cái Saab cũ kiểu áo bạt mà có thể kéo lên che đầu khi trời mưa và tôi lái xe xuống bờ biển phía đông của Maryland, và khi tôi đặt chân xuống đất nơi mà Harriet Tubman trốn thoát lần đầu tiên tôi biết cô ấy cũng giống như chúng ta và chúng ta có thể làm như cô ấy, chúng tôi học được bốn điều từ Harriet Tubman.</s>
 <s id="100">Đầu tiên: đừng chờ đợi.</s>
 <s id="101">Hành động ngay cho sức khỏe của bạn, vì tự chăm sóc bản thân là hành động cách mạng.</s>
 <s id="102">Điều thứ hai: khi bạn muốn tiến về phía trước quay lại và mang theo một chị em tốt</s>
 <s id="103">Trong trường hợp của tôi, hãy lập đội với bạn mình với bạn, gia đình và nhà thờ của bạn</s>
 <s id="104">Điều thứ ba tập hợp đồmg minh của bạn.</s>
 <s id="105">Mỗi một người trong căn phòng này đều đồng lõa trong cuộc tiếp quản lấy cảm hứng từ Tubman</s>
 <s id="106">Và điều thứ tư : đi tìm niềm vui</s>
 <s id="107">Thực tế chưa được báo cáo về Harriet Tubman là bà ấy sống đến 93 tuổi, và bà không hề sống một cuộc sống bình thường;</s>
 <p id="p108">
  <s id="108.1">Bàấy hỗ trợ những người đàn ông tốt.</s>
  <s id="108.2">Bà ấy cưới một người trẻ hơn.</s>
 </p>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Bà ấy nhận nuôi một đứa trẻ.</s>
  <s id="109.2">Không đùa đâu.</s>
 </p>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Bà ấy đã thật sự sống.</s>
  <s id="110.2">Tôi ghé thăm nhà bà ấy ở ngoại ô New York, và bà ấy trồng táo, khi tôi ở đó vào một ngày chủ nhật, chúng đang ra hoa</s>
 </p>
 <s id="111">Chúng thật sự nở sao?</s>
 <s id="112">Mùa táo đã tới, và tôi nghĩ, bà ấy để lại trái cây cho chúng ta di sản của Harriet Tubman, mỗi năm.</s>
 <s id="113">Chúng tôi biết chúng tôi cũng là Harriet và đều có một Harriet như thế trong mọi cộng đồng ở Mỹ</s>
 <s id="114">Chúng tôi cũng biết có một Harriet trong các cộng đồng khắp địa cầu và họ có thể học hỏi từ Tubman Doctrine của chúng tôi, và như chúng tôi gọi nó, tất cả 4 bước.</s>
 <s id="115">Tưởng tượng những khả năng vượt lên trên cả những khu phố ở Oakland và Newark, đến những người phụ nữ làm ruộng ở Việt Nam, đến cánh đồng trà ở Sri Lanka phụ nữ ở vùng miền núi tại Guantemala, những người bản xứ khắp đồng bằng rộng lớn ở Dakotas.</s>
 <s id="116">Chúng tôi tin rằng phụ nữ đang đi và nói chuyện với nhau để giải quyết vấn đề là giải pháp toàn cầu.</s>
 <s id="117">Tôi sẽ để các bạn lại với điều này vì chúng tôi cũng tin rằng nó có thể trở thành trung tâm của công bằng xã hội</s>
 <s id="118">Vanessa và tôi đã ở Fort Lauderdale.</s>
 <s id="119">Chúng tôi đào tạo nhà tổ chức và khi tôi rời đi, khi tôi lên máy bay, tôi thấy người quen, nên tôi đã vẫy tay và khi tôi chờ trong một hàng dài mà bạn biết đấy, chờ cho mọi người lấy hành lí, tôi quay lại và tôi không hề biết người phụ nữ ấy nhưng tôi nhận ra cô ta.</s>
 <s id="120">Và tôi gửi cô ấy một nụ hôn vì đó là Sybrina Fulton, mẹ của Trayvon Martin, và cô ấy nói thầm với tôi :"Cảm ơn".</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Và tôi không thể không tự hỏi điều gì sẽ xảy ra nếu có một nhóm phụ nữ đi bộ qua nhà Trayvon hôm đó, hoặc chuyện gì sẽ xảy ra tại phía Nam Chicago mỗi ngày.</s>
  <s id="121.2">Nếu có một nhóm phụ nữ và các bà mẹ và các dì và chị em họ đi bộ, dọc theo những dòng sông bị ô nhiễm ở Flint, Michigan.</s>
 </p>
 <s id="122">Tôi tin rằng đi bộ có thể thay đổi cộng đồng chúng ta, vì điều đó đã thật sự xảy ra.</s>
 <s id="123">Chúng tôi tin rằng mỗi cá nhân đều dính với chính trị</s>
 <s id="124">Đi bộ để chữa lành, để vui vẻ, để làm sạch không khí, để có thời gian yên tĩnh, để kết nối và chia cắt, để tôn thờ.</s>
 <s id="125">Cũng chính đi bộ giúp chúng ta đủ khỏe mạnh để đứng trên tiền tuyến để tạo nên thay đổi trong cộng đồng, đó là lời kêu gọi để hành động đến mọi phụ nữ da màu đang lắng nghe tiếng nói của chúng tôi, mọi phụ nữ da màu mà bạn biết.</s>
 <s id="126">Hãy nghĩ về điều đó: người phụ nữ đang làm lễ tân, người phụ nữ phân phát thư, hàng xóm của bạn -- lời kêu gọi họ để hành động, để tham gia cùng chúng tôi trên tiền tuyến cho sự thay đổi trong cộng đồng.</s>
 <s id="127">Tôi sẽ đưa các bạn về lại khoảnh khắc này và vì sao nó vô cùng quan trọng cho Vanessa yêu quý và tôi.</s>
 <s id="128">Vì nó không phải lúc nào cũng dễ dàng, và thực tế, chúng tôi đã từng rơi vào những ngày vô cùng tăm tối, từ những lời căm ghét đến mùa hè của sự hung ác và bạo lực của cảnh sát mà chúng tôi thấy năm ngoái, và cả việc mất đi một thành viên, Sandy Bland, người đã mất khi bị tạm giam</s>
 <s id="129">Nhưng điều dũng cảm nhất mà chúng tôi làm mỗi ngày là tôi luyện lòng tin vượt lên trên cả sự thật, và đặt bước chân mình vào trong lời câu nguyện mỗi ngày và khi chúng tôi bị lấn át chúng tôi nghĩ về những câu nói mà người như Sonia Sanchez, một thi sĩ người từng nói "Morgan, ngọn lửa trong bạn đâu rồi?</s>
 <s id="130">Ngọn lửa đã đốt cháy khu ổ chuột và cả con tàu chở nô lệ để ta sống sót, đâu rồi?</s>
 <s id="131">Ngọn lửa đã biến ruột và món ăn, đã lấy nhịp điệu tạo ra nhạc jazz, đã biểu tình và diễu hành và giúp ta vượt qua ranh giới và hàng rào,ở đâu rồi</s>
 <s id="132">Bạn cần phải tìm lại nó và truyền nó đi."</s>
 <s id="133">Đây là chúng tôi, tìm kiếm ngọn lửa của mình và truyền nó cho các bạn.</s>
 <s id="134">Làm ơn, đứng cùng chúng tôi, đi cùng chúng tôi vì chúng tôi đã tập hơp 1 triệu phụ nữ để đòi lại đường phố của 50 cộng đồng có nhu cầu cao nhất trên đất nước.</s>
 <s id="135">Chúng tôi cảm ơn các bạn rất nhiều vì cơ hội này.</s>
 <s id="136">(Vỗ tay)</s>
</text>
