<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">(Âm nhạc) (Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
  <s id="1.2">Tôi thấy như " Phù, bình tĩnh nào.</s>
  <s id="1.3">Hãy trở lại thân xác nào."</s>
  <s id="1.4">(Cười) Thông thường khi tôi chơi đàn, điều đầu tiên xảy ra là mọi người la hét, "Cô ấy đang làm gì vậy?"</s>
 </p>
 <s id="2">Tôi sẽ chơi trong những buổi nhạc rock ở trên sân khấu và đứng yên, rồi họ sẽ nói "Cô ta đang làm làm vậy?!"</s>
 <s id="3">Rồi tôi sẽ như thế này và họ sẽ hét lên "Whoa"</s>
 <s id="4">(Cười) Tôi chắc chắn bạn đang cố gắng hiểu, " Cái này dùng thế nào?"</s>
 <s id="5">Những gì tôi đang làm là kiểm soát cao độ bằng tay trái.</s>
 <s id="6">Tay tôi ở càng gần chiếc râu, nốt càng cao (luyến ngắt) và bạn cũng có thể để nốt nhạc rất thấp.</s>
 <s id="7">Với tay này, tôi điều chỉnh âm lượng, tay phải của tôi để càng xa, âm lượng càng to.</s>
 <s id="8">(Tiếng nhạc) Về cơ bản, với hai tay bạn có thể kiểm soát cả cao độ và âm lượng giống như cố gắng tạo ra ảo giác rằng bạn đang tạo ra những âm riêng biệt khi nó tiếp tục như vậy...</s>
 <s id="9">(nhạc dạo) (Cười) Đôi khi tôi cũng giật mình Tôi quên là mình đang điều khiển cái này. khi tôi nhoài người để lấy cái gì đó thì sẽ có âm thanh (Blip) "Oh!"</s>
 <s id="10">Nó là hiệu ứng âm thanh buồn cười có ảnh hưởng đến bạn nếu bạn không tắt cái này đi.</s>
 <s id="11">(Cười) Có thể chúng ta sẽ nói về giai điệu tiếp theo vì tôi hoàn toàn lạc lối.</s>
 <s id="12">Chúng ta sẽ thực hiện bài hát "Nghe này: lời nói ấy đã không còn" của David Mash và tôi sẽ giải thích thêm nếu tôi có thể thư giãn</s>
 <s id="13">(Âm nhạc) (Vỗ tay) Tôi đang cố nghĩ về một số câu hỏi phổ biến, quả thực có rất nhiều.</s>
 <s id="14">Tôi đoán là tôi có thể nói với bạn đôi điều về lịch sử của nhạc cụ này.</s>
 <s id="15">Nó được phát minh những năm 1920 bởi Léon Theremin ngoài việc là nhà phát minh, ông cũng là nhạc sỹ ông có ý tưởng tạo ra nhạc cụ này khi ông đang làm việc với vô tuyến sóng ngắn.</s>
 <s id="16">có âm thanh trong tín hiệu này ông đã nghĩ "Ôi, chuyện gì sẽ xảy ra nếu mình có thể kiểm soát âm thanh và biến nó thành nhạc cụ bởi vì có cao độ trong đó"</s>
 <s id="17">và qua quá trình phát triển, cuối cùng ông đã tạo ra nhạc cụ theremin này</s>
 <s id="18">rất nhiều lần, trẻ con ngày nay nhắc đến theremin "Whoo-hoo-hoo-hoo," bởi vì trong những năm 50, nó được dùng trong phim kinh dị âm thanh của nó như thế này (Cười) một âm thanh khá buồn cười và đáng sợ nhỉ</s>
 <s id="19">Đôi khi nếu tôi uống quá nhiều cafe, tôi mất kiểm soát độ rung của tay.</s>
 <s id="20">Bạn nhạy cảm với cơ thể của mình và chức năng của nó khi bạn ở đằng sau nhạc cụ này</s>
 <s id="21">Bạn phải vững tâm nếu bạn muốn kiểm soát tốt.</s>
 <s id="22">Điều này khiến tôi nhớ đến việc giữ thăng bằng Michael đang làm gì bởi vì bạn đang rất vất vả để giữ thăng bằng khi bạn vừa phải chơi vừa phải giữ đúng nhịp điệu cùng một lúc bạn không muốn luôn luôn phải tập trung vào giai điệu bạn muốn cảm nhận âm nhạc.</s>
 <s id="23">và bạn cũng đang cố gắng vững tâm bởi vì cơ thể bạn di chuyển một chút thôi cũng ảnh hưởng đến cao độ, hoặc đôi khi nếu bạn giữ nốt thấp (nhịp điệu bị chệch) và hơi thở sẽ khiến nó...</s>
 <s id="24">(Cười) Nếu tôi chuyển sang bài hát tiếp theo...</s>
 <s id="25">(Cười) Tôi nghĩ nó giống như một nhạc cụ yoga bởi vì nó khiến bạn nhận ra rằng cơ thể của bạn chỉ tạo ra một chút điên rồ thôi, hoặc nhận ra bạn không muốn điều gì xảy ra trong khi đang chơi; bạn không muốn có bất cứ chuyển động đột ngột nào.</s>
 <s id="26">Nếu bạn đến câu lạc bộ và chơi nhạc, mọi người sẽ phản ứng "Hãy đến uống với chúng tôi nào!"</s>
 <s id="27">Và " Ồ, tôi sẽ còn uống nữa mà; tôi không muốn như thế này -- (tiếng bập bênh)--?</s>
 <s id="28">Nó thực sự có ảnh hưởng đến cảm xúc của bạn, Nếu bạn...</s>
 <s id="29">giống như cảm giác trở thành ca sỹ, thay vì nó phát ra từ cổ họng, bạn đang kiểm soát trong không gian và không muốn mất đi một chút thích thú nào bạn luôn tin vào đôi tai của mình và thích ứng liên tục.</s>
 <s id="30">Bạn chỉ phải thích ứng với những gì đang xảy ra và nhận ra bạn tạo ra tiếng vỡ lắng nghe, thích ứng và tiếp tục hoặc bạn sẽ mệt mỏi và trở nên điên cuồng.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Giống tôi.</s>
  <s id="31.2">Tôi nghĩ chúng ta hãy chơi nhịp điệu khác</s>
 </p>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Tôi sẽ chơi bài "Cuộc đời nở hoa".</s>
  <s id="32.2">Giai điệu yêu thích của tôi.</s>
 </p>
 <s id="33">(Âm nhạc) (Vỗ tay)</s>
</text>
