<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Làm cách nào để biết điều gì diễn ra trên thế giới ?</s>
 <s id="2">Lượng thông tin chỉ cần click chuột để xem có thể là vô hạn, nhưng thời gian và công sức cần để tiếp nhận và đánh giá thì không như vậy.</s>
 <s id="3">Tất cả thông tin trên thế giới sẽ là vô ích nếu bạn không biết cách đọc tin tức.</s>
 <s id="4">Với ông bà, bố mẹ, hay anh chị bạn, điều này nghe có vẻ xa lạ.</s>
 <s id="5">Vài chục năm trước, tin tức có sức ảnh hưởng rất lớn.</s>
 <s id="6">Lựa chọn bị giới hạn bởi một vài tạp chí đại chúng, các tờ báo lớn và vài ba đài truyền hình nơi những phát thanh viên uy tín đọc tin tức trong ngày vào cùng một khung giờ mỗi buổi tối.</s>
 <s id="7">Vấn đề với hệ thống này dần trở nên rõ ràng với sự nở rộ của truyền thông đại chúng.</s>
 <s id="8">Các nước có nền chính trị độc tài thường quản lí và kiểm duyệt thông tin, song một loạt bê bối đã cho thấy chính phủ các nước dân chủ cũng lừa gạt công chúng với sự hợp tác của truyền thông.</s>
 <s id="9">Sự tiết lộ về các cuộc chiến tranh mật, các vụ ám sát và sự mục nát của thể chế chính trị hủy hoại niềm tin công chúng vào nguồn tin chính quyền truyền đi qua các nguồn thông tin đại chúng.</s>
 <s id="10">Sự sụp đổ niềm tin đối với người bảo vệ truyền thông dẫn đến sự cạnh tranh từ các báo, radio, truyền hình cáp với các hãng tin lớn ghi lại các sự kiện từ nhiều quan điểm khác nhau.</s>
 <s id="11">Những năm gần đây, mạng internet nhân lên số lượng thông tin và quan điểm, cùng với mạng xã hội, blog và video trực tuyến khiến ai cũng có thể thành phóng viên.</s>
 <s id="12">Nếu ai cũng là phóng viên, thì không ai thực sự là phóng viên cả, những nguồn tin có thể bất đồng, không chỉ về quan điểm, mà còn về chính sự kiện thực tế.</s>
 <s id="13">Vậy làm cách nào có được sự thật , hay ít nhất là gần với sự thật?</s>
 <s id="14">Một trong những cách tốt nhất là lấy tin tức gốc chưa được chỉnh sửa bởi các biên tập viên.</s>
 <s id="15">Thay vì đọc bài phân tích nghiên cứu khoa học hay phát biểu của một chính trị gia, bạn có thể tìm tài liệu gốc và tự đánh giá chúng.</s>
 <s id="16">Với tin tức thời sự, hãy theo dõi các phóng viên trên mạng xã hội.</s>
 <s id="17">Trong các sự kiện lớn, như Mùa xuân Ả Rập hay biểu tình phản đối ở Ukraina, các phát thanh viên và blogger đăng cập nhập và các đoạn ghi âm từ giữa cuộc hỗn loạn.</s>
 <s id="18">Mặc dù, sau đó, chúng sẽ xuất hiện trên báo đài, hãy nhớ rằng đó là bản đã qua biên tập thường kết hợp giọng nói của người ở hiện trường với dữ liệu của biên tập viên vốn không ở đó.</s>
 <s id="19">Đồng thời, sự kiện càng hỗn loạn, bạn càng không nên theo dõi trực tiếp.</s>
 <s id="20">Trong những sự kiện như khủng bố hay thiên tai, truyền thông ngày nay cố đưa tin liên tục kể cả khi không có thông tin xác thực, đôi khi dẫn đến sai lệch hay cáo buộc sai người vô tội.</s>
 <s id="21">Bạn rất dễ trở nên lo lắng, nhưng hãy cố gắng cập nhật thông tin vào nhiều thời điểm trong ngày, thay vì cứ vài phút, để thông tin hoàn thiện có thời gian để xuất hiện và những báo cáo sai bị bác bỏ.</s>
 <s id="22">Dù báo chí hướng đến tính khách quan, sự chủ quan trong truyền thông là không tránh khỏi.</s>
 <s id="23">Khi không có nguồn tin trực tiếp, hãy đọc từ nhiều nguồn những phóng viên khác nhau phỏng vấn những chuyên gia khác nhau.</s>
 <s id="24">Tìm kiếm từ nhiều nguồn và chú ý sự khác biệt giúp bạn lắp ghép cho một cái nhìn tổng thể.</s>
 <s id="25">Tách rời thực tế và quan điểm cũng là điều quan trọng.</s>
 <s id="26">Những từ như nghĩ, có thể, hay có khả năng nghĩa là hãng tin đang thận trọng hoặc, tệ hơn, là đưa ra dự đoán.</s>
 <s id="27">Cẩn thận với bản tin dựa vào nguồn tin nặc danh.</s>
 <s id="28">Chúng có thể từ những người có ít kết nối với câu chuyện, hoặc chỉ muốn gây ảnh hưởng đến bản tin, sự nặc danh giúp họ thoát khỏi trách nhiệm trước thông tin mà họ cung cấp.</s>
 <s id="29">Điều cuối cùng cũng là quan trọng nhất, cố gắng xác minh tin tức trước khi lan truyền.</s>
 <s id="30">Mặc dù mạng xã hội mang chúng ta đến với sự thật nhanh hơn, nó cũng khiến những lời đồn đại lan truyền trước khi được xác minh và thông tin sai lệch tồn tại rất lâu kể cả sau khi bị bác bỏ.</s>
 <s id="31">Vậy nên, trước khi chia sẻ một tin tức kinh ngạc hay khó tin, hãy tìm kiếm thêm trên mạng về thông tin hay bối cảnh mà bạn có thể đã bỏ qua và xem xem những người khác đang nói gì về nó.</s>
 <s id="32">Ngày nay, chúng ta tự do hơn thoát khỏi những người từng kiểm soát dòng chảy thông tin.</s>
 <s id="33">Nhưng sự tự do mang đến trách nhiệm: trách nhiệm định hướng thông tin của chính mình và đảm bảo dòng chảy ấy không trở thành một trận lũ, khiến ta khó tiếp cận với thông tin chính xác.</s>
</text>
