<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong suốt lịch sử máy tính chúng ta đã phấn đấu để rút ngắn khoảng cách giữa chúng ta và thông tin kỹ thuật số, khoảng cách giữa thế giới vật lý của chúng ta và thế giới trong màn hình nơi trí tưởng tượng của chúng ta có thể trở nên ngông cuồng.</s>
 <s id="2">Và khoảng cách này đã trở nên ngắn hơn, ngắn hơn, và thậm chí ngắn hơn, và bây giờ khoảng cách này rút ngắn xuống còn nhỏ hơn một milimet, độ dày của kính màn hình cảm ứng và sức mạnh của máy tính dễ dàng được tiếp cận bởi tất cả mọi người</s>
 <s id="3">Nhưng tôi tự hỏi, sẽ ra sao nếu như không còn bất kì một khoảng cách nào nữa?</s>
 <s id="4">Tôi bắt đầu tưởng tượng điều này sẽ trông giống như thế nào.</s>
 <s id="5">Trước tiên, tôi tạo ra một công cụ có khả năng thâm nhập vào không gian kỹ thuật số, vì vậy, khi bạn nhấn mạnh nó trên màn hình, nó chuyển cơ thể vật chất của mình vào điểm ảnh.</s>
 <s id="6">Những nhà thiết kế có thể hiện thực hóa ý tưởng của họ trực tiếp trong 3D, và các bác sĩ phẫu thuật có thể thực hành trên các cơ quan ảo bên dưới màn hình.</s>
 <s id="7">Vì vậy, với công cụ này, ranh giới này đã bị phá vỡ.</s>
 <s id="8">Nhưng hai bàn tay của chúng ta vẫn còn ở bên ngoài màn hình.</s>
 <s id="9">Làm thế nào bạn có thể chạm vào bên trong và tương tác với các thông tin kỹ thuật số bằng cách sử dụng đầy đủ sự khéo léo của bàn tay của chúng ta?</s>
 <s id="10">Ở Viện Khoa học Ứng dụng Microsoft, cùng với cố vấn của tôi, Cati Boulanger, Tôi đã thiết kế lại máy tính và biến một ít không gian trên bàn phím vào không gian làm việc kỹ thuật số.</s>
 <s id="11">Bằng cách kết hợp một màn hình trong suốt và máy quay phim ba chiều cho việc cảm biến ngón tay và khuôn mặt, bây giờ bạn có thể nâng bàn tay của bạn lên khỏi bàn phím và chạm vào bên trong không gian 3D và lấy điểm ảnh với bàn tay trần của bạn.</s>
 <s id="12">(Vỗ tay) Bởi vì các cửa sổ và các tập tin có một vị trí trong không gian thực, việc lựa chọn chúng sẽ dễ dàng như lấy một cuốn sách ra khỏi kệ sách của bạn.</s>
 <s id="13">Sau đó bạn có thể lướt qua cuốn sách này trong khi làm nổi bật những dòng chữ, những từ ngữ ở trên bàn chạm ảo bên dưới mỗi cửa sổ đang trôi.</s>
 <s id="14">Kiến trúc sư có thể kéo dài hoặc xoay các mô hình trực tiếp bằng hai tay.</s>
 <s id="15">Vì vậy, trong những ví dụ này, chúng tôi đang tiếp cận vào thế giới kỹ thuật số.</s>
 <s id="16">Nhưng có ai nghĩ đến việc đảo ngược vai trò của nó và thay vào đó là việc có những thông tin kỹ thuật số truyền đến chúng ta?</s>
 <s id="17">Tôi chắc rằng nhiều người trong chúng ta đã có kinh nghiệm mua và trả hàng trực tuyến.</s>
 <s id="18">Nhưng bây giờ bạn không cần phải lo lắng về nó.</s>
 <s id="19">Những gì tôi có ở đây là một phòng thử đồ tăng cường trực tuyến</s>
 <s id="20">Đây là một hình ảnh mà bạn nhận được từ màn hình đeo trên đầu hay màn hình trong suốt khi hệ thống đọc hiểu được hình dạng cơ thể của bạn.</s>
 <s id="21">Đẩy ý tưởng này đi xa hơn, tôi bắt đầu suy nghĩ, thay vì chỉ nhìn thấy các điểm ảnh trong không gian của chúng ta. làm thế nào chúng ta có thể làm cho nó tồn tại dưới dạng vật chất do đó chúng ta có thể chạm và cảm thấy nó?</s>
 <s id="22">Tương lai sẽ trông như thế nào?</s>
 <s id="23">Tại Phòng Thí nghiệm Truyền thông MIT, cùng với cố vấn của tôi, Hiroshi Ishii và cộng tác viên của tôi, Rehmi Post, chúng tôi đã tạo ra một điểm ảnh vật lí này.</s>
 <s id="24">Vâng, trong trường hợp này, quả cầu nam châm này hoạt động như một điểm ảnh 3D trong không gian của chúng ta, điều đó có nghĩa là cả máy tính và con người có thể di chuyển đối tượng này tới bất cứ nơi nào trong không gian 3D nhỏ này.</s>
 <s id="25">Những gì chúng tôi đã làm về cơ bản là hủy lực hấp dẫn và kiểm soát các chuyển động bằng cách kết hợp sự hút lên của lực từ và sự thúc đẩy cơ khí và công nghệ cảm biến.</s>
 <s id="26">Và nhờ việc lập trình kỹ thuật số đối tượng, chúng tôi giải phóng các đối tượng từ những hạn chế về thời gian và không gian, nghĩa là bây giờ, những chuyển động của con người có thể được thu và phát lại và còn lại vĩnh viễn trong thế giới vật lý.</s>
 <s id="27">Do đó, người biên đạo múa có thể được giảng dạy thực tế vượt qua khoảng cách không gian và những cú ném bóng nổi tiếng của Michael Jordan có thể được nhân rộng hơn và hơn nữa dưới dạng một thực tế vật lý.</s>
 <s id="28">Học sinh có thể sử dụng nó như một công cụ để tìm hiểu về các khái niệm phức tạp chẳng hạn như chuyển động hành tinh, vật lý, và không giống như màn hình máy tính hoặc sách giáo khoa, đây là một trải nghiệm thực tế, hữu hình mà bạn có thể chạm vào và cảm thấy, và nó rất mạnh mẽ.</s>
 <s id="29">Và điều thú vị hơn cả việc chỉ cần chuyển những gì hiện có trong máy tính vật lý đó là bắt đầu tưởng tượng rằng việc lập trình thế giới sẽ thay đổi ngay cả những hoạt động thể chất hằng ngày của chúng ta như thế nào.</s>
 <s id="30">(Tiếng cười) Như bạn có thể thấy, các thông tin kỹ thuật số sẽ không chỉ cho chúng ta một cái gì đó mà nó sẽ bắt đầu trực tiếp hành động dựa trên chúng ta như là một phần của môi trường vật lý xung quanh chúng ta mà không tách chúng ta ra khỏi thế giới của chính chúng ta.</s>
 <s id="31">Hôm nay, chúng ta bắt đầu bằng cách nói chuyện về ranh giới, nhưng nếu chúng ta loại bỏ ranh giới này, ranh giới còn lại duy nhất đó là trí tưởng tượng của chúng ta.</s>
 <s id="32">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="33">(Vỗ tay)</s>
</text>
