<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tên tôi là Roger Doiron và tôi có 1 âm mưu phá hoại</s>
 <s id="2">(Cười) (Vỗ tay) Nó thực phá hoại, thực ra nó có tiềm năng để thay đổi triệt để cán cân công lí không chỉ ở đất nước ta mà còn là cả thế giới</s>
 <s id="3">Giờ tôi nhận ra, mình nghe có vẻ (Cười) hơi giống Dr Evil</s>
 <s id="4">Tôi hiểu điều đó.</s>
 <s id="5">Hãy tin tôi, chúng tôi thực rất khác nhau</s>
 <s id="6">Âm mưu của ông ta toàn về huỷ diệt ẩn giấu trong khi của tôi là sáng tạo rộng mở</s>
 <s id="7">Thực ra, mưu đồ của tôi chỉ hiệu quả nếu tôi chia sẻ càng nhiều người càng tốt</s>
 <s id="8">nên tôi sẽ share nó với các bạn nhưng phải hứa rằng bạn sẽ lần lượt share</s>
 <s id="9">Và nó là đây.</s>
 <s id="10">Nó ko quá tuyệt nhỉ?</s>
 <s id="11">Không gì cấp tiến phát triển ở đám cỏ này</s>
 <s id="12">Thú vị bắt đầu khi biến nó thành thứ này</s>
 <s id="13">Giờ tôi muốn gợi ý các bạn rằng việc làm vườn là thứ việc phá hoại</s>
 <s id="14">(Cười) Hãy nghĩ: thực phẩm là 1 loại năng lượng</s>
 <s id="15">Thứ cơ thể cần để làm việc nhưng cũng là một dạng quyền lực</s>
 <s id="16">Khi khuyến khích mọi người trồng thực phẩm tức là động viên họ nắm quyền trong tay hơn cả chế độ ăn hơn cả sức khoẻ một vài thứ quyền lực hơn cả túi tiền</s>
 <s id="17">Vì thế nó khá tệ, và ta cũng cần nói về việc tước quyền ấy từ kẻ nào khác từ 1 vài người trong xã hội hiện tại có ảnh hưởng hơn cả thức ăn và sức khoẻ</s>
 <s id="18">Bạn có thể nghĩ những người đó là ai</s>
 <s id="19">Làm vườn như 1 liều thuốc nghiện lành mạnh có thể nói, với các loại kiểm soát thức ăn</s>
 <s id="20">Sẽ k lâu sau khi bạn trồng vườn và nói "Hey, mình cần học nấu ăn thôi"</s>
 <s id="21">(Cười) Tôi sẽ nhìn vào việc bảo quản đồ ăn hoặc tra xem chợ nông dân địa phương toạ lạc ở đâu trong làng tôi</s>
 <s id="22">Việc khác, dĩ nhiên, liên quan trồng vườn đặc biệt là khu vườn trước Nhà Trắng trên bãi cỏ phía Nam đầy nắng là bạn, k bao giờ biết bạn sẽ ảnh hưởng ai</s>
 <s id="23">(Cười) tôi k thực sự chắc ảnh hưởng của khu vườn đến Đệ Nhất Phu Nhân ra sao nhưng tôi có thể nói rằng bà ấy ảnh hưởng lớn đến tôi từ ngày tôi làm vườn bà ấy</s>
 <s id="24">Giờ thì ko (Cười) Chưa nói đến thời trang</s>
 <s id="25">Tôi hiểu bà ấy hoàn toàn trội hơn và tôi ko cố để tranh đấu đâu</s>
 <s id="26">Nhưng bà truyền cảm hứng cho tôi nghĩ sâu về vai trò tôi muốn có trong việc làm vườn</s>
 <s id="27">Đó là thể loại tôi mong chờ nơi đây.</s>
 <s id="28">(Cười) Khá khiêm tốn đúng ko</s>
 <s id="29">Tôi thích bức hình này</s>
 <s id="30">Nó tả tôi khá ổn dù tôi ko có kết nối thần thánh nào nhưng tôi thích biểu cảm gương mặt vì tôi có 1 biểu cảm lo lắng ko phải vì tôi có trái bí 9kg trên đầu mà vì tôi có những suy nghĩ nặng đầu</s>
 <s id="31">Và tôi muốn chia sẻ chúng ngay lúc này bắt đầu với 1 video tôi làm cho các bạn là nỗ lực lớn tổng hợp lịch sử ẩm thực trong 15 giây</s>
 <s id="32">(Zarathustra) (Cười) Và ta ở đây</s>
 <s id="33">(Vỗ tay) Đó là 1 clip nhỏ hài hước nhưng nó sẽ vui hơn nếu k quá bi kịch và ko quá đúng</s>
 <s id="34">Thực tế chúng ta đang ở giữa dịch béo phì nó ko chỉ giới hạn ở nước ta</s>
 <s id="35">nó đang lan ra toàn thế giới lúc này</s>
 <s id="36">Và trong sự tồn tại song song chúng ta thấy cái đói leo thang</s>
 <s id="37">Hơn 900 triệu người bị ảnh hưởng bởi nó.</s>
 <s id="38">Gấp 3 lần số dân nước Mĩ.</s>
 <s id="39">Cùng lúc đó, giá thức ăn thế giới đang tăng cao và dân số tăng, dự đoán đạt 10 triệu người vào cuối thế kỉ.</s>
 <s id="40">Điều khác về dân số ta biết nó đang tăng nhưng rất nhiều k nhận ra nó cũng đang đổi</s>
 <s id="41">Một trào lưu căn bản đang diễn ra.</s>
 <s id="42">2007 ta từ 1 hành tinh nông thôn căn bản chuyển thành đô thị căn bản hàm ý làm cách nào nuôi những người này làm sao ta đưa thức ăn đến dân thành phố</s>
 <s id="43">Tưởng tượng có 1 vài fan của Stephen King trong những khán giả đây tôi là 1 trong số họ</s>
 <s id="44">Nhưng tôi chưa hề đọc thứ gì đáng sợ hơn bảng thống kê này để theo kịp dân số tăng nhanh cần trồng nhiều thức ăn trong 50 năm tới hơn là trong 10 000 năm trước gộp lại</s>
 <s id="45">Điều làm việc này trở nên khó hơn là cần trồng tất cả số lương thực với ít khi tôi nói ít nghĩa là 1 vài thứ gì đó</s>
 <s id="46">Ít dầu hơn chẳng hạn</s>
 <s id="47">Hầu hết các nhà địa chất học uy tín tin ta đã chạm đỉnh sản xuất dầu thế giới</s>
 <s id="48">Bạn nghĩ ko có liên kết giữa thức ăn - dầu nhưng thực sự có 1 mối liên quan rõ rệt</s>
 <s id="49">Cần 10 calo nhiên liệu hoá thạch trong hệ thống hiện đại hoá thực phẩm để sản xuất 1 calo năng lượng thực phẩm</s>
 <s id="50">Ta cần trồng nhiều thức ăn với ít nước</s>
 <s id="51">Ba hình này đến từ 3 nơi khác nhau nhưng cùng kể chung 1 câu chuyện hạn hán</s>
 <s id="52">Ta cần trồng nhiều thức ăn với ít đất</s>
 <s id="53">Đây, áp lực khác từ nơi này tới nơi kia</s>
 <s id="54">Nam Bán Cầu, ta thấy sa mạc hoá ở phía Bắc, ta thấy sự mở rộng ngoại ô</s>
 <s id="55">Cần trồng nhiều thức ăn ít ổn định khí hậu ít đa dạng gen</s>
 <s id="56">Và đây thực sự quan trọng</s>
 <s id="57">Ta cần sự đa dạng gen nó như sự bảo đảm chống biến đổi khí hậu</s>
 <s id="58">Ta đã nghe nói đừng đặt tất cả những gì bạn có vào 1 nơi</s>
 <s id="59">Ta cũng k nên làm tương tự với đám cà chua</s>
 <s id="60">Ta cần trồng nhiều thức ăn mà ít thời gian</s>
 <s id="61">Tôi ko đơn thuần nói quả bom đang hẹn giờ đó là dân số thế giới</s>
 <s id="62">Mà nói về thời gian ta có để dọn 1 bữa ăn lên bàn</s>
 <s id="63">Và số liệu 31 đó ko phải thứ gì tuỳ tiện</s>
 <s id="64">Là thời gian trung bình gia đình Mĩ dùng để chuẩn bị ăn và dọn dẹp bữa ăn mỗi ngày</s>
 <s id="65">31 phút</s>
 <s id="66">Ta cần tương thích với việc trồng thức ăn</s>
 <s id="67">Phải ko?</s>
 <s id="68">Và tôi nghĩ ta cần làm vậy điều đó cũng đồng nghĩa việc ngay lúc đó thứ gì đó cần được trao đi</s>
 <s id="69">Và cho ta cảm nhận như thế này</s>
 <s id="70">(Cười) Bạn biết không?</s>
 <s id="71">Đến lúc rời thị trấn, thậm chí hành tinh.</s>
 <s id="72">Nhưng ta đi đâu?</s>
 <s id="73">Đi đâu khi ta chỉ có 1 hành tinh?</s>
 <s id="74">Và ta đi đâu khi đường càng khó khăn?</s>
 <s id="75">Nếu ta nghe các chính khách dẫn đầu nói ta có lẽ đi mua sắm.</s>
 <s id="76">Đúng không?</s>
 <s id="77">Bởi ta có 1 niềm tin ko lay chuyển đặc biệt trong văn hoá chính trị Mĩ mua sắm theo bất kì cách nào thật dễ dàng</s>
 <s id="78">Nhưng thực tế thì khác</s>
 <s id="79">Ta sẽ giải quyết vấn đề thực phẩm sức khoẻ đơn giản đổi từ lon Coke thường sang một thói quen xanh hơn</s>
 <s id="80">Dù các công ti thực phẩm lớn muốn ta tin họ đã cung cấp vitamin khoáng cho con trẻ các chất tăng cường miễn dịch bọn trẻ cần mà ko phải bỏ bữa ngũ cốc socola (Cười) Sự thật là 1 thứ hơi khác</s>
 <s id="81">Giờ là thứ hơi rắc rối thức ăn lành mạnh k phải lúc nào cũng tốt, ta dần mất niềm tin vào hệ thống thực phẩm</s>
 <s id="82">Nó dần to hơn và phức tạp hơn.</s>
 <s id="83">Và ta thấy nó thường xuyên</s>
 <s id="84">Đây là ảnh từ 1 cuộc đại dịch E.coli</s>
 <s id="85">Truong trường hợp này là ở châu Âu ta nghĩ nó bắt nguồn từ đậu nảy mầm</s>
 <s id="86">Giờ ta có sự phân vân của người mua hàng</s>
 <s id="87">Ta có tất cả các thứ thực phẩm này 30 000 loại trong 1 cửa hiệu thực phẩm nhưng ta k còn tin tưởng về chúng và cả những người đặt chúng lên kệ</s>
 <s id="88">Tôi nghĩ cần định nghĩa lại thực phẩm tốt</s>
 <s id="89">Đây là 1 bức ảnh thú vị từ Berlin Đức khi ai đó trồng cây vào xe đẩy và để đấy</s>
 <s id="90">Nhân tiện, đó là khoai tây</s>
 <s id="91">Bên cạnh việc tái định nghĩa thực phẩm tốt ta cần tái định nghĩa không gian sống</s>
 <s id="92">thay vì nhìn chúng như 1 cái sân ta cần nhìn như 1 cửa tiệm xanh tiện nghi</s>
 <s id="93">Đó là sân nhà tôi, cách tôi nhìn nó.</s>
 <s id="94">Đó là thứ tôi biến sân nhà thành và tôi nghĩ thông điệp quan trọng là khu vườn trồng ra thực phẩm tốt</s>
 <s id="95">Và khi tôi nói thực phẩm tốt ý tôi là có rất nhiều thứ</s>
 <s id="96">Thực phẩm an toàn, thực phẩm lành mạnh thực phẩm trông hoàn toàn đẹp mắt và ngon.</s>
 <s id="97">Một thông điệp quan trọng khác vườn tạo ra đứa trẻ, gia đình khoẻ mạnh</s>
 <s id="98">Điều đó xảy ra với cậu trai nhỏ của tôi chúng trông mạnh khoẻ và chúng mạnh khoẻ tôi nghĩ chúng lớn lên trong khu vườn chúng biết thực phẩm tốt đến từ đâu</s>
 <s id="99">Và chúng biết trồng 1 số loại</s>
 <s id="100">Trong nền KT hiện tại, cần biết rằng khu vườn góp phần vào kinh tế gia đình</s>
 <s id="101">Bạn có thể tin tôi vì ngoài việc nghiền rau củ vài năm trước vợ và tôi nghiền cả những con số và chúng tôi nhận ra phút cuối tiết kiệm hơn 2000$ nhờ tự trồng thực phẩm</s>
 <s id="102">Giờ thì bạn sẽ hỏi Vườn thật tuyệt vời, làm sao có thêm vườn?</s>
 <s id="103">Câu hỏi này, với tổ chức của tôi Kitchen Gardens International, đang tự hỏi và trả lời</s>
 <s id="104">Và câu trả lời cần thiết là Chúng tôi cần đòn bẩy nguồn tài nguyên mà khu vườn và ng làm vườn có để trồng trọt và truyển cảm hứng hơn nữa.</s>
 <s id="105">Như đã nói, bạn k biết bạn sẽ ảnh hưởng ai</s>
 <s id="106">(Cười) Nếu chiến dịch thành công, tôi ko nghĩ chỉ vì ta có Đệ Nhất Phu Nhân sống ở Nhà Trắng góp 1 phần lớn vào mà còn vì các đầu bếp, tác giả danh tiếng nói rằng đây là 1 ý kiến tuyệt vời.</s>
 <s id="107">Tôi nghĩ cuối cùng cũng thành công vì có rất nhiều người muốn nó xảy ra</s>
 <s id="108">Có 1 phong trào khiến nó xảy ra</s>
 <s id="109">Và tổ chức của tôi cố phân loại năng lượng của phong trào và chuyển thẳng tới Nhà Trắng</s>
 <s id="110">Và chúng tôi thật may mắn về phần đưa thông điệp đến đại chúng</s>
 <s id="111">Có 1 cuộc bỏ phiếu trên FB, 110000 chữ kí</s>
 <s id="112">Chúng tôi có hình ảnh, video rộng khắp. chúng tôi làm thứ điên khùng như rao bán thảm cỏ Nhà Trắng tượng trưng ở Ebay</s>
 <s id="113">Nhưng chúng tôi cần làm thêm và thứ chúng tôi cố gắng để kết nối trực tuyến và cả tận mặt mọi người.</s>
 <s id="114">Đây - bức ảnh từ chuyến đi chơi chúng tôi sáng tạo nên, "World Kitchen Garden Day".</s>
 <s id="115">Cuối tháng tám hằng năm, chỉ là việc tụ tập mọi người trong vườn học tập lẫn nhau trải nghiệm vườn như trải nghiệm cộng đồng</s>
 <s id="116">Chúng tôi cần tạo thế hệ làm vườn kế tiếp và chúng tôi đang làm ở Mĩ và nước ngoài.</s>
 <s id="117">Nhưng vẫn còn nhiều thứ cần làm Và tôi nghĩ đây là những thứ cần tiếp tục</s>
 <s id="118">Cần bản đồ đường bộ và tôi chọn slide này vì lí do</s>
 <s id="119">Chúng tôi có vườn xe đạp, bên trái bản đồ Hà Lan bên phải</s>
 <s id="120">Tôi ở Hà Lan vào khoảng sớm năm nay và tôi kinh ngạc bởi số xe đạp trên đường 26% các chuyến đi ở Hà Lan đều bằng xe đạp nó khiến tôi nghĩ Làm sao áp dụng cho thực phẩm, khu vườn?</s>
 <s id="121">Làm sao để 26% nông sản đến từ vườn nhà?</s>
 <s id="122">Nghe có vẻ nhiều. vì có lẽ chúng tôi chỉ đạt 2% lúc này</s>
 <s id="123">Nhưng nếu nghĩ kĩ đỉnh cao của phong trào vườn thế kỉ trước 40% nông sản đến từ vườn nhà.</s>
 <s id="124">Chúng ta sẽ làm lại điều đó lần nữa.</s>
 <s id="125">Và tôi nghĩ đây là khởi đầu tốt.</s>
 <s id="126">Vườn Nhà Trắng đầy cảm hứng.</s>
 <s id="127">Đó là ảnh chụp 1 khu vườn trông ra sao khi chúng được trồng sớm xuân này rất đa dạng, rất nhiều cây trồng khoẻ mạnh</s>
 <s id="128">Tuy nhiên, đây ko phải 1 sự trình bày ổn về chính sách nông nghiệp liên bang.</s>
 <s id="129">(Cười) Nếu lấy ví dụ, biểu đồ của khu vườn kia biến ra chính sách nông nghiệp liên bang ta có thứ này hàng tỉ tỉ đô cần để hỗ trợ 1 vụ mùa thương phẩm nhỏ lẻ chỉ với 1 tí nhỏ dành cho rau quả.</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Thật tai hoạ.</s>
  <s id="130.2">Tai hoạ.</s>
 </p>
 <s id="131">Ta cần làm gì với nó.</s>
 <s id="132">Nơi ta bắt đầu là mã số thuế.</s>
 <s id="133">Dùng mã thuế khuyến khích vận chuyển xanh và chỗ trú xanh.</s>
 <s id="134">Sao ko là thực phẩm xanh?</s>
 <s id="135">Chúng ta đang nói đến nâng cao bao bì.</s>
 <s id="136">Sao k là nâng cao cho nhà vườn?</s>
 <s id="137">Tại sao không?</s>
 <s id="138">(Vỗ tay) Về những thứ ta cần làm ta cần chuyển xuống cấp độ địa phương và chắc rằng khu vườn hợp pháp.</s>
 <s id="139">Đây là 1 khu vườn bất hợp pháp.</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">Đã từng.</s>
  <s id="140.2">Ở Michigan đầu năm nay.</s>
 </p>
 <s id="141">Trồng bởi 1 phụ nữ, mẹ của 4 đứa con, và bà ta gần như nhận án 93 ngày giam vì đã trồng ở sân trước.</s>
 <s id="142">Chúng ta có luật từ thế kỉ 20.</s>
 <s id="143">Ta cần đem những luật lệ về hiện tại.</s>
 <s id="144">Tìm cách đem mọi người đến gần với vườn những người ko có sân.</s>
 <s id="145">Tôi nghĩ nên để kinh doanh vườn miễn phí tôi vui khi nói, như người Mainer chúng ta đang dẫn đầu trong lĩnh vực này.</s>
 <s id="146">Đầu năm nay, một số làng Maine ra luật chủ quyền với thực phẩm địa phương cho phép dân làng ko chỉ trồng ở nơi họ muốn trồng mà còn bán theo cách họ muốn cho người họ muốn bán.</s>
 <s id="147">Đó là 1 cách khuyến khích.</s>
 <s id="148">Có rất nhiều nhà làm vườn ngoài kia. rất hứng thú với việc mở rộng sản xuất nếu họ có khuyến khích tài chính.</s>
 <s id="149">Tôi nghĩ ta cũng cần xem xét các phần của phong trào ngay lúc này.</s>
 <s id="150">(Cười) Nếu phong trào là bãi biển thập niên 60 nó sẽ là "Where The Boys Aren't.</s>
 <s id="151">(Cười) Nên giờ tôi sẽ đem bạn tới phần cần làm</s>
 <s id="152">K đúng hay công bằng sức ép trách nhiệm cảm giác đất nước ta và thế giới nên cùng với phụ nữ.</s>
 <s id="153">ok?</s>
 <s id="154">(Vỗ tay) Tôi sẽ thách thức phụ nữ tìm ra cách thông minh sáng tạo để các anh cũng vào vườn.</s>
 <s id="155">(Cười) Mặc áo tắm chăng?</s>
 <s id="156">(Cười) Trên hết, cần xem xét lại cơ sở hạ tầng mà ta có thay vì là vườn.</s>
 <s id="157">Tôi nghĩ ta cần cơ sở hạ tầng mới.</s>
 <s id="158">1 trong những thứ tổ chức của tôi đang làm công trình thông tin dựa trên địa điểm cho phép người cùng khu vực kết nối nhau và giúp đỡ nhau.</s>
 <s id="159">Tôi nghĩ ta đang thiếu thứ này ngay bây h (Cười) nhưng ta có thể làm</s>
 <s id="160">Công nghệ hẳn là ở đó.</s>
 <s id="161">Hơn nữa, ta cần 1 loại cơ sở hạ tầng khác.</s>
 <s id="162">Sẽ thật tốt nếu ta làm cùng nhau.</s>
 <s id="163">Nếu ta học đc gì từ kinh nghiệm TED. thì đó là sức mạnh mang mọi người gần nhau tôi nghĩ cũng nên làm thế ở cấp địa phương</s>
 <s id="164">Ta có thể lấy cảm hứng từ 1 phong trào cũ phong trào vựa lúa phong trào nông thôn tụ họp nông dân gặp gỡ, học tập để trở thành nông dân giỏi</s>
 <s id="165">tôi nghĩ ta cần mạng lưới của vựa lúa ngoại ô ngay giờ.</s>
 <s id="166">Một trong những thứ cuối ta cần là ko đc mất niềm vui vào thực phẩm.</s>
 <s id="167">Nó tốt nhất khi ngon, là 1 phần cộng đồng và vườn nhà sẽ lấy lại cảm hứng đó.</s>
 <s id="168">Tôi sẽ đi sau khi cho bạn xem video cuối tôi sẽ ghé lại video ngắn ban nãy nhưng tôi sẽ gợi ý 1 kết thúc khác.</s>
 <s id="169">Và kết thúc này trong tầm tay ta nhưng nó cần ta làm cùng nhau.</s>
 <s id="170">Đây là lịch sử mới của ẩm thực.</s>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">(Zarathustra) (Vỗ tay) (Vỗ tay và chúc mừng) Cảm ơn, cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="171.2">Cảm ơn.</s>
 </p>
</text>
