<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn biết không, điều mà tôi thích khi làm bố là những bộ phim tôi được xem.</s>
 <s id="2">Tôi thích chia sẻ với bọn trẻ những bộ phim yêu thích của mình và khi con gái tôi 4 tuổi, chúng tôi xem "Phù thủy xứ Oz" cùng nhau.</s>
 <s id="3">Nó đã hoàn toàn chiếm hết trí tưởng tượng của con bé hàng tháng trời.</s>
 <s id="4">Nhân vật yêu thích của con bé dĩ nhiên là Glinda.</s>
 <s id="5">Nó cho con bé một lý do tuyệt với để mặcđầm lấp lánh và cầm đũa thần.</s>
 <s id="6">Nhưng khi bạn xem phim đó đủ nhiều, và bạn bắt đầu nhận ra nó bất thường như thế nào.</s>
 <s id="7">Ngày nay chúng ta sống, và đang nuôi dạy con cái mình, trong một tổ hợp phức tạp của tưởng tượng-ngoạn mục-và-công nghiệp</s>
 <s id="8">Nhưng"Phù thủy xứ Oz" thì khác hẳn</s>
 <s id="9">Câu chuyện không đi theo hướng đó</s>
 <s id="10">40 năm sau xu hướng đó mới thực sự trở nên phổ biến, thú vị thay, là cùng với một bộ phim khác kể về 1 gã người sắt và một gã lông lá giải cứu một cô gái bằng cách cải trang thành lính gác của kẻ thù.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Các bạn có biết tôi đang nói đến cái gì không?</s>
  <s id="11.2">(Cười) Vâng.</s>
 </p>
 <s id="12">Bây giờ, có một sự khác nhau lớn giữa hai bộ phim này, một vài khác biệt thực sự lớn giữa "Phù thủy sứ Oz" và những bộ phim chúng ta xem ngày nay.</s>
 <s id="13">Một là có rất ít bạo lực trong "Phù thủy xứ Oz".</s>
 <s id="14">Những con khỉ khá là hung hăng, những cây táo cũng vậy.</s>
 <s id="15">Nhưng tôi nghĩ nếu "Phù thủy xứ Oz" được thực hiện vào ngày hôm nay, thì bà phù thủy sẽ nói, "Dorothy, cháu là vị cứu tinh của Oz mà lời tiên tri đã dự đoán.</s>
 <s id="16">Hãy dùng chiếc dép thần kì của cháu để đánh bại đội quân được tạo ra bằng máy tính của mụ Phù Thủy Độc Ác."</s>
 <s id="17">Nhưng câu chuyện đã không diễn ra như thế</s>
 <s id="18">Một điều nữa mà thực sự đặc biệt về "Phù Thủy xứ Oz" đối với tôi là tất cả các nhân vật anh hùng nhất và thông thái và cả những nhân vật xấu xa nhất đều là nữ.</s>
 <s id="19">Bây giờ tôi bắt đầu nhận ra rằng khi tôi cho con gái mình xem "Star Wars", nhiều năm sau đó, và sự việc trở nên khác đi.</s>
 <s id="20">Tại thời điểm đó tôi cũng có một cậu con trai.</s>
 <s id="21">Nó chỉ mới 3 tuổi lúc bấy giờ.</s>
 <s id="22">Thằng bé không được rủ xem phim.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Nó còn quá bé Nhưng vì nó là đứa thứ hai, nên mức độ giám sát đã bị tụt dốc.</s>
  <s id="23.2">(Tiếng cười) Nên nó đã mò vào, và bộ phim để lại dấu ấn trong nó như một con vịt mẹ làm mẫu cho vịt con và tôi không nghĩ thằng bé hiểu điều gì đang xảy ra, nhưng nó hẳn đã thấm nhuần nó.</s>
 </p>
 <s id="24">Và tôi tự hỏi thằng bé đã tiếp nhận cái gì.</s>
 <s id="25">Có phải nó đã học hỏi về sự dũng cảm, kiên trì và trung thành?</s>
 <s id="26">Có phải nó đã tiếp thu được việc là Luke gia nhập quân đội để lật đổ chính quyền?</s>
 <s id="27">Có phải nó ngộ ra rằng trong vũ trụ này chỉ có con trai trừ cô Beru, và đương nhiên cả công chúa này nữa, một người tuyệt vời nhưng lại kiểu như chỉ biết ngồi chờ xuyên suốt phần lớn bộ phim để rồi cô ấy có thể tặng thưởng cho anh hùng một tấm huân chương và một cái nháy mắt để cảm ơn anh ta vì đã cứu vũ trụ, việc mà anh ta đã làm bằng phép thuật bẩm sinh của mình?</s>
 <s id="28">So với "Phù Thủy xứ Oz" năm 1939</s>
 <s id="29">Bằng cách nào Dorothy đã chiến thắng trong bộ phim ?</s>
 <s id="30">Bằng cách làm bạn với tất cả mọi người và trở thành một người lãnh đạo</s>
 <s id="31">Đó là thế giới mà trong đó tôi muốn các con mình lớn lên-- Oz, đúng không? -- và không phải là thế giới của những gã trai hay choảng nhau nơi mà chúng ta đang bị buộc phải sống</s>
 <s id="32">Tại sao lại có nhiều bạo lực như vậy, bạo lực viết hoa nhé, trong những bộ phim chúng ta cho con mình xem, và thật ít những con đường gạch trải nắng vàng</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Có rất nhiều bài viết hay về ảnh hưởng của phim bạo lực dành cho con trai trên các bé gái và các bạn nên đọc nó.</s>
  <s id="33.2">Chúng rất hay.</s>
 </p>
 <s id="34">Nhưng không có nhiều bài viết việc con trai tiếp nhận những câu chuyện này như thế nào.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Từ kinh nghiệm của chính mình, tôi thấy rằng Công chúa Leia đã không cung cấp đủ được một ngữ cảnh thích hợp mà tôi đã có thể sử dụng để hướng tới một thế giới người lớn mà có cả nam và nữ.</s>
  <s id="35.2">(Tiếng cười) Tôi nghĩ hẳn phải có khoảnh khắc nụ hôn đầu khi mà tôi đang trông đợi phần thông tin diễn viên cuối phim bởi vì đó là kết thúc của bộ phim, đúng không?</s>
 </p>
 <s id="36">Tôi hoàn thành sứ mệnh, Tôi có được người con gái tôi thích.</s>
 <s id="37">Vậy tại sao bạn vẫn còn đứng đó?</s>
 <s id="38">Tôi không biết mình phải làm gì.</s>
 <s id="39">Những bộ phim rất, rất chú trọng tới việc đánh bại kẻ xấu và nhận lấy phần thưởng của mình, và ở đó không có chỗ cho những mối quan hệ khác và những cuộc phiêu lưu khác.</s>
 <s id="40">Nó gần như kiểu nếu bạn là con trai, bạn là một sinh vật ngốc nghếch, và nếu bạn là con gái, bạn nên mang theo bộ đồ chiến binh.</s>
 <s id="41">Có rất nhiều ngoại lệ, và tôi sẽ bảo vệ những nàng công chúa Disney trước mặt bất kỳ người nào.</s>
 <s id="42">Nhưng họ có gửi đến những cậu bé một thông điệp, rằng các cậu bé không phải thực sự là khán giả mục tiêu.</s>
 <s id="43">Họ đang làm một công việc ấn tượng trong việc dạy dỗ các bé gái cách chống lại chế độ nam quyền, nhưng họ lại không chỉ cho các cậu bé cách bảo vệ mình khỏi tư tưởng nam quyền.</s>
 <s id="44">không có hình mẫu nào cho chúng cả.</s>
 <s id="45">Và chúng ta cũng có những người phụ nữ tuyệt với những người mà đang viết nên những câu chuyện mới cho con em chúng ta, và bên cạnh những nhân vật như thật và đáng xem như Hermione và Katniss, vẫn còn những bộ phim về chiến tranh.</s>
 <s id="46">Và, tất nhiên, studio thành công nhất mọi thời đại tiếp tục xuất ra hết những tác phẩm kinh điển này tới những tác phẩm kinh điển khác tất cả chúng đều kể về hành trình của một cậu bé hoặc một người đàn ông, hoặc hai người đàn ông mà là bạn của nhau, hoặc một người đàn ông và con trai anh ta, hoặc hai người đàn ông đang nuôi dạy một bé gái</s>
 <s id="47">Cho đến khi, như rất nhiều bạn đang nghĩ, năm nay, khi cuối cùng họ cũng nghĩ ra "Brave".</s>
 <s id="48">Tôi giới thiệu nó với tất cả các bạn.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Nó đang được chiếu.</s>
  <s id="49.2">Các bạn có nhớ những nhà phê bình đã nói gì khi "Brave" được công chiếu không?</s>
 </p>
 <s id="50">"Aw, tôi không ngờ là Pixar lại làm một bộ phim về công chúa."</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Bộ phim rất hay đấy.</s>
  <s id="51.2">Đừng để lời nói đó ngăn cản bạn.</s>
 </p>
 <s id="52">Bây giờ gần như không có bộ phim nào trong số này vượt qua bài kiểm tra Bechdel</s>
 <s id="53">Tôi không biết nếu bạn đã từng nghe tới nó hay chưa</s>
 <s id="54">thực ra nó chưa phổ biến cho lắm nhưng có lẽ hôm nay chúng ta sẽ tìm hiểu nó một chút</s>
 <s id="55">Alison Bechdel là một hoạ sĩ truyện tranh quay trở lại thời điểm giữa những thập niên 80, cô đã cho ghi âm cuộc nói chuyện này, giữa cô và một người bạn về việc đánh giá những bộ phim họ từng xem</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Rất đơn giản.</s>
  <s id="56.2">Bạn chỉ cần tự hỏi 3 câu hỏi sau: Liệu có nhiều hơn một nhân vật trong bộ phim là nữ có lời thoại trong bộ phim</s>
 </p>
 <s id="57">Hãy cố gắng đáp ứng được tiêu chuẩn đó.</s>
 <s id="58">Và những phụ nữ này có đối thoại với nhau lần nào không?</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Cuộc trò chuyện của họ đề cập đến vấn đề nào ngoài những chàng trai mà họ thích không?</s>
  <s id="59.2">(Cười) Bạn thấy đúng khộng?</s>
  <s id="59.3">Cám ơn (Vỗ tay) Cám ơn rất nhiều.</s>
 </p>
 <s id="60">Hai người phụ nữ tồn tại và nói chuyện với nhau về nhiều thứ.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Điều này là có thật.</s>
  <s id="61.2">Tôi đã thấy, nhưng tôi hiếm khi thấy điều này trong những bộ phim mà chúng ta biết và yêu thích</s>
 </p>
 <s id="62">Trong thực tế, tuần này tôi đã đi xem một bộ phim chất lượng cao, "Argo."</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">đúng không?</s>
  <s id="63.2">Râm ran từ giải Oscar, doanh thu phòng vé tốt, sự đồng thuận ý tưởng về những gì một phim Hollywood .chất lượng cần</s>
 </p>
 <s id="64">Nó mắc khá nhiều lỗi với bài test Bechdel.</s>
 <s id="65">Và tôi không nghĩ rằng nó nên bị như thế, bởi vì rất nhiều bộ phim, tôi không biết liệu bạn đã xem nó chưa, nhưng rất nhiều bộ phim diễn ra tại trong Đại Sứ Quán nơi mà những người đàn ông và phụ nữ đang lẩn trốn trong cuộc khủng hoảng con tin.</s>
 <s id="66">Chúng ta đã có kha khá một vài cảnh của những người đàn ông có những cuộc hội thoại lo lắng, hoảng sợ trong tình cảnh ẩn nấp này và khoảnh khắc tuyệt vời cho một trong những nữ diễn viên là hé nhìn qua cánh cửa và nói, "Anh có muốn lên giường không, anh yêu?"</s>
 <s id="67">Đó là điều Hollywood dành cho bạn.</s>
 <s id="68">Vì vậy, hãy nhìn vào những con số.</s>
 <s id="69">năm 2011,100 bộ phim phổ biến nhất , Bao nhiêu trong số đó các bạn nghĩ rằng thực sự có nhân vật nữ chính?</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Mười một.</s>
  <s id="70.2">Không tệ.</s>
 </p>
 <s id="71">Nó không nhiều bằng số phần trăm phụ nữ mà chúng ta mới vừa bầu vào Quốc hội, tốt thôi.</s>
 <s id="72">Nhưng có một con số lớn hơn thế sẽ làm cho những người trong căn phòng này thất vọng</s>
 <s id="73">Năm ngoái, The New York Times công bố một nghiên cứu được thực hiện bởi chính phủ</s>
 <s id="74">Dưới đây là những gì được đề cập đến.</s>
 <s id="75">Một trong năm phụ nữ ở Mỹ nói rằng họ đã bị tấn công tình dục một vài lần trong đời.</s>
 <s id="76">Bây giờ, tôi không nghĩ rằng đó là lỗi của nền giải trí phổ thông.</s>
 <s id="77">Tôi không nghĩ rằng phim trẻ em có bất cứ liên quan gì đến điều đó.</s>
 <s id="78">Tôi thậm chí không nghĩ rằng video âm nhạc hoặc nội dung khiêu dâm lại thực sự trực tiếp dính líu đến điều này, nhưng một cái gì đó không ổn đang diễn ra, và khi tôi nghe thấy số liệu thống kê đó, một trong những điều tôi nghĩ là đó là rất nhiều những kẻ tấn công tình dục.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Những kẻ đó là ai?</s>
  <s id="79.2">Họ đang học cái gì thế này?</s>
 </p>
 <s id="80">Họ đang thất bại trong việc học hỏi điều gì thế?</s>
 <s id="81">Phải chăng họ đang tiếp thu những câu chuyện mà ở đó công việc của một anh hùng là đánh bại các vai phản diện bằng bạo lực và sau đó nhận lấy phần thưởng của anh ta, một người phụ nữ không có bạn bè và không nói một lời nào?</s>
 <s id="82">Liệu chúng ta có đang đắm chìm trong những câu chuyện như vậy?</s>
 <s id="83">Các bạn biết đấy, là một phụ huynh với đặc quyền nuôi dưỡng một cô con gái giống như tất cả các bạn, những người cũng đang làm điều tương tự, chúng ta nhận thấy rằng thế giới này và số liệu thống kê này là rất đáng báo động và chúng ta muốn có một sự chuẩn bị cho các con của mình.</s>
 <s id="84">Chúng ta có những công cụ hiện hữu như "nữ quyền" và chúng ta hy vọng rằng nó sẽ giúp ích, nhưng tôi phải tự hỏi, liệu nữ quyền lực sẽ bảo vệ được chúng nếu, cùng lúc đó, một cách tích cực hoặc thụ động, chúng ta đang đào tạo các con trai của mình duy trì nam quyền của chúng?</s>
 <s id="85">Ý tôi là, tôi nghĩ rằng việc xếp hàng đợi trên Netflix (dịch vụ cho thuê phim online) là cách thức mà qua đó chúng ta có thể thực hiện một cái gì đó rất quan trọng, và tôi đang nói chủ yếu là với các ông bố ở đây</s>
 <s id="86">tôi nghĩ rằng chúng ta phải chỉ cho các con trai của mình một định nghĩa mới về đàn ông</s>
 <s id="87">Định nghĩa về đàn ông đã đảo lộn.</s>
 <s id="88">Các bạn hẳn đã đọc về làm thế nào nền kinh tế mới đang thay đổi vai trò của người chăm sóc và người kiếm tiền</s>
 <s id="89">Họ đang ném nó lên trên không</s>
 <s id="90">Vì vậy, các con trai của chúng ta sẽ phải tìm một số cách thích nghi với điều này, một số mối quan hệ mới giữa chúng với nhau, và tôi nghĩ rằng chúng ta thực sự phải chỉ cho chúng thấy một hình mẫu làm thế nào một người đàn ông thực sự là một người tin tưởng các chị em của anh ta tôn trọng họ và muốn để vào đội của họ, và đứng lên chống lại những kẻ thực sự xấu, những người đàn ông người muốn lạm dụng phụ nữ</s>
 <s id="91">Và tôi nghĩ rằng công việc của chúng ta trong khi chờ đợi dịch vụ từ Netflix là để tìm những phim vượt qua bài kiểm tra Bechdel, nếu chúng ta có thể tìm thấy chúng, và để tìm ra các nhân vật nữ chính những người đang ở đó, những người bộc lộ sự can đảm thực sự, những người mang mọi người đến với nhau, và để thúc đẩy các cậu bé của mình gặp gỡ với những nữ anh hùng này và nói rằng, "Con muốn vào đội của họ" bởi vì chính họ sẽ tạo ra và bênh vực đội của mình.</s>
 <s id="92">Khi tôi hỏi con gái mình về nhân vật yêu thích của nó trong "Star Wars" các bạn có biết nó đã nói những gì không?</s>
 <s id="93">Obi-Wan.</s>
 <s id="94">Obi-Wan Kenobi và Glinda.</s>
 <s id="95">Hai nhân vật này có điểm chung gì?</s>
 <s id="96">Có lẽ không phải là chỉ là chiếc đầm lấp lánh.</s>
 <s id="97">Tôi nghĩ rằng những người này là các chuyên gia.</s>
 <s id="98">Tôi nghĩ rằng đây là hai nhân vật trong phim hiểu biết nhiều hơn bất kỳ ai khác, và họ yêu thích việc chia sẻ kiến thức của mình với những người khác để giúp những người khác phát huy tiềm năng của mình.</s>
 <s id="99">Giờ đây, họ là những nhà lãnh đạo.</s>
 <s id="100">Tôi thích kiểu nhiệm vụ như thế cho con gái mình, và tôi cũng thích kiểu nhiệm vụ như vậy con trai tôi.</s>
 <s id="101">Tôi muốn thêm nhiều nhiệm vụ như thế.</s>
 <s id="102">Tôi muốn có ít đi những nhiệm vụ nơi con trai tôi được dạy bảo rằng, "Đi ra ngoài và chống lại nó một mình" và thêm nhiều kiểu nhiệm vụ nơi nó thấy rằng công việc của nó là gia nhập vào một nhóm, có thể là một đội ngũ được lãnh đạo bởi một người phụ nữ, để giúp đỡ những người khác trở nên tốt hơn và là người tốt hơn, giống như Wizard of Oz.</s>
 <s id="103">Cảm ơn các bạn.</s>
</text>
