<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nanahuatl, người yếu nhất trong các vị thần Aztec, ốm yếu và đầy mụn nhọt, đã được chọn để tạo thế giới mới.</s>
 <s id="2">Đã có bốn thế giới, được vận hành bởi "Mặt Trời" riêng và đều lần lượt bị phá hủy: đầu tiên bởi báo đốm, rồi bởi gió, bởi mưa và lửa, và bởi lũ lụt.</s>
 <s id="3">Để tạo ra Mặt trời thứ năm, Thần Quetzalcoatl, "Vũ Xà thần" đã đến địa phủ và mang về xương người cổ xưa, nuôi dưỡng chúng bằng máu của mình để tạo ra sự sống mới.</s>
 <s id="4">Nhưng để chúng có một thế giới để sinh sống, một vị thần khác phải nhảy vào lửa lớn và trở thành Mặt trời thứ năm.</s>
 <s id="5">Thần Lương thực và Thần Lửa đã chọn Nanahuatl cho nhiệm vụ này, trong khi Thần Mưa và Thần Bốn Phương lại lựa chọn Tecciztecatl giàu có và kiêu ngạo.</s>
 <s id="6">Đầu tiên, người được chọn phải hoàn thành nghi thức nhịn ăn, tế máu trong bốn ngày.</s>
 <s id="7">Không có gì ngoài gai xương rồng để lấy máu, và những cành lãnh sam để vẽ máu hiến tế, Nanahuatl vẫn quyết gắng hết sức .</s>
 <s id="8">Trong khi đó, Tecciztecatl phô trường sự giàu có, dùng gai ngọc thạch lộng lẫy và những nhánh cây với lông chim seo ngũ sắc để tế máu.</s>
 <s id="9">Đã bốn ngày trôi qua, ngọn lửa vẫn đang gào thét dữ dội.</s>
 <s id="10">Bốn lần tiến gần đến ngọn lửa, cả bốn lần Tecciztecatl kiêu ngạo đều lùi bước trong sợ hãi.</s>
 <s id="11">Nanahuatl khiêm nhường bước về phía trước.</s>
 <s id="12">Các vị thần khác vẽ anh trắng bệt như phấn và gắn lông chim lên người anh.</s>
 <s id="13">Không chút do dự, anh ném mình vào ngọn lửa.</s>
 <s id="14">Một con đại bàng cháy đen sà qua ngọn lửa, gắp lấy Nanahuatl và mang anh lên trời.</s>
 <s id="15">Ở đó, Thần và Nữ thần Dinh Dưỡng tắm rửa cho anh, đặt anh vào ngai vàng bằng lông chim và quấn một dải băng đỏ quanh đầu.</s>
 <s id="16">Thấy thế, Tecciztecatl cũng nhảy vào lửa và thứ còn sót lại từ anh ta là đống tro nguội lạnh.</s>
 <s id="17">Một con báo nhảy vào hố lửa, nhưng không thể đưa Tecciztecatl lên trời.</s>
 <s id="18">Khi Tecciztecatl chạm đến đường chân trời, một nhóm nữ thần mặc vải rách cho anh.</s>
 <s id="19">Dù vậy, anh ta vẫn tỏa hào quang sáng như Nanahuatl.</s>
 <s id="20">Nhưng vì anh ít can đảm và nhiều kiêu ngạo hơn, một trong những vị thần đã nhặt một con thỏ, ném vào mặt anh ta, làm mờ đi hào quang đó.</s>
 <s id="21">Nhưng thế giới thứ năm vẫn chưa được hình thành.</s>
 <s id="22">Nanahuatl, Thần Mặt Trời, chiếu sáng suốt bốn ngày mà không di chuyển trên bầu trời như những Thần Mặt Trời trước.</s>
 <s id="23">Trở về nhà, Teotihuacan, các vị thần bắt đầu lo lắng.</s>
 <s id="24">Họ gửi Diều hâu Đen lên trời hỏi xem có chuyện.</s>
 <s id="25">Nanahuatl đáp rằng vì hy sinh thân mình để trở thành Thần Mặt Trời, anh ấy giờ cần được nuôi dưỡng bởi máu của các vị thần khác để có thể di chuyển qua bầu trời.</s>
 <s id="26">Điên tiết vì lời đề nghị, Thần Bình Minh giương cung, bắn tên vào Thần Mặt Trời.</s>
 <s id="27">Thần Mặt Trời bắn trả, mũi tên lông chim đuôi seo cắm vào mặt Thần Bình Minh, biến anh thành sương giá.</s>
 <s id="28">Để không hành động hấp tấp, các vị thần khác tụm lại thảo luận xem phải làm gì.</s>
 <s id="29">Tất nhiên, không ai muốn hy sinh thân mình, nhưng cũng không ai muốn hành động như Thần Bình Minh.</s>
 <s id="30">Hơn nữa, Nanahuatl đã làm hết bổn phận để nuôi dưỡng Trái đất - sao họ có thể từ chối nuôi dưỡng anh?</s>
 <s id="31">Họ vẫn nhớ ngay cả Tecciztecatl hèn nhát cũng đã cố cạnh tranh tới cùng với sự dũng cảm của Nanahuatl.</s>
 <s id="32">Cuối cùng, năm vị thần khác đã đồng ý hy sinh bản thân.</s>
 <s id="33">Thần Chết đâm vào tim từng người một, bằng một con dao Hắc Diện Thạch, hiến thân xác của họ cho Thần Mặt Trời mới.</s>
 <s id="34">Khi vị thần cuối cùng hy sinh, Thần Quetzalcoatl thổi sự sống vào đám tro tàn, cuối cùng, Mặt trời cũng bắt đầu chuyển động, khai mở cho thời đại thứ năm.</s>
 <s id="35">Nghị lực của kẻ yếu ớt, mụn nhọt đã truyền cảm hứng cho các vị thần khác, mặt trời di chuyển theo lộ trình hằng ngày và mặt trăng với khuôn mặt thỏ lần theo dấu chân nó.</s>
</text>
