<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cách đây vài năm khi tôi ở sân bay JKF chuẩn bị lên máy bay, hai người phụ nữ bắt chuyện với tôi, tôi hi vọng họ sẽ không cảm thấy bị xúc phạm khi bị gọi là người Mỹ -Ý cứng rắn, già nua và nhỏ bé.</s>
 <s id="2">Người cao hơn, khoảng tầm này tiến đến gần tôi rồi nói, "Cưng, tôi muốn hỏi em vài điều.</s>
 <s id="3">Em có liên quan đến toàn bộ "Ăn, Cầu nguyện, Yêu" xảy ra gần đây?</s>
 <s id="4">Và tôi trả lời: "Vâng, đúng ạ."</s>
 <s id="5">Cô đẩy tay bạn rồi nói, "Thấy chưa, mình đã nói mà, đúng là cô ấy.</s>
 <s id="6">Cô gái đã viết quyển sách dựa trên bộ phim ấy."</s>
 <s id="7">(Cười) Vậy đó chính là tôi.</s>
 <s id="8">Và tin tôi đi, tôi vô cùng biết ơn khi được trở thành con người đó. bởi vì quyển sách "Ăn, Cầu nguyện, Yêu" là cú đột phá.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Nhưng cũng để lại trong tôi tình thế lưỡng nan.</s>
  <s id="9.2">Tiếp tục theo nghiệp viết lách, cố gắng tìm ra cách viết lại một quyển sách mà mọi người đều hài lòng, vì tôi biết rằng những người say mê "Ăn, Cầu nguyện, Yêu" sẽ vô cùng thất vọng với bất kỳ tác phẩm nào của tôi sau đó không phải là "Ăn, Cầu nguyện, Yêu". và những người ghét "Ăn, Cầu nguyện, Yêu" cũng sẽ rất thất vọng về những tác phẩm sau đó bởi chúng là bằng chứng rằng tôi vẫn tồn tại.</s>
 </p>
 <s id="10">Vậy nên, tôi biết không có cách nào để chiến thắng, và điều đó khiến tôi đắn đo một thời gian bỏ nghề viết văn về quê chăn vịt.</s>
 <s id="11">Nếu làm thế, nếu từ bỏ nghiệp văn chương, tôi sẽ đánh mất nghề nghiệp yêu quý của mình vì thế phải tìm ra cách nào đó nâng cao say mê viết quyển sách tiếp theo bất kể kết quả tiêu cực không tránh khỏi.</s>
 <s id="12">Phải tìm ra cách đảm bảo rằng sự sáng tạo của tôi sẽ có được thành công.</s>
 <s id="13">Cuối cùng tôi đã làm được, tìm ra cảm hứng ở một nơi không ngờ đến nhất.</s>
 <s id="14">Tôi tìm ra nó trong những bài học cuộc đời về làm thế nào sáng tạo sống sót qua thất bại.</s>
 <s id="15">Giải thích lại nào, điều duy nhất tôi muốn là làm nhà văn đến hết đời.</s>
 <s id="16">Tôi viết từ thời trẻ con đến niên thiếu, tôi đã gửi những câu chuyện rất tệ đến tòa soạn "The New Yorker", với hy vọng được phát hiện.</s>
 <s id="17">Sau đại học, tôi nhận công việc bồi bàn, tiếp tục làm việc, tiếp tục viết văn, tiếp tục hy vọng sách được xuất bản, và tiếp tục thất vọng về nó.</s>
 <s id="18">Tôi thất bại như thế trong gần sáu năm,</s>
 <s id="19">Trong sáu năm đấy, mỗi ngày, tôi không gặt hái được gì ngoại trừ những lá thư từ chối.</s>
 <s id="20">Chúng hủy diệt mọi thứ, mỗi phút giây tôi hỏi bản thân mình liệu có nên thoát ra từ bỏ mọi thứ và tự chữa lành vết thương.</s>
 <s id="21">Sau đó, tôi tìm ra giải pháp, và đó luôn là câu nói, "Mình sẽ không từ bỏ, mình sẽ về nhà."</s>
 <s id="22">Phải hiểu rằng về nhà không phải là trở về trang trại của gia đình.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Với tôi, về nhà nghĩa là trở lại với việc viết lách vì viết lách là nhà, bởi tôi yêu viết nhiều hơn là ghét sự thất bại tôi yêu quý nghiệp văn chương hơn là cái tôi của mình.</s>
  <s id="23.2">Cuối cùng, có thể nói rằng tôi yêu quý nó hơn cả bản thân mình.</s>
 </p>
 <s id="24">Đó là cách tôi vượt qua.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Điều kỳ lạ là sau 20 năm suốt thời gian viết "Ăn, Cầu nguyện, Yêu" tôi tìm thấy mình một lần nữa, một bồi bàn trẻ không có tác phẩm xuất bản suy nghĩ về con người trước kia, cảm thấy mình lại là cô ấy.</s>
  <s id="25.2">Không hợp lý chút nào vì cuộc sống của chúng tôi đã khác nhau nhiều lắm.</s>
 </p>
 <s id="26">Cô ấy thất bại liên tục.</s>
 <s id="27">Tôi thì thành công vượt quá mong đợi.</s>
 <s id="28">Chúng tôi không có điểm chung.</s>
 <s id="29">Vậy tại sao tôi lại đột nhiên cảm thấy mình là cô ấy?</s>
 <s id="30">Chỉ khi cố gắng thoát khỏi nó tôi bắt đầu hiểu ra, liên kết tâm lý kỳ lạ và khó hiểu giữa cách chúng tôi nếm trải thất bại nặng nề và trải qua thành công to lớn.</s>
 <s id="31">Hãy nghĩ về nó như thế này: Trong suốt cuộc đời, bạn sống vì mình ở giữa chuỗi sự kiện của loài người nơi mọi thứ bình thường yên ổn và thường xuyên, nhưng thất bại đột ngột đẩy bạn ra khỏi đây vào bóng tối mù mịt của thất vọng.</s>
 <s id="32">Thành công đột ngột đẩy bạn ra xa vào trong sự chói lòa của danh tiếng, công nhận và lời khen ngợi.</s>
 <s id="33">Một trong những định mệnh ấy được nhìn nhận khách quan là xấu, và cái kia là tốt nhưng tiềm thức của bạn không có khả năng phân biệt sự khác nhau giữa tốt và xấu.</s>
 <s id="34">Điều duy nhất có thể cảm nhận là giá trị tuyệt đối của phương trình cảm xúc này, khoảng cách chính xác bạn bay khỏi bản thân mình.</s>
 <s id="35">Và cả hai trường hợp đều nguy cơ lạc mất bản thân trong vùng đất bí mật của tâm lý.</s>
 <s id="36">Nhưng cả hai trường hợp, có cùng một cách chữa trị để tự phục hồi, là bạn phải tìm cách quay trở về nhà lần nữa một cách nhẹ nhàng, dứt khoát, nếu băn khoăn nhà của bạn là gì bật mí với bạn: Đó là bất cứ cái gì bạn yêu thích hơn yêu bản thân mình.</s>
 <s id="37">Đó có thể là sáng tạo, là gia đình bạn, là phát minh, phiêu lưu mạo hiểm niềm tin, phục vụ, cũng có thể là nuôi dạy chó, nhà của bạn là cái mà bạn có thể cống hiến năng lực và sự hy sinh cá nhân mà kết quả cuối cùng không quan trọng.</s>
 <s id="38">Với tôi, nhà luôn luôn là viết lách.</s>
 <s id="39">Vì thế, sau thành công kỳ lạ từ "Ăn, Cầu nguyện, Yêu" tôi nhận ra những gì cần làm là điều tôi từng làm suốt thời gian bị thất bại làm mất phương hướng.</s>
 <s id="40">Trở lại với công việc, đó là những gì tôi đã làm, vào năm 2010 tôi có thể xuất bản quyển kế tiếp sau "Ăn, Cầu nguyện, Yêu"</s>
 <s id="41">Điều gì đã xảy ra với nó ?</s>
 <s id="42">Nó bùng nổ, và tôi thì vẫn ổn</s>
 <s id="43">Tôi là kiểu người điếc không sợ súng, vì tôi đã phá vỡ lời nguyền, tìm đường về nhà sự nghiệp viết lách bằng sự tận tụy tuyệt đối.</s>
 <s id="44">Ở trong ngôi nhà đó, tôi đã viết một quyển khác xuất bản vào năm ngoái và được đón nhận nhiệt liệt, Điều quan trọng là hiện giờ tôi đang viết một quyển nữa</s>
 <s id="45">và sẽ viết tiếp quyển khách, quyển khác nữa nhiều trong số đó sẽ thất bại, một vài có thể thành công, nhưng tôi sẽ luôn an toàn giữa cơn bão của kết quả ngẫu nhiên miễn là tôi không bao giờ quên nơi tôi thực sự sống.</s>
 <s id="46">Tôi không biết nơi bạn thực sự sống, nhưng tôi biết trong thế giới này có những điều bạn yêu quý hơn chính bản thân.</s>
 <s id="47">Điều gì đó xứng đáng, nghiện ngập và cuồng dại không tính nhé vì những thứ này không phải nơi an toàn để sống.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Đúng không ?</s>
  <s id="48.2">Khó khăn duy nhất là bạn phải xác định điều tốt nhất, đáng giá nhất mà bạn yêu quý nhất, sau đó xây dựng ngôi nhà trên đó và đừng rời nó đi.</s>
 </p>
 <s id="49">Nếu một lúc nào đó bạn nhảy ra khỏi nhà mình do thất bại nặng nề hay thành công rực rỡ, việc bạn phải làm là đấu tranh tìm đường về nhà cách duy nhất là suy nghĩ lại và thực hiện nó bằng sự siêng năng và tận tụy bằng sự tôn trọng và tôn kính bất cứ nhiệm vụ là gì đó là tình yêu đang vẫy gọi bạn.</s>
 <s id="50">Bạn chỉ cần làm thế, tiếp tục làm vậy một lần một lần lại một lần, tôi có thể hứa với bạn, từ kinh nghiệm cá nhân rằng dù ở phương hướng nào đi nữa, mọi thứ rồi sẽ ổn.</s>
 <s id="51">Cảm ơn.</s>
 <s id="52">(Vỗ tay).</s>
</text>
