<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Liệu chúng ta có thể tạo ra một cái gì đó từ không gì cả?</s>
 <s id="2">Hay, chính xác là, liệu năng lượng có thể chuyển thành vật chất?</s>
 <s id="3">Có thể, nhưng chỉ khi chúng đi cùng với người anh em sinh đôi của chúng, phản vật chất.</s>
 <s id="4">Và có một điều bí ẩn về phản vật chất: lẽ ra phải có nhiều phản vật chất hơn so với lượng hiện tại.</s>
 <s id="5">Hãy bắt đầu với công thức vật lý nổi tiếng nhất: E bằng m nhân c bình phương.</s>
 <s id="6">Nó diễn tả rằng khối lượng chính là năng lượng bão hòa, và khối lượng và năng lượng có thể chuyển hóa lẫn nhau, như hai đơn vị tiền tệ với tỷ giá chuyển đổi rất cao.</s>
 <s id="7">90 nghìn tỷ Jun năng lượng tương đương với khối lượng 1 gam.</s>
 <s id="8">Thế nhưng làm thế nào để chuyển năng lượng thành vật chất?</s>
 <s id="9">Từ kỳ diệu chính là "mật độ năng lượng".</s>
 <s id="10">Nếu như bạn tập trung một lượng lớn năng lượng ở trong một không gian nhỏ xíu, các hạt vật chất mới sẽ xuất hiện.</s>
 <s id="11">Nếu nhìn gần hơn, chúng ta thấy rằng những hạt này luôn đi theo từng cặp, như sinh đôi vậy.</s>
 <s id="12">Đó là lý do tại sao hạt vật chất luôn có một bản sao, một hạt phản vật chất, và những hạt này luôn được sinh ra theo một tỉ lệ nhất định là 50/50.</s>
 <s id="13">Điều này nghe có vẻ như trong phim khoa học viễn tưởng, thế nhưng nó lại đang diễn ra hàng ngày trong các máy gia tốc</s>
 <s id="14">Khi hai hạt proton va chạm nhau, trong máy gia tốc hạt lớn của CERN, hàng tỷ vật chất và phản vật chất được tạo ra mỗi giây.</s>
 <s id="15">Ví dụ, hạt electron.</s>
 <s id="16">Nó có khối lượng rất nhỏ và mang điện tích âm.</s>
 <s id="17">Phản vật chất của nó là positron, có khối lượng y hệt, nhưng lại mang điện tích dương.</s>
 <s id="18">Nhưng ngoại trừ sự đối lập về điện tích, cả hai hạt đều giống hệt nhau và rất bền.</s>
 <s id="19">Và điều này cũng đúng với người anh em nặng kí của chúng, hạt proton và phản proton.</s>
 <s id="20">Từ đó, các nhà khoa học đã bị thuyết phục rằng thế giới làm từ phản vật chất sẽ có hình dạng, cảm giác và mùi vị cũng giống hệt như thế giới của chúng ta.</s>
 <s id="21">Ở trong phản thế giới này, chúng ta có thể tìm thấy phản nước, phản vàng, và, có thể là, phản bi.</s>
 <s id="22">Giờ tưởng tượng một viên bi và phản bi được đem lại gần nhau.</s>
 <s id="23">Cả 2 vật rắn riêng biệt này sẽ hoàn toàn biến mất thành một chùm năng lượng cực lớn, tương đương với một quả bom hạt nhân.</s>
 <s id="24">Bởi vì sự kết hợp của vật chất và phản vật chất sẽ tạo ra rất nhiều năng lượng, khoa học viễn tưởng luôn đầy những ý tưởng về việc khai thác năng lượng chứa trong các phản vật chất, ví dụ như, để làm năng lượng cho con tàu trong phim Star Trek.</s>
 <s id="25">Dù sao thì, năng lượng chứa trong phản vật chất lớn hơn cả tỉ lần so với dầu thông thường.</s>
 <s id="26">Lượng năng lượng của 1 gam phản vật chất đủ cho việc lái xe 1000 vòng Trái Đất hoặc là đẩy tàu con thoi vào quỹ đạo.</s>
 <s id="27">Vậy thì tại sao chúng ta không sử dụng phản vật chất để sản xuất năng lượng?</s>
 <s id="28">Thật ra, phản vật chất không đầy rẫy để cho chúng ta thu thập.</s>
 <s id="29">Chúng ta phải tạo ra phản vật chất trước khi chúng ta có thể sử dụng nó, và để làm ra phản vật chất cần tốn cả tỷ lần năng lượng bạn có thể lấy được từ chúng.</s>
 <s id="30">Thế nhưng, nếu có phản vật chất ở ngoài không gian và chúng ta có thể khai thác chúng từ một phản hành tinh nào đó thì sao?</s>
 <s id="31">Nhiều thập kỉ trước, nhiều nhà khoa học đã tin rằng điều này hoàn toàn có thể.</s>
 <s id="32">Nay, người ta quan sát thấy rằng phản vật chất không có nhiều ở bất kỳ đâu trong vũ trụ này, điều này thật kỳ lạ bởi vì, như đã nói, lẽ ra phản vật chất phải có lượng tương tự như vật chất ở vũ trụ.</s>
 <s id="33">Bởi vì phản hạt và hạt luôn tồn tại với số lượng như nhau, lượng phản vật chất mất tích đâu rồi?</s>
 <s id="34">Đó chính là một điều bí ẩn cực kỳ.</s>
 <s id="35">Để hiểu điều gì đã có thể xảy ra, chúng ta phải trở về vụ nổ Big Bang.</s>
 <s id="36">Khoảnh khắc vũ trụ được tạo ra, một lượng lớn năng lượng được chuyển thành khối lượng, và vũ trụ ban đầu của chúng ta chứa một lượng vật chất và phản vật chất bằng nhau.</s>
 <s id="37">Nhưng chỉ một giây sau đó, hầu hết vật chất và tất cả phản vật chất đã triệt tiêu lẫn nhau, tạo ra một lượng phóng xạ khổng lồ mà ngày nay vẫn có thể nhìn thấy được.</s>
 <s id="38">Chỉ còn khoảng 1 phần 100 triệu lượng vật chất ban đầu và không còn bất kỳ phản vật chất nào.</s>
 <s id="39">Bạn sẽ thốt lên rằng, "Này, khoan đã! ", "Tại sao tất cả phản vật chất lại biến mất và chỉ còn lại vật chất?"</s>
 <s id="40">Có lẽ chúng ta may mắn phần nào nhờ vào một bất đối xứng nhỏ giữa vật chất và phản vật chất.</s>
 <s id="41">Nếu không, sẽ không có bất kỳ hạt nào ở bất kì đâu trong vũ trụ này và sẽ không có cả nhân loại.</s>
 <s id="42">Nhưng, điều gì đã tạo ra bất đối xứng này?</s>
 <s id="43">Những thí nghiệm ở CERN đang cố gắng tìm hiểu lý do tại sao một thứ tồn tại và tại sao chúng ta lại không sống trong một vũ trụ chỉ toàn là phóng xạ?</s>
 <s id="44">Thế nhưng đến nay, chúng ta vẫn chưa biết được câu trả lời rõ ràng.</s>
</text>
