<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là vài các bức ảnh tôi đi tình nguyện tại một trại trẻ mồ côi ở Campuchia vào năm 2006.</s>
 <s id="2">Khi các bức hình này được chụp, Tôi nghĩ mình đã làm một điều thật tuyệt và rằng tôi đã đang thực sự giúp đỡ bọn trẻ.</s>
 <s id="3">Tôi đã được học hỏi nhiều thứ.</s>
 <s id="4">Mọi thứ bắt đầu khi tôi ở tuổi 19 và tôi đã có chuyến đi bộ xuyên Đông Nam Á.</s>
 <s id="5">Khi tôi tới Campuchia, tôi thấy không thoải mái khi đi nghỉ với sự nghèo nàn xung quanh tôi muốn làm gì đó.</s>
 <s id="6">Và rồi tôi đến thăm vài trại trẻ mồ côi và quyên góp quần áo, sách vở và một ít tiền để giúp những đứa trẻ tôi đã gặp.</s>
 <s id="7">Nhưng</s>
 <s id="8">Trước đây tôi chưa bao giờ chạm trán với sự nghèo khó như vậy.</s>
 <s id="9">Thức ăn thì không quyên góp đủ, rồi nước sạch hay điều trị y tế, những khuôn mặt bé thơ buồn ngơ ngác ấy làm tim mọi người nhói đau.</s>
 <s id="10">Và điều ấy đã thúc đẩy tôi phải làm thêm điều gì nữa để giúp chúng.</s>
 <s id="11">Tôi sang Úc kêu gọi chung tay rồi quay lại Campuchia năm kế tiếp để tình nguyện trong trại một vài tháng</s>
 <s id="12">Tôi đã dạy Anh ngữ cho đám trẻ, mang đến máy lọc nước và đồ ăn tôi đưa chúng đến nha sĩ khám răng lần đầu tiên trong đời chúng.</s>
 <s id="13">Thế mà qua giai đoạn năm tiếp theo, Tôi khám phá ra rằng trại trẻ tôi đã và đang ủng hộ nó suy đồi kinh khủng.</s>
 <s id="14">Giám đốc thì tham nhũng từng đồng quyên cho đám nhỏ, rồi khi không có tôi, chúng bị thờ ơ một cách tàn độc đến nỗi chúng buộc phải bắt những con chuột để ăn</s>
 <s id="15">Sau đó tôi cũng tiếp tục biết rằng người giám đốc thường đánh đập bọn trẻ và còn lạm dụng tình dục chúng.</s>
 <s id="16">Làm sao tôi có thể quay lưng lại với những đứa bé tôi quan tâm yêu thương mà quay về cuộc sống ở Úc được.</s>
 <s id="17">Thế là tôi làm việc với các nhóm địa phương và chính quyền sở tại thành lập một trại cơ nhỡ mới và giải thoát những đứa bé đưa chúng đến một tổ ấm mới an toàn.</s>
 <s id="18">Đây lại chính là lúc câu chuyện rẽ sang hướng không mong đợi.</s>
 <s id="19">Khi tôi đang dần thích nghi với cuộc sống mới điều hành một trại mồ côi ở Campuchia, Tôi đã học nói tiếng Khơ-me thành thục, có nghĩa tôi đã có thể thành thạo ngôn ngữ này.</s>
 <s id="20">Khi tôi đã có thể giao tiếp thành thạo với đám nhỏ, Tôi bắt đầu khám phá ra vài điều lạ.</s>
 <s id="21">Đa số những đứa bé mà chúng tôi cứu khỏi trại mồ côi thực tế thì, chúng lại không hề mồ côi.</s>
 <s id="22">Chúng có cha mẹ, Và một số ít khác không cha mẹ nhưng vẫn còn người thân, ví dụ như ông bà hay cô dì chú bác và cả anh em nữa.</s>
 <s id="23">Vậy tại sao nhứng đứa bé này lại ở trong trại mồ côi khi chúng lại không phải như vậy?</s>
 <s id="24">Kể từ năm 2005, số lượng trại mồ côi ở Campuchia tăng 75%, và số trẻ sống trong các trại này gần như tăng gấp đôi, mặc dù thực tế rằng phần lớn trẻ em trong trại không mồ côi như ta vẫn thường hiểu.</s>
 <s id="25">Chúng đến từ các gia đình nghèo khó</s>
 <s id="26">Vậy nếu phần lớn trẻ sống trong trại mồ côi thực tế không mồ côi, thế cụm từ ''trại mồ côi'' thực ra chỉ là cách nói khác đi cho trại chăm sóc dân cư.</s>
 <s id="27">Những viện này có các tên khác nữa, như ''nơi trú ẩn,'' ''nhà an toàn,'' '' nhà trẻ em,'' ''làng trẻ nhỏ,'' thậm chí là '' trường nội trú.''</s>
 <s id="28">Vấn đề này không chỉ gói gọn trong Campuchia.</s>
 <s id="29">Bản đồ này cho thấy các nước gia tăng chóng mặt số lượng những trại chăm sóc dân cư và số trẻ em trong trại.</s>
 <s id="30">Ở Uganda, ví dụ, số lượng trẻ trong các trại này đã tăng hơn 1,600% kể từ năm 1992.</s>
 <s id="31">Và những vấn đề phát sinh khi trẻ vào trại không chỉ dừng ở tham nhũng và lạm dụng giống trại trẻ mà tôi đã từng cứu chúng ra.</s>
 <s id="32">Những vấn đề liên quan thì thiên biến vạn hóa.</s>
 <s id="33">Các cuộc nghiên cứu quốc tế hơn 60 năm qua chỉ ra rằng trẻ em lớn lên trong trại, thậm chí trong điều kiện tốt nhất cũng sẽ có nguy cơ cao mắc phải các bệnh về tâm thần, rối loạn gắn bó, trưởng thành và chậm nói, rất nhiều phải đấu tranh để hòa nhập lại với xã hội vào giai đoạn sau này cùng với việc tạo ra các mối quan hệ trưởng thành lành mạnh.</s>
 <s id="34">Những đứa bé này lớn lên thiếu đi mẫu hình của gia đình hay cha mẹ tốt thì sẽ như thế nào, và rồi chúng lại tranh đấu để có thể giáo dục chính con mình.</s>
 <s id="35">Vậy nếu bạn đang thể chế hóa lượng lớn các trẻ em, điều đó không chỉ làm ảnh hưởng thế hệ này, mà cả những thế hệ nối bước.</s>
 <s id="36">Chúng ta đã học được bài học như vậy trước đây ở Úc.</s>
 <s id="37">Đó là những gì xảy ra tới "Thế hệ bị đánh cắp'' chúng ta, những đứa bé bản địa bị tách rời khỏi gia đình với niềm tin rằng ta có thể làm tốt hơn trong việc nuôi dạy chúng.</s>
 <s id="38">Hãy thử tưởng tượng một lát chăm sóc dân cư là như thế nào đối với một đứa bé.</s>
 <s id="39">Đầu tiên, đứa trẻ có một vòng xoay liên tục những người chăm sóc. người mới cứ đến, làm ca mỗi khoảng 8 giờ</s>
 <s id="40">Trên hết sẽ có một dòng người tham quan ổn định tình nguyện viên tham gia, trao cho bạn tình thương yêu bạn hằng khao khát và rồi lại rời đi, dấy lên trong trẻ những cảm xúc bị bỏ rơi này, và minh chứng hoài rằng chúng không xứng đáng được yêu thương.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Chúng ta không có trại trẻ mồ côi ở Úc, Mỹ, Anh nữa.</s>
  <s id="41.2">Lý do vô cùng hợp lý đó là: một nghiên cứu cho thấy các thanh niên được nuôi dạy trong trại có khả năng rơi vào con đường mại dâm gấp 10 lần so với người cùng lứa, gấp hơn 40 lần trong việc có hồ sơ phạm tội, và gấp 500 lần trong việc tự tước đoạt mạng sống mình.</s>
 </p>
 <s id="42">Có 8 triệu đứa trẻ trên thế giới được đánh giá đang sống trong những viện, trại như trại mồ côi, mặc dù thực tế 80% trong số chúng không hề mồ côi.</s>
 <s id="43">Đa số đều có gia đình có thể lo cho chúng nếu chúng có được sự trợ giúp đúng đắn.</s>
 <s id="44">Nhưng với tôi, điều gây sốc nhất chính là yếu tố góp phần vô sự bùng nổ này trong việc thể chế hóa trẻ em một cách thừa mứa: Chính chúng ta những du khách, tình nguyện viên và các nhà hảo tâm.</s>
 <s id="45">Đó chính là sự ủng hộ nhiệt tình của những người như tôi năm 2006, những người thăm trẻ và tình nguyện và ủng hộ, những người vô tình nuôi sống một ngành công nghiệp bóc lột trẻ em và chia năm sẻ bảy các gia đình.</s>
 <s id="46">Chẳng tình cơ đâu khi các trại này dựng lên rất nhiều ở những vùng du khách dễ dàng bị thu hút để thăm nuôi, tình nguyện đổi cho những khoản quyên góp.</s>
 <s id="47">Trong 600 trại như vậy tại Nepal, hơn 90% tọa lạc ở nơi hút khách du lịch nhất.</s>
 <s id="48">Thật khó chấp nhận và lạnh lùng thay, đó là càng nhiều tiền đổ vào quỹ ủng hộ, thì càng nhiều trại sẽ được dựng lên và càng nhiều trẻ em sẽ bị tách khỏi gia đình để làm đầy nhu cầu của họ.</s>
 <s id="49">Đó là quy luật cung cầu thôi.</s>
 <s id="50">Tôi học được bài học này theo cách khó khăn, sau khi tôi đã lập nên một trại mồ côi ở Campuchia.</s>
 <s id="51">Tôi đã phải cay đắng thừa nhận rẳng tôi đã phạm một sai lầm và vô thức trở thành một phần của vấn đề.</s>
 <s id="52">Tôi đã là một khách du lịch trại mồ côi, và là một du tình nguyện viên.</s>
 <s id="53">Sau đó tôi lập nên trại riêng và đơn giản hóa du lịch thăm nuôi để mà gây quỹ cho trại, trước khi tôi biết những điều trên.</s>
 <s id="54">Khi tôi biết rằng dù trại của tôi có tốt cỡ nào, cũng sẽ không bao giờ có thể cho đám trẻ cái chúng thực cần: gia đình!</s>
 <s id="55">Tôi biết nó khủng hoảng thế nào khi biết rằng giúp bọn trẻ mong manh vượt qua đói nghèo không hề dễ như những gì ta được dạy để tin vào.</s>
 <s id="56">Nhưng may thay, có một cách giải quyết.</s>
 <s id="57">Ta có thể lật ngược tình thế và ngăn chặn nó, khi ta ý thức được thực tế tốt hơn, ta có thể làm tốt hơn.</s>
 <s id="58">Tổ chức tôi điều hành hôm nay, Cambodian Children's Trust đã không còn là một trại mồ côi nữa.</s>
 <s id="59">Vào năm 2012, chúng tôi đã thay đổi hình mẫu mới dựa trên nền tảng của chăm sóc gia đình</s>
 <s id="60">Giờ đây tôi dẫn đầu một đoàn nhân viên xã hội ưu tú người Campuchia. y tá và giáo viên.</s>
 <s id="61">Cùng với nhau, chúng tôi làm việc trong cộng đồng để gỡ cái mạng nhện phức tạp trong các vấn đề xã hội kia và giúp các gia đình Campuchia thoát nghèo.</s>
 <s id="62">Chúng tôi tập trung chủ yếu vào việc giúp đỡ các gia đình dễ tổn thương nhất trong cộng đồng giúp họ không bị chia cắt ngay từ đầu.</s>
 <s id="63">Nhưng trong trường hợp bất khả thi khi một đứa trẻ không thể sống với gia đình ruột thịt của nó, chúng tôi hỗ trợ bằng hình thức nuôi dưỡng gia đình.</s>
 <s id="64">Chăm sóc trên nền tảng gia đình luôn tốt hơn so với việc đặt chúng vào trại tế bần.</s>
 <s id="65">Mọi người có nhớ tấm ảnh đầu tiên tôi cho các vị xem?</s>
 <s id="66">Có một bé gái đang chuẩn bị chụp trái bóng?</s>
 <s id="67">Tên em là Torn Đó là một cô bé mạnh mẽ, dũng cảm và thông minh vô cùng.</s>
 <s id="68">Nhưng vào năm 2006, lần đầu tiên tôi gặp Torn sống trong một trại trẻ suy đồi và lạm dụng, Torn chưa bao giờ được đến trường.</s>
 <s id="69">Cô bé chịu sự ghẻ lạnh tàn tệ, và mong mỏi trong tuyệt vọng tình yêu hơi ấm từ mẹ mình.</s>
 <s id="70">Đây là bức ảnh của Torn và gia đình hiện giờ.</s>
 <s id="71">Mẹ cô bé nay đã có công việc lâu dài, anh em Torn học tốt ở trường và cô bé mới vừa hoàn thành bằng đại học chuyên ngành y tá</s>
 <s id="72">Với gia đình Torn (Applause) Với gia đình Torn, vòng lặp nghèo khó đã bị đánh bại.</s>
 <s id="73">Hình mẫu chăm sóc trên nền tảng gia đình mà chúng tôi theo đuổi ở CCT đã rất thành công, để giờ đây nó được thêm hậu thuẫn từ UNICEF Cambodia và chính phủ Campuchia như một giải pháp quốc gia nhằm giữ vững gia đình các em.</s>
 <s id="74">Và một trong những (Applause) Và một trong những cách tốt nhất bạn có thể giúp giải quyết điều này là bằng việc cất lên tiếng nói cho 8 triệu trẻ em và trở thành một người ủng hộ việc chăm sóc nền tảng gia đình.</s>
 <s id="75">Nếu chúng ta cùng nhau nâng cao nhận thức mọi người chúng ta có thể cam đoan rằng thế giới sẽ biết rằng cần phải đặt dấu chấm hết cho những trại tế bần thừa thãi nơi có những trẻ em với tâm hồn dễ thương tổn.</s>
 <s id="76">Bằng cách nào ta sẽ thành công?</s>
 <s id="77">Bằng việc chuyển hướng dòng ủng hộ và quyên góp khỏi những trại trẻ mồ côi và trạm tế bần hướng chúng tới những tổ chức mà sứ mạng là giúp trẻ có một gia đình</s>
 <s id="78">Tôi tin chúng ta có thể hiện thực hóa điều này trong đời, và ta sẽ chứng kiến các cộng đồng đang phát triển có thể trở nên phồn thịnh và bảo đảm cho những trẻ em mọi nơi có được tất cả cái chúng cần và xứng đáng có: một gia đình.</s>
 <s id="79">Cảm ơn.</s>
 <s id="80">(Applause)</s>
</text>
