<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có một căn bệnh ám ảnh loài người từ thời cổ đại.</s>
 <s id="2">Người Hy Lạp trị bệnh bằng cách nhai nhựa thông có mùi thơm, trong khi đó người Trung Quốc phải nhờ đến vỏ trứng.</s>
 <s id="3">Theo Giáo luật Do Thái cổ, đây được coi là lý do hợp lý cho việc ly hôn.</s>
 <s id="4">Căn bệnh khủng khiếp này có tên là "hôi miệng".</s>
 <s id="5">Nhưng đâu là nguyên nhân, và tại sao người ta lại sợ nó đến thế?</s>
 <s id="6">Hãy nghĩ về những mùi kinh khủng nhất mà bạn được biết, như mùi rác, mùi phân hay mùi thịt thối.</s>
 <s id="7">Những mùi này phát sinh từ hoạt động của vi sinh vật, đặc biệt là vi khuẩn, và nghe có vẻ thật kinh khủng, những vi khuẩn như thế cũng tồn tại ở môi trường giàu độ ẩm trong miệng bạn.</s>
 <s id="8">Đừng hoảng sợ.</s>
 <s id="9">Vi khuẩn có mặt trong cơ thể người là chuyện bình thường, nó cần thiết cho mọi hoạt động, như tiêu hóa và đề kháng.</s>
 <s id="10">Nhưng vì cũng là sinh vật sống, vi khuẩn cần ăn uống.</s>
 <s id="11">Thức ăn của chúng là chất nhầy, cặn thức ăn, và mô tế bào chết.</s>
 <s id="12">Để hấp thu chất dinh dưỡng thông qua màng tế bào, chúng phải bẻ các chất hữu cơ thành các phân tử nhỏ hơn.</s>
 <s id="13">Ví dụ, chúng chia các prô-tê-in thành các a-xít a-min và lại tiếp tục chia các a-xít a-min này thành nhiều phần nhỏ hơn.</s>
 <s id="14">Các phụ phẩm có mùi hôi từ các phản ứng này như hi-đrô xun-phua và ca-đa-vê-rin, hòa vào không khí và bay vào mũi chúng ta.</s>
 <s id="15">Sự nhạy cảm với những mùi này và coi đây là mùi hôi có thể là cơ chế tiến hóa trong việc cảnh báo ta về thức ăn hỏng và sự hiện diện của bệnh tật.</s>
 <s id="16">Mùi hương là một trong các yếu tố thân thuộc và quan trọng nhất, nó đóng vai trò quan trọng trong việc thu hút bạn tình.</s>
 <s id="17">Theo một khảo sát, 59% đàn ông và 70% phụ nữ cho biết họ sẽ không hẹn hò với một người bị hôi miệng, đó là lý do chỉ riêng người Mỹ mỗi năm dành hơn 1 tỷ đô cho các sản phẩm làm thơm miệng.</s>
 <s id="18">May thay, hầu hết trường hợp hôi miệng đều dễ chữa trị.</s>
 <s id="19">Các phụ phẩm nặng mùi nhất đến từ vi khuẩn gram âm tính sống ở giữa nướu và răng hoặc ở phần cuống lưỡi.</s>
 <s id="20">Đánh và làm sạch kẽ răng, sử dụng nước súc miệng kháng khuẩn trước khi đi ngủ, nhẹ nhàng làm sạch phần cuống lưỡi bằng dụng cụ nạo lưỡi hay thậm chí ăn sáng đầy đủ, chúng ta đã có thể tiêu diệt vi khuẩn và thức ăn của chúng.</s>
 <s id="21">Với một số trường hợp, các biện pháp trên là chưa đủ nếu bạn bị các bệnh về răng miệng, về mũi, hay các bệnh ít gặp, như bệnh gan và tiểu đường mất kiểm soát.</s>
 <s id="22">Hút thuốc và uống quá nhiều rượu cũng làm hơi thở có mùi rất đặc trưng.</s>
 <s id="23">Dù nguyên nhân là gì, hơi thở hôi hầu hết đều xuất phát từ miệng chứ không phải dạ dày hay cơ quan nào khác.</s>
 <s id="24">Nhưng một trong những điều khó nhất là biết được mình bị hôi miệng và không biết tại sao.</s>
 <s id="25">Có lẽ bởi ta quá quen với mùi miệng của mình để có thể đưa ra nhận xét.</s>
 <s id="26">Thổi hơi vào lòng bàn tay, hay liếm và ngửi cổ tay cũng không hiệu quả.</s>
 <s id="27">Một nghiên cứu cho thấy ngay cả khi làm vậy, ta cũng đánh giá mùi hơi thở một cách chủ quan dựa theo suy nghĩ của mình rằng nó hôi đến đâu.</s>
 <s id="28">Nhưng có một cách dễ dàng, tuy hơi làm ta bối rối, để nhận biết mùi hơi thở của mình, đó là: hít thật sâu, rồi thở ra và hỏi bạn mình.</s>
</text>
