<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là bức đầu tiên trong số hai bức ảnh đặc biệt mà tôi sẽ cho bạn xem hôm nay Nó được chụp 18 năm trước</s>
 <s id="2">Lúc đó tôi 19 tuổi,</s>
 <s id="3">vừa thực hiện một trong những chuyến lặn sâu nhất của mình hơn 200 ft (60 mét) và, tôi đã bắt được chú cá nhỏ này ở đây.</s>
 <s id="4">Hoá ra, đây là chú cá đầu tiên đã được bắt sống.</s>
 <s id="5">Tôi không chỉ là nhà ngư học, tôi là một gã mọt sách thích cá</s>
 <s id="6">Và với một kẻ thích cá, đây là thứ thú vị Và điều thú vị hơn là người chụp bức ảnh này,</s>
 <s id="7">là một anh chàng tên Jack Randall. nhà ngư học giỏi nhất thế giới, một tượng đài của người yêu thích cá.</s>
 <s id="8">Vì vậy, tôi rất hứng thú vào giây phút đó,</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">nó thật sự xác định phương hướng cho cả cuộc đời tôi.</s>
  <s id="9.2">Nhưng điều quan trọng nhất, sâu sắc nhất</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">về bức ảnh này là nó được chụp 2 ngày trước khi tôi bị liệt từ cổ xuống.</s>
  <s id="10.2">Tôi đã phạm một sai lầm ngu ngốc</s>
 </p>
 <s id="11">như phần lớn chàng trai 19 tuổi nghĩ mình không thể chết và tôi bị một loại bệnh ép khí khi lặn, và tôi bị liệt, và phải bay về điều trị.</s>
 <s id="12">Tôi học được hai điều quan trọng hôm đó.</s>
 <s id="13">Điều đầu tiên - Tôi có thể chết, đó là điều quan trọng.</s>
 <s id="14">Và điều thứ hai tôi học được là tôi biết, và chắc chắn rằng đây là điều tôi sẽ làm trong cả quãng đời còn lại.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Tôi phải tập trung tất cả sức lực để tìm những loài mới ở sâu dưới rạn san hô.</s>
  <s id="15.2">Nay, khi nghĩ đến một rạn san hô, nhiều người nghĩ đến nhất</s>
 </p>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">là đám san hô lớn, cứng, phức tạp; những loài cá và nhiều thứ đủ màu sắc.</s>
  <s id="16.2">Nhưng đây chỉ là đỉnh của núi băng trôi.</s>
 </p>
 <s id="17">Nếu bạn nhìn vào biểu đồ một rạn san hô.</s>
 <s id="18">chúng ta biết nhiều về phần ở gần mặt nước,</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">và lý do chúng ta biết nhiều về nó là vì thợ lặn rất dễ lặn xuống và tiếp cận nó.</s>
  <s id="19.2">Tuy nhiên, có một vấn đề với việc lặn,</s>
 </p>
 <s id="20">là có giới hạn ở độ sâu bạn có thể lặn,</s>
 <s id="21">và đó là ở độ sâu khoảng 200ft (60m) Tôi sẽ nói rõ lý do trong một phút nữa.</s>
 <s id="22">Nhưng, vấn đề là thợ lặn thường lặn không sâu hơn 100ft (30m), và rất hiếm khi sâu hơn mức này, ít nhất, trong trạng thái tỉnh táo.</s>
 <s id="23">Để lặn sâu hơn, nhiều nhà sinh vật học đã chuyển sang tàu lặn.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Hiện nay, tàu lặn rất tuyệt vời, kỳ diệu, nhưng nếu bạn muốn trả 30.000 đô-la một ngày để dùng tàu lặn, và nó có thể lặn đến 2000ft (610 mét), bạn phải chắc rằng bạn không đánh rắm trong vài trăm feet, bạn sẽ đi rất, rất, rất sâu xuống.</s>
  <s id="24.2">Vậy, điểm mấu chốt là phần lớn các nghiên cứu dùng tàu ngầm</s>
 </p>
 <s id="25">đã diễn ra ở sâu hơn 500ft (152 mét)</s>
 <s id="26">Bây giờ, thật hiển nhiên ở đây là có khu vực này ở giữa và đó là khu vực trung tâm của niềm hạnh phúc của tôi.</s>
 <s id="27">Tôi muốn tìm có gì trong khu vực này.</s>
 <s id="28">Chúng ta gần như chẳng biết gì về nơi đó.</s>
 <s id="29">Thợ lặn không thể đến đó, tàu ngầm thì đi ngay qua đó.</s>
 <s id="30">Tôi mất một năm để đi được trở lại sau tai nạn lặn ở Palau</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">và trong năm đó tôi dành thời gian để học về vật lý và sinh lý của môn lặn và tìm ra cách vượt qua những giới hạn.</s>
  <s id="31.2">Nên, tôi sẽ cho bạn biết ý tưởng cơ bản.</s>
 </p>
 <s id="32">Chúng ta đều đang hít thở không khí.</s>
 <s id="33">Không khí là hỗn hợp của</s>
 <s id="34">oxy và nitơ, khoảng 20% oxy và 80% nitơ trong phổi chúng ta.</s>
 <s id="35">Và có một hiện tượng gọi là Định luật Henry</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">nói rằng chất khí sẽ hoà tan vào chất lỏng tương ứng với các áp lực thành phần mà bạn cho chúng tiếp xúc.</s>
  <s id="36.2">Vì thế, cơ bản là khí hoà tan vào cơ thể chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="37">Khí ô-xy được dùng trong trao đổi chất, để tạo ra năng lượng.</s>
 <s id="38">Nitơ chỉ trôi trong máu và mô của chúng ta và đó là cách cơ thể chúng ta được cấu tạo</s>
 <s id="39">Vấn đề xảy ra khi bạn lặn xuống nước.</s>
 <s id="40">Khi bạn lặn xuống càng sâu, áp lực càng lớn</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Nếu bạn phải lặn đến độ sâu khoảng 130ft (40 mét), là độ sâu giới hạn gợi ý cho thợ lặn, bạn sẽ gặp hiệu ứng áp lực này.</s>
  <s id="41.2">Và hiệu ứng áp lực là khi bạn tăng mật độ</s>
 </p>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">số phân tử khí trong mỗi hơi thở của bạn.</s>
  <s id="42.2">Qua thời gian, số phân tử khí này tan vào máu và các mô</s>
 </p>
 <s id="43">và bất đầu làm đầy cơ thể bạn.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Nếu bạn phải lặn sâu, đến 300ft (91m) số phân tử khí có trong phổi bạn không phải 5 lần mà là 10 lần nhiều hơn.</s>
  <s id="44.2">Và, chắc rằng, chúng cũng tan vào máu và các mô của bạn.</s>
 </p>
 <s id="45">Và dĩ nhiên, nếu bạn lặn sâu hơn 15 lần bạn càng lặn sâu, vấn đề càng trầm trọng thêm.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Và vấn đề, sự giới hạn không khí trong việc lặn là tất cả các điểm trong cơ thể bạn - tất cả ôxy và nitơ.</s>
  <s id="46.2">Có ba giới hạn cơ bản của việc lặn.</s>
 </p>
 <s id="47">Giới hạn đầu tiên là ôxy</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">độc tính của ôxy.</s>
  <s id="48.2">Ta đều biết bài hát: "Tình yêu như ôxy".</s>
 </p>
 <s id="49">Bạn có quá nhiều, bạn lên quá cao</s>
 <s id="50">Không đủ, bạn sẽ chết".</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Trong việc lặn, bạn có quá nhiều ôxy, bạn cũng sẽ chết.</s>
  <s id="51.2">Bạn chết vì độc tính của ôxy có thể gây ra tai biến</s>
 </p>
 <s id="52">làm cho bạn co quắp dưới nước, không phải là một điều tốt.</s>
 <s id="53">Nó xảy ra vì có quá nhiều ôxy tập trung trong cơ thể bạn.</s>
 <s id="54">Khí ni tơ có hai vấn đề.</s>
 <s id="55">Một trong số đó là điều Jacques Cousteau gọi là "Sự phấn khích của độ sâu"</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Đó là khí ni tơ gây mê man.</s>
  <s id="56.2">Nó làm bạn không tỉnh táo.</s>
 </p>
 <s id="57">Bạn càng xuống sâu, bạn càng điên rồ.</s>
 <s id="58">Bạn không muốn lái xe hay lặn khi say xỉn, nên đó là một vấn đề lớn.</s>
 <s id="59">Vấn đề thứ ba là điều tôi đã tìm được một cách khó khăn ở Palau</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">đó là bệnh khí ép.</s>
  <s id="60.2">Điều tôi quên nhắc đến</s>
 </p>
 <s id="61">là đề phòng ngừa sự mê man ni tơ tất cả các điểm xanh trong cơ thể chúng ta bạn bỏ đi khí ni tơ và thay bằng khí heli Heli là một chất khí, có nhiều lý do vì sao nó rất tốt</s>
 <s id="62">nó là một phân tử bé nhỏ, nó trơ nó không làm bạn mê man.</s>
 <s id="63">Đó là cơ chế chính mà chúng tôi dùng.</s>
 <s id="64">Nhưng lý thuyết thì dễ.</s>
 <s id="65">Phần khó là việc thực hiện.</s>
 <s id="66">Tôi đã bắt đầu thế này, cỡ 15 năm trước.</s>
 <s id="67">Tôi thú nhận nó không phải khởi đầu tốt nhất nhưng, bạn phải bắt đầu ở đâu đó</s>
 <s id="68">Khi đó, tôi không phải là người duy nhất không biết tôi đang làm gì</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">hầu như không ai biết.</s>
  <s id="69.2">Cái giàn này đã được sử dụng trong lần lặn 300ft</s>
 </p>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Qua thời gian, chúng tôi cải thiện nó, và chúng tôi đã tạo ra chiếc giàn trông rất tinh vi này với bốn bể lặn và năm bảng điều khiển và tất cả hỗn hợp khí và những thứ tốt.</s>
  <s id="70.2">Và nó ổn và kì diệu</s>
 </p>
 <s id="71">và nó cho phép lặn sâu để tìm sinh vật mới</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Bức ảnh này được chụp ở độ sâu 300ft, một loại cá mới.</s>
  <s id="72.2">Nhưng, vấn đề là nó không cho chúng tôi nhiều thời gian</s>
 </p>
 <s id="73">Vì trọng tải và kích thước của nó</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">chúng tôi chỉ có nhiều nhất khoảng 15 phút ở độ sâu kiểu này.</s>
  <s id="74.2">Chúng tôi cần thêm thời gian.</s>
 </p>
 <s id="75">Phải có một cách tốt hơn.</s>
 <s id="76">Và, quả nhiên là có một cách tốt hơn.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Năm 1994, tôi rất may mắn được tiếp xúc với những nguyên mẫu bình thở đóng mạch.</s>
  <s id="77.2">Bình thở đóng mạch</s>
 </p>
 <s id="78">nó khác bình khí nén ở điểm nào và tại sao nó tốt hơn?</s>
 <s id="79">Vâng, có ba ưu điểm chính của một bình khí</s>
 <s id="80">Một, chúng yên lặng, chúng không gây ồn.</s>
 <s id="81">Hai, chúng cho phép bạn ở dưới nước lâu hơn Ba, chúng cho phép bạn lặn sâu hơn.</s>
 <s id="82">Làm sao chúng làm được điều đó?</s>
 <s id="83">Để thật sự hiểu cách chúng làm điều đó bạn phải cởi mũ trùm, và nhìn điều đang diễn ra bên dưới</s>
 <s id="84">Có ba hệ thống chính của bình khí mạch kín Cái cơ bản nhất gọi là vòng thở</s>
 <s id="85">Nó là một vòng thở vì bạn thở qua đó, và nó là một nút kín</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">bạn thở lượng khí như cũ vòng quanh, vòng quanh.</s>
  <s id="86.2">Và có một ống thổi để bạn đặt trong miệng</s>
 </p>
 <s id="87">và có một lá phối ngược lại hoặc ở đây là hai lá phổi ngược</s>
 <s id="88">Chúng không phải đồ công nghệ, mà là chiếc túi co dãn đơn giản</s>
 <s id="89">Chúng cho phép bạn thở hoặc lọc máu một cách máy móc</s>
 <s id="90">Khi bạn thở ra, khí đi vào túi phổi thở ra khi bạn hít vào, khí đi từ túi phổi hít vào Đó chỉ là cơ chế gốc, cho bạn lặp lại vòng không khí qua nút thờ này.</s>
 <s id="91">Và một bộ phận khác của một vòng thở</s>
 <s id="92">là hộp hấp thụ các-bon đi-ô-xít</s>
 <s id="93">Khi thở, chúng ta tạo ra các-bon đi-ô-xít và khí này cần được loại khỏi hệ thống</s>
 <s id="94">Có một bộ lọc hoá chất ở đó hút các-bon đi-ô-xít ra khỏi túi khí thở vì vậy, khi chúng ta tiếp tục hít thở, không khí sẽ an toàn</s>
 <s id="95">Đó là khái quát về vòng thở</s>
 <s id="96">Bộ phận chính thứ hai của bình khí mạch kín là hệ thống khí Vai trò chính của hệ thống khí</s>
 <s id="97">là để cung cấp ra ôxy, để cung cấp thêm ôxy cho cơ thể sử dụng</s>
 <s id="98">Vì vậy, bể chính, cái quan trọng nhất là ống xilanh cung cấp oxy ở đây</s>
 <s id="99">Nhưng, nếu ta chỉ có một xilanh cấp oxy chúng ta không thể lặn quá sâu vì chúng ta sẽ bị nhiễm độc ôxy rất nhanh Nên chúng ta cần một khí khác, để làm loãng ôxy</s>
 <s id="100">Và nó, đủ phù hợp, để gọi là nguồn cấp khí pha loãng</s>
 <s id="101">Trong ứng dụng, chúng tôi thường cho khí vào nguồn cấp khí loãng này bởi vì nó rất rẻ và là nguồn ni tơ dễ tìm</s>
 <s id="102">Đó là nơi chúng tôi có khí ni tơ</s>
 <s id="103">Nhưng, nếu ta muốn đi sâu hơn, dĩ nhiên, ta cần thêm nguồn khí Chúng ta cần heli, rất cần để lặn sâu Và thường ta có một xilanh to hơn một chút</s>
 <s id="104">gắn bên ngoài bình khí, như thế này.</s>
 <s id="105">Và đó là cái chúng tôi gắn vào, và bắt đầu lặn sâu</s>
 <s id="106">Chúng tôi cũng có một xilanh oxy thứ hai, để dự phòng trường hợp có vấn đề với nguồn oxy đầu tiên, chúng tôi vẫn có thể tiếp tục thở Và cách chúng tôi quản lý các loại khí và nguồn cấp khác nhau</s>
 <s id="107">là cái khoá khí tinh vi, công nghệ cao ở phía trước này. nơi nó dễ chạm tới</s>
 <s id="108">Nó có tất cả các van và nút bấm, điều bạn cần làm là gắn đúng loại khí đúng lúc</s>
 <s id="109">Thường thì bạn không phải làm vì mọi thứ đều tự động với bảng điện tử, hệ thống thứ ba của bình khí Phần quan trọng nhất của bình khí là cảm biến oxy</s>
 <s id="110">Bạn cần ba cái, nên nếu một cái bị hư, bạn biết đó là cái nào</s>
 <s id="111">bạn cần chọn một cách lô-gic</s>
 <s id="112">Bạn cũng cần ba bộ vi xử lý.</s>
 <s id="113">Mỗi máy tính này có thể chạy toàn bộ hệ thống, nên nếu bạn bị hỏng hai cái vẫn còn một nguồn năng lượng dự phòng.</s>
 <s id="114">Và có nhiều màn hình, dùng để đưa thông tin đến thợ lặn</s>
 <s id="115">Đây là tiện ích công nghệ cao cho phép ta làm điều cần làm trong những chuyến lặn sâu thế này</s>
 <s id="116">Và tôi có thể nói về nó cả ngày - hãy hỏi vợ tôi nhưng tôi muốn chuyển đến thứ gì đó thú vị hơn Tôi sẽ đưa bạn đến một chuyến lặn sâu</s>
 <s id="117">Tôi sẽ cho bạn thấy việc lặn chúng tôi thường làm là thế nào Ta bắt đầu ở trên tàu, và những thứ công cụ công nghệ, đắt tiền</s>
 <s id="118">đây vẫn là cách tốt nhất để xuống nước ngã qua bên mạn tàu Bây giờ, như tôi đã chỉ ra trong biểu đồ trước đó</s>
 <s id="119">rạn san hô chúng tôi lặn bắt đầu gần mặt nước và chúng đi xuống gần như theo chiều dọc, hoàn toàn thẳng xuống</s>
 <s id="120">Nên, chúng tôi vào trong nước, chúng tôi đi qua rìa vách đá và sau đó, chúng tôi bắt đầu rơi xuống.</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Người ta hỏi tôi: "Mất nhiều thời gian để xuống đó lắm à?"</s>
  <s id="121.2">Không, chỉ mất vài phút để đến độ sâu đó</s>
 </p>
 <s id="122">đến ba đến bốn trăm feet, nơi chúng tôi hướng đến cũng giống như phim quay chậm cảnh nhảy dù</s>
 <s id="123">Nó rất thú vị</s>
 <s id="124">bạn đã từng xem "Vực sâu" khi Ed Harris, anh ấy rơi xuống dọc theo bức tường?</s>
 <s id="125">Dường như là cảm giác đó, rất tuyệt.</s>
 <s id="126">Khi bạn xuống dưới đó, bạn cũng sẽ thấy nước rất, rất sạch Nước cực kì sạch, bởi vì hiếm có vi sinh vật nào Nhưng, khi bạn bật đèn lên, nhìn xung quanh các hang động,</s>
 <s id="127">và đột nhiên bạn đối mặt với một sự đa dạng lớn hơn bất kì ai có thể tin Không phải tất cả là sinh vật mới</s>
 <s id="128">Như chú cá có sọc trắng bạn thấy đây đó là một loài động vật đã được biết đến</s>
 <s id="129">Nhưng, nếu bạn nhìn kĩ hơn vào các vết nứt và khe hở bạn sẽ thấy những thứ nhỏ chạy nhanh qua</s>
 <s id="130">Có một sự đa dạng không thể tin được</s>
 <s id="131">Không chỉ là cá thôi</s>
 <p id="p132">
  <s id="132.1">Có huệ biển, bọt biển, san hô đen.</s>
  <s id="132.2">Có thêm một vài loài cá</s>
 </p>
 <s id="133">Và những con cá bạn đang thấy là loài mới Chúng vẫn là loài mới vì tôi đem theo máy quay trong lần lặn này chứ không phải lưới</s>
 <s id="134">nên chúng vẫn còn chờ ai đó đến tìm thấy</s>
 <s id="135">Nhưng nó trông giống thế này</s>
 <s id="136">và loại môi trường sống này cứ tiếp tục hàng dặm</s>
 <s id="137">Đây là Papua, New Guinea.</s>
 <s id="138">Cá nhỏ và động vật không xương không phải những thứ duy nhất ta thấy dưới đó Ta cũng thấy cá mập</s>
 <s id="139">thường xuyên hơn tôi mong đợi</s>
 <s id="140">Và chúng tôi không thật sự hiểu tại sao</s>
 <s id="141">Cái tôi muốn bạn làm ngay bây giờ là tưởng tượng bạn ở 400ft (122m) dưới nước với tất cả dụng cụ công nghệ trên lưng bạn ở trong một rạn san hô di động ở Papua, New Guinew hàng ngàn dặm từ buồng nén gần nhất, và bạn hoàn toàn bị cá mập vây quanh</s>
 <s id="142">Máy quay phim: Nhìn vào đây</s>
 <s id="143">Uh oh... uh oh!</s>
 <s id="144">Tôi nghĩ chúng ta có sự chú ý của họ</s>
 <s id="145">Richard Pyle: Khi bạn bắt đầu nói như Vịt Donald không có hoàn cảnh nào trên thế giới có vẻ căng thẳng</s>
 <s id="146">(Tiếng cười) Cho nên, ta ở dưới đó, đây là 400ft (122m)</s>
 <s id="147">Nhìn thẳng lên trên, và bạn thấy được mặt nước xa thế nào.</s>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Và nếu bạn là nhà sinh vật học và bạn biết về cá mập, và bạn muốn đánh giá, nguy cơ của tôi lớn thế nào có một câu hỏi hiện lên trong đầu bạn ngay lập tức đó là Thợ lặn 1: Loại cá mập nào?</s>
  <s id="148.2">Thợ lặn 2: ừ, cá mập mũi bạc</s>
 </p>
 <s id="149">Thợ lặn 1: Ồ</s>
 <s id="150">Cá mập mũi bạc: thật ra có ba loại cá mập ở đây</s>
 <s id="151">Cá mập mũi bạc là còn có cạnh trắng trên vây</s>
 <s id="152">còn có cá mập rạn san hô xám và một vài con cá mập đầu búa xa bên kia Và vâng, có một chút lo sợ.</s>
 <s id="153">Thợ lặn 2: Hoo!</s>
 <s id="154">Anh bạn nhỏ kia thật thích vui đùa</s>
 <s id="155">Vậy, bạn đã xem rất nhiều đoạn phim như thế này trên TV nó thật đáng sợ, và tôi nghĩ nó khiến ta hiểu sai về cá mập</s>
 <s id="156">Cá mập thực ra không quá nguy hiểm và đó là lý do vì sao chúng tôi không lo lắng mấy, vì sao chúng tôi còn đùa giỡn ở dưới đó</s>
 <s id="157">Nhiều người chết vì lợn, nhiều người chết vì sét đánh</s>
 <s id="158">nhiều người chết vì bóng đá ở Anh.</s>
 <s id="159">Bạn có thể chết vì nhiều lý do.</s>
 <s id="160">Và tôi không bịa đặt ra chúng</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Quả dừa!</s>
  <s id="161.2">Bạn có thể chết vì một quả dừa dễ hơn là vì một con cá mập</s>
 </p>
 <s id="162">Vậy cá mập không nguy hiểm như mọi người cho rằng chúng như vậy</s>
 <s id="163">Tôi không biết có bạn nào đọc tin mới ở Mỹ và Tin thế giới Tôi có một vấn đề gần đây.</s>
 <s id="164">Có một câu chuyện bí mật về những nhà thám hiểm tài ba ở thời chúng tôi Bài báo cuối cùng có tựa đề: "Không có ranh giới mới".</s>
 <s id="165">Câu hỏi rằng liệu có một ranh giới mới nào ngoài kia không liệu còn có thể có phát hiện thật sự, đúng đắn, rõ ràng nào?</s>
 <s id="166">Và tôi thích câu này nhất trong bài báo Với một người yêu cá, tôi cười, vì họ không tự nhiên gọi chúng tôi là người yêu cá chúng tôi thật sự thích thú khi tìm được một cột sống lưng mới của cá bảy màu</s>
 <s id="167">Nhưng, còn nhiều hơn thế</s>
 <s id="168">Và tôi muốn cho bạn xem một vài loại cá bảy màu tôi đã tìm thấy mấy năm qua</s>
 <s id="169">Loại này - bạn có thể thấy nó rất xấu xí</s>
 <s id="170">Ngay cả khi bạn lờ đi giá trị khoa học của nó hãy chỉ nhìn vào giá trị kinh tế của nó Một vài con trong số này cuối cùng được bán làm cá cảnh ở Nhật Bản</s>
 <s id="171">với giá 15.000 đô-la một con Tức là nửa triệu đô-la một pound (~0.45kg)</s>
 <s id="172">Đây là một loại cá thiên thần khác được tìm thấy</s>
 <s id="173">Thật ra chúng tôi tìm ra loài này đầu tiên từ những ngày xưa còn dùng khí thở</s>
 <s id="174">như chúng tôi từng nói - khi chúng tôi lặn với khí thở Chúng tôi ở độ sâu 360ft</s>
 <s id="175">Và tôi nhớ khi trở về từ một chuyến lặn sâu, gặp trận sương mù này</s>
 <s id="176">và bị mê man một lúc, như bạn biết đấy, biến mất đi Nó giống như tỉnh táo lên</s>
 <s id="177">Và tôi đã có hồi ức mơ hồ khi nhìn thấy những con cá vàng với một chấm đen, và tôi nghĩ: "Tệ thật, tôi lẽ ra nên bắt một con" Tôi nghĩ đó là một loài mới" Và sau đó, tôi nhìn quanh tìm cái xô.</s>
 <s id="178">Thật sự, tôi đã bắt được một con - tôi đã quên mất là tôi đã bắt được một con Và thế là tôi quyết định đặt tên nó là Centropyge narcosis (cá thiên thần mê man)</s>
 <s id="179">Và đó là tên khoa học chính thức của nó vì tham khảo thói quen lặn sâu của nó Và đây là một loài tuyệt vời khác</s>
 <s id="180">Khi tìm thấy nó lần đầu, chúng tôi không chắc nó thuộc họ nào Nên chúng tôi chỉ gọi là cá Dr.Seuss bởi vì nó trông như những thứ trong truyện ấy Loài này rất tuyệt</s>
 <s id="181">Nếu bạn đến Papua, New Guinea, và lặn sâu 300ft</s>
 <s id="182">bạn sẽ nhìn thấy những ụ đất lớn</s>
 <s id="183">Và có thể khó để thấy, nhưng chúng là về - ồ, đường kính vài mét</s>
 <s id="184">Nếu bạn nhìn kĩ hơn, bạn sẽ thấy là có một con cá trắng nhỏ và cá xám đang bơi ở gần đó</s>
 <s id="185">hoá ra, con cá trắng nhỏ này đã xây cái ụ đất lớn bằng một viên đất mỗi lần thật phi thường khi nhìn thấy điều này</s>
 <s id="186">Không chỉ là loài mới: là thói quen mới, hệ sinh thái mới, mọi cái mới.</s>
 <s id="187">Cái tôi sẽ cho bạn xem ngay, rất nhanh</s>
 <s id="188">Chỉ là một mẫu của một ít loài mới mà chúng tôi đã khám phá được</s>
 <s id="189">Điều phi thường không chỉ là số lượng tuyệt đối của các loài chúng ta đang tìm kiếm dù bạn thấy nó rất tuyệt, nhưng đây chỉ là một nửa những gì chúng tôi tìm thấy Điều tuyệt vời là chúng tôi tìm được nhanh thế nào</s>
 <s id="190">ở độ sâu đó, chúng tôi tìm được đến bảy loài mới một giờ</s>
 <s id="191">Nếu bạn đến rừng Amazon và tìm một cái cây, bạn sẽ thấy rất nhiều bọ nhưng với cá, không có nơi nào trên thế giới bạn có thể tìm được bảy loài mới một giờ</s>
 <s id="192">Giờ, ta đã xong một vài tính toán bên ngoài và ta đã đoán là có khoảng 2000 đến 2500 loài mới chỉ ở biển In đô - Thái Bình Dương</s>
 <s id="193">Chỉ có khoảng năm đến sáu ngàn loài đã biết nên một phần lớn loài còn chưa được biết</s>
 <s id="194">Ta nghĩ mình có nắm được sự đa dạng cá ở rạn san hô - rõ ràng không</s>
 <s id="195">Và tôi đến gần một ghi chú ảm đạm Ban đầu, tôi đã nói là tôi sẽ cho bạn xem hai bức ảnh phi thường</s>
 <s id="196">Đây là bức ảnh phi thường thứ hai Bức này được chụp ngay lúc tôi ở dưới nước quay phim lũ cá mập</s>
 <s id="197">Nó được chụp chính xác 300ft phía trên tôi Và lý do bức ảnh này đặc biệt</s>
 <s id="198">là vì nó chụp khoảnh khắc cuối cùng của một đời người Chưa đến 60 giây sau khi bức ảnh được chụp, anh chàng này đã chết</s>
 <s id="199">Khi khám nghiệm, chúng tôi tìm ra điều gì đã sai</s>
 <s id="200">Anh ấy phạm một sai lầm cơ bản Anh ấy vặn nhầm ven khi làm đầy xilanh anh ấy có 80% oxy trong bình khí khi chỉ nên có 40% thôi</s>
 <s id="201">Anh ấy bị tai biến do ngộ độc oxy và anh ấy chết đuối</s>
 <s id="202">Lý do tôi chiếu bức ảnh này không phải để làm mọi thứ buồn đi</s>
 <s id="203">nhưng tôi chỉ muốn dùng nó để gút lại triết lý cuộc đời chung của tôi đó là chúng ta đều có hai mục tiêu</s>
 <p id="p204">
  <s id="204.1">Mục tiêu đầu tiên chúng ta chia sẻ với mọi sinh vật sống trên hành tinh này đó là tồn tại.</s>
  <s id="204.2">Tôi gọi đó là sự vĩnh cửu sự tồn tại của các sinh vật và sự tồn tại của chúng ta</s>
 </p>
 <s id="205">bởi vì chúng ta đều muốn duy trì bộ gen</s>
 <s id="206">Và mục tiêu thứ hai, cho những ai đã đạt được mục tiêu đầu tiên là - bạn gọi à sự thoả mãn về tinh thần, có thể gọi là thành công tài chính bạn có thể gọi là bất cứ điều gì khác Tôi gọi là đi tìm niềm vui</s>
 <s id="207">sự mưu cầu hạnh phúc.</s>
 <s id="208">Vì vậy, tôi đoán điều tôi muốn nói là anh ấy đã sống hết mình anh ấy tuyệt đối đã sống như vậy</s>
 <s id="209">Bạn phải cân bằng hai mục tiêu đó.</s>
 <s id="210">Nếu bạn sống cả cuộc đời trong sợ hãi Ý tôi là, cuộc sống là một bệnh lây truyền qua đường tình dục với tỷ lệ tử vong 100%.</s>
 <s id="211">Vì vậy, nếu bạn không sống cuộc đời sợ hãi</s>
 <s id="212">(tiếng cười) Tôi nghĩ đó là một câu xưa rồi</s>
 <s id="213">(vỗ tay) Nhưng, cùng lúc đó bạn không muốn tập trung vào điều thứ hai hoặc mục tiêu thứ hai, mà thờ ơ với mục tiêu thứ nhất Bởi vì khi bạn chết, bạn không thể tận hưởng bất kì thứ gì nữa</s>
 <s id="214">Tôi chúc các bạn những điều may mắn nhất trong việc duy trì được sự cân bằng</s>
 <s id="215">trong nỗ lực tương lai của bạn.</s>
 <s id="216">Cám ơn! (vỗ tay)</s>
</text>
