<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Không phải lúc nào tôi cũng thích những kết quả ngoài mong đợi, nhưng tôi đã học cách trân trọng chúng.</s>
 <s id="2">Tôi hiểu rằng chúng thật sự cần thiết cho sự phát triển, thậm chí cả khi chúng có vẻ tệ hại.</s>
 <s id="3">Và tôi muốn ôn lại vai trò của những kết quả ngoài mong đợi.</s>
 <s id="4">Hãy quay trở về 40.000 năm trước vào thời kì bùng nổ văn hóa khi mà âm nhạc, nghệ thuật và công nghệ, cùng rất nhiều thứ chúng ta đang tận hưởng rất nhiều thứ đã được sinh ra và đang được diễn thuyết ở TED.</s>
 <s id="5">Nhà nhân chủng học Randall White từng đưa ra một nhận xét thú vị rằng nếu tổ tiên của chúng ta 40.000 năm trước có thể nhận thức được những việc họ đã làm, họ sẽ thật sự không hiểu được.</s>
 <s id="6">Họ chỉ đang phản ứng lại với những vấn đề cấp thiết.</s>
 <s id="7">Nhờ có họ, chúng ta có thể làm điều họ từng làm, mặc dù rằng họ không thể thật sự hiểu rõ họ đã làm điều đó như thế nào.</s>
 <s id="8">Bây giờ, hãy trở về 10.000 năm trước</s>
 <s id="9">Đây chính là lúc mọi thứ trở nên thú vị.</s>
 <s id="10">Về sự thuần hóa lúa?</s>
 <s id="11">Về khởi nguồn ngành nông nghiệp?</s>
 <s id="12">Tổ tiên chúng ta 10.000 năm trước sẽ nói gì nếu họ được tiếp cận với công nghệ?</s>
 <s id="13">Và tôi có thể tưởng tượng ra cảnh ủy ban báo cáo lại với họ nơi mà nông nghiệp sẽ dẫn loài người đến, trong ít nhất là hàng trăm năm nữa.</s>
 <s id="14">Đó là tin xấu.</s>
 <s id="15">Đầu tiên, dinh dưỡng kém, có thể là tuổi thọ thấp.</s>
 <s id="16">Điều đó thật tồi tệ với người phụ nữ.</s>
 <s id="17">Xương cốt còn lại từ thời kì đó cho thấy họ đã xay hạt cả sáng, chiều, tối.</s>
 <s id="18">Thật là tệ về mặt chính trị.</s>
 <s id="19">Đó là khởi đầu của một chế độ giai cấp bất bình đẳng giữa người với người.</s>
 <s id="20">Nếu có sự đánh giá lý trí về công nghệ, Tôi nghĩ họ rất có thể sẽ nói rằng "Hãy hoãn mọi thứ lại."</s>
 <s id="21">Ngay cả bây giờ, lựa chọn của chúng ta đang có những tác động ngoài ý muốn.</s>
 <s id="22">Về mặt lịch sử, ví dụ như đôi đũa - theo một nhà nhân chủng học Nhật người đã viết bài luận án về đũa tại đại học Michigan -- Đũa đã gây ra những biến đổi lâu dài về cấu trúc xương hàm và răng của cộng đồng người Nhật.</s>
 <s id="23">Và hàm răng của chúng ta cũng đang thay đổi tại thời điểm này.</s>
 <s id="24">Có bằng chứng cho thấy Răng và miệng của loài người đang thu nhỏ lại.</s>
 <s id="25">Đó không hẳn là kết quả xấu.</s>
 <s id="26">Nhưng tôi nghĩ từ quan điểm của người Neanderthal, sẽ có nhiều sự phản đối với bộ răng yếu ớt mà ta đang có.</s>
 <s id="27">Vậy nên những điều này phần nào liên quan đến nơi bạn và tổ tiên bạn đang sống.</s>
 <s id="28">Trong thế giới cổ đại kết quả ngoài ý muốn rất được tôn trọng, và có ý thức tốt vê sự thận trọng, mà được phản ánh trong Cây tri thức, trong Hộp Pandora, và đặc biệt là trong thần thoại Prometheus Điều đó đã trở nên vô cùng quan trọng về ẩn dụ trong công nghệ.</s>
 <s id="29">Và tất cả đều rất đúng đắn.</s>
 <s id="30">Những thầy thuốc cổ đại -- đặc biệt là những người Ai Cập, những người đã nghiên cứu dược thuật ấy đã có ý thức rõ ràng về những bệnh họ có thể và không thể chữa.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Bản dịch những văn bản còn lại ghi rằng, "Tôi sẽ không chữa cái này.</s>
  <s id="31.2">Tôi không thể chữa cái này."</s>
 </p>
 <s id="32">Nhận thức của họ rất rõ ràng.</s>
 <s id="33">Cả những môn đệ của Hippocrates cũng thế</s>
 <s id="34">Bản ghi chép của người Hippocates theo những nghiên cứu gần đây -- cũng lập lại tầm quan trọng của việc không làm thiệt hại.</s>
 <s id="35">Gần đây hơn, Harvey Cushing, người đã phát triển giải phẫu thần kinh đã thay đổi nó từ một lĩnh vực y học có số ca lớn tử vong từ phẫu thuật trở thành một lĩnh vực đầy triển vọng, ông đã ý thức rõ rằng không phải lúc nào ông cũng làm đúng</s>
 <s id="36">Nhưng ông đã cố hết sức, và ông cất giữ những bản ghi chép chi tiết đã giúp ông thay đổi lĩnh vực y học ấy.</s>
 <s id="37">Bây giờ nếu chúng ta nhìn tới thế kỷ 19, ta sẽ thấy một đặc điểm mới về công nghệ,</s>
 <s id="38">Thứ chúng ta tìm thấy, không còn là những công cụ đơn giản nữa, mà là những hệ thống.</s>
 <s id="39">Ta thấy càng nhiều hơn những máy móc lắp ráp phức tạp thì càng gây khó khăn trong việc phát hiện sai những thứ đang diễn ra.</s>
 <s id="40">Và những người đầu tiên thấy được điều đó là những nhân viên điện báo giữa thế kỷ 19 họ là những tay hacker đầu tiên.</s>
 <s id="41">Thomas Edison hẳn sẽ vô cùng thoải mái trong thời đại phần mềm ngày nay</s>
 <s id="42">Và những hacker đó sử dụng 1 từ dùng để chỉ những lỗi kỹ thuật bí ẩn trong hệ thống điện báo họ gọi là BUGS</s>
 <s id="43">có nguồn gốc từ từ "bug-con bọ"</s>
 <s id="44">Tuy nhiên, phần lớn dân chúng khó mà nhận thức được một sớm một chiều thậm chí là những người am hiểu</s>
 <s id="45">Samuel Clemens, Mark Twain, là một nhà đầu tư lớn vào loại máy móc phức tạp nhất mọi thời đại -- tồn tại đến năm 1918 -- được ký nhận bởi cơ quan xét và cấp bằng sáng chế Hoa Kỳ.</s>
 <s id="46">Đó là máy sắp chữ do Paige phát minh.</s>
 <s id="47">Loại máy này có tất cả 18.000 phần.</s>
 <s id="48">Bằng sáng chế có 64 trang văn bản và 271 hình vẽ minh họa.</s>
 <s id="49">Cỗ máy này thật sự tuyệt vời vì nó làm được mọi thứ con người đã làm trong việc sắp chữ -- bao gồm đặt chữ lại đúng vị trí cũ, một công việc rất khó khăn.</s>
 <s id="50">Và Mark Twain, người biết tuốt về sắp chữ thật sự bị cỗ máy này thu hút.</s>
 <s id="51">Thật không may, ông ấy bị thu hút theo nhiều cách, vì nó làm ông phá sản ông phải đi diễn thuyết khắp nơi để có thể phục hồi tài chính.</s>
 <s id="52">Và đó là một sự kiện quan trọng về công nghệ thế kỉ 19, cho thấy rằng tất cả những mối liên hệ này có thể làm ý tưởng xuất sắc nhất bị đỗ vỡ, ngay khi được các chuyên gia đánh giá cao.</s>
 <s id="53">Dù vậy, đầu thế kỉ 20 cũng có vài thứ khác làm mọi việc trở nên phức tạp hơn nhiều</s>
 <s id="54">Đó là việc tự trang bị công nghệ an toàn mà có thể gây rủi ro nếu không có.</s>
 <s id="55">Từ bài học Titanic, với nhiều người đương thời, là phải trang bị đủ thuyền cứu hộ cho mọi người trên tàu.</s>
 <s id="56">Và đó chính là hậu quả khi mà hàng trăm nạn nhân phải bỏ mạng vì không có thuyền để lên.</s>
 <s id="57">Tuy nhiên, trong 1 vụ khác, quận Eastland, 1 con tàu lật úp ở cảng Chicago năm 1915 làm 841 người thiệt mạng -- nhiều gấp 14 lần so với con số thiệt mạng vụ tàu Titanic</s>
 <s id="58">Về nguyên nhân, một phần, do lượng thuyền cứu sinh được thêm vào khiến con tàu lúc đầu đã không vững này càng không giữ được thăng bằng.</s>
 <s id="59">Và điều đó một lần nữa chứng minh rằng khi nói về những hậu quả ngoài ý muốn, là không dễ chút nào để rút ra được những bài học đúng đắn</s>
 <s id="60">Nó thật sự là 1 vấn đề có hệ thống, làm sao tàu chở được hàng không chở hàng và nhiều thứ khác nữa.</s>
 <s id="61">Rồi, đến thế kỉ 20 ta lại thấy được thực tế phức tạp nhiều hơn thế nữa, nhưng vẫn còn có mặt tích cực</s>
 <s id="62">cho thấy rằng việc sáng chế có thể có giá trị từ những trường hợp khẩn cấp</s>
 <s id="63">có thể có lợi từ những thảm kịch.</s>
 <s id="64">Và ví dụ ưa thích của tôi về nó là -- dù không được biết đến rộng rãi như một phép lạ công nghệ, nhưng nó có lẽ là một trong những sự vĩ đại nhất mọi thời đại, là sự bùng nổ penicilin trong thế chiến II.</s>
 <s id="65">Penicillin được phát hiện vào năm 1928 nhưng đến trước năm 1940 không một lượng thuốc có ích về mặt y học và thương mại nào được sản xuất.</s>
 <s id="66">Một số công ty dược tiến hành nghiên cứu,</s>
 <s id="67">Họ làm một cách độc lập, và chẳng đi đến đâu.</s>
 <s id="68">Thế là Cục Nghiên cứu Chính phủ tụ tập các đại diện lại và bảo họ rằng phải làm được một điều gì đó</s>
 <s id="69">Và họ không những làm được mà còn trong vòng 2 năm họ đã mở rộng quy mô penicillin từ những lọ 1 lít thành những thùng 10.000 gallon.</s>
 <s id="70">Đó là cách penicillin được sản xuất nhanh và là một trong những bước tiến y học bậc nhất.</s>
 <s id="71">Cũng trong thế chiến II sự tồn tại của bức xạ mặt trời được chứng minh bởi nghiên cứu giao thoa và được các trạm radar Anh phát hiện.</s>
 <s id="72">Vậy là đã có nhiều lợi ích trong những tai họa lợi ích đối với khoa học thuần túy, cũng như với khoa học ứng dụng và y học.</s>
 <s id="73">Giờ chúng ta cùng đến với giai đoạn sau thế chiến II những kết quả ngoài ý muốn còn thú vị hơn nhiều.</s>
 <s id="74">Và ví dụ ưa thích của tôi là xuất hiện lần đầu năm 1976, khi khám phá ra được loại vi khuẩn gây ra bệnh Legionaire luôn có trong môi trường nước tự nhiên, nhưng nhiệt độ chính xác của nước có trong hệ thống sưởi, thông gió và điều hòa mới tạo ra nhiệt độ thích hợp cho sự sinh sôi nảy nở tối đa của vi khuẩn Legionella.</s>
 <s id="75">Vâng, công nghệ đối mặt với sự cứu nguy.</s>
 <s id="76">Thế là các nhà khoa học tiến hành làm việc và họ đã phát minh ra thuốc sát trùng được dùng rộng rãi trong các hệ thống này.</s>
 <s id="77">Nhưng 1 thứ khác đã xảy ra đầu những năm 80 và đó là một loại dịch bộc phát bí ẩn về việc hàng loạt các băng đĩa bị hỏng khắp đất nước Mỹ</s>
 <s id="78">Và IBM, hãng tạo ra chúng, đã không biết phải làm gì.</s>
 <s id="79">Họ triệu tập một nhóm các nhà khoa học xuất sắc nhất để điều tra, và họ tìm thấy rằng tất cả những chiếc băng đĩa này đều được đặt gần ống thông gió.</s>
 <s id="80">Thuốc sát trùng này được tạo ra có những vụn thiết nhỏ tinh vi</s>
 <s id="81">Những hạt thiếc này đã lắng trên đầu băng và phá hủy đầu băng.</s>
 <s id="82">Vậy nên các nhà khoa học đã làm lại công thức thuốc sát trùng.</s>
 <s id="83">Nhưng điều thú vị đối với tôi là trường hợp đầu tiên về một thiết bị máy móc, ít nhất là gián tiếp, chịu ảnh hưởng từ bệnh của con người.</s>
 <s id="84">Vì thế nó cho thấy chúng ta đang ở cùng nhau,</s>
 <s id="85">(Cười) Sự thật là, nó cũng cho thấy thứ gì đó thú vị dù năng lực của chúng ta và nền công nghệ đang được mở rộng theo cấp số nhân. thật không may, khả năng chúng ta điều chỉnh hành vi lâu dài mà cũng đang tăng nhưng chỉ tăng theo cấp số cộng.</s>
 <s id="86">Nên một trong những vấn đề đặc trưng trong thời đại này là làm thế nào thu hẹp khoảng cách này giữa những khả năng xảy ra và tầm nhìn.</s>
 <s id="87">Một hệ quả rất tích cực khác của công nghệ thế kỉ 20, mặc dù, là cách thức mà các loại tai họa có thể dẫn đến những tiến bộ tích cực.</s>
 <s id="88">Có 2 nhà sử học về kinh doanh tại Đại học Maryland, Brent Goldfarb and David Kirsch, họ đã làm vài công việc cực kì thú vị nhiều trong số đó chưa được công bố, về lịch sử các thay đổi trọng đại.</s>
 <s id="89">Họ đã tập hợp danh sách các cải tiến lớn và họ đã khám phá ra số lượng lớn nhất, thập niên lớn nhất, về các đổi mới nền tảng, như được phản ánh trong tất cả các danh sách mà người khác đã làm một số danh sách họ gộp lại -- là cuộc Đại suy thoái.</s>
 <s id="90">Và không ai biết tại sao lại như vậy, nhưng một câu chuyện có thể phản ánh một phần nào đó về nó</s>
 <s id="91">Đó là nguồn gốc của máy phô tô Xerox, hãng đã mừng lễ kỷ niệm lần thứ 50 vào năm ngoái.</s>
 <s id="92">Và Chester Carlson, nhà phát minh, là một luật sư bằng sáng chế</s>
 <s id="93">Ông thật sự không có ý định làm việc trong nghiên cứu sáng chế, nhưng ông không thể tìm được một công việc kĩ thuật thay thế.</s>
 <s id="94">đây là công việc tốt nhất ông có thể nhận</s>
 <s id="95">Ông ấy thất vọng về chất lượng thấp và chi phí cao của những bằng sáng chế hiện có, vì thế ông ấy bắt đầu phát triển một hệ thống sao chép khô, là cái ông đã sáng chế cuối ~ năm 30 và trở thành máy phô tô khô đầu tiên có tác dụng thực tiễn thương mại hóa năm 1960.</s>
 <s id="96">Vậy nên đôi khi chúng ta thấy rằng, như kết quả của những sự cố, như kết quả của những người, rời bỏ công việc dự định ban đầu của học và đi sâu vào một việc khác nơi sự sáng tạo có thể tạo nên sự khác biệt, rằng những cuộc khủng hoảng và cả những sự kiện không may khác có thể có tác dụng kích thích nghịch lý vào sự sáng tạo.</s>
 <s id="97">Điều này có nghĩa gì?</s>
 <s id="98">Nghĩa là, theo tôi nghĩ, ta đang sống trong thời đại của ~ khả năng ngoài ý muốn</s>
 <s id="99">Hãy nghĩ về thế giới tài chính, ví dụ</s>
 <s id="100">Cố vấn của Warren Buffett, Benjamin Graham đã tự phát triển ra hệ thống đầu tư giá trị như là kết quả từ những vụ thua lỗ trong cuộc khủng hoảng năm 1929</s>
 <s id="101">Và ông ấy đã công bố cuốn sách ấy vào đầu những năm 1930, và nó vẫn còn được xuất bản sau này và vẫn còn là cuốn sách giáo khoa căn bản</s>
 <s id="102">Vậy nên quá nhiều thứ sáng tạo có thể xảy ra khi con người học hỏi từ những thảm họa.</s>
 <s id="103">Giờ nghĩ về những bệnh dịch lớn và nhỏ chúng ta đang có rệp, ong sát thủ, rác -- và rất có thể là các giải pháp cho những thứ này sẽ thật sự vượt tầm ngoài câu hỏi ngay lập tức.</s>
 <s id="104">Nếu chúng ta nghĩ, ví dụ, về Louis Pasteur sống trong những năm 1860 được yêu cầu nghiên cứu về những bệnh của tằm trong ngành tằm tơ, và các phát hiện của ông là sự khởi đầu của thuyết mầm bệnh</s>
 <s id="105">Vì thế mà rất thường xuyên, một số thảm họa -- thường là các hậu quả, ví dụ về sự canh tác quá mức của tằm đó là 1 vấn đề ở Châu Âu vào thời điểm đó có thể là gợi ý cho điều gì đó to lớn hơn</s>
 <s id="106">Vì vậy điều này có nghĩa rằng chúng ta cần có một cái nhìn khác về những hậu quả không lường trước.</s>
 <s id="107">Chúng ta cần có một cái nhìn thật tích cực.</s>
 <s id="108">Chúng ta cần xem họ có thể làm gì cho ta.</s>
 <s id="109">Chúng ta cần học hỏi từ những người mà tôi đã đề cập.</s>
 <s id="110">Chúng ta cần học hỏi, ví dụ, từ Tiến sĩ Cushing người đã làm chết các bệnh nhân trong những ca phẫu thuật đầu đời</s>
 <s id="111">Ông ấy đã có sai sót, cũng đã mắc sai lầm</s>
 <s id="112">Và ông ấy tự học từ những sai lầm ấy</s>
 <s id="113">Và kết quả là, khi ta nói, "Cái này không phải ca mổ não", để nhấn mạnh nó khó khăn cỡ nào cho bất cứ ai để họ học hỏi từ những sai lầm trong lĩnh vực y học được coi là không có hi vọng</s>
 <s id="114">Và chúng ta cũng còn nhớ làm thế nào mà các công ty dược đã sẵn sàng chia sẻ vốn kiến thức, kinh nghiệm của họ, khi đối mặt với tình trạng khẩn cấp, mà họ đã không làm vậy trong từng năm qua</s>
 <s id="115">Có lẽ họ đã có thể làm điều đó sớm hơn.</s>
 <s id="116">Thông điệp, sau đó, đối với tôi về các hậu quả ngoài ý muốn là khi hỗn loạn xảy ra; chúng ta hãy tận dụng nó tốt hơn</s>
 <s id="117">Cảm ơn các bạn rất nhiều</s>
 <s id="118">(Vỗ tay)</s>
</text>
