<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một số siêu anh hùng có thể di chuyển nhanh hơn gió.</s>
 <s id="2">Những phi hành gia tàu Apollo 10 đã đạt tốc độ kỷ lục vào khoảng 25.000 dặm / giờ Khi chiếc tàu con thoi thâm nhập vào lại khí quyển trái đất vào năm 1969.</s>
 <s id="3">Liệu chúng ta có sẽ tiết kiệm được thêm rất nhiều thời gian khi mà có thể di chuyển nhanh chóng đến vậy?</s>
 <s id="4">Nhưng mặt trái của nó là gì?</s>
 <s id="5">Không khí thì không rỗng.</s>
 <s id="6">Các yếu tố như oxy và nitơ, thậm chí vô số các hạt bụi, tạo thành bầu không khí xung quanh chúng ta.</s>
 <s id="7">Khi di chuyển qua những thứ này trong không khí, chúng ta đang cọ xát với chúng và tạo ra rất nhiều ma sát, mà kết quả là sinh ra nhiệt.</s>
 <s id="8">Cũng giống như chà xát hai bàn tay của bạn với nhau sẽ khiến chúng ấm lên hoặc cọ xát hai thanh củi với nhau tạo ra lửa, các đồ vật càng cọ xát nhanh với nhau, càng nhiều nhiệt được sinh ra.</s>
 <s id="9">Vì vậy, nếu chúng ta đang di chuyển ở vận tốc 25.000 dặm / giờ, nhiệt từ ma sát sẽ đốt cháy khuôn mặt của chúng ta.</s>
 <s id="10">Ngay cả khi bằng cách nào đó chúng ta có thể chống lại nhiệt, cát và bụi bẩn trong không khí vẫn sẽ cào rách chúng ta với hàng triệu vết cắt nhỏ tất cả xảy ra cùng một lúc.</s>
 <s id="11">Bạn đã bao giờ nhìn thấy cái cản trước của xe tải chưa?</s>
 <s id="12">Nếu không có nó bạn nghĩ tất cả các loài chim và sâu bọ sẽ làm gì với cặp mắt của bạn hay làn da để trần của bạn?</s>
 <s id="13">Được rồi, do đó bạn sẽ đeo mặt nạ để khuôn mặt của mình tránh bị phá hủy .</s>
 <s id="14">Nhưng còn những người trong các tòa nhà nằm giữa bạn và điểm đến?</s>
 <s id="15">Chúng ta sẽ mất khoảng một phần năm giây để phản ứng với những gì chúng ta nhìn thấy.</s>
 <s id="16">Khi chúng ta thấy những gì phía trước mình và phản ứng với nó- thời gian nhân với vận tốc bằng khoảng cách bằng một phần năm giây nhân 25.000 dặm / giờ bằng 2.3 km -chúng ta đã có thể vượt qua nó hoặc xuyên qua nó từ hơn một dặm.</s>
 <s id="17">Chúng ta hoặc là sẽ tự giết mình bằng cách đâm vào bức tường gần nhất với vận tốc siêu nhanh hoặc, tệ hơn, nếu cơ thể chúng ta là không thể phá hủy, chúng ta về cơ bản sẽ biến cơ thể mình thành tên lửa và phá hủy mọi thứ cản đường mình.</s>
 <s id="18">Vì vậy, di chuyển ở vận tốc 25.000 dặm / giờ cho một quãng đường lớn sẽ đốt cháy chúng ta, sâu bọ sẽ bám đầy cơ thề và chúng ta không có thời gian để phản ứng.</s>
 <s id="19">Còn về những cú bức phá ngắn tới vị trí mà chúng ta có thể nhìn thấy mà không có trở ngại ở giữa thì sao?</s>
 <s id="20">Được rồi, cứ cho rằng một viên đạn sắp bắn vào một phụ nữ xinh đẹp khốn khổ.</s>
 <s id="21">Thế nên, người anh hùng của chúng ta vụt đi ở tốc độ siêu cấp, bắt lấy cô ấy, và mang cô ta đến nơi an toàn.</s>
 <s id="22">Nghe có vẻ rất lãng mạn, nhưng, trên thực tế, cô ấy sẽ bị tổn hại nhiều hơn từ người anh hùng hơn là từ viên đạn nếu anh ta di chuyển với tốc độ siêu nhanh.</s>
 <s id="23">Định luật chuyển động đầu tiên của Newton đề cập đến quán tính, đó là sức ì trước một sự thay đổi trong trạng thái chuyển động.</s>
 <s id="24">Vì vậy, một vật thể sẽ tiếp tục di chuyển hoặc yên vị tại vị trí cũ trừ khi một cái gì đó làm thay đổi nó.</s>
 <s id="25">Gia tốc là tỷ lệ tốc độ thay đổi theo thời gian.</s>
 <s id="26">Khi cô gái đứng yên, vận tốc bằng 0 dặm / giờ, bắt đầu tăng tốc để đạt được tốc độ trong vòng vài giây, tốc độ tăng lên nhanh chóng đạt đến 25.000 dặm / giờ, não của cô sẽ va chạm vào phía bên hộp sọ.</s>
 <s id="27">Và khi cô ấy ngừng lại đột ngột, tốc độ giảm đi nhanh chóng về lại không dặm / giờ, não của cô sẽ va chạm một lần nữa vào phía bên kia hộp sọ và não của cô ấy nát như tương.</s>
 <s id="28">Não bộ quá mong manh để chịu đựng được chuyển động bất ngờ này.</s>
 <s id="29">Thế nên, tất cả các phần của cơ thể của cô ấy, cũng như vậy.</s>
 <s id="30">Hãy nhớ rằng, không phải là tốc độ gây ra thiệt hại bởi vì các phi hành gia Apollo 10 đã sống sót nguyên nhân là bởi sự tăng tốc hoặc dừng đột ngột làm cho các cơ quan nội tạng của chúng ta va chạm vào mặt trước của cơ thể cách mà chúng ta di chuyển về phía trước trong xe buýt Khi tài xế phanh lại.</s>
 <s id="31">Những gì người anh hùng đã gây ra cho cô gái xét về mặt toán học cũng giống như cán qua cô với một tàu con thoi ở tốc độ tối đa.</s>
 <s id="32">Cô ấy chắc chắn sẽ chết ngay lập tức tại thời điểm tác động.</s>
 <s id="33">Anh ta nợ gia đình cô gái tội nghiệp này một lời xin lỗi và một tấm chi phiếu bồi thường cực lớn.</s>
 <s id="34">Oh, và có thể phải đối mặt với án tù.</s>
 <s id="35">Các bác sĩ có để thực hiện bảo hiểm trách nhiệm chỉ trong trường hợp họ phạm phải một sai lầm và làm tổn thương các bệnh nhân của mình.</s>
 <s id="36">Tôi tự hỏi bảo hiểm của siêu anh hùng sẽ phải có giá như thế nào.</s>
 <s id="37">Bây giờ, bài học vật lý về siêu năng lượng nào bạn sẽ tìm hiểu tiếp theo?</s>
 <s id="38">Chuyển đổi kích thước cơ thể và thể tích, siêu tốc độ, bay, sức mạnh vô địch, bất tử, và tàng hình.</s>
</text>
