<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ở nhà, bạn bè gọi tôi bằng những biệt danh, như "Cô nàng Sò Tai Tượng" "Nữ hoàng Sò", hay "Mẹ Sò".</s>
 <s id="2">(Cười) Vì mỗi lần thấy chúng, tôi lại huyên thuyên không ngừng suốt cả ngày, mỗi ngày.</s>
 <s id="3">Sò Tai Tượng là loài động vật to lớn, có vỏ rực rỡ, sống dưới biển lớn nhất trong giống loài của nó.</s>
 <s id="4">Hãy nhìn vào cái vỏ này.</s>
 <s id="5">Cá thể lớn nhất từng được ghi nhận dài 137cm và nặng gần 249,5 kg,</s>
 <s id="6">gần bằng ba chú voi con.</s>
 <s id="7">Truyền thuyết Nam Thái Bình Dương từng xem chúng như sinh vật ăn thịt người, nằm im chờ đợi dưới đáy biển để bẫy những thợ lặn mất cảnh giác.</s>
 <s id="8">Truyện kể rằng một người thợ lặn đã mất đi đôi chân khi cố lấy viên ngọc từ một con sò khổng lồ.</s>
 <s id="9">"Thật chứ? ", tôi nghĩ.</s>
 <s id="10">Thế là vì tò mò, Tôi đã làm một thí nghiệm, dùng chính mình làm mồi nhử.</s>
 <s id="11">(Cười) Tôi cẩn thận đặt tay vào miệng con sò và chờ đợi.</s>
 <s id="12">Hừm...</s>
 <s id="13">Tay tôi vẫn còn.</s>
 <s id="14">Dường như, những sinh vật khổng lồ, hiền lành này chỉ muốn rụt người và bảo vệ cơ thể mình hơn là ăn thịt tôi.</s>
 <s id="15">Thần thoại sò ăn thịt người rõ là hơi quá!</s>
 <s id="16">Không may, sự thật là, chúng ta là mối đe doạ lớn nhất với chúng.</s>
 <s id="17">Được coi là đặc sản từ vùng Tây Thái Bình Dương đến Ấn Độ Dương, sò tai tượng thường bị đánh bắt như hải sản.</s>
 <s id="18">Ngư dân đặc biệt thích phần cơ khép vỏ của sò, đây là cơ quan kết nối hai vỏ, tương tự như bản lề.</s>
 <s id="19">Chỉ vì phần cơ này, sò tai tượng bị khai thác gần như tuyệt chủng từ những năm 1960 đến 1980.</s>
 <s id="20">Vỏ sò khá thông dụng trong ngành mua bán đồ mỹ nghệ, dùng để trưng bày và làm trang sức.</s>
 <s id="21">Ở biển Đông, ngư dân còn thu thập vỏ sò hoá thạch bằng cách đào đục các rạn san hô.</s>
 <s id="22">Rồi vỏ sò được tạo hình và bán đi như "đồ ngà thủ công" ở Trung Quốc.</s>
 <s id="23">Sò tai tượng, sống hay chết, đều không thoát khỏi tay ta.</s>
 <s id="24">Đó là "sò hoạ".</s>
 <s id="25">(Cười) &lt;i&gt;Chơi chữ clam (sò) + calamity (tai hoạ)&lt;/i&gt; (Vỗ tay) Với sự quan tâm hướng về những loài sinh vật biển lôi cuốn hơn như cá voi và các rạn san hô, ta dễ quên mất rằng còn nhiều loài khác cũng đang cần giúp đỡ.</s>
 <s id="26">Niềm say mê sò tai tượng khiến tôi bắt đầu nghiên cứu bảo tồn lấp đầy lỗ hổng kiến thức về hệ sinh thái và hành vi của chúng.</s>
 <s id="27">Một trong những phát hiện của chúng tôi là sò tai tượng có thể đi dưới đáy biển.</s>
 <s id="28">Bạn không nghe nhầm đây: chúng có thể đi.</s>
 <s id="29">Để khám phá được điều này, chúng tôi đặt nhiều con sò non trên tấm lưới.</s>
 <s id="30">Giờ thì xem chuyện gì xảy ra trong 24 giờ nhé.</s>
 <s id="31">Chúng tôi nghĩ việc di chuyển quan trọng trong việc chạy trốn kẻ săn mồi và tìm bạn tình để giao phối.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Thật khó để tưởng tượng việc loài vật khổng lồ này di chuyển.</s>
  <s id="32.2">Sò tai tượng nặng hơn 180kg vẫn có thể đi, chỉ là chậm hơn mà thôi.</s>
 </p>
 <s id="33">Trong thời gian học tiến sĩ, tôi khám phá nhiều bí mật về sò tai tượng.</s>
 <s id="34">Nhưng công việc này vẫn còn gì đó thiếu sót.</s>
 <s id="35">Tôi tự hỏi: "Tại sao con người nên quan tâm đến việc bảo tồn sò tai tượng?" -- ngoại trừ tôi, đương nhiên rồi.</s>
 <s id="36">(Cười) Hóa ra sò tai tượng có vai trò quan trọng với rạn san hô.</s>
 <s id="37">Loài đa năng này là thứ tạo nên rạn san hô, nhà máy sản xuất thức ăn, nơi trú ẩn cho tôm và cua và máy lọc nước, tất cả trong một sinh vật.</s>
 <s id="38">Tóm lại, sò tai tượng có đóng góp quan trọng cho chính rạn san hô mà nó cư ngụ, và chỉ cần có nó, rạn san hô sẽ khỏe mạnh.</s>
 <s id="39">Và bởi vì nó có thể sống đến 100 năm, sò tai tượng là dấu chỉ quan trọng cho sức khỏe của rạn.</s>
 <s id="40">Nên khi biến mất khỏi đó, sự vắng mặt của nó như hồi huông cảnh báo để các nhà khoa học bắt đầu chú ý, giống như chim hoàng yến trong mỏ than.</s>
 <s id="41">Nhưng sò tai tượng đang bị đe dọa.</s>
 <s id="42">Giống sò to nhất trên thế giới đang đối mặt với nguy cơ tuyệt chủng, với sự giảm sút nghiêm trọng của 50% số lượng cá thể trong tự nhiên.</s>
 <s id="43">Và những lợi ích sinh thái mà sò tai tượng mang đến cho rạn san hô chỉ có thể được duy trì nếu có quần thể sò khoẻ mạnh, khiến việc bảo tồn chúng càng trở nên cấp bách.</s>
 <s id="44">Ngày hôm nay, tôi đứng đây, để lên tiếng, thay mặt cho chúng vì tôi quan tâm rất nhiều tới những sinh vật tuyệt vời này, và chúng xứng đáng được quan tâm.</s>
 <s id="45">Đây là lúc sò tai tượng chui ra khỏi vỏ, và cho thế giới thấy, chúng cũng có thể là anh hùng của biển cả.</s>
 <s id="46">Xin cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="47">(Vỗ tay)</s>
</text>
