<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm lên chín, lần đầu tiên, tôi được nghe ông kể về nỗi kinh hoàng mà ông đã chứng kiến sáu năm trước, một hỗn loạn đã giết chết 39 người ở quê hương tôi Nashik, Ấn Độ,</s>
 <s id="2">trong lễ hội Nashik Kumbh Mela 2003, một trong những dịp tụ hội mang tính tôn giáo lớn nhất thế giới.</s>
 <s id="3">12 năm một lần, hơn 30 triệu tín đồ đạo Hindu đổ về thành phố chúng tôi nơi được xây dựng chỉ cho 1.5 triệu người, và ở lại trong vòng 45 ngày.</s>
 <s id="4">Mục đích chính là tẩy trần tất cả tội lỗi bằng việc tắm trong dòng sông Godavari.</s>
 <s id="5">Và hỗn loạn có thể dễ dàng xảy ra vì đám đông có mật độ cao di chuyển với tốc độ chậm.</s>
 <s id="6">Ngoài Nashik, sự kiện này còn diễn ra ở ba nơi khác tại Ấn Độ, với tần suất khác nhau, từ năm 2001 đến 2014, hơn 2.400 người đã chết vì hỗn loạn tại những sự kiện này.</s>
 <s id="7">Điều làm tôi đau buồn nhất là nhìn những người xung quanh chấp nhận những cái chết quen thuộc của quá nhiều người tại mỗi lễ hội Kumbh Mela diễn ra tại thành phố.</s>
 <s id="8">Tôi đã tìm cách thay đổi điều này, và nghĩ rằng tại sao mình không thể tìm giải pháp cho nó.</s>
 <s id="9">Vì tôi biết nó sai.</s>
 <s id="10">Từng học lập trình và yêu thích sáng tạo, tôi đã cân nhắc ý tưởng điên rồ này - (Cười) [Người thích sáng tạo luôn có cách] Tôi cân nhắc ý tưởng xây dựng một hệ thống có thể giúp kiểm soát dòng người và ứng dụng vào lễ hội Kumbh Mela năm 2015, để giảm thiểu hỗn loạn từ đó, giảm số lượng người chết.</s>
 <s id="11">Nó dường như là một nhiệm vụ bất khả thi, một giấc mơ quá lớn, đặc biệt là với một chàng trai 15 tuổi, nhưng giấc mơ đã trở thành hiện thực năm 2015, chúng tôi không chỉ thành công trong việc giảm thiểu hỗn loạn và mức độ hỗn loạn, mà còn đánh dấu năm 2015 như lễ hội Nashik Kumbh Mela đầu tiên không có bất kì hỗn loạn nào.</s>
 <s id="12">(Vỗ tay) Lần đầu tiên trong lịch sử sự kiện này diễn ra mà không có thương vong.</s>
 <s id="13">Chúng tôi đã làm điều đó như thế nào?</s>
 <s id="14">Tất cả bắt đầu khi tôi tham gia một workshop của MIT Media Lab năm 2014 được gọi là Kumbhathon, với mục tiêu là giải quyết khó khăn quy mô lớn của Kumbh Mela.</s>
 <s id="15">Chúng tôi đã tìm ra cách giải quyết vấn đề hỗn loạn, chúng tôi chỉ cần biết ba điều: số lượng người, địa điểm, và tỉ lệ dòng người trên một phút.</s>
 <s id="16">Chúng tôi bắt đầu tìm kiếm công nghệ giúp chúng tôi biết ba thứ này.</s>
 <s id="17">Liệu có thể phân bổ thẻ mang tần sóng vô tuyến để nhận dạng người?</s>
 <s id="18">Chúng tôi nhận thấy việc phân bổ 30 triệu thẻ tên là quá đắt và không thực tiễn.</s>
 <s id="19">Liệu có thể dùng máy quay CCTV với kỹ thuật xử lý hình ảnh?</s>
 <s id="20">Một lần nữa, quá đắt cho quy mô đó, cùng với những bất lợi của việc không thể di chuyển và hoàn toàn vô dụng khi trời mưa, điều thường xảy ra ở Kumbh Mela.</s>
 <s id="21">Liệu có thể dùng dữ liệu tháp điện thoại di động?</s>
 <s id="22">Có vẻ là một giải pháp hoàn hảo, nhưng trớ trêu là, hầu hết mọi người không mang theo điện thoại di động tại các lễ hội như Kumbh Mela.</s>
 <s id="23">Hơn nữa, dữ liệu cũng không sẵn sàng đưa vào sử dụng.</s>
 <s id="24">Chúng tôi muốn một thứ có thời gian thực, chi phí thấp, vững chắc và chống thấm nước, và dễ dàng có được dữ liệu để xử lý.</s>
 <s id="25">Chúng tôi đã xây dựng Ashioto, nghĩa là "bước chân" trong tiếng Nhật, gồm một tấm thảm di dộng có cảm biến áp suất để đếm số người đi trên nó, và gửi dữ liệu qua mạng internet tới phần mềm phân tích dữ liệu tiên tiến mà chúng tôi đã tạo ra.</s>
 <s id="26">Những lỗi như đếm quá số lượng hoặc gấp đôi số bước chân, được khắc phục bằng can thiệp thiết kế.</s>
 <s id="27">Chiều rộng tối ưu của thảm là 40.5 cm sau khi chúng tôi thử nghiệm nhiều kích cỡ khác nhau và xem xét độ dài sải chân trung bình của một người</s>
 <s id="28">để tránh người ta đạp trúng vào thiết bị cảm biến.</s>
 <s id="29">Chúng tôi thử nghiệm với thiết kế mẫu được làm trong ba ngày, bằng bìa cứng và lá nhôm.</s>
 <s id="30">(Cười) Nó hoạt động.</s>
 <s id="31">Chúng tôi tạo ra một cái khác với bảng ghép nhôm và các tấm áp điện có chức năng tạo ra một xung điện nhỏ dưới áp lực.</s>
 <s id="32">Chúng tôi đã thử nghiệm 30 lần ở các nơi công cộng, trong các nhà hàng, siêu thị và khu đền đông đúc... để xem phản ứng của mọi người.</s>
 <s id="33">Và mọi người để chúng tôi làm các thử nghiệm này vì họ phấn khích xem dân bản địa cải thiện các vấn đề cho thành phố.</s>
 <s id="34">Khi đó, tôi 15 tuổi và các thành viên trong đội vừa hơn 20.</s>
 <s id="35">Khi thiết bị cảm biến đổi màu, mọi người sợ và hỏi chúng tôi những câu hỏi như: "Tôi có bị điện giật nếu bước lên nó không?"</s>
 <s id="36">(Cười) Hay, nếu rõ ràng nó là một thiết bị cảm biến điện trên đất, họ sẽ nhảy qua nó.</s>
 <s id="37">(Cười) Nên chúng tôi quyết định thiết kế một vỏ bọc cho cảm biến này để mọi người không phải lo lắng.</s>
 <s id="38">Sau một vài thử nghiệm, chúng tôi quyết định sử dụng một cảm biến công nghiệp, như một công tắc an toàn ở những khu vực nguy hiểm và một tấm cao su nê-ô-pren đen làm vỏ bọc.</s>
 <s id="39">Một lợi ích khác của việc sử dụng cao su đen là bụi sẽ tích tụ trên bề mặt một cách tự nhiên, thậm chí, ngụy trang nó trên mặt đất.</s>
 <s id="40">Chúng tôi còn phải chắc rằng thiết bị cảm biến không cao hơn 12mm.</s>
 <s id="41">Nếu không mọi người có thể vấp vào nó, và từ đó dẫn tới hỗn loạn.</s>
 <s id="42">(Cười) Chúng tôi không muốn thế.</s>
 <s id="43">(Cười) Chúng tôi thiết kế một thiết bị cảm biến chỉ dày 10mm.</s>
 <s id="44">Dữ liệu được gửi tới máy chủ đúng thời gian, và bản đồ nhiệt được vẽ ra, xem xét tất cả thiết bị hoạt động trên mặt đất.</s>
 <s id="45">Chính quyền có thể được cảnh báo nếu sự di chuyển của đám đông chậm đi hoặc mật độ đám đông vượt quá ngưỡng mong đợi.</s>
 <s id="46">Chúng tôi lắp đặt năm chiếu thảm kiểu này ở Nashik Kumbh Mela 2015, và đếm được hơn nửa triệu người trong vòng 18 giờ, đảm bảo rằng dữ liệu sẵn có trong thời gian thực tại các điểm khác nhau, đảm bảo một dòng người an toàn.</s>
 <s id="47">Cuối cùng, hệ thống này với nhiều cải tiến khác, là biện pháp giúp ngăn chặn hỗn loạn xảy ra tại lễ hội đó.</s>
 <s id="48">Mã hóa được sử dụng bởi Ashioto trong suốt lễ hội Kumbh Mela sẽ sớm được đưa ra phát hành, miễn phí cho mọi người.</s>
 <s id="49">Tôi sẽ rất vui nếu ai đó sử dụng mã này để giúp các buổi tụ hội trở nên an toàn hơn.</s>
 <s id="50">Thành công tại Kumbh Mela đã truyền cảm hứng cho tôi giúp đỡ những người bị nạn trong hỗn loạn.</s>
 <s id="51">Thiết kế của hệ thống này giúp nó có thể thích nghi khá tốt tại bất cứ sự kiện nào có sự tụ hội của người dân.</s>
 <s id="52">Và ước mơ mới của tôi là cải thiện, thích nghi và triển khai hệ thống này khắp thế giới để ngăn chặn thiệt mạng và đảm bảo một dòng người an toàn, vì mỗi mạng người là rất quý giá, dù là ở hòa nhạc hay sự kiện thể thao, lễ hội Maha Kumbh Mela ở Allahabad, lễ hộiHajj ở Mecca, cuộc diễu hành Shia tới Karbala hay tại thành phố Vatican.</s>
 <s id="53">Mọi người nghĩ chúng ta có thể làm được không?</s>
 <s id="54">(Khán giả) Có!</s>
 <s id="55">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="56">(Reo hò) (Vỗ tay)</s>
</text>
