<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Âm nhạc) ♫ Tuổi của ta ♫ ♫ ba trăm bảy mươi hai ♫ ♫ Ta suy ngẫm với lòng tiếc nuối sâu sắc ♫ ♫ Làm thế nào mình đã chọn và nhai ngấu nghiến ♫ ♫ những cậu bé đáng yêu mà ta đã gặp ♫ ♫ Ta đã ăn sống khi chúng vẫn còn đang mặc quần áo ngày lễ, ♫ ♫ Đã ăn chúng trộn cà ri với cơm, ♫ ♫ Ta đã ăn chúng nướng trong áo khoác và ủng, ♫ ♫ Và thấy rất ngon lành. ♫ ♫ Nhưng giờ hàm răng ta đã quá yếu để làm vậy, ♫ ♫ Ta nghĩ việc đó càng ngày ♫ ♫ càng thô lỗ bởi ta biết khá rõ ♫ ♫ Những cậu bé không thích bị nhai. ♫ ♫ Những cậu bé không thích bị nhai. ♫ (Âm nhạc) ♫ Vậy nên giờ ta hài lòng sống bằng lươn, ♫ ♫ Và cố gắng không làm việc gì xấu ♫ ♫ Và giết thời gian giữa những bữa ăn ♫ ♫ Trong giấc ngủ yên bình như thế này, ♫ ♫ Giấc ngủ yên bình như thế này. ♫ (Tiếng vỗ tay) Tôi nghĩ rằng mình nợ các bạn một lời giải thích.</s>
 <s id="2">Tôi đã thực hiện một dự án trong suốt 6 năm qua chuyển thể thơ cho trẻ em thành âm nhạc.</s>
 <s id="3">Và vừa rồi là một bài thơ của Charles Edward Carryl, một nhà môi giới chứng khoán ở New York trong suốt 45 năm, nhưng tối về, ông viết truyện cho các con của mình.</s>
 <s id="4">Và cuốn sách này là một trong những cuốn nổi tiếng nhất tại nước Mỹ trong khoảng 35 năm.</s>
 <s id="5">"Người khổng lồ ngái ngủ", bài hát tôi vừa trình bày, là một trong những bài thơ của ông.</s>
 <s id="6">Giờ thì chúng tôi sẽ biểu diễn những bài thơ khác, và xin giới thiệu một số nhà thơ.</s>
 <s id="7">Đây là Rachel Field, Robert Graves -- Robert Graves khi còn rất trẻ -- Christina Rossetti.</s>
 <s id="8">Những bóng ma, phải không?</s>
 <s id="9">Không có gì để nói với ta, lãng quên, biến mất -- không hẳn.</s>
 <s id="10">Điều tôi thực sự hứng thú với dự án này đó là làm sống lại những tác phẩm của họ.</s>
 <s id="11">Đưa chúng khỏi những trang giấy vô hồn.</s>
 <s id="12">Đưa chúng đến với sự sống, đưa chúng đến với ánh sáng.</s>
 <s id="13">Tiếp theo chúng tôi sẽ trình bày một bài thơ viết bởi Nathalia Crane.</s>
 <s id="14">Nathalia Crane là một cô bé sống ở Brooklyn.</s>
 <s id="15">Vào năm 1927, khi lên 10 tuổi, cô bé xuất bản cuốn sách thơ đầu tiên tên là "Cậu bé con người gác cổng."</s>
 <s id="16">Cô ấy đây.</s>
 <s id="17">Và đây là bài thơ.</s>
 <s id="18">(Âm nhạc) ♫ Ôi, tôi đang yêu con trai người gác cổng, ♫ ♫ Và con trai người gác cổng cũng yêu tôi. ♫ ♫ Ôi, tôi đang yêu con trai người gác cổng, ♫ ♫ Và con trai người gác cổng cũng yêu tôi. ♫ ♫ Anh ấy sẽ đi tìm một hoang đảo ♫ ♫ trong vùng đất của chúng tôi. ♫ ♫ Một hoang đảo với những cái cây thú vị ♫ ♫ Đâu đó ở Vịnh Sheepshead; ♫ ♫ Một nơi xinh xắn, chỉ đủ cho hai người ♫ ♫ Nơi chúng tôi luôn có thể sống. ♫ ♫ Ôi, tôi đang yêu con trai người gác cổng, ♫ ♫ Và con trai người gác cổng, ♫ anh ấy đang tất bật. ♫ ♫ Dưới hầm anh ấy đang làm chiếc bè ♫ ♫ Từ cái ghế trường kỷ cũ. ♫ ♫ Anh ấy sẽ đưa tôi đi, tôi biết anh sẽ làm thế, ♫ ♫ Vì tóc anh ấy rất đỏ; ♫ ♫ Và điều duy nhất tôi nghĩ đến ♫ ♫ Là ngoan ngoãn run rẩy trên giường. ♫ ♫ Và vào ngày chúng tôi giăng buồm, tôi sẽ để lại một mảnh giấy nhỏ ♫ ♫ Cho cha mẹ mà tôi không muốn làm phiền lòng: ♫ ♫ "Con đã tới một hòn đảo trong vịnh ♫ ♫ Với cậu bé tóc đỏ con trai người gác cổng." ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ ♫ Tôi sẽ giăng buồm đi xa ♫ ♫ Biến mất đến vịnh Sheepshead ♫ ♫ Với cậu bé tóc đỏ con người gác cổng. ♫ ♫ Trên chiếc trường kỷ cũ ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ và tôi ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng. ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ ♫ Cậu bé tóc đỏ con người gác cổng ♫ (Tiếng vỗ tay) Bài thơ tiếp theo bởi E.E. Cummings, "Maggie và Milly và Molly và May."</s>
 <s id="19">(Âm nhạc) ♫ Maggie và Milly, Molly và May ♫ ♫ Một ngày họ xuống bờ biển chơi đùa ♫ ♫ Và Maggie tìm thấy một con sò biết hát ♫ ♫ Ngọt ngào đến nỗi cô có thể quên hết những lo toan ♫ ♫ Maggie và Milly, Molly và May ♫ ♫ Maggie và Milly, Molly và May ♫ ♫ Milly làm bạn với một vì sao mắc cạn ♫ ♫ Mà những tia sáng, những tia sáng ♫ ♫ Như năm ngón tay thon ♫ (Âm nhạc) ♫ Maggie và Milly, Molly và May ♫ ♫ Maggie và Milly, Molly và May ♫ (Âm nhạc) ♫ Molly bị một thứ kinh khủng đuổi theo ♫ ♫ Nó chạy ào ào bên cạnh ♫ ♫ Ào ào ♫ ♫ Ào ào ♫ ♫ May trở về nhà với hòn sỏi tròn nhẵn ♫ ♫ Nhỏ bé như thế giới và rộng lớn như cô đơn ♫ (Âm nhạc) ♫ Bởi bất cứ điều gì mất đi như bạn hay tôi ♫ ♫ Ta luôn tìm thấy chúng ta trong biển cả ♫ (Tiếng vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="20">(Tiếng vỗ tay) Bài thơ tiếp theo là "Nếu không ai cưới tôi."</s>
 <s id="21">Viết bởi Laurence Alma-Tadema.</s>
 <s id="22">Bà là con gái một họa sĩ rất, rất nổi tiếng người Hà Lan , một người đã nên danh ở nước Anh.</s>
 <s id="23">Ông đến đó sau khi người vợ mất vì bệnh đậu mùa và mang theo hai người con nhỏ.</s>
 <s id="24">Một người là con gái của ông, Laurence.</s>
 <s id="25">Bà viết bài thơ này vào năm 1888 khi bà 18 tuổi, và tôi coi bài thơ này như một lời tuyên ngôn về nữ quyền rất ngọt ngào pha chút ngang bướng và đôi nét cam chịu lẫn tiếc nuối.</s>
 <s id="26">(Âm nhạc) ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Và tôi cũng không nghĩ họ nên làm vậy, ♫ ♫ Bà vú nói tôi không xinh đẹp, ♫ ♫ Và bạn biết đấy tôi ít khi tốt, ít khi tốt -- ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Tôi sẽ không bận tâm nhiều; ♫ ♫ Mua một con sóc trong lồng ♫ ♫ Và một chiếc chuồng thỏ nhỏ. ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Tôi sẽ có một căn nhà phía bìa rừng ♫ ♫ Và một con ngựa non của riêng mình ♫ ♫ Một chú cừu non hiền lành sạch sẽ ♫ ♫ mà tôi có thể đưa xuống phố. ♫ ♫ Và khi tôi thực sự già đi -- ♫ ♫ 28 hay 29 -- ♫ ♫ Tôi sẽ mua cho mình một cô bé mồ côi ♫ ♫ Và nuôi nấng như con của mình. ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Và, nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Không ai cưới tôi đi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ ♫ Không ai cưới tôi đi ♫ ♫ Nếu không ai cưới tôi ♫ Xin cảm ơn.</s>
 <s id="27">(Tiếng vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="28">Tôi trở nên rất tò mò về các nhà thơ sau khi đã gắn bó 6 năm với họ, và bắt đầu tìm hiểu về cuộc đời họ, rồi tôi quyết định viết một cuốn sách về họ.</s>
 <s id="29">Và câu hỏi đeo đuổi tôi về Alma-Tadema chính là: Bà có lập gia đình không?</s>
 <s id="30">Câu trả lời là không, tôi tìm được điều đó trong lưu trữ của Thời báo London.</s>
 <s id="31">Bà qua đời năm 1940 trong sự hiện diện của những cuốn sách và những người bạn chân thành.</s>
 <s id="32">Gerard Manley Hopkins, một người thánh thiện.</s>
 <s id="33">Ông trở thành người theo Dòng Tên,</s>
 <s id="34">thay đổi từ Dòng Chúa cứu thế,</s>
 <s id="35">sau Phong trào Tractarian, còn được biết đến là Phong trào Oxford -- và trở thành một tu sĩ dòng Tên.</s>
 <s id="36">Ông đốt tất cả thơ của mình vào năm 24 tuổi và không viết bất cứ bài thơ nào khác trong ít nhất 7 năm sau bởi ông không thể sống như một nhà thơ khi đang là một tu sĩ.</s>
 <s id="37">Ông mất vì bệnh thương hàn năm 44 tuổi, tôi nhớ là thế, 43 hay 44 tuổi.</s>
 <s id="38">Cùng lúc đó, ông giảng dạy văn học cổ điển tại Đại học Trinity, Dublin.</s>
 <s id="39">Vài năm trước khi ông mất, sau khi đã quay lại viết thơ, nhưng giấu bí mật về việc đó, ông chia sẻ với một người bạn trong một bức thư mà tôi tìm thấy khi đang tiến hành nghiên cứu: "Tôi đã viết một đoạn thơ</s>
 <s id="40">để giải thích cái chết với một đứa trẻ, và nó xứng đáng được chuyển thành một khúc bình ca."</s>
 <s id="41">Và máu tôi đông lại khi đọc điều đó bởi tôi đã viết bài bình ca 130 năm sau khi ông viết bức thư.</s>
 <s id="42">Và bài thơ tên là "Xuân và Thu."</s>
 <s id="43">♫ Margaret, có phải em vẫn buồn thương ♫ ♫ vì Goldengrove đang dần rụng lá? ♫ ♫ Nhũng chiếc lá, như câu chuyện của con người, em ♫ ♫ liệu có thể quan tâm với những suy nghĩ non nớt của mình? ♫ ♫ Nhưng khi trái tim dần lớn lên ♫ ♫ Nó sẽ gặp những điều lạnh lẽo hơn ♫ ♫ Và dần trôi qua, không buông một tiếng thở dài ♫ ♫ Dù những thế giới của rừng cây trơ trọi vẫn nằm đó; ♫ ♫ Em vẫn sẽ khóc nhưng giờ em sẽ hiểu tại sao. ♫ ♫ Không kể trẻ hay già: ♫ ♫ Mùa xuân của nỗi buồn đều như nhau ♫ ♫ Chúng đều giống nhau ♫ ♫ Lời nói hay tâm trí đều chưa thể hiện được ♫ ♫ Những gì trái tim cảm thấy linh hồn đã đoán thấy: ♫ ♫ Đó là kiếp nạn của con người, ♫ ♫ Đó chính là Margaret mà em thương tiếc cho ♫ Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="44">(Tiếng vỗ tay) (Âm nhạc) Tôi muốn cảm ơn tất cả mọi người, tất cả các nhà khoa học, triết gia, kiến trúc sư, nhà sáng chế, nhà sinh học, nhà thực vật học, những nghệ sĩ...</s>
 <s id="45">tất cả những người đã khiến tôi ngạc nhiên suốt tuần này.</s>
 <s id="46">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="47">(Tiếng vỗ tay) ♫ Oh, a li la li la la la ♫ ♫ La li la la li la la la la la la ♫ (Tiếng vỗ tay) ♫ La li la la la ♫ ♫ La li la la la la ♫ ♫ La li la la la la la la ♫ ♫ La li la la la la la la ♫ ♫ Các bạn đã vô cùng tử tế và rộng lượng ♫ ♫ Tôi không biết làm cách nào các bạn đã không ngừng cống hiến ♫ ♫ Và với lòng tốt của các bạn, tôi cảm thấy nợ mọi người. ♫ ♫ Và sự vị tha của các bạn, khiến tôi ngưỡng mộ. ♫ ♫ Và bởi mọi điều các bạn đã làm, các bạn biết đó, tôi; ♫ ♫ Tôi phải cảm ơn vì điều đó ♫ ♫ La li la li la la la ♫ ♫ La li la la li la li la la la ♫ (Vỗ tay) ♫ La li la la la ♫ ♫ La li la la la la ♫ ♫ La li la li la la la ♫ ♫ La li la la li la li la la ♫ ♫ Và các bạn ♫ ♫ Các bạn đã rất tốt và ...♫ Hãy kiềm chế sự nhiệt tình một chút.</s>
 <s id="48">Giảm nó xuống một chút (Tiếng cười) Giờ là lượt của tôi.</s>
 <s id="49">Tôi vẫn còn 2 phút nữa.</s>
 <s id="50">(Tiếng cười) Ok, chúng tôi sẽ bắt đầu lại đoạn này.</s>
 <s id="51">♫ Các bạn đã rất...♫ Khá là mới lạ, các bạn có nghĩ thế không?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Hạ nhiệt khán giả xuống; trong khi đáng ra tôi phải khiến các bạn phát cuồng, còn tôi thì, "Thế là đủ rồi.</s>
  <s id="52.2">Sh."</s>
  <s id="52.3">(Tiếng cười) ♫ Các bạn đã rất tốt và... ♫ Tôi sẽ hát cho Bill Gates.</s>
  <s id="52.4">(Tiếng cười) Tôi luôn ngưỡng mộ ông ấy rất nhiều.</s>
 </p>
 <s id="53">♫ Các bạn đã rất tốt và rộng lượng ♫ ♫ Tôi không biết làm thế nào các bạn đã không ngừng cống hiến. ♫ ♫ Và với lòng tốt đó tôi cảm thấy nợ các bạn. ♫ ♫ Và tôi đã không thể đi xa được đến vậy nếu không có các bạn. ♫ ♫ Vậy nên cho mọi thứ các bạn đã làm, các bạn biết ♫ ♫ Tôi phải cảm ơn tất cả vì những điều đó. ♫ (Vỗ tay) ♫ La li la la li la la la ♫ ♫ La li la la li la la la ♫ ♫ La li la la la ♫ ♫ La li la la la la ♫ ♫ La li la la li la la la ♫ ♫ La li la la li la li la la la ♫ ♫ La li la la la ♫ ♫ Tôi muốn cảm ơn vì những món quà ♫ ♫ Bạn đã trao với tình yêu và sự trân trọng ♫ ♫ Cảm ơn ♫ ♫ Tôi muốn cảm ơn sự rộng lượng ♫ ♫ tình yêu và sự chân thành bạn đã trao cho tôi ♫ ♫ Tôi muốn cảm ơn để thể hiện sự biết ơn, ♫ Tình cảm và sự kính trọng dành cho bạn ♫ ♫ Tôi muốn cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Tôi muốn cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Cám ơn, cám ơn ♫ Các bạn biết không,</s>
 <s id="54">tôi sẽ cho các bạn thấy cách vỗ tay theo bài hát này (Tiếng cười) (Vỗ tay) ♫ Tôi muốn cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Tôi muốn cám ơn, cám ơn ♫ Như thế này tốt hơn, đúng không?</s>
 <s id="55">♫ Tôi muốn cám ơn, cám ơn ♫ ♫ Xin cám ơn ♫ ♫ Ooh hoo ♫ ♫ Ooh hoo ♫ ♫ Ooh hoo ♫ ♫ Ooh hoo ♫ Hãy hạ dần xuống.</s>
 <s id="56">Hạ cao trào.</s>
 <s id="57">Từ từ, hạ dần xuống, hạ dần xuống.</s>
 <s id="58">♫ Xin cám ơn, cám ơn ♫ Búng ngón tay, nó không dừng lại.</s>
 <s id="59">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="60">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
