<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Chris Anderson: Chào William.</s>
  <s id="1.2">Thật vui khi được gặp bạn.</s>
 </p>
 <s id="2">William Kamkwamba: Cám ơn</s>
 <s id="3">CA: Ồ, chúng ta có một bức ảnh ở đây.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Đây là đâu vậy?</s>
  <s id="4.2">WK: Đây là nhà của em.</s>
  <s id="4.3">Em sống ở đây.</s>
 </p>
 <s id="5">CA: Đây là đâu vậy?</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Nước nào?</s>
  <s id="6.2">WK: Ở Malawi, tỉnh Kasungu.</s>
  <s id="6.3">Ở Kasungu.</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Dạ, Mala.</s>
  <s id="7.2">CA: OK.</s>
  <s id="7.3">Bây giờ bạn 19 tuổi phải không?</s>
 </p>
 <s id="8">WK: Dạ, em 19 tuổi.</s>
 <s id="9">CA: 5 năm trước bạn có một ý tưởng lớn.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Ý tưởng đó là gì vậy?</s>
  <s id="10.2">WK: Em muốn xây một chiếc cối xay gió.</s>
 </p>
 <s id="11">CA: Cối xay gió ư?</s>
 <s id="12">WK: Dạ đúng vậy.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">CA: Vậy -- để tạo ra điện đúng không?</s>
  <s id="13.2">Để chạy đèn điện và các đồ điện khác?</s>
 </p>
 <s id="14">WK: Dạ đúng.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">CA: Vậy bạn đã làm những gì?</s>
  <s id="15.2">Làm cách nào mà bạn nhận ra phải làm những việc đó?</s>
 </p>
 <s id="16">WK: Sau khi phải bỏ học, em đến thư viện. và đọc được một quyển sách có tựa là "Sử dụng năng lượng," từ đó em bắt đầu có thông tin về việc xây cối xay gió</s>
 <s id="17">Và em thử xây và đã xây được.</s>
 <s id="18">(Tiếng vỗ tay) CA: Thế là bạn bắt chước - bạn mô phỏng y theo thiết kế trong sách?</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">WK: À không.</s>
  <s id="19.2">Em chỉ -- CA: Rồi sao thế?</s>
 </p>
 <s id="20">WK: Thực ra là thiết kế cối xay gió trong quyển sách đó nó có 4 -- à không - 3 cánh, và thiết kế của em có 4 cánh.</s>
 <s id="21">CA: Trong quyển sách là 3, của bạn có 4.</s>
 <s id="22">WK: Đúng thế.</s>
 <s id="23">CA: Và bạn đã xây cối xay gió từ cái gì?</s>
 <s id="24">WK: Em xây 4 cánh chỉ vì em muốn tăng công suất.</s>
 <s id="25">CA: Ồ.</s>
 <s id="26">WK: Dạ.</s>
 <s id="27">CA: Bạn thử 3 cánh, và nhận ra là nếu có 4 thì chạy sẽ tốt hơn?</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">WK: Dạ đúng.</s>
  <s id="28.2">Em đã thử.</s>
 </p>
 <s id="29">CA: Và bạn đã xây cối xay gió từ cái gì?</s>
 <s id="30">Bạn đã dùng vật liệu gì vậy?</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">WK: Em dùng một cái khung xe đạp, một cái ròng rọc, ống nước nhựa, rồi kéo -- CA: Ta có ảnh chiếc cối xay gió ở đây không nhỉ?</s>
  <s id="31.2">Bộ phận kĩ thuật hãy chiếu slide tiếp theo được không?</s>
 </p>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">WK: À.</s>
  <s id="32.2">Chiếc cối xay gió.</s>
 </p>
 <s id="33">CA: Vậy, chiếc cối xay gió -- nó đã hoạt đông?</s>
 <s id="34">WK: Khi gió thổi, cánh quạt quay là tạo ra điện.</s>
 <s id="35">CA: Điện năng là bao nhiêu?</s>
 <s id="36">WK: 12 oát.</s>
 <s id="37">CA: Và từng đó đủ để thắp sáng đèn điện cho nhà bạn đúng không?</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Bao nhiêu bóng đèn?</s>
  <s id="38.2">WK: 4 bóng đèn, 2 cái ra-đi-ô.</s>
 </p>
 <s id="39">CA: Ôi tuyệt.</s>
 <s id="40">WK: Dạ.</s>
 <s id="41">CA: Vậy -- (tiếng vỗ tay) -- slide tiếp theo -- đây là những ai thế?</s>
 <s id="42">WK: Đây là bố mẹ em, đang mua cái ra-đi-ô.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">CA: Vậy họ cảm thấy -- khi mà lúc đó bạn mới 14, 15 tuổi -- bố mẹ bạn cảm thấy thế nào?</s>
  <s id="43.2">Họ có ấn tượng không?</s>
 </p>
 <s id="44">WK: Dạ có.</s>
 <s id="45">CA: Vậy bạn định - bạn định làm gì với cái này?</s>
 <s id="46">WK: Ừm -- CA: Bạn định -- ý tôi là -- bạn có định xây một chiếc nữa không?</s>
 <s id="47">WK: Có, em muốn xây một chiếc nữa -- để bơm nước và tưới tiêu - tưới đồng ruộng.</s>
 <s id="48">CA: Vậy cái mới sẽ to hơn đúng không?</s>
 <s id="49">WK: Đúng thế.</s>
 <s id="50">CA: To đến đâu?</s>
 <s id="51">WK: Em nghĩ nó sẽ cấp được tới 20 oát.</s>
 <s id="52">CA: Và như thế đủ tưới tiêu cho cả làng đúng không?&amp;gt;</s>
 <s id="53">WK: Dạ đúng.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">CA: Thật tuyệt.</s>
  <s id="54.2">Và thế là bạn tới đây nói chuyện với mọt người ở TED để tìm những người có thể giúp đỡ một mặt nào đó để bạn thực hiện ước mơ này?</s>
 </p>
 <s id="55">WK: Đúng thế, giá mà có người giúp được em -- giúp tìm vật liệu, ồ đúng vậy.</s>
 <s id="56">CA: Và khi bạn nghĩ về tương lai phía trước bây giờ bạn 19 tuổi, bạn có -- bạn có tưởng tượng là trong tương lai bạn sẽ tiếp tục ước mơ này, làm việc trong lĩnh vực năng lượng?</s>
 <s id="57">WK: Dạ, em vẫn nghĩ là mình sẽ làm trong lĩnh vực năng lượng.</s>
 <s id="58">CA: Nào, William, chúng tôi thật vinh dự khi có bạn ở hội thảo TED lần này.</s>
 <s id="59">Xin cám ơn rất nhiều vì bạn đã đến.</s>
 <s id="60">WK: Cám ơn anh.</s>
 <s id="61">(Tiếng vỗ tay).</s>
</text>
