<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mười ba triệu tỉ đô tài sản đã bốc hơi trong khoảng hai năm qua</s>
 <s id="2">Chúng ta đặt câu hỏi về tương lai của chủ nghĩa tư bản</s>
 <s id="3">Chúng ta đặt câu hỏi ngành tài chính.</s>
 <s id="4">Chúng ta nhìn vào sai sót của chính phủ</s>
 <s id="5">Chúng ta đặt câu hỏi về định hướng tương lai</s>
 <s id="6">Nhưng đồng thời, đây cũng có thể là một thời khắc quan trọng trong lịch sử nước Mỹ một cơ hội cho người tiêu dùng thực sự kiểm soát và dẫn dắt chúng ta theo một con đường mới tại Mỹ.</s>
 <s id="7">Tôi gọi đây là The Great Unwind</s>
 <s id="8">Đây là một khái niệm vô cùng đơn giản, theo đó người tiêu dùng đã chuyển từ trạng thái lo lắng sang hành động</s>
 <s id="9">Người tiêu dùng đại diện 72% tổng GDP của nước Mỹ đã thực sự khởi động, cũng như ngân hàng và doanh nghiệp, thoát ra khỏi vòng vay nợ hàng ngày, để giải thoát bản thân khỏi nợ nần và rủi ro có thể xảy đến khi chúng ta tiến về phía trước</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Vì thế, để hiểu rõ - tôi nhấn mạnh - đây không phải là người tiêu dùng rút lui.</s>
  <s id="10.2">Người tiêu dùng được trao quyền.</s>
 </p>
 <s id="11">Để hiểu rõ hơn, chúng ta hãy lùi lại và nhìn lại những gì đã xảy ra trong hai năm rưỡi vừa qua Nếu bạn chưa biết, đây là bản CliffsNotes tóm lược</s>
 <s id="12">về những gì đã diễn ra trong nền kinh tế.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Okay?</s>
  <s id="13.2">Tình trạng thất nghiệp tăng.</s>
  <s id="13.3">Giá trị nhà giảm.</s>
  <s id="13.4">Thị trường cổ phần giảm.</s>
 </p>
 <s id="14">Giá hàng hoá giống như vầy.</s>
 <s id="15">Nếu bạn là người mẹ muốn quản lý tiền, thì giá dầu mùa hè năm ngoái là 150 đô/thùng năm nay đâu đó khoảng 50 đến 70 bạn có định đi nghỉ hè?</s>
 <s id="16">Bạn sẽ mua sắm cái gì?</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Chiến lược trong gia đình là gì?</s>
  <s id="17.2">Sự can thiệp có hiệu quả?</s>
 </p>
 <s id="18">Ta đối phó với nợ công, Detroit, định giá tiền tệ, y tế, tất cả vấn đề của ta Bạn gom chúng lại, bạn trộn chúng lên,</s>
 <s id="19">và bạn có niềm tin người tiêu dùng chẳng khác nào quả bom nổ chậm</s>
 <s id="20">Thực ra, hãy nhìn lại điều gì gây ra cuộc khủng hoảng này vì người tiêu dùng, chúng ta, trong đời sống hàng ngày, thực sự góp phần lớn vào vấn đề.</s>
 <s id="21">Tôi gọi đây là nghịch lý 50-20</s>
 <s id="22">Chúng ta cần đến 50 năm để đạt đến mức tiết kiệm hàng năm là gần 10%.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">50 năm.</s>
  <s id="23.2">Bạn có biết chỗ này là gì không?</s>
 </p>
 <s id="24">Đây là Thế Chiến II.</s>
 <s id="25">Bạn có biết tại sao tiết kiệm lại cao không?</s>
 <s id="26">Vì không có gì để mua, trừ phi bạn muốn mua đinh tán.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Đúng không?</s>
  <s id="27.2">Thực tế là, trong vòng 20 năm qua -- chúng ta đi từ 10% tiết kiệm xuống con số âm.</s>
 </p>
 <s id="28">Là vì chúng ta vung tiền.</s>
 <s id="29">Chúng ta mua xe hơi siêu to, làm mọi thứ vĩ đại, ta mua sự thoả mãn cho đôi chân không biết mỏi.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Tất cả thứ đó cùng nhau cơ bản tạo ra một khía cạnh nơi người tiêu dùng dẫn chúng ta theo vào khủng hoảng ta đối mặt hiện tại.</s>
  <s id="30.2">Tỉ lệ nợ thu nhập của cá nhân</s>
 </p>
 <s id="31">cơ bản tăng từ 65% lên 135% trong thời gian 15 năm.</s>
 <s id="32">Người tiêu dùng nợ đến khó trả nổi.</s>
 <s id="33">Và tất nhiên cả ngân hàng chúng ta, chính quyền liên bang.</s>
 <s id="34">Đây quả nhiên là một biểu đồ gây sốc.</s>
 <s id="35">Nó cho thấy cán cân, thể hiện từ 1919 đến 2009.</s>
 <s id="36">Và bạn cuối cùng sẽ thấy toàn bộ hiện tượng này thực tế là chúng ta đang tiến lên và cơ bản đầu tư xoay vòng cho nền giáo dục tương lai, những đứa trẻ tương lai trong gia đình.</s>
 <s id="37">Vậy nếu bạn xem ngữ cảnh minh hoạ cho tiếp tế tài chính này, bạn sẽ thấy cái khi bạn chất đống những tờ đô la, đầu tiên, 360 000 đô sẽ khoảng một người cao 5 thước 4.</s>
 <s id="38">Nhưng nếu bạn chồng tiếp, bạn sẽ thấy một lượng đến kinh ngạc đô la được bơm vào hệ thống để cấp vốn và tránh cho ta vỡ nợ.</s>
 <s id="39">Vậy đây là 315 tỉ đầu tiên.</s>
 <s id="40">Nhưng tôi đọc được một thực tế hôm trước, với 1 tỉ tỉ giây bằng 32 ngàn năm,</s>
 <s id="41">nếu bạn nghĩ về việc đó, về hoàn cảnh, sự tình cờ ta nói về gói cứu trợ tỉ tỉ đô ở chỗ này, chỗ kia, Ta đang chồng chất cho sự ảnh hưởng dài hạn.</s>
 <s id="42">Tuy nhiên, khách hàng đã chuyển hướng.</s>
 <s id="43">Họ đang nhận trách nhiệm.</s>
 <s id="44">Cái mà ta đang thấy là chiều hướng tăng trong mức độ tiết kiệm.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Thực tế, 11 tháng liên tiếp việc tiết kiệm đã diễn ra từ đầu cuộc khủng hoảng.</s>
  <s id="45.2">Ta đang tìm cách nâng mức đó lên 10%.</s>
 </p>
 <s id="46">Và, đáng chú ý là, trong quý 4,</s>
 <s id="47">mức độ tiêu dùng giảm xuống thấp nhất trong 62 năm, giảm gần 3.7 %.</s>
 <s id="48">Visa báo cáo càng có nhiều người dùng thẻ ghi nợ hơn thẻ tín dụng.</s>
 <s id="49">Vì thế ta bắt đầu trả cho hàng hoá bằng chính tiền ta có.</s>
 <s id="50">Và ta bắt đầu cẩn thận hơn về việc làm thế nào để tiết kiệm và đầu tư.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Nhưng đó không phải là toàn bộ câu chuyện.</s>
  <s id="51.2">Vì đây là thời điểm chuyển đổi ấn tượng.</s>
 </p>
 <s id="52">Bạn phải thừa nhận, xu hướng 1.5 năm trước đó là khách hàng có hành vi rất lạ.</s>
 <s id="53">Khá là bất ngờ, những cái ta đã trải qua.</s>
 <s id="54">Nếu bạn nghĩ về 80% người Mỹ sinh ra sau Thế chiến II, Về cơ bản, là sự suy thoái của chúng ta.</s>
 <s id="55">Và vì thế, hậu quả là, vài việc điên rồ đã diễn ra.</s>
 <s id="56">Tôi sẽ lấy ví dụ.</s>
 <s id="57">Hãy nói về nha sĩ, triệt sản, súng đạn và cá mập tấn công.</s>
 <s id="58">Được chứ? {Tiếng cười} Nha sĩ kiểm tra răng hàm, bạn biết đó, người ta đi mài răng, bước vào và kể rằng thực ra họ bị căng thẳng.</s>
 <s id="59">Và thế là xuất hiện sự gia tăng số người thay chỗ trám.</s>
 <s id="60">Súng, kinh doanh súng, theo FBI, những người kiểm tra lí lịch, tăng 25% kể từ tháng 1</s>
 <s id="61">Số triệt sản tăng 48%, theo viện Cornell cho biết.</s>
 <s id="62">Và cuối cùng, nhưng là một điểm sáng, hi vọng không liên quan điều tôi nói trên tỉ lệ cá mập tấn công ở mức thấp nhất từ 2003.</s>
 <s id="63">Mọi người biết tại sao không?</s>
 <s id="64">Không ai đi biển nữa.</s>
 <s id="65">Vậy mọi việc đều có mặt tích cực.</s>
 <s id="66">Nhưng nghiêm túc, điều ta thấy đang diễn ra và lí do tôi nhấn mạnh rằng khách hàng không rút khỏi, là một cơ hội to lớn cho người tiêu dùng đã đưa ta vào cuộc khủng hoảng và dẫn ta ra khỏi đó.</s>
 <s id="67">Và điều tôi muốn nói là ta có thể chuyển từ tiêu dùng vô tội vạ sang tiêu dùng cẩn trọng.</s>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Đúng không?</s>
  <s id="68.2">Nếu bạn nghĩ về 3 thập kỉ qua,</s>
 </p>
 <s id="69">khách hàng đã từ hiểu biết về marketing những năm 90, gom những công cụ tìm kiếm và xã hội trong thập kỉ này,</s>
 <s id="70">nhưng điều giữ chân họ lại là khả năng phân biệt.</s>
 <s id="71">Bằng giới hạn nhu cầu, khách hàng thực sự cân đối giá trị hàng hoá với chi tiêu của họ và điều hướng đầu tư và kinh doanh trở nên không phải nhiều hơn, mà là tốt hơn Chúng ta sẽ giải thích nó bây giờ.</s>
 <s id="72">Dựa trên đánh giá giá trị thương hiệu Y&amp;amp;R's công cụ sở hữu của VML và Young &amp;amp; Rubicam, ta trên đường hiểu được chuyện đang diễn ra trong khủng hoảng với thị trường người tiêu dùng.</s>
 <s id="73">Ta thấy vài điều khá thú vị.</s>
 <s id="74">Ta sẽ xem qua 4 sự dịch chuyển giá trị ta nhận thấy đã chuyển hướng hành vi khách hàng, và cho ta quy luật quản trị mới.</s>
 <s id="75">Sự chuyển dịch đầu tiên ta thấy là xu hướng hướng tới điều ta gọi là cuộc sống theo dòng chảy.</s>
 <s id="76">Đây là chuyển đổi từ người Mỹ định nghĩa thành công của họ qua vật đang có sang động sản, vì càng ít dư thừa xung quanh bạn, bạn càng nhạy bén với nhanh chân.</s>
 <s id="77">Kết quả là, giảm tiêu dùng diễn ra.</s>
 <s id="78">Giảm tiêu dùng là ý tưởng sử dụng tiền một cách nhẹ dạ làm bạn trở nên lỗi thời một chút.</s>
 <s id="79">Quy luật quản lí là đô và xu.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Vậy hãy nhìn vài ví dụ về sự giảm tiêu dùng này đã mâu thuẫn với giá trị.</s>
  <s id="80.2">Điều đầu tiên ta thấy có gì đó xảy ra khi</s>
 </p>
 <s id="81">P.Diddy hứa bỏ đi đồ sáng loáng của anh ấy</s>
 <s id="82">{tiếng cười} Nhưng nghiêm túc, ta biết việc này đại lộ Madison và nơi khác, nơi người ta bước ra từ cửa hàng hào nhoáng với những túi bình dân giấu đi món hàng hiệu mua được.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Ta thấy sự mặc cả của thời trang hiện tại.</s>
  <s id="83.2">Mặc cả cho những vật xa xỉ và bất động sản.</s>
 </p>
 <s id="84">Ta cũng thấy cái tôi giảm đi, và sự lừa dối bị dỡ bỏ.</s>
 <s id="85">Đây là câu chuyện về câu lạc bộ du thuyền mà cơ bản có cổ xanh.</s>
 <s id="86">Câu lạc bộ du thuyền, nơi có thể tham gia nhưng bạn phải đi làm bằng thuyền, như một điều kiện cho thành viên.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Ta cũng thấy xu hướng đi du lịch khá ít.</s>
  <s id="87.2">Đúng chứ?</s>
  <s id="87.3">Du lịch nông thôn, đi tới vườn nho và nông trại.</s>
 </p>
 <s id="88">Và rồi ta nhận thấy hướng đi lên từ đô la và xu.</s>
 <s id="89">Loại công việc nào làm để kết nối với những cách nghĩ mới thì rất thú vị.</s>
 <s id="90">Vài việc có vẻ khá tuyệt.</s>
 <s id="91">Một việc là Frito-Lay nghĩ ra dòng tiền này với khách hàng của họ.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Họ hiểu khách hàng nhiều tiền hơn đầu tháng và ít hơn vào cuối tháng.</s>
  <s id="92.2">Vậy việc họ làm là họ bắt đầu đổi cách bao bì.</s>
 </p>
 <s id="93">Bao lớn hơn vào đầu tháng, nhỏ hơn vào cuối tháng</s>
 <s id="94">Thực sự thú vị, giống vậy, là San Francisco Giants.</s>
 <s id="95">Họ giới thiệu mức giá năng động.</s>
 <s id="96">Nó xem xét mọi thứ từ tỉ lệ ném bóng tốt, thời tiết, thành tích đội, khi ra mức giá cho khách hàng.</s>
 <s id="97">Ví dụ ngắn khác của các loại đổi hướng là sự lên ngôi của Zynga.</s>
 <s id="98">Zynga đã vươn đến mong muốn của khách hàng không muốn bị bó buộc với mức giá cố định.</s>
 <s id="99">Đây là đại ý về giá đổi, sống thay đổi.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Vì vậy khoản chi nhỏ trở nên khổng lồ.</s>
  <s id="100.2">Và cuối cùng, ai đó dùng Hulu</s>
 </p>
 <s id="101">như 1 thiết bị để không đóng tiền cáp.</s>
 <s id="102">vậy, ý tưởng thông minh ở đây đã bị nắm được và người bán đã bắt đầu hiểu Đứng thứ 2 trong 4 giá trị</s>
 <s id="103">là sự dịch chuyển tới đạo đức và công bằng.</s>
 <s id="104">Ta thấy việc này bản thân nó mang thông cảm và tôn trọng.</s>
 <s id="105">Khách hàng mong muốn điều đó.</s>
 <s id="106">Và, kết quả là, kinh doanh phải cung cấp không chỉ giá trị, mà là những giá trị.</s>
 <s id="107">Ngày càng, khách hàng xét văn hoá công ty tìm kiếm hướng dẫn của họ trong thị trường.</s>
 <s id="108">Cái ta thấy với cảm thông và tôn trọng rất nhiều việc mang hi vọng đi ra từ suy thoái này.</s>
 <s id="109">Và tôi sẽ cho bạn vài ví dụ.</s>
 <s id="110">Đầu tiên là sự hướng đến cộng đồng và khu dân cư, và nhấn mạnh nhiều vào hàng xóm như là bộ phận hỗ trợ.</s>
 <s id="111">Cũng như kết quả phụ của một việc kinh khủng, là thất nghiệp, là sự tăng tỉ lệ tình nguyện được ghi nhận ở nước ta.</s>
 <s id="112">Ta cũng thấy hiện tượng -- vài người có thể có " đứa trẻ bu-mơ-rang" đây là những "cựu sinh viên bu-mơ-rang", nơi đại học đang liên hệ lại cựu sinh viên để giúp họ trong công việc, chia sẻ kĩ năng và rèn luyện lại</s>
 <s id="113">Ta cũng nói về tính cách và sự chuyên nghiệp</s>
 <s id="114">Ta có điều kì diệu này trên bờ Hudson New York, bạn biết đấy, vào thàng 1 và đột nhiên Sully trở thành tên phổ biến ở trung tâm chăm trẻ.</s>
 <s id="115">Vậy, từ giá trị và nhìn từ góc độ giá trị, điều công ty có thể là liên kết qua nhiều cách khác nhau.</s>
 <s id="116">Microsoft đang làm gì đó rất tuyệt.</s>
 <s id="117">Họ đã hứa đào tạo lại 2 triệu người Mỹ với công nghệ thông tin, dùng cơ sở vật chất sẵn có để làm điều gì đó tốt hơn.</s>
 <s id="118">Một công ty cũng thú vị là Gore- Tex.</s>
 <s id="119">Gore-Tex là tất cả về trách nhiệm cá nhân với sự quản lí và nhân viên của họ, đến mức tại đó họ như xa lánh khái niệm ông chủ.</s>
 <s id="120">Nhưng họ vẫn bàn về sự thật rằng quản lí của họ, tất cả báo cáo chi phí được đưa lên mạng nội bộ để tất cả đều thấy.</s>
 <s id="121">Hoàn toàn rõ ràng.</s>
 <s id="122">Nghĩ lại trước khi bạn mua một chai rượu vang.</s>
 <s id="123">Điều thứ 3 trong bốn luật tiêu thụ sau khủng hoảng là cuộc sống bền vững.</s>
 <s id="124">Chúng ta nhận ra từ dữ liệu rằng khách hàng hiểu đây là ma-ra tông không phải đua nước rút.</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Họ đang tận dụng nó.</s>
  <s id="125.2">Và họ tìm cách nhận được giá trị từ mỗi lần mua hàng</s>
 </p>
 <s id="126">Chứng kiến thực tế người Mỹ đang giữ xe hơi của họ lâu hơn bao giờ hết. trung bình là 9.4 năm, tháng 3.</s>
 <s id="127">Một kỉ lục Ta cũng thấy sự thật các thư viện</s>
 <s id="128">trở thành nguồn lực lớn cho nước Mỹ.</s>
 <s id="129">Bạn có biết 68% người Mỹ sở hữu một thẻ thư viện?</s>
 <s id="130">Tỉ lệ cao nhất trong lịch sử nước nhà.</s>
 <s id="131">Thế ta thấy trong xu hướng này là sự tích lũy kiến thức.</s>
 <s id="132">Việc học lâu dài gia tăng.</s>
 <s id="133">Mọi thứ tập trung cải tiến, và đào tạo và phát triển cùng tiến bộ.</s>
 <s id="134">Ta cũng thấy bước đi lớn trong DIY.</s>
 <s id="135">Tôi bị hấp dẫn vì biết 30% nhà tại Mỹ thực sự được xây bởi chủ của nó.</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Bao gồm các căn lều và tương tự.</s>
  <s id="136.2">Nhưng 30% Vậy, mọi người đang cố gắng làm việc.</s>
 </p>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">Họ muốn những kĩ năng đó.</s>
  <s id="137.2">Ta thấy với hiện tượng sự tăng</s>
 </p>
 <s id="138">trong chăn nuôi gia cầm.</s>
 <s id="139">Và khi bạn tính các con số họ nói nó không có tác dụng, nhưng nguyên tắc vẫn ở đó đó là sự bền vững và tự chăm sóc bản thân.</s>
 <s id="140">Và khi ta nhìn tuyến đường cao ở New York đó là sự sử dụng tuyệt vời của tưởng tượng lại hạ tầng sẵn có thành điều có ích, ở đây là công viên mới của New York.</s>
 <s id="141">Vậy, điều thương hiệu làm, và công ty, là trả cổ tức cho người tiêu dùng, để thương hiệu tồn tại lâu dài cần có sự rõ ràng, hứa rằng bạn sẽ có hơn là doanh thu hiện tại.</s>
 <s id="142">Ví dụ hoàn hảo là Patagonia.</s>
 <s id="143">Dấu lịch sử của Patagonia đơn giản là đi qua và giám sát mỗi sản phẩm họ làm ra và cho bạn trách nhiệm xã hội, giúp bạn hiểu tính đạo đức đằng sau sản phẩm họ sản xuất.</s>
 <s id="144">Một minh chứng khác là Fidelity.</s>
 <s id="145">Khác với tiền trả tức thời cho thẻ tín dụng và thẻ nợ, đây là về 529 đô tiền thưởng cho việc học tập.</s>
 <s id="146">Hay là một công ty thú vị SunRun.</s>
 <s id="147">Tôi yêu công ty này.</s>
 <s id="148">Họ tạo ra danh sách khách hàng nơi họ lắp tấm pin mặt trời cho hộ khách hàng và tạo ra ưu thế dựa trên khách hàng, nơi điện được sản sinh cơ bản đưa về thị trường.</s>
 <s id="149">Thế nên, đó là sự hợp tác với khách hàng.</s>
 <s id="150">Vậy, điều thứ 4 phân chia sự tiêu dùng sau khủng hoảng ta đi qua là bước chuyển về trở lại với cộng đồng.</s>
 <s id="151">Điều đó rất quan trọng bây giờ.</s>
 <s id="152">Niềm tin không được đóng gói, như ta nghĩ.</s>
 <s id="153">Bây giờ đó là việc gắn kết với cộng đồng, liên hệ trong mạng lưới xã hội.</s>
 <s id="154">Trong sách tôi viết tôi bàn về sự thật 72% chúng ta tin điều người khác nói về nhãn hiệu hay công ty, so với 15% trong quảng cáo.</s>
 <s id="155">Vậy, trân trọng nó, sự hợp tác tiêu dùng thực sự tiến lên.</s>
 <s id="156">Đó là về khách hàng làm việc cùng nhau để có được điều họ muốn từ thị trường.</s>
 <s id="157">Hãy nhìn vào vài ví dụ nhỏ.</s>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">ngành thủ công thay đổi rất lớn.</s>
  <s id="158.2">Mọi thứ về sản phẩm dịch vụ từ địa phương, hỗ trợ cho dân cư địa phương nơi đó, từ phô mát, rượu vang và sản phẩm khác.</s>
 </p>
 <s id="159">Cũng như thể, sự tăng của tiền tệ khu vực.</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">Nhận ra việc khó khi vay ở môi trường này, bạn đang kinh doanh với người bạn tin, trong thị trường địa phương.</s>
  <s id="160.2">Vậy, việc gia tăng của tiền tệ địa phương</s>
 </p>
 <s id="161">là một hiện tượng khá thú vị.</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">Và rồi họ có một báo cáo gần đây.</s>
  <s id="162.2">Tôi nghĩ nó rất hấp dẫn.</s>
 </p>
 <s id="163">Họ thực sự bắt đầu, trong vài cộng đồng, ở Mỹ, bắt đầu công bố lượng điện sử dụng của mọi người.</s>
 <s id="164">Và họ nhận ra là điều đó khả thi cho sự ghi nhận của cộng đồng, và lượng điện mọi người sử dụng ở đó giảm.</s>
 <s id="165">Rồi ta cũng thấy ý tưởng về thịt bò, đó là hiện tượng người tiêu dùng tổ chức cùng nhau mua thịt từ trại hữu cơ mà họ biết là an toàn và được kiểm soát theo cách họ muốn.</s>
 <s id="166">Và rồi có những sự dịch chuyển thú vị khác diễn ra ở California, về biểu tình cà rốt.</s>
 <p id="p167">
  <s id="167.1">Truyền thống là việc tẩy chay, phải không?</s>
  <s id="167.2">Dùng gậy?</s>
 </p>
 <s id="168">Vậy sao không dùng cà rốt?</s>
 <s id="169">Vậy đã có khách hàng tập trung, gửi nguồn lực của họ đến các công ty xác định để đem đến điều tốt.</s>
 <s id="170">Và rồi ta quan sát công ty có thể làm gì.</s>
 <s id="171">Tất cả cơ hội là về trở thành nhà tổ chức cộng đồng.</s>
 <s id="172">Bạn phải nhận ra bạn không thể chống lại hay kiểm soát việc này.</s>
 <s id="173">Bạn thực ra cần tổ chức nó.</s>
 <p id="p174">
  <s id="174.1">Bạn cần chế ngự nó.</s>
  <s id="174.2">Cho nó ý nghĩa.</s>
 </p>
 <s id="175">Và có rất nhiều minh họa thú vị ở đây mà ta thấy.</s>
 <s id="176">Đầu tiên chỉ là sự gia tăng việc Zagat's đã thực sự ra khỏi và đa dạng hóa từ đáng giá khách sạn, trở thành đánh giá sự chăm sóc sức khỏe.</s>
 <s id="177">Vậy điều kiện nào mà Zagat's có?</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">Vâng, họ có nhiều, bởi vì mạng lưới quan hệ của họ.</s>
  <s id="178.2">Đúng chứ?</s>
 </p>
 <s id="179">Vậy việc đó trở thành động lực mạnh mẽ để họ xây dựng thương hiệu đa dạng hơn.</s>
 <s id="180">Rồi bạn xem xét hiện tượng Kogi.</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Kogi này không tồn tại.</s>
  <s id="181.2">Nó là một chiếc xe di dộng.</s>
 </p>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Phải không?</s>
  <s id="182.2">Nó là một xe tải chạy trong L.A, và cách duy nhất bạn tìm thấy nó là qua Twitter.</s>
 </p>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Hoặc bạn nhìn vào đối thoai giữa các mẹ của Johnson &amp;amp; Johnson's Một trang có tính hiện tượng được xây nên.</s>
  <s id="183.2">Nơi J&amp;amp;J cơ bản nhắm vào sức ảnh hưởng của những bà mẹ viết blog, cho phép họ đơn giản tạo ra một diễn đàn nơi họ giao tiếp và liên hệ lẫn nhau.</s>
 </p>
 <s id="184">Và nó cũng trở thành một cách quảng cáo thu lợi rất lớn cho J&amp;amp;J.</s>
 <s id="185">Điều này thêm vào hiện thực ta có trong các hiện tượng từ các CEO từ Ford đến Zappos, kết nối trên Twitter, tạo ra một môi trường mở, cho phép nhân viên của họ là một phần của quá trình, thay vì ở đằng sau bức tường</s>
 <s id="186">Bạn nhận ra sức mạnh đang tăng này trong cơ cấu xuyên thấu và mở cửa đang bắt đầu được thực hiện, tất cả vì khách hàng đòi hỏi điều đó.</s>
 <s id="187">Vậy, khi ta nhìn việc này và bước ra xa, tôi tin là khủng hoảng tồn tại lúc này</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">chắc chắn có thật.</s>
  <s id="188.2">Nó có sức mạnh to lớn cho khách hàng.</s>
 </p>
 <s id="189">Nhưng, cùng lúc, là một cơ hội vĩ đại.</s>
 <s id="190">Và phẩm chất người Hoa cho khủng hoảng thực ra cùng một mặt trên cùng đồng tiền.</s>
 <s id="191">Khủng hoảng tương đương cơ hội.</s>
 <s id="192">Điều ta đang thấy với khách hàng bây giờ là khả năng của họ thực sự dẫn chúng ta ta ra khỏi suy thoái.</s>
 <p id="p193">
  <s id="193.1">Nên, ta tin chi trả cho giá trị điều hướng sẽ buộc nền tư bản tốt hơn.</s>
  <s id="193.2">Nó sẽ vẽ đường cho đổi mới.</s>
  <s id="193.3">Nó sẽ tạo sản phẩm tuổi thọ cao.</s>
  <s id="193.4">Nó sẽ tạo ra dịch vụ khách hàng tốt hơn, thân thiện hơn.</s>
  <s id="193.5">Nó cho ta cơ hội kết nối với các công ty chia sẻ giá trị mà ta chia sẻ.</s>
 </p>
 <s id="194">Vậy, khi ta nhìn lại và bước ra khỏi và nhìn vào khởi đầu của các xu hướng này ta xem xét trong dữ liệu, ta thấy một bức tranh hi vọng cho tương lai của Mỹ.</s>
 <s id="195">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="196">( Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
