<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào một buổi sáng 18 năm về trước, tôi bước ra khỏi tàu điện ngầm ở thành phố New York vào một ngày đẹp trời tháng chín,</s>
 <s id="2">những tia nắng ấm áp, bầu trời trong xanh,</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">con trai sáu tháng tuổi của tôi ngồi trong chiếc xe đẩy.</s>
  <s id="3.2">Bạn biết đó, nó có thể quan sát mọi thứ.</s>
 </p>
 <s id="4">Khi tôi rẽ phải ở Đại lộ thứ sáu, nó nhìn thấy Trung tâm thương mại Thế giới đang bốc cháy.</s>
 <s id="5">Ngay khi tôi nhận ra đó là một vụ tấn công, điều đầu tiên mà tôi làm, thậm chí tôi không suy nghĩ gì hết, là ôm con và quay nó lại trong chiếc xe đẩy.</s>
 <s id="6">Tôi không muốn con tôi thấy được điều gì đang xảy ra.</s>
 <s id="7">Tôi vẫn nhớ rõ mình cảm thấy rất may mắn vì đứa bé vẫn còn nhỏ, để tôi không phải nói với nó rằng ai đó đã cố tình làm điều này.</s>
 <s id="8">Ngày 11/9 giống như việc vượt qua biên giới, vùng biên giới đầy thù địch để bước sang vùng đất nguy hiểm chưa được khám phá.</s>
 <s id="9">Thế giới bất ngờ ở trong vùng đất mới đầy nguy hiểm. và tôi ở đó với tư cách là một người vừa mới làm mẹ.</s>
 <s id="10">Tôi nhớ lại suy nghĩ lúc đó của mình xoay quanh "Làm thế nào để bảo vệ con tôi bây giờ?"</s>
 <s id="11">"Làm thế nào để tôi có thể ngủ được?"</s>
 <s id="12">Khi con tôi bước sang tuổi 18 vào năm nay, cùng với hàng triệu người vào thời điểm 11/9 vẫn còn là một đứa trẻ.</s>
 <s id="13">Cũng vào thời gian đó, chúng ta đều đã bước sang vùng đất đầy thù địch và chưa được khám phá của biến đổi khí hậu, của những cuộc chiến không ngừng, của những suy thoái kinh tế, của những chia rẽ sâu sắc về chính trị, của những khủng hoảng khắp thế giới mà tôi không cần thiết phải liệt kê hết, bởi vì bạn có thể thấy hàng ngày từ news feed.</s>
 <s id="14">Nhưng tôi đã học được một điều trong suốt 18 năm làm mẹ, và trong những năm dẫn dắt một tổ chức toàn cầu về quyền phụ nữ.</s>
 <s id="15">Có một cách để đối mặt với những cuộc khủng hoảng nghiêm trọng trên thế giới mà không cảm thấy choáng ngợp và tuyệt vọng.</s>
 <s id="16">Nó rất đơn giản, đầy sức mạnh.</s>
 <s id="17">Đó là việc suy nghĩ như một người mẹ.</s>
 <s id="18">Bạn không nhất thiết phải trở thành phụ nữ hay bố mẹ để làm được điều đó.</s>
 <s id="19">Suy nghĩ như một người mẹ là lăng kính sẵn có cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="20">Nhà thơ Alexis De Veaux viết, "Làm mẹ không chỉ là đơn giản là quá trình sinh đẻ hữu cơ.</s>
 <s id="21">Đó là sự hiểu biết về những nhu cầu của thế giới."</s>
 <s id="22">Bây giờ hãy tập trung vào những chướng ngại vật trong việc tạo ra thế giới ta muốn: sự tham lam; bất bình đẳng; bạo lực.</s>
 <s id="23">Vâng, tất cả những thứ đó.</s>
 <s id="24">Nhưng vẫn còn sự lựa chọn để gieo hạt giống, một hạt giống khác và trồng trọt những gì bạn mong muốn được thấy chúng lớn lên, ngay cả trong giữa cuộc khủng hoảng.</s>
 <s id="25">Majid từ Iraq thấu hiểu điều đó.</s>
 <s id="26">Nghề phụ của ông ấy là sơn nhà, và là người có niềm tin mãnh liệt vào quyền phụ nữ.</s>
 <s id="27">Khi ISIS tấn công phía Bắc Iraq, nơi mà ông ấy sinh sống, ông ấy đã làm việc với một tổ chức của phụ nữ ở địa phương để giúp xây dựng đường sắt ngầm và mạng lưới trốn thoát cho những nhà hoạt động vì nữ quyền và những người LGBTIQ là mục tiêu của ám sát.</s>
 <s id="28">Khi tôi hỏi Majid tại sao ông ấy lại mạo hiểm tính mạng của mình để giúp mọi người được an toàn, ông ấy nói rằng, "Nếu chúng ta mong muốn một tương lai sáng lạn hơn, chúng ta phải xây dựng nó trong thời gian đen tối, để một ngày nào đó, ta có thể sống trong ánh sáng"</s>
 <s id="29">Đó công bằng xã hội, và đó là những gì một người mẹ làm.</s>
 <s id="30">Chúng ta hành động ở hiện tại với ý tưởng về một tương lai mà chúng ta mong muốn mang đến.</s>
 <s id="31">Ban đầu, tất cả những ý tưởng tốt nhất đều có vẻ không khả thi.</s>
 <s id="32">Nhưng trong cuộc đời tôi, đã chứng kiến sự sụp đổ của chế độ a-pác-thai, sự khẳng định rằng quyền của phụ nữ là quyền con người, công bằng trong hôn nhân, sự tàn lụi của những kẻ độc tài đã thống trị trong nhiều thế kỷ, và nhiều hơn thế nữa.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Tất cả những điều trên có vẻ bất khả thi cho đến khi mọi người cùng hành động để biến chúng thành sự thật.</s>
  <s id="33.2">Và sau đó, gần như ngay lập tức, chúng không thể tránh khỏi.</s>
 </p>
 <s id="34">Khi tôi còn nhỏ, bất kì khi nào chúng tôi bị kẹt xe hay phải đối mặt với bi kịch gia đình, mẹ tôi sẽ nói: "Những gì tốt lành sẽ xảy ra, chúng ta chỉ không biết đó là gì mà thôi"</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Tôi thú nhận rằng các anh và tôi cười bà ấy vì điều này.</s>
  <s id="35.2">Nhưng mỗi lần mọi người hỏi tôi tôi sẽ giải quyết như nào với những bất hạnh mà tôi thấy trong công việc ở những trại tị nạn và trong khu vực thảm họa.</s>
  <s id="35.3">Và tôi nghĩ về mẹ mình và hạt giống của sự hy vọng bà ấy đã gieo cho tôi.</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Bởi vì, khi bạn tin tưởng những điều tốt đẹp sắp xảy ra, bạn là một phần tạo nên điều ấy.</s>
  <s id="36.2">Bạn bắt đầu có thể nhìn thấy nhiều hơn ngoài nỗi bất hạnh mà mọi thứ có thể mang tới.</s>
 </p>
 <s id="37">Hôm nay, chúng ta có những ý tưởng cần thiết có vẻ như bất khả thi nhưng một ngày nào đó sẽ xảy ra rằng chúng ta có thể chấm dứt nạn bạo lực với phụ nữ làm cho chiến tranh trôi vào dĩ vãng, học cách để sống hài hòa với tự nhiên trước khi quá muộn và đảm bảo tất cả mọi người có được những thứ mình cần để phát triển.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Tất nhiên, vẽ ra một bức tranh về tương lai như thế không hề giống với việc biết làm điều gì để biến nó thành sự thật.</s>
  <s id="38.2">Nhưng suy nghĩ như một người mẹ có thể giúp điều đó.</s>
 </p>
 <s id="39">Một vài năm trước, Đông Phi bị tàn phá bởi nạn đói, và tôi biết một người phụ nữ đến từ Somalia đi bộ trong nhiều ngày mang theo những đứa trẻ bị đói đi tìm thức ăn và nước.</s>
 <s id="40">250 nghìn người đã chết, và một nửa trong số đó là trẻ em và trẻ sơ sinh.</s>
 <s id="41">Trong khi thảm họa này xảy ra, phần lớn thế giới đều quay lưng lại.</s>
 <s id="42">Nhưng có một nhóm phụ nữ là nông dân ở Sudan, bao gồm Fatima Ahmed, - cô ấy đang cầm ngô, nghe về sự việc đang xảy ra.</s>
 <s id="43">Họ đã góp tiền từ vụ mùa họ thu được và bảo tôi gửi cho những người mẹ ở Somali.</s>
 <s id="44">Những người nông dân đó quyết định rằng họ không có sức mạnh để hành động.</s>
 <s id="45">Họ khó có thể tự mình có được, vài người trong số họ.</s>
 <s id="46">Họ sống mà không có điện, không có đồ đạc.</s>
 <s id="47">Nhưng họ vượt qua điều đó.</s>
 <s id="48">Họ đã làm những gì mà người mẹ làm, và họ tự thấy bản thân là cách giải quyết và họ đã hành động.</s>
 <s id="49">Bạn sẽ làm điều đó nếu bạn có con.</s>
 <s id="50">Bạn đưa ra các quyết định lớn về chăm sóc sức khỏe, giáo dục, sức khỏe tâm lý, ngay cả khi bạn không phải là bác sĩ, hay một giáo viên hoặc một nhà trị liệu.</s>
 <s id="51">Bạn nhận ra những gì mà con bạn cần và bạn hành động để mang lại những thứ tốt nhất mà bạn có thể.</s>
 <s id="52">Suy nghĩ như một người mẹ nghĩa là nhìn thế giới qua con mắt của những người có trách nhiệm cho những người dễ bị tổn thương nhất.</s>
 <s id="53">Chúng ta không quen với lối nghĩ người nông dân là những người làm từ thiện nhưng những người phụ nữ ấy đang thực hiện ý nghĩa cốt lõi của từ thiện: tình yêu dành cho đồng loại.</s>
 <s id="54">Cái cốt của việc suy nghĩ như một người mẹ không nên là một sự ngạc nhiên đó là tình yêu.</s>
 <s id="55">Bởi vì, tình yêu thì không chỉ là một cảm xúc.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Đó là năng lực, một hành động, một nguồn năng lượng có thể tái tạo vô hạn.</s>
  <s id="56.2">Và không chỉ trong cuộc sống riêng tư của chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="57">Chúng ta nhận ra sự thù hận ở trong cộng đồng, phải không?</s>
 <s id="58">Phát ngôn thù hận, tội ác vì thù ghét</s>
 <s id="59">mà không phải là tình yêu thương.</s>
 <s id="60">Tình yêu ở trong cộng đồng là gì?</s>
 <s id="61">Cornel West, không phải là một người mẹ nhưng lại suy nghĩ giống với mẹ đã nói rằng: "Công bằng là sự biểu hiện của tình yêu ở nơi công cộng"</s>
 <s id="62">Mọi chính sách là hình thức biểu hiện của các giá trị xã hội, tình yêu là giá trị nổi bật nhất, là thứ tốt nhất có thể lý giải cho những người bị tổn thương trong số chúng ta.</s>
 <s id="63">Nếu chúng ta đặt tình yêu vào vị trí hàng đầu khi xây dựng các chính sách, chúng ta sẽ thu được những câu trả lời mới cho những câu hỏi xã hội cơ bản, ví dụ như: "Kinh tế có mục đích gì?"</s>
 <s id="64">"Lời cam kết của chúng ta với những người trong vùng bão là gì?"</s>
 <s id="65">"Chúng ta phải chào đón những người đến biên giới như thế nào?"</s>
 <s id="66">Khi bạn suy nghĩ như một người mẹ, bạn ưu tiên nhu cầu của đa số không phải của thiểu số.</s>
 <s id="67">Khi suy nghĩ như một người mẹ, bạn không xây tường quanh ngôi biệt thự hướng ra biển bởi vì nó sẽ chuyển hướng nước lũ đến những cộng đồng khác.</s>
 <s id="68">Khi suy nghĩ như một người mẹ, bạn không cố gắng để buộc tội ai đó bởi vì họ đã để lại nước cho mọi người băng qua sa mạc.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Bởi vì, bạn biết đó -- (Vỗ tay) Bởi vì dòng người di cư giống như việc làm mẹ.</s>
  <s id="69.2">Đó là hành động của sự hi vọng.</s>
 </p>
 <s id="70">Nhưng không phải người mẹ nào cũng suy nghĩ giống nhau.</s>
 <s id="71">Khi phải đối mặt với một sự lựa chọn, một vài người có thể quyết định sai, trốn sau vũ khí hoặc dây thép hoặc đặc quyền để từ chối phần còn lại của thế giới, nghĩ rằng họ có thể tìm đến an toàn trong những chiếc thuyền cứu sinh được trang bị bởi phân biệt chủng tộc và tính bài ngoại.</s>
 <s id="72">Không phải người mẹ nào cũng là một hình mẫu, nhưng tất cả chúng ta đều có lựa chọn.</s>
 <s id="73">Và chúng ta sẽ bước lên chiếc thuyền đó, hay hợp tác với nhau để xây nên chiếc thuyền của mẹ có thể chở tất cả mọi người?</s>
 <s id="74">Bạn biết cách xây nên chiếc thuyền của mẹ, cách để hàn gắn thế giới và giảm đi nỗi bất hạnh.</s>
 <s id="75">Hãy nghĩ như một người mẹ.</s>
 <s id="76">Suy nghĩ như một người mẹ là công cụ chúng ta có thể sử dụng để tạo nên một thế giới mà ta mong muốn.</s>
 <s id="77">Cảm ơn.</s>
 <s id="78">(Vỗ tay)</s>
</text>
