<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Tôi muốn kể cho các bạn một chuyện.</s>
  <s id="1.2">Đó là khi mọi người hỏi tôi: "Anh làm nghề gì?"</s>
 </p>
 <s id="2">Tôi thường trả lời rằng: "Tôi làm nhạc điện tử".</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Rồi, vài người không buồn hỏi gì nữa.</s>
  <s id="3.2">Số còn lại trơ ra nhìn tôi... ...kiểu như hỏi: " ủa?</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">... là sao??? ". họ nghĩ là tôi đang lảng tránh.</s>
  <s id="4.2">Khi đó tôi thường nói đại là: "Tôi cũng chẳng biết là tôi làm nghề gì nữa."</s>
 </p>
 <s id="5">Thật sự là như vậy.</s>
 <s id="6">Sau đó, tôi thường nghĩ: "Dù làm gì đi nữa, thì mình cũng yêu nó."</s>
 <s id="7">Hôm nay, tôi muốn chia sẻ với các bạn về công việc mà tôi yêu thích.</s>
 <s id="8">Tôi nghĩ trước hết chúng ta nên bắt đầu với câu hỏi: "Nhạc điện tử là gì?"</s>
 <s id="9">Tôi sẽ cố gắng hết sức để làm rõ cho các bạn,... ...qua một câu chuyện và chia sẻ vài thứ về việc mà tôi đang làm.</s>
 <s id="10">Để bắt đầu câu chuyện, chúng ta sẽ nói về Chuck.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Hiện nay, Chuck là một chương trình ngôn ngữ về âm nhạc, Đó là một nguồn tài nguyên mở và miễn phí.</s>
  <s id="11.2">Nó chạy tốt trên tất cả các hệ điều hành hiện nay.</s>
 </p>
 <s id="12">Tôi sẽ bật cho các bạn một đoạn nghe thử.</s>
 <s id="13">Tôi sẽ sử dụng máy tính trong vài phút.</s>
 <s id="14">Thực ra, tôi muốn tất cả tham gia cùng.</s>
 <s id="15">Nếu bạn chưa từng viết dòng lệnh nào thì cũng đừng lo!</s>
 <s id="16">Tôi chắc là bạn có thể bắt kịp.</s>
 <s id="17">Trước tiên, tôi sẽ tạo một dao động hình sin,... ...và đặt nó là sóng nguồn,.... ...kí hiệu là "Ge".</s>
 <s id="18">Kết nối Ge với DAC.</s>
 <s id="19">Lệnh này có tác dụng truyền âm thanh từ máy tính đến đầu ra.</s>
 <s id="20">Vậy là tôi đã được kết nối với loa.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tiếp theo, tôi nhập tần số của mình là 440Hz.</s>
  <s id="21.2">Nhập thời gian phát là 2 giây.</s>
 </p>
 <s id="22">Được rồi! bây giờ tôi chạy chương trình này... (âm thanh) ...và bạn nghe được âm thanh 440Hz trong vòng 2s.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Bây giờ, tôi sao nó ra và thay đổi vài chỗ.</s>
  <s id="23.2">Thêm vào các tần số 220.5Hz, 440.5Hz và 880Hz.</s>
 </p>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Bằng cách nhân đôi tần số, ta đưa nó lên đúng 1 quãng 8.</s>
  <s id="24.2">Và ta có âm thanh này.</s>
 </p>
 <s id="25">Từ đây, tôi có thể tạo ra muôn vàn đoạn âm thanh,... ...nhưng tôi sẽ tạo một thứ mà máy tính luôn làm tốt... ... - sự lặp lại.</s>
 <s id="26">Tôi đặt hết chúng vào lệnh while{...} Lý do đơn thuần là cho nó đẹp.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">và ta được thế này...</s>
  <s id="27.2">Nó sẽ chạy tiếp một lúc nữa.</s>
 </p>
 <s id="28">Thực ra, nó sẽ không ngừng ... cho tới khi máy hư.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Chắc tôi không thể làm thí nghiệm chứng minh.</s>
  <s id="29.2">Tôi nghĩ bạn nên coi như đúng đi.</s>
 </p>
 <s id="30">Tiếp theo, tôi đổi hết thành math.random2f...</s>
 <s id="31">...để tạo ra tần số bất kì từ 30 tới 1000...</s>
 <s id="32">...và lặp lại sau mỗi 0.5 giây.</s>
 <s id="33">(âm thanh) Sửa 0.5s thành 200ms.</s>
 <s id="34">...100ms</s>
 <s id="35">Như vậy, ta đã tạo ra được loại âm thanh của máy tính</s>
 <s id="36">Với tôi, nó như kiểu đang cố sức tính toán.</s>
 <s id="37">Căn bậc 2 của 5 000 000=????</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">?</s>
  <s id="38.2">Vậy có phải đây là nhạc điện tử?</s>
 </p>
 <s id="39">Vâng, nó là một dạng nhạc điện tử.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Nó không phải loại nhạc bạn nghe khi đi trên đường.</s>
  <s id="40.2">Nó là khởi nguồn của nhạc điện tử.</s>
  <s id="40.3">Và sử dụng Chuck, ta có thể tạo nên các nhạc cụ ... ...như trong dàn nhạc giao hưởng laptop Stanford ở ngay trung tâm Stanford.</s>
 </p>
 <s id="41">Bây giờ, dàn nhạc Laptop gồm có laptop, người chơi và một dàn loa bán cầu đặc biệt.</s>
 <s id="42">Lý do có những thứ này là để nhạc cụ tạo ra bên ngoài laptop,... ...âm thanh phát ra gần nhạc cụ và người chơi,... ...gần giống như nhạc cụ truyền thống</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Ví dụ, tôi chơi vĩ cầm ở đây.</s>
  <s id="43.2">Âm thanh sẽ không phát ra nhờ hệ thống P.A. mà nhờ cử động người thật.</s>
 </p>
 <s id="44">Loại loa này sẽ thể hiện âm thanh đó.</s>
 <s id="45">Tôi sẽ cho bạn thấy cách chế tạo chúng.</s>
 <s id="46">Bước đầu tiên là đến IKEA mua cái tô thế này.</s>
 <s id="47">Loại Blanda Matt 11 inch.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Đúng loại đó!</s>
  <s id="48.2">Tôi đã dùng nó để làm salad ở nhà.</s>
 </p>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Bước 1: úp cái tô xuống.</s>
  <s id="49.2">Sau đó đục 6 lỗ trên đó.</s>
  <s id="49.3">Và làm đế cho nó.</s>
  <s id="49.4">Gắn loa, amplifier vào đó.</s>
  <s id="49.5">Lắp mạch, ụp cái tô lên.</s>
  <s id="49.6">Xong cái loa!</s>
 </p>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Thêm người, thêm laptop.</s>
  <s id="50.2">Và một dàn nhạc giao hưởng laptop hoàn thành.</s>
 </p>
 <s id="51">Không biết dàn nhạc như thế nghe sẽ ra sao?</s>
 <s id="52">Chút nữa, tôi sẽ cho bạn xem màn trình diễn của dàn nhạc 200 nhạc cụ này.</s>
 <s id="53">Còn bây giờ, tôi sẽ giới thiệu về cái máy này.</s>
 <s id="54">Trước đây, nó từng là điểu khiển chơi game,... ...được gọi là Gametrak.</s>
 <s id="55">Đầu này sợi dây có 1 chiếc găng tay.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Đầu kia gắn với phần đế.</s>
  <s id="56.2">Và nó sẽ liên tục ghi lại cử động tay.</s>
 </p>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Trước đây, nó được thiết kế để chơi gôn.</s>
  <s id="57.2">Nó sẽ ghi cử động của cú đánh.</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Nhưng nó lại không mang lại hiệu quả kinh tế gì.</s>
  <s id="58.2">Vì vậy, giá của nó đã giảm còn 10 đô la.</s>
  <s id="58.3">Và những người nghiên cứu nhạc điện tử cho rằng: "Tuyệt vời!"</s>
 </p>
 <s id="59">"Ta có thể phát triển chúng thành nhạc cụ."</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Giờ tôi sẽ cho các bạn xem nhạc cụ mà chúng tôi đã tạo ra.</s>
  <s id="60.2">Đây chỉ là một trong số rất nhiều nhạc cụ. tên nó là "Twilight",... ...nghĩa là mang âm thanh từ lòng đất.</s>
 </p>
 <s id="61">Xem tôi làm đây nhé!</s>
 <s id="62">và thả nó xuống.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Đưa qua trái... ...qua phải.</s>
  <s id="63.2">Nghe như tiếng con voi đang bị đau.</s>
 </p>
 <s id="64">Còn cái này giống tiếng kim loại.</s>
 <s id="65">Giống như tiếng ô tô bay.</s>
 <s id="66">Tiếng thứ ba giống như tiếng va chạm bánh răng.</s>
 <s id="67">mỗi loại có cách điều khiển hơi khác nhau.</s>
 <s id="68">Tiếng thứ tư là tiếng âm trầm.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Và cuối cùng, cách điều khiển khác hoàn toàn.</s>
  <s id="69.2">Bạn tưởng tượng có một cái trống thiệt bự ở ngay đây nhen!</s>
  <s id="69.3">Tôi sẽ đánh nó.</s>
 </p>
 <s id="70">(buồn..ùn...ùn (cười) buồn...ùn...ùn (cười) ) Và đó là một vài nhạc cụ trong dàn nhạc giao hưởng laptop.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">(chách ...chách ....hú...chách....chách...)</s>
  <s id="71.2">Cảm ơn các bạn!</s>
 </p>
 <s id="72">Khi tất cả hòa nhịp với nhau, thì sẽ như thế này.</s>
 <s id="73">Tôi nghĩ từ việc tạo nhạc cụ cho dàn nhạc, từ việc đặt ra thắc mắc rằng, sẽ ra sao nếu chúng tôi tiếp tục phát triển những nhạc cụ này, và mang chúng đến với mọi người, cộng thêm một chút điên rồ, Cả ba điều đó đã giúp tôi đồng sáng lập công ty Smule vào năm 2008.</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Hiện nay, mục tiêu của Smule là tạo ra nhạc cụ điện tử di động.</s>
  <s id="74.2">Ocarina là một trong những cái đầu tiên.</s>
 </p>
 <s id="75">Và tôi sẽ chơi thử nó ngay đây.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Nó được tạo ra dựa trên một loại sáo cổ tên là ocarina.</s>
  <s id="76.2">Nó gồm có 4 lỗ bấm.</s>
  <s id="76.3">Bạn chỉ cần thổi vào micrô.</s>
 </p>
 <s id="77">Và một vài dòng lệnh Chuck sẽ bắt độ mạnh yếu khi bạn thổi và phát ra âm thanh.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Độ rung của âm thanh dựa trên máy đo gia tốc trên điện thoại.</s>
  <s id="78.2">Tôi sẽ chơi thử một bài đơn giản.</s>
 </p>
 <s id="79">Lần này, bạn sẽ nghe giai điệu cùng với hòa âm.</s>
 <s id="80">Nó được thiết kế để bạn có thể dành thời gian, và tìm cho mình một nơi để giải tỏa, bất cứ lúc nào bạn muốn, Ở những nốt dài hơn, tôi sẽ làm rung âm nhiều hơn, để thêm một ít hiệu quả biểu đạt.</s>
 <s id="81">Thật là một hòa âm đẹp cho phần kết!</s>
 <s id="82">(hú... chách...chách...chách) Xin cảm ơn mọi người!</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Một câu hỏi hay về Ocarina: "nó là đồ chơi hay là nhạc cụ?"</s>
  <s id="83.2">Có lẽ là cả hai!</s>
  <s id="83.3">Nhưng với tôi, câu hỏi quan trọng hơn là: "Nó có thể hiện tốt không?"</s>
 </p>
 <s id="84">Và đồng thời, loại nhạc cụ này đặt ra một câu hỏi về vai trò của công nghệ-... ..-Nó chính là cách mà ta tạo ra âm nhạc.</s>
 <s id="85">Chỉ một thế kỉ trước thôi, mọi người cùng sáng tác nhạc, và coi nó như một cách giải trí.</s>
 <s id="86">Tôi không nghĩ mọi thứ diễn ra nhanh đến vậy.</s>
 <s id="87">Lúc đó còn chưa có radio hay máy ghi âm.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Mà chỉ 100 năm thôi, với tất cả những công nghệ này, chúng ta tiếp xúc với âm nhạc nhiều hơn, cả người nghe và người soạn nhạc.</s>
  <s id="88.2">Nhưng vì sao đó, tôi nghĩ ta sáng tác ra ít nhạc hơn trước đây.</s>
 </p>
 <s id="89">tôi không chắc tại sao.</s>
 <s id="90">Có thể vì quá dễ dàng nhấn nút play.</s>
 <s id="91">Và trong khi nghe nhạc thì phê, và sáng tác thì cần có niềm đam mê đặc biệt.</s>
 <s id="92">Tôi nghĩ nó là một phần trong lí do tôi chọn ngành này, ,để đưa chúng ta trở về quá khứ một chút.</s>
 <s id="93">Mục đích thứ 2 là để hướng về tương lai và nghĩ về loại nhạc mới mà ta có thể tạo ra, loại nhạc chưa có tên, loại nhạc tạo ra từ công nghệ và có thể sẽ thay đổi cách ta sáng tác nhạc.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Tôi sẽ cho bạn thêm một ví dụ nữa.</s>
  <s id="94.2">Đây là một tính năng khác của Ocarina.</s>
 </p>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Đây là hình quả địa cầu.</s>
  <s id="95.2">Từ đây bạn có thể thực sự nghe thấy tiếng Ocarina từ một ai đó đang chơi.</s>
 </p>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">G.I.R từ Texas.</s>
  <s id="96.2">"R.I.K. ", tôi không hiểu sao mà nay toàn tên 3 chữ, Los Angeles.</s>
 </p>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Họ đều chơi hay đấy!</s>
  <s id="97.2">Có tiếng gì nhỏ nhò ở đây nữa.</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Và ý tưởng đó là công nghệ không phải là cái chính yếu.</s>
  <s id="98.2">Khi vừa mở nó lên, thì ý nghĩ đầu tiên là:</s>
 </p>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">"ê! có ai đó đang chơi nè!"</s>
  <s id="99.2">Và mặc dù một việc nhỏ nhưng tôi nghĩ rằng, công nghệ vẫn tạo được sự gắn kết giữa người với người.</s>
 </p>
 <s id="100">Một ví dụ cuối, cái mà tôi thích nhất, trong trận động đất sóng thần ở Nhật năm 2011, một cô gái đã dùng một ứng dụng ca nhạc của chúng tôi để mời mọi người hát cùng với cô ấy bài hát "Lean on Me".</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Ứng dụng đó cho phép người dùng thêm giọng hát của mình vào bản đã thu của người khác hoặc của 1 nhóm khác.</s>
  <s id="101.2">Và từ tình cảm của mình, cô đã tạo ra một mạng lưới toàn cầu.</s>
  <s id="101.3">Chỉ trong vài tuần, đã có hàng ngàn người tham gia.</s>
  <s id="101.4">Họ từ khắp nơi trên trái đất.</s>
  <s id="101.5">Tất cả đã hòa cùng với bản nhạc gốc lần đầu tiên được diễn ở Tokyo.</s>
 </p>
 <s id="102">Và đây là giọng của 1000 người</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Đôi khi giữa dòng đời, Ta trải nỗi buồn đau.</s>
  <s id="103.2">Nhưng nếu ta tin tưởng, Thì ngày mai vẫn chờ.</s>
  <s id="103.3">Hãy tựa vào vai mình, Khi bạn chưa đủ sức.</s>
  <s id="103.4">Vì chúng ta là bạn, Ta đùm bọc lẫn nhau.</s>
  <s id="103.5">Và một lúc nào đó, Tôi cần một ai đó, Một bờ vai để tựa.</s>
  <s id="103.6">Mãi mãi cần có nhau.</s>
  <s id="103.7">Đó có phải là nhạc điện tử không?</s>
 </p>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">(chách...chách...chách...chách...chách...)</s>
  <s id="104.2">Đó có phải là nhạc điện tử không?</s>
 </p>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Tôi đoán vậy!</s>
  <s id="105.2">Thực sự nó là thứ bạn không thể làm được nếu không có máy tính.</s>
 </p>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Nhưng đồng thời nó vẫn mang tính nhân văn.</s>
  <s id="106.2">Và tôi nghĩ đã đến lúc tôi trả lời, lý do tôi làm công việc này.</s>
  <s id="106.3">Trở lại với câu hỏi đầu tiên: "nhạc điện tử là gì?"</s>
 </p>
 <s id="107">Tôi nghĩ điều mấu chốt ở đây, ít nhất là với tôi, nhạc điện tử không thực sự chỉ là máy móc,</s>
 <s id="108">mà còn có tình người.</s>
 <s id="109">Đó là cách ta sử dụng công nghệ để thay đổi cách nghĩ, cách tạo ra âm nhạc, thậm chí là cách ta gắn kết với nhau nhờ âm nhạc.</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">sau tất cả, tôi muốn nói với các bạn rằng, ĐÂY LÀ NHẠC ĐIỆN TỬ!</s>
  <s id="110.2">Cảm ơn các bạn đã lắng nghe!</s>
 </p>
 <s id="111">(á..a..chách...chách...hú...chách...chách...chách)</s>
</text>
