<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bởi tôi thường là người cố gắng giải thích cho mọi người hiểu những công nghệ mới sắp ra đời sẽ tuyệt vời như thế nào, và tôi nghĩ rằng, vì tôi từng ở trong số các bạn có mặt tại đây, tôi sẽ cho các bạn biết suy nghĩ của mình và cố gắng nhìn lại và cố gắng hiểu điều gì đang thực sự diễn ra với những bước nhảy vọt đáng kinh ngạc trong khoa học kỹ thuật dường như quá nhanh khiến chúng ta không thể nắm bắt kịp.</s>
 <s id="2">Tôi sẽ bắt đầu bằng cách đưa ra một trang báo cáo nhàm chán về khoa học kỹ thuật.</s>
 <s id="3">Tiếp theo, nếu bạn có thể bật trang báo cáo này lên.</s>
 <s id="4">Đây chỉ là một trang báo cáo ngẫu nhiên mà tôi chọn ra từ trong tài liệu của tôi.</s>
 <s id="5">Cái mà tôi muốn chỉ cho mọi người thấy không phải là những chi tiết của trang báo cáo mà là cái mẫu chung của nó.</s>
 <s id="6">Đây là một trang báo cáo về bản phân tích chúng tôi đang thực hiện so sánh giữa sức mạnh của bộ vi xử lý RISC với sức mạnh của mạng cục bộ.</s>
 <s id="7">Và điều thú vị là trang báo cáo này, giống như rất nhiều trang báo cáo công nghệ khác quen thuộc với chúng ta, là một loại đường thẳng nằm trên một bán đường cong log</s>
 <s id="8">Nói cách khác, mỗi bậc ở đây tượng trưng cho một mức độ trong thang biểu diễn.</s>
 <s id="9">Và đây là một điều mới chúng ta nhắc đến về bán đường cong log.</s>
 <s id="10">Có cái gì đó kỳ quặc ở đây.</s>
 <s id="11">Và đó cơ bản là cái tôi muốn nói tới.</s>
 <s id="12">Giờ, nếu bạn có thể chỉnh đèn cao hơn.</s>
 <s id="13">Nếu bạn có thể chỉnh đèn cao hơn chút nữa, vì tôi cần dùng mẩu giấy ở đây.</s>
 <s id="14">Tại sao chúng ta phải vẽ đường cong kỹ thuật theo những bán đường xong log?</s>
 <s id="15">Câu trả lời là, nếu tôi vẽ nó trên một đường cong bình thường đây, có thể nói, là năm, đây là một loại thời gian, và bất kể đây là thước đo công nghệ gì tôi đang cố gắng minh họa, đồ thị đều trông rất ngớ ngẩn.</s>
 <s id="16">Chúng dường như chuyển động như thế này</s>
 <s id="17">và chúng không cho chúng ta biết nhiều lắm.</s>
 <s id="18">Giờ nếu tôi vẽ đồ thị, ví dụ, công nghệ khác, có thể là công nghệ vận tải, trên một bán đường cong log, nó trông sẽ rất vô lý, giống như một đường thẳng.</s>
 <s id="19">Nhưng khi điều này xảy ra, mọi thứ thay đổi một cách định tính.</s>
 <s id="20">Vậy, nếu công nghệ vận tải phát triển nhanh như công nghệ vi xử lý, thì ngày kia tôi có thể gọi một chiếc taxi và đến Tokyo trong vòng 30 giây.</s>
 <s id="21">Nó không phải như vậy.</s>
 <s id="22">Và không có tiền lệ trong lịch sử phát triển công nghệ về sự tự tăng tiến bằng cách thay đổi cường độ vài năm một.</s>
 <s id="23">Giờ câu hỏi tôi muốn đặt ra là, nếu bạn nhìn vào những đường cong theo quy luật số mũ này, chúng không nhân lên mãi mãi.</s>
 <s id="24">Mọi thứ không thể mãi thay đổi nhanh chóng như chúng đang diễn ra.</s>
 <s id="25">Một trong hai việc sẽ xảy ra.</s>
 <s id="26">Hoặc nó sẽ biến thành một dạng đường cong S như thế này, cho tới khi một việc gì đó khác biệt hoàn toàn xảy ra, hoặc có thể, nó sẽ chuyển thành thế này.</s>
 <s id="27">Đó là tất cả những gì có thể xảy ra.</s>
 <s id="28">Hiện giờ, tôi đang lạc quan, vì vậy, tôi nghĩ rằng nó có thể đi theo cách này.</s>
 <s id="29">Nếu đúng như vậy, nó có nghĩa là chúng ta đang ở giữa giai đoạn của sự chuyển giao.</s>
 <s id="30">Chúng ta đang ở trên đường thẳng này trong quá trình chuyển giao giữa trạng thái thế giới từng tồn tại tới trạng thái mới mà thế giới đang tồn tại.</s>
 <s id="31">Và vì vậy, điều mà tôi đang muốn hỏi, điều mà tôi vẫn đang tự hỏi mình, là trạng thái mới mà thế giới đang tồn tại là gì?</s>
 <s id="32">Trạng thái mới mà thế giới đang hướng tới là gì?</s>
 <s id="33">Bởi vì quá trình chuyển giao này có vẻ rất khó đoán biết khi chúng ta đang ở ngay giữa của quá trình ấy.</s>
 <s id="34">Khi tôi là một đứa trẻ đang lớn lên, tương lai đối với tôi là năm 2000, và mọi người thường đoán trước việc gì sẽ xảy ra vào năm 2000.</s>
 <s id="35">Đây là một hội nghị mà ở đó mọi người bàn về tương lai, và mọi người có thể nhận thấy tương lai đó vẫn xoay quanh năm 2000.</s>
 <s id="36">Nó ở xa cách khi chúng ta tiến tới nó.</s>
 <s id="37">Vì vậy, nói cách khác, tương lai dường như chùn lại một năm mỗi năm cho cả đời người.</s>
 <s id="38">Tôi nghĩ rằng lí do của việc ấy là bởi tất cả chúng ta đều cảm thấy việc gì đó đang diễn ra tại thời điểm ấy.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Sự chuyển giao ấy đang diễn ra.</s>
  <s id="39.2">Chúng ta đều có thể cảm nhận được nó.</s>
 </p>
 <s id="40">Và chúng ta biết rằng nó không có ý nghĩa lắm khi nghĩ về 30, 50 năm sau vì khi ấy tất cả mọi thứ sẽ trở nên rất khác biệt khiến một phép ngoại suy rất đơn giản mà chúng ta thực hiện hôm nay sẽ không có ý nghĩa gì trong thời điểm ấy.</s>
 <s id="41">Vì vậy, cái mà tôi muốn nói đến là điều có thể, là sự chuyển giao có thể chính là giai đoạn chúng ta đang trải qua.</s>
 <s id="42">Để làm được điều đó tôi sẽ nói về một đống thứ thực sự không có gì liên quan đến công nghệ và máy tính.</s>
 <s id="43">Bởi vì tôi nghĩ rằng cách duy nhất để hiểu được điều này là thực sự đặt mình vào trong quá khứ và dành một cái nhìn lâu dài vào mọi vật.</s>
 <s id="44">Cán cân thời gian mà tôi muốn nhìn vào là cán cân thời gian của sự sống trên Trái Đất.</s>
 <s id="45">Và do đó, tôi nghĩ bức ảnh này có ý nghĩa của nó nếu mọi người nhìn vào nó với góc độ vài tỉ năm.</s>
 <s id="46">Nếu mọi người quay trở lại trước đây 2,5 tỉ năm, Trái Đất từng to như thế này, với những khúc đá cằn cỗi cùng rất nhiều tạp chất hóa học nổi xung quanh nó.</s>
 <s id="47">Và nếu mọi người nhìn vào cách các chất hóa học ấy được hình thành, chúng ta sẽ bắt đầu hiểu được chúng hình thành như thế nào.</s>
 <s id="48">Và tôi nghĩ có những giải thuyết đang dần giải thích được cách nó bắt đầu với ARN, nhưng tôi sẽ kể một câu chuyện đơn giản về nó, câu chuyện mà, vào thời điểm đó, có những giọt dầu nhỏ xíu trôi nổi xung quanh với vô vàn công thức hóa học bên trong nó.</s>
 <s id="49">Và một số giọt dầu ấy có sự kết hợp đặc biệt giữa các chất hóa học trong thành phần của nó khiến chúng liên kết với những chất hóa học bên ngoài và làm những giọt dầu lớn lên.</s>
 <s id="50">Và những giọt dầu như thế bắt đầu tách ra và phân chia.</s>
 <s id="51">Và chúng là những mẫu hình tế bào nguyên thủy nhất, những giọt dầu nhỏ đó.</s>
 <s id="52">Nhưng ngày nay những giọt dầu ấy không thực sự tồn tại, như chúng ta nói đến hiện giờ, bởi tất cả chúng đều là công thức ngẫu nhiên của nhiều chất hóa học.</s>
 <s id="53">Và tất cả mọi lần nó phân chia, chúng đều phân chia không đều những thành phần hóa học trong chúng.</s>
 <s id="54">Và vì vậy, tất cả các giọt đều khác nhau đôi chút.</s>
 <s id="55">Trên thực tế, các giọt khác nhau theo cách khiến chúng có khả năng liên kết tốt hơn với chất hóa học xung quanh chúng, phát triển nhanh hơn, liên kết nhạy hơn và phân chia nhiều hơn.</s>
 <s id="56">Vì vậy, những giọt có xu hướng tồn tại lâu hơn được thể hiện ra nhiều hơn.</s>
 <s id="57">Đó chỉ là một dạng hóa học cơ bản của sự sống, nhưng mọi thứ thú vị hơn khi những giọt ấy học được mẹo để chiết ra.</s>
 <s id="58">Bằng cách nào đó mà chúng ta không hiểu được, những giọt nhỏ ấy học cách để lại thông tin.</s>
 <s id="59">Chúng học cách lưu trữ thông tin những thông tin ấy chính là công thức hóa học của tế bào vào một chất hóa học đặc trưng gọi là ADN.</s>
 <s id="60">Nói cách khác, chúng hình thành, dưới dạng tiến hóa không ý thức, một mẫu viết cho phép chúng ghi lại chúng cấu tạo như thế nào, để từ đó chúng có thể sao chép.</s>
 <s id="61">Điều đáng ngạc nhiên là cách lưu trữ thông tin ấy có vẻ rất ổn định vì nó đã tiến hóa từ 2,5 tỉ năm trước.</s>
 <s id="62">Thực tế, gen của chúng ta, có quy tắc giống hệt và có cách lưu trữ giống hệt như vậy.</s>
 <s id="63">Thực tế, mọi sinh vật sống đều được lưu trữ cấu tạo gen của nó bằng hệ thống kí tự và mật mã hoàn toàn tương tự.</s>
 <s id="64">Thực tế, một trong những điều tôi đã làm để tiêu khiển là chúng ta giờ có thể lưu trữ nhiều thứ bằng mật mã này.</s>
 <s id="65">Tôi có ở đây 100 micrograms bột trắng, thứ mà tôi thường phải cố gắng giấu nhân viên bảo vệ ở sân bay.</s>
 <s id="66">(Khán giả cười) Nhưng trong nó -- điều mà tôi làm là tôi hình thành nên mật mã này -- mật mã có những kí tự tiêu chuẩn chúng ta dùng để tượng trưng hóa nó -- và tôi viết thẻ kinh doanh của tôi trên một mẩu ADN và khuếch đại nó lên 10 đến 22 lần.</s>
 <s id="67">Nếu có ai đó thích hàng trăm triệu bản sao chép thẻ kinh doanh của tôi, tôi có thể đưa mọi người trong căn phòng này rất nhiều bản, và, trên thực tế, tất cả mọi người trên thế giới, và nó đang ở ngay đây.</s>
 <s id="68">(Khán giả cười) Nếu như tôi là một kẻ tự tôn tự phụ, tôi có thể đã biến nó thành một loại vi-rút và thả nó vào căn phòng này.</s>
 <s id="69">(Khán giả cười) Vậy bước tiếp theo là gì?</s>
 <s id="70">Thiết lập một cấu trúc ADN là một bước thú vị.</s>
 <s id="71">Và nó tạo nên những tế bào này -- làm những tế bào này tồn tại thêm 1 tỉ năm nữa.</s>
 <s id="72">Nhưng tiếp sau đó, có một giai đoạn khác cũng rất thú vị khi mọi thứ trở nên hoàn toàn khác biệt, đó là lúc những tế bào này bắt đầu trao đổi và giao tiếp thông tin, và hình thành nên cộng đồng tế bào.</s>
 <s id="73">Tôi không biết nếu các bạn biết điều này, nhưng vi khuẩn có thể thực sự trao đổi ADN.</s>
 <s id="74">Bởi vì vậy mà, ví dụ, sự kháng thuốc kháng sinh được hình thành.</s>
 <s id="75">Một số loại vi khuẩn tìm ra cách kháng thuốc penicillin, và nó lan tỏa ra xung quanh trao đổi thông tin ADN của chúng với các vi khuẩn khác, và ngày nay chúng ta có rất nhiều loại vi khuẩn có khả năng kháng lại penicillin, bởi vì vi khuẩn truyền đạt thông tin ADN.</s>
 <s id="76">Việc truyền đạt này cho phép các cộng đồng vi khuẩn có thể hình thành mà trong đó bao gồm những loại vi khuẩn cùng cảnh ngộ; chúng hợp tác với nhau.</s>
 <s id="77">Và vì vậy, chúng cùng sống sót hay cùng chết dần, điều đó cũng có nghĩa là, nếu một cộng đồng phát triển tốt, tất cả cá nhân trong cộng đồng ấy lại tự sản sinh ra thêm nhiều cá thể và chúng tiến hóa theo hướng tích cực.</s>
 <s id="78">Thời điểm chuyển giao xảy ra khi những cộng đồng ấy gần gũi với nhau đến mức, trong thực tế, chúng cùng nhau hình thành nên một công thức cấu tạo chung cho cả quần thể trên một dãy ADN duy nhất.</s>
 <s id="79">Và vì vậy, quá trình tiếp theo rất thú vị trong sự sống mất khoảng 1 tỉ năm nữa.</s>
 <s id="80">Và vào thời điểm ấy, chúng ta có quần thể đa tế bào, quần thể có vô số loại tế bào khác nhau, làm việc cùng nhau như một cơ quan duy nhất.</s>
 <s id="81">Và trong thực tế, chúng ta chính là một quần thể đa tế bào.</s>
 <s id="82">Chúng ta có rất nhiều tế bào mà chúng không thể tồn tại một cách riêng rẽ.</s>
 <s id="83">Tế bào da của mọi người sẽ không có tác dụng gì nếu thiếu sự tồn tại của thế bào tim, tế bào cơ, tế bào não và rất nhiều tế bào khác.</s>
 <s id="84">Do đó, những quần thể này bắt đầu tiến hóa khiến mức độ thú vị mà tiến hóa xảy ra không còn là trên một tế bào, mà trên một quần thể chúng ta gọi là cơ thể sống.</s>
 <s id="85">Quá trình tiếp theo xảy ra là ở trong những quần thể này.</s>
 <s id="86">Những quần thể tế bào này, một lần nữa, bắt đầu chiết ra thông tin.</s>
 <s id="87">Và chúng bắt đầu hình thành nên những cấu hình đặc biệt có tác dụng không gì khác ngoài việc xử lí thông tin trong quần thể.</s>
 <s id="88">Và đó là những cấu trúc thần kinh.</s>
 <s id="89">Tế bào thần kinh là bộ máy xử lí thông tin mà quần thể tế bào cấu tạo nên.</s>
 <s id="90">Và trên thực tế, chúng được phân hóa trong quần thể và những cấu trúc đặc biệt chịu trách nhiệm cho việc ghi chép, đọc hiểu, xử lí thông tin.</s>
 <s id="91">Và đó là bộ não và hệ thống thần kinh của những quần thể ấy.</s>
 <s id="92">Và chúng đem đến sự thuận lợi trong quá trình tiến hóa.</s>
 <s id="93">Bởi vì ở thời điểm ấy, một cá thể -- việc xử lí thông tin có thể xảy ra trong khoảng thời gian tồn tại của một cá thể sống, thay vì trong khoảng thời gian tiến hóa này.</s>
 <s id="94">Vì vậy một cá thể sống có thể, ví dụ, học được việc không ăn một loại quả nào đó bởi vì nó có vị không ngon và cá thể đó thấy khó chịu khi ăn loại quả đó.</s>
 <s id="95">Việc này có thể xảy ra trong suốt thời gian tồn tại của một cơ thể sống, trong khi trước lúc chúng hình thành nên cấu trúc xử lí thông tin đặc biệt này, việc đó có thể đã được học trong quá trình tiến hóa trên trăm ngàn năm nhờ những cá thể chết vì ăn phải loại quả đó.</s>
 <s id="96">Hệ thống thần kinh đó, sự thật là chúng hình thành nên những cấu trúc thông tin đặc biệt ấy, đã nhanh chóng thúc đẩy cả quá trình tiến hóa.</s>
 <s id="97">Bởi quá trình tiến hóa ngày nay có thể xảy ra bên trong một cá thể.</s>
 <s id="98">Nó có thể xảy ra trong thời gian xử lí thông tin.</s>
 <s id="99">Nhưng sau đó điều xảy ra là các cá thể hình thành nên đương nhiên rồi, những mánh khóe trong việc trao đổi thông tin.</s>
 <s id="100">Ví dụ như, phiên bản phức tạp nhất chúng ta biết đến là ngôn ngữ của loài người.</s>
 <s id="101">Nếu bạn nghĩ về nó, bạn sẽ thấy đó là một phát minh hết sức vĩ đại.</s>
 <s id="102">Tôi có một suy nghĩ hết sức phức tạp, hỗn độn, và mơ hồ trong tâm trí.</s>
 <s id="103">Tôi đang ngồi đây nói ra những tiếng lẩm bẩm, hy vọng tạo ra trong đầu mọi người một suy nghĩ cũng hỗn độn và mơ hồ và có đôi chút tương tự như suy nghĩ của tôi.</s>
 <s id="104">Nhưng chúng ta đang lấy một thứ rất phức tạp, biến nó thành những tiếng, một dãy các loại tiếng, và hình thành nên trong não mọi người một suy nghĩ phức tạp.</s>
 <s id="105">Việc này cho phép chúng ta bắt đầu tồn tại như một cơ thể sống.</s>
 <s id="106">Và trên thực tế, điều chúng ta đã thực hiện là loài người chúng ta, bắt đầu biết chọn lọc.</s>
 <s id="107">Chúng ta đang trải qua các quá trình tương tự như các cá thể sống đa tế bào đã, đang trải qua -- chọn lọc phương pháp sao chép, biểu hiện, xử lí thông tin.</s>
 <s id="108">Ví dụ như, sự phát minh ra tiếng nói là một bước tiến nhỏ theo chiều hướng ấy.</s>
 <s id="109">Điện thoại, máy tính, băng video, đĩa CD và nhiều thứ khác là những thiết bị chuyên dụng mà chúng ta tạo ra trong xã hội để làm việc với thông tin.</s>
 <s id="110">Và chúng đều liên kết chúng ta thành một cộng đồng lớn hơn nhanh hơn và có khả năng tiến hóa xa hơn chúng ta trước đây.</s>
 <s id="111">Vậy giờ đây, tiến hóa có thể xảy ra trong thời khắc vài phần giây.</s>
 <s id="112">Mọi người đã xem ví dụ nhỏ của Ty về tiến hóa khi ông ấy đã thúc đẩy tiến hóa trên chương trình Nếp Xoắn ngay trước mắt mọi người.</s>
 <s id="113">Giờ chúng ta đã tăng tốc khung thời gian lên một lần nữa.</s>
 <s id="114">Vì vậy những bước đầu tiên của câu chuyện tôi kể cho mọi người xảy ra trong 1 tỉ năm.</s>
 <s id="115">Và những giai đoạn tiếp theo, như hệ thống thần kinh và não bộ, mất vài trăm triệu năm.</s>
 <s id="116">Quá trình tiếp theo, như ngôn ngữ và những thứ tương tự, xảy ra trong vòng ít hơn một triệu năm.</s>
 <s id="117">Và những quá trình tiếp theo, như điện, dường như chỉ mất có một vài thập kỷ.</s>
 <s id="118">Quá trình này cứ tự nó tiếp diễn và trở nên, tôi đoán rằng, tự xúc tác là từ thích hợp -- khi một quá trình tự thúc đẩy tốc độ thay đổi của nó.</s>
 <s id="119">Quá trình thay đổi càng nhiều, tốc độ nó thay đổi càng nhanh.</s>
 <s id="120">Và tôi nghĩ rằng đó là thứ mà chúng ta đang thấy ở đây, trong sự bùng nổ của đường cong này.</s>
 <s id="121">Chúng ta đang thấy quá trình này tự thúc đẩy bản thân nó.</s>
 <s id="122">Giờ tôi thiết kế máy tính để kiếm tiền, và tôi biết rằng thiết bị tôi dùng để thiết kế máy tính có thể không sử dụng được nếu không có những công nghệ gần đây trong ngành máy tính.</s>
 <s id="123">Vì vậy, bây giờ, điều tôi làm là thiết kế vật dụng với mức độ phức tạp dường như bất khả thi nếu thiết kế chúng theo hướng truyền thống.</s>
 <s id="124">Tôi không biết công dụng của tất cả các bóng bán dẫn trong máy kết nối.</s>
 <s id="125">Bởi có hàng tỉ bóng bán dẫn.</s>
 <s id="126">Thay vào đó, thứ tôi thực hiện cũng như thứ mà các thiết kế viên đang thực hiện tại Tập đoàn Các Thiết Bị Có Suy Nghĩ đó là chúng tôi suy nghĩ về mức độ của sự chiết lọc và đưa cái chiết lọc đó vào trong máy móc và máy móc đó sử dụng sự chiết lọc hiệu quả hơn chúng tôi có thể làm, tiến xa hơn và nhanh hơn chúng tôi có thể.</s>
 <s id="127">Và trên thực tế, đôi khi chúng thực hiện bởi những phương pháp chúng tôi thậm chí không hiểu rõ lắm.</s>
 <s id="128">Một phương pháp đặc biệt thú vị mà tôi hiện vẫn đang dùng nhiều là bản thân sự tiến hóa</s>
 <s id="129">Điều mà chúng tôi làm là đặt vào trong máy một quy trình phát triển xảy ra trong khung thời gian giây cực nhỏ.</s>
 <s id="130">Ví dụ như, trong những trường hợp đặc biệt, chúng ta có thể thực sự phát triển một chương trình bằng cách bắt đầu với những dãy câu lệnh.</s>
 <s id="131">Hay nói cách khác, "Máy tính, liệu bạn có thể đưa ra hàng trăm triệu dãy câu lệnh ngẫu nhiên.</s>
 <s id="132">Giờ liệu bạn có thể thực hiện tất cả các dãy câu lệnh ngẫu nhiên đó, chạy tất cả các chương trình đó, và chọn ra những chương trình gần gũi nhất với việc mà tôi đang muốn thực hiện."</s>
 <s id="133">Nói cách khác, tôi xác định thứ tôi muốn.</s>
 <s id="134">Khi tôi muốn sắp xếp các số, một ví dụ đơn giản mà tôi thực hiện được.</s>
 <s id="135">Và tìm chương trình gần gũi nhất với công việc sắp xếp con số.</s>
 <s id="136">Và đương nhiên, dãy câu lệnh ngẫu nhiên sẽ không có xu hướng sắp xếp các con số, vì vậy, không một câu lệnh nào sẽ thực sự thực hiện nhiệm vụ ấy.</s>
 <s id="137">Nhưng một trong số đó, nếu may mắn, sẽ đặt hai số vào đúng vị trí.</s>
 <s id="138">Và tôi nói, "Máy tính, liệu bạn có thể chọn ra 10% trong số dãy ngẫu nhiên đó mà thực hiện công việc tốt nhất.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Giữ chúng lại.</s>
  <s id="139.2">Loại đi dãy còn lại.</s>
 </p>
 <s id="140">Và tiếp theo hãy sao chép lại những dãy câu lệnh sắp xếp các con số tốt nhất.</s>
 <s id="141">Và hãy sao chép chúng bằng quá trình tái tổ hợp tương tự như sinh sản."</s>
 <s id="142">Lấy ra hai chương trình và chúng sẽ tạo ra sản phẩm bằng cách trao đổi quy tắc ngầm của chúng, và sản phẩm được thừa hưởng tính chất của các quy tắc của hai chương trình.</s>
 <s id="143">Tôi có hiện nay một thế hệ chương trình mới được sản xuất bởi sự kết hợp của các chương trình mà thực hiện công việc tốt hơn một chút.</s>
 <s id="144">Tôi nói với máy tính, "Hãy lặp lại quá trình."</s>
 <s id="145">Đánh giá lại chúng một lần nữa.</s>
 <s id="146">Có thể đưa ra vài sự hoán đổi.</s>
 <s id="147">Và thử lại lần nữa, thực hiện nó cho một thế hệ khác.</s>
 <s id="148">Tất cả mọi cá nhân trong thế hệ mới đều chỉ mất vài mili-giây.</s>
 <s id="149">Và vì vậy, tôi có thể thực hiện sự tiến hóa tương tự của vài triệu năm trong một máy tính chỉ trong vài phút, hay nếu trong trường hợp phức tạp, một vài tiếng.</s>
 <s id="150">Kết thúc quá trình, tôi sẽ có chương trình chắc chắn hoàn hảo với việc sắp xếp con số.</s>
 <s id="151">Trên thực tế, chúng là chương trình hiệu quả hơn nhiều chương trình tôi có thể viết tay.</s>
 <s id="152">Giờ nếu tôi nhìn vào những chương trình ấy, Tôi không thể cho mọi người biết chúng họat động như thế nào.</s>
 <s id="153">Tôi luôn cố gắng thăm dò chúng và chỉ cho bạn cách nó họat động.</s>
 <s id="154">Chúng là những chương trình rất mơ hồ và kì quặc.</s>
 <s id="155">Nhưng chúng thực hiện được công việc.</s>
 <s id="156">Và trên thực tế, tôi biết, tôi rất tự tin rằng chúng thực hiện được công việc bởi vì chúng đến từ một loạt hàng trăm nghìn chương trình đã thực hiện được công việc đó.</s>
 <s id="157">Trên thực tế, sự tồn tại của những chương trình ấy phụ thuộc vào cái công việc ấy.</s>
 <s id="158">(Khán giả cười) Tôi từng một lần ngồi trong một chiếc 747 với Marvin Minsky, và anh ta lấy ra tấm thẻ và nói, "Ôi nhìn kìa.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Nhìn vào đây.</s>
  <s id="159.2">Nó nói rằng, 'Chiếc máy bay này có trăm nghìn chi tiết cùng hoạt động để cho bạn có một chuyến bay an toàn.'</s>
  <s id="159.3">Nó không khiến bạn cảm thấy tự tin sao?"</s>
 </p>
 <s id="160">(Khán giả cười) Trên thực tế, chúng ta đều biết rằng quá trình thiết kế xây dựng không được thuận lợi khi nó quá phức tạp.</s>
 <s id="161">Vì vậy, chúng ta bắt đầu phụ thuộc vào máy tính để thực hiện một quá trình khác biệt hơn hẳn với thiết kế xây dựng.</s>
 <s id="162">Và nó cho phép chúng ta sản xuất ra những sản phẩm phức tạp hơn nhiều so với thiết kế xây dựng bình thường cho phép.</s>
 <s id="163">Vậy mà chúng ta vẫn không thực sự hiểu sự lựa chọn của nó.</s>
 <s id="164">Và vì vậy, trong một góc nhìn, nó đang tiến trước chúng ta.</s>
 <s id="165">Chúng ta đang sử dụng những chương trình ấy để tạo ra máy tính nhanh hơn để từ đó chúng ta có thể thực hiện quá trình nhanh hơn.</s>
 <s id="166">Và vì vậy, nó đang thúc đẩy chính bản thân nó.</s>
 <s id="167">Điều này đang diễn ra ngày càng nhanh và đó là lí do tại sao tôi thấy nó khá mơ hồ.</s>
 <s id="168">Bởi tất cả công nghệ này đều tự thúc đẩy bản thân nó phát triển.</s>
 <s id="169">Chúng ta đang cất cánh.</s>
 <s id="170">Và chúng ta đang ở thời điểm trong quá trình mà tương tự như khi những cơ thể sống đơn bào chuyển sang cơ thể sống đa bào.</s>
 <s id="171">Chúng ta là những trùng Amip và chúng ta gần như không thể hiểu nổi thứ mà chúng ta đang chế tạo ra.</s>
 <s id="172">Chúng ta đang ở thời điểm của sự chuyển giao.</s>
 <s id="173">Nhưng tôi nghĩ rằng có một cái gì đó đang bám đuổi chúng ta.</s>
 <s id="174">Tôi nghĩ rằng chúng ta sẽ quá là tự cao nếu cho rằng chúng ta là sản phẩm cuối cùng của quá trình tiến hóa.</s>
 <s id="175">Và tôi nghĩ rằng tất cả chúng ta ở đây là một phần của sự sản sinh thế hệ tiếp theo - bất kể đó là cái gì.</s>
 <s id="176">Bữa trưa đang tới gần, và tôi nghĩ tôi sẽ dừng lại tại đây, trước khi tôi bị loại ra bởi tạo hóa.</s>
 <s id="177">(Vỗ tay)</s>
</text>
