<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy bắt đầu bằng 1 câu chuyện, rằng...</s>
 <s id="2">Ngày xửa ngày xưa thực ra là chưa đầy 2 năm trước ở một quốc gia không quá xa có một người đàn ông đã phải đi rất xa để tới làm việc tại kho báu của vương quốc một công ty nổi tiếng thế giới.</s>
 <s id="3">Hãy cùng gọi nó là Island Networks.</s>
 <s id="4">Quốc gia này có rất nhiều tài nguyên và những tham vọng to lớn nhưng lại thiếu nhân lực.</s>
 <s id="5">Do vậy, nó mời gọi nhân công từ khắp thế giới tới và giúp xây dựng đất nước.</s>
 <s id="6">Nhưng để có thể ở lại đây những người nhập cư phải trải qua một số kiểm tra.</s>
 <s id="7">Và như vậy, người đàn ông của chúng ta tới trình diện với chính quyền và mong chờ được ổn định cuộc sống mới.</s>
 <s id="8">Nhưng sau đó một chuyện bất ngờ đã xảy ra</s>
 <s id="9">Nhân viên y tế lấy mẫu máu từ anh ta chưa bao giờ cho anh biết mục đích của việc kiểm tra</s>
 <s id="10">Anh ta không hề được tư vấn trước và sau khi kiểm tra điều mà thông thường phải có.</s>
 <s id="11">Anh ta cũng chưa bao giờ được thông báo kết quả.</s>
 <s id="12">Nhưng rồi, vài tuần sau anh ta bị bắt và đưa vào tù nơi mà anh ta bị bắt buộc kiểm tra y tế bao gồm cả việc khám toàn thân trước sự quan sát của nhiều người khác trong xà lim.</s>
 <s id="13">Rồi anh ta được thả, nhưng chỉ 1 - 2 ngày sau anh ta bị đưa tới sân bay để trục xuất.</s>
 <s id="14">Anh ta đã làm điều gì kinh khủng để phải bị đối xử như vậy?</s>
 <s id="15">Tội lỗi "khủng khiếp" của anh ta là gì?</s>
 <s id="16">Anh ta bị nhiễm HIV.</s>
 <s id="17">Vương quốc này là một trong số 50 nước có luật hạn chế việc nhập cảnh hoặc cư trú của những người nhiễm HIV.</s>
 <s id="18">Quốc gia này biện luận rằng luật pháp của họ cho phép bắt giam hoặc trục xuất những người nước ngoài có biểu hiện gây hại cho nền kinh tế, hoặc do an ninh, hoặc vấn đề y tế cộng đồng cũng như đạo đức của quốc gia đó.</s>
 <s id="19">Những điều luật này khi áp dụng vào những người mắc HIV là một sự vi phạm với hiệp ước về nhân quyền mà tất cả các quốc gia này đều tham gia.</s>
 <s id="20">Nhưng bạn biết không?</s>
 <s id="21">những vấn đề cơ bản bên cạnh đó là các điều luật này chôn vùi người nhiễm HIV.</s>
 <s id="22">Mọi người không còn muốn bước tới để được kiểm tra, xử lý, hoặc tiết lộ tình trạng sức khỏe của bản thân và điều đó sẽ chẳng thể giúp các cá nhân hoặc các cộng đồng mà những điều luật này có nhiệm vụ bảo vệ.</s>
 <s id="23">Ngày nay chúng ta có thể ngăn chặn lây truyền HIV</s>
 <s id="24">và nếu được điều trị, căn bệnh sẽ được kiểm soát</s>
 <s id="25">Chúng ta đã quá xa cái thời mà phản ứng hợp lý duy nhất đối với một bệnh dịch đó là xua đổi những người bị nhiễm giống như là "The Exile of the Leper".</s>
 <s id="26">Vậy hãy cho tôi biết, sao ở thời đại khoa học này, ta vẫn có những luật lệ và chính sách của thời kỳ mê tín ngày xưa.</s>
 <s id="27">Giờ là lúc "giơ tay"</s>
 <s id="28">Ai trong số các bạn có liên hệ với HIV hoặc là bạn mắc HIV hoặc là bạn có người thân, bạn bè, đồng nghiệp đang sống chung với HIV?</s>
 <s id="29">Mời giơ tay.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Wow.</s>
  <s id="30.2">Wow.</s>
 </p>
 <s id="31">Một phần đáng kể trong chúng ta ở đây.</s>
 <s id="32">Vâng, và bạn biết rõ hơn bất kỳ ai rằng HIV cho chúng ta thấy được những điều tốt - xấu nhất trong nhân cách con người.</s>
 <s id="33">Và các điều luật phản ánh quan điểm này.</s>
 <s id="34">Tôi không chỉ nói về các luật lệ trong sách vở mà còn về các luật lệ được thực thi và các luật lệ được dùng khi tòa án phán quyết.</s>
 <s id="35">Tôi không chỉ nói về luật dành cho người nhiễm HIV Mà còn về những người có nguy cơ bị lây nhiễm cao Những người nghiện thuốc hay công nhân tình dục Đồng tính nam Hay người chuyển giới Dân nhập cư hay có thể là tù nhân</s>
 <s id="36">Và ở rất nhiều nơi trên thế giới mà có cả phụ nữ và trẻ em những đối tượng dễ tác đông</s>
 <s id="37">Ở nhiều nơi trên thế giới người ta đặt ra luật thể hiện bản chất tốt đẹp của con người</s>
 <s id="38">Những luật này thể hiện sự thông cảm và chấp thuận đối với những người nhiễm HIV.</s>
 <s id="39">tôn trọng quyền công dân trên toàn cầu dựa trên cơ sở và bằng chứng rõ ràng</s>
 <s id="40">Những quyền này đảm bảo người bị nhiễm HIV và những người có nguy cơ cao mắc phải không bị công kích, kì thị và được phòng ngừa cũng như điều trị</s>
 <s id="41">Không may là, những luật tốt đẹp này nhận sự chống đối từ vô vàn những điều luật thật tệ -- những luật dựa trên cơ sở phán xét đạo đức, trên sự e ngại và thiếu hiểu biết những luật này ngược đãi những người bị nhiễm HIV và những người có nguy cơ cao nhiễm HIV</s>
 <s id="42">Những luật này đi ngược lại với khoa học, và thành lập trên sự phán xét sự thờ ơ vô cảm, thay đổi các giá trị truyền thống và trên những tài liệu tôn giáo bài trừ</s>
 <s id="43">Nhưng tôi bảo này, mọi người không cần tin tôi đâu</s>
 <s id="44">Chúng ta sẽ nghe kể từ hai người đang phải chịu mũi dùi từ những luật này.</s>
 <s id="45">Người đầu tiên là Nick Rhoades, người Hoa Kỳ</s>
 <s id="46">Và đang chịu án phạt trên luật của bang Iowa, Hoa Kỳ vì tội phát tán và truyền nhiễm HIV Trong khi anh ta chẳng thực sự mắc phải tội gì</s>
 <s id="47">(Video) Nick Rhoades: Nếu có việc gì trái với luật thì xã hội sẽ nghĩ rằng đó là điều không thỏa đáng, là hành vi phạm pháp.</s>
 <s id="48">Và tôi nghĩ rằng sự khắc khe của những án phạt nói với bạn rằng bạn là kẻ xấu xa.</s>
 <s id="49">Người phạm trọng án mức B, cả đời là tội phạm tình dục.</s>
 <s id="50">Đó là người rất, rất, rất xấu xa.</s>
 <s id="51">Làm một việc cực kì kinh khủng.</s>
 <s id="52">Và những điều này đi vào trong đầu bạn</s>
 <s id="53">Bạn phải vào trại cải tạo khi ai cũng lặp lại với bạn như vậy,</s>
 <s id="54">rồi bạn sẽ bắt đầu nghĩ: Mình là người rất xấu.</s>
 <s id="55">Shereen El_Feki: Đây không chỉ là một câu hỏi về tính vô hiệu và bất công của luật.</s>
 <s id="56">Một số quốc gia có nhiều điều luật tuyệt vời những luật làm giảm làn sóng HIV.</s>
 <s id="57">Vấn đề là, những luật này thì thường bị xem nhẹ.</s>
 <s id="58">Bởi những hệ lụy và dấu hiệu đã làm cho người khác nghĩ mình có quyền đối xử với người bị HIV và người có nguy cơ lây nhiễm cao khác những công dân bình thường.</s>
 <s id="59">Và những điều này đã đúng với Helma và Dongo từ Namibia</s>
 <s id="60">(Video) Hilma : Tôi phát hiện mình bị nhiễm HIV khi đến bệnh viện kiểm tra thai kỳ.</s>
 <s id="61">Y tá thông báo rằng tất cả sản phụ phải kiểm tra HIV vào ngày hôm đó.</s>
 <s id="62">Tôi làm xét nghiệm và nhận kết quả dương tính</s>
 <s id="63">Đến hôm đó tôi mới biết.</s>
 <s id="64">Y tá bảo tôi: "Tại sao mấy người còn để có bầu khi mà mấy người biết bị nhiễm HIV?</s>
 <s id="65">, tại sao lại có bầu khi kết quả dương tính? "</s>
 <s id="66">Giờ thì tôi biết chắc đó là lý do họ khử trùng cho tôi.</s>
 <s id="67">Bởi vì tôi bị nhiễm HIV.</s>
 <s id="68">Họ không đưa giấy kí kết cho tôi. hay giải thích tờ giấy ấy viết gì</s>
 <s id="69">Y tá chỉ mang đến có sẵn chỗ cho tôi kí.</s>
 <s id="70">Và sự hổ thẹn của một công nhân lao động Làm tôi không có can đảm yêu cầu họ đọc cho tôi.</s>
 <s id="71">Tôi chỉ kí.</s>
 <s id="72">SE : Hilma và Nick và những người dân của chúng ta nằm trong số 34 triệu người sống với căn bệnh HIV theo thống kê gần đây cho biết.</s>
 <s id="73">Họ là những người may mắn vì họ vẫn còn sống</s>
 <s id="74">Theo những ước tính tương tự vào năm 2010 1.8 triệu người đã chết vì những nguyên nhân liên quan đến AIDS.</s>
 <s id="75">Đó là những con số khủng kiếp.</s>
 <s id="76">Nhưng nếu nhìn khái quát hơn vào những số liệu này, ta thấy những lý do đáng để trông chờ</s>
 <s id="77">Tên toàn cầu, số lượng người nhiễm HIV mới đang giảm.</s>
 <s id="78">Và cũng trên toàn cầu, số lượng người chết cũng bắt đầu giảm.</s>
 <s id="79">Có rất nhiều lý do giải thích cho chiều hướng đáng mừng này, nhưng một trong những lý do quan trọng nhất chính là sự gia tăng số người trên thế giới tham gia vào liệu pháp chống-virus loại thuốc dùng để kiểm soát bệnh HIV</s>
 <s id="80">Nhưng hiện nay vẫn còn rất nhiều vấn đề.</s>
 <s id="81">Chỉ khoảng phân nữa số người cần điều trị là được nhận số thuốc này.</s>
 <s id="82">Ở một số nơi trên thế giới như tại đây ở Trung Đông và Bắc Phi-- số ca nhiễm và số người chết vẫn tăng.</s>
 <s id="83">Và số tiền chúng ta cần để chống lại HIV trên toàn cầu đang giảm dần.</s>
 <s id="84">Nhưng đây là lần đầu tiên, trong 30 năm kể từ "đại dịch" HIV chúng ta có khả năng đối phó với HIV</s>
 <s id="85">Để làm được điều đó, ta cần đối phó với làn sóng những điều luật khắc khe.</s>
 <s id="86">Vì lý do này mà Hội Đồng Quốc Tế về HIV và Luật Pháp, mà tôi là một thành viên, đã được các hội đồng của Liên Hiệp Quốc thành lập để xem xét ảnh hưởng của môi trường hợp lý ảnh hưởng đến những người bị nhiễm HIV, và cả những người có nguy cơ cao mắc phải, rồi đề xuất ra những việc cần làm để pháp luật trở thành đồng minh, chứ không chống lại, phòng trào chống HIV toàn cầu.</s>
 <s id="87">Tôi sẽ đưa ra một ví dụ làm thế nào mà môi trường hợp lý có thể cho ra những kết quả khả quan.</s>
 <s id="88">Những người tiêm thuốc là một trong những nhóm tôi đã đề cập.</s>
 <s id="89">Họ có nguy cơ bị nhiễm HIV cao thông qua dụng cụ tiêm chích không sạch sẽ và những hành động nguy hiểm khác.</s>
 <s id="90">Thực tế thì, 1/10 số ca nhiễm HIV mới là những người tiêm chích thuốc.</s>
 <s id="91">Hiện nay sử dụng hay tàng trữ ma túy là phạm pháp ở hầu hết mọi quốc gia.</s>
 <s id="92">Có những nước dùng biện pháp mạnh hơn các nước khác.</s>
 <s id="93">Ở Thái Lan người dùng thuốc phiện, hay bị nghi ngờ sử dùng thuốc phiện, sẽ bị đưa vào trại tạm giam, như người bạn thấy trên đây, họ buộc phải cai thuốc.</s>
 <s id="94">Không có bất kì bằng chứng nào cho thấy đưa người vào trại tạm giam sẽ làm dứt "cơn nghiện thuốc" của họ.</s>
 <s id="95">Nhưng có đầy đủ bằng chứng cho thấy những người bị bắt giam sẽ tăng nguy cơ bị HIV và lây nhiễm khác.</s>
 <s id="96">Chúng ta biết cách giảm sự lan truyền HIV và các nguy cơ khác giữa những người tiêm chích thuốc.</s>
 <s id="97">Đó là "giảm thiểu mức gây hại" và cách này bao gồm, trong số vô vàn điều nữa, cung cấp kim tiêm và ống tiêm sạch dùng liệu pháp thay thế opiod (OST) và các phương pháp chữa trị có cơ sở để giảm sự phụ thuộc thuốc.</s>
 <s id="98">Bao gồm cung cấp thông tin, giáo dục và bao cao su để giảm sự truyền nhiễm HIV, đồng thời, cung cấp xét nghiệm HIV, quản lý và điều trị , với những trường hợp bị nhiễm HIV.</s>
 <s id="99">Nơi mà môi trường hợp lý cho phép "giảm thiểu mức nguy hại" kết quả rất là tuyệt vời.</s>
 <s id="100">Úc và Thụy Sỹ là hai quốc gia giới thiệu chương trình "giảm thiểu mức gây hại" ngay từ đầu "đại dịch HIV", và hai nước này có tỉ lệ HIV rất thấp trong số những người tiêm chích thuốc.</s>
 <s id="101">Hoa Kỳ và Malaysia biết đến "sự giảm thiểu mức gây hại" trễ hơn, và có tỉ lệ nhiễm HIV cao hơn trong số người dùng ma túy.</s>
 <s id="102">Tuy nhiên, Thái Lan và Nga, từ chối sử dụng cách thức trên và có những luật lệ rất hà khắc để xử phạt người dùng ma túy.</s>
 <s id="103">Và , ngạc nhiên chưa, tỉ lệ HIV trong số người dùng ma túy rất cao.</s>
 <s id="104">Ở Hội đồng Quốc Tế, chúng tôi đã nghiên cứu các bằng chứng, lắng nghe những kinh nghiệm từ hơn 700 người từ 140 quốc gia.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Và xu hướng là gì?</s>
  <s id="105.2">Xu hướng rất rõ ràng.</s>
 </p>
 <s id="106">Việc kết án người bị nhiễm HIV hay những người có nguy cơ bị nhiễm chẳng khác gì thêm dầu vào lửa.</s>
 <s id="107">Hiện nay đã có vaccine cho HIV và cách chữa AIDS khoa học hiện nay rât tiến bộ.</s>
 <s id="108">Nhưng luật pháp thì vẫn vậy.</s>
 <s id="109">Thực tế thì, số quốc gia bắt đầu hành động chỉ là 1 số nhỏ mà thôi.</s>
 <s id="110">Để bắt đầu, các quốc gia cần xem lại pháp chế vì nó cũng tác động đến HIV và nhóm có nguy cơ.</s>
 <s id="111">Dựa trên những xem xét này, các chính phủ cần bác bỏ luật trừng trị hay phân biệt đối với người nhiễm HIV hoặc những người có nguy cơ nhiễm cao.</s>
 <s id="112">Không dễ gì để bỏ được luật thực sự thì rất khó là đằng khác đặc biệt là vấn đề nhạy cảm như thuốc phiện và tình dục.</s>
 <s id="113">Trong quá trình đó, ta còn nhiều việc khác để làm</s>
 <s id="114">Một là cải cách lực lượng cảnh sát để họ có những phương án tốt hơn với cộng đồng</s>
 <s id="115">Ví dụ, nhân viên trợ cấp phân phát bao cao su tới cộng đồng dễ bị nhiễm không nên bị lực lượng chức năng quấy rầy hay bị đối xử thô bạo hoặc bị bắt giữ</s>
 <s id="116">Chúng ta cũng đào tạo các thâm phán để họ thấy các điểm linh hoạt trong pháp luật để họ xử án trên phương diện tha thứ và đồng cảm hơn là phán xét.</s>
 <s id="117">Ta có thể cải tạo các nhà tù để chương trình chống HIV và "giảm thiểu tác hại" đến được với các tù nhân.</s>
 <s id="118">Để làm điều đó, ta cần 1 xã hội vững mạnh</s>
 <s id="119">vì một xã hội văn minh là cốt lõi để nâng cao nhận thức về quyền hợp pháp cho những đối tượng dễ nhiễm HIV.</s>
 <s id="120">Nhưng nhận thức cần đi đôi với hành động.</s>
 <s id="121">Nên ta phải đảm bảo những người bị nhiễm HIV và những đối tượng dễ bị nhiễm có cơ hội tiếp cận với cơ quan pháp luật và có quyền bình đẳng tại các phiên tòa.</s>
 <s id="122">Và 1 điều quan trọng nữa là trao đổi giữa các cộng đồng để thay đổi nhận thức về tôn giáo hay tập quán vì đây là 2 yếu tố chính trong sự phán xét và châm ngòi cho các xung đột.</s>
 <s id="123">Với rất nhiều người ngồi đây HIV không phải là mối hiểm họa xa vời</s>
 <s id="124">Nó đã đến rất gần nhà bạn.</s>
 <s id="125">Mặc khác, luật pháp tuy có vẻ xa vời, bí mật, chỉ dành cho các chuyên gia, nhưng lại không phải thế.</s>
 <s id="126">Vì chúng ta đang sống dưới chế độ dân chủ hay một thể chế dân chủ đang lên, luật pháp bắt đầu từ chính nơi ta.</s>
 <s id="127">Luật pháp tôn trọng người nhiễm HIV và những người đang có nguy cơ lây nhiễm cao từ cách chúng ta đối xử với họ: bình đẳng</s>
 <s id="128">Nếu muốn ngăn chặn HIV trong cuộc đời mình đó chính là sự thay đổi mà ta cần thúc đẩy.</s>
 <s id="129">Xin cảm ơn</s>
 <s id="130">(Vỗ tay)</s>
</text>
