<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khoa học.</s>
 <s id="2">Một từ gợi lại những ký ức không vui về sự nhàm chán trong những giờ sinh học hay vậy lý ở trường.</s>
 <s id="3">Nhưng tôi đảm bảo với bạn rằng những gì bạn làm ở đó hầu như không liên quan đến khoa học.</s>
 <s id="4">Đó thật sự là mặt "cái gì" của khoa học.</s>
 <s id="5">Đó chính là lịch sử những gì con người đã tìm ra được.</s>
 <s id="6">Điều mà tôi quan tâm nhất như một nhà khoa học là mặt "như thế nào" của khoa học.</s>
 <s id="7">Bời vì khoa học là kiến thức đang trong quá trình hình thành</s>
 <s id="8">Chúng ta quan sát một việc, đưa ra một lời giải thích cho việc đó, và đặt giả thuyết mà có thể được thử nghiệm bằng một thí nghiệm hay nghiên cứu khác.</s>
 <s id="9">Đây là một vài ví dụ.</s>
 <s id="10">Đầu tiên, con người để ý thấy Trái Đất ở phía dưới, bầu trời ở trên, và cả Mặt Trời và Mặt Trăng đều có vẻ quay quanh chúng.</s>
 <s id="11">Lời giải thích mà họ dự đoán đó là Trái Đất chính là trung tâm của vũ trụ</s>
 <s id="12">Giả thuyết là: mọi thứ đều xoay quanh Trái Đất.</s>
 <s id="13">Điều này đã được thử nghiệm khi Galileo sử dụng những chiếc kính thiên văn đầu tiên, và ông nhìn vào bầu trời đêm, điều mà ông nhìn thấy là có một hành tinh, Jupiter, với bốn mặt trăng xoay quanh.</s>
 <s id="14">Sau đó ông dùng những mặt trăng này để theo dõi đường đi của Jupiter và nhận thấy rằng Jupiter không hề di chuyển quanh Trái Đất mà quay quanh Mặt Trời.</s>
 <s id="15">Vì thế giả thuyết được đưa ra thất bại.</s>
 <s id="16">Và điều này dẫn đến việc loại bỏ lý thuyết rằng Trái Đất là trung tâm của vũ trụ.</s>
 <s id="17">Một ví dụ khác: Isaac Newton nhận thấy mọi thứ đều rơi xuống Trái Đất.</s>
 <s id="18">Lời giải thích đặt ra là trọng lực, giả thuyết cho việc mọi thứ đều rơi xuống Trái Đất.</s>
 <s id="19">Nhưng dĩ nhiên, không phải mọi thứ đều rơi xuống Trái Đất.</s>
 <s id="20">Vậy ta có loại bỏ trọng lực?</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Không.</s>
  <s id="21.2">Chúng ta sửa lại giả thuyết, rằng trọng lực hút mọi thứ về Trái Đất trừ khi có một lực cân bằng và ngược chiều về hướng ngược lại.</s>
 </p>
 <s id="22">Điều này giúp chúng ta học được một điều mới.</s>
 <s id="23">Chúng ta bắt đầu chú ý hơn đến chim và cánh chim, và hãy nghĩ đến tất cả những phát hiện đã được tìm ra dựa vào ý nghĩ đó.</s>
 <s id="24">Vì thế những thử nghiệm thất bại, những ngoại lệ, giá trị ngoại lai dạy chúng ta những điều ta không biết và dẫn ta đến những kiến thức mới.</s>
 <s id="25">Đây là cách khoa học tiến về phía trước.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Đây là cách khoa học học.</s>
  <s id="26.2">Đôi khi truyền thông, hay hiếm hoi hơn, nhưng đôi khi ngay cả các nhà khoa học đều nói rằng điều gì đó đã được chứng minh một cách khoa học.</s>
 </p>
 <s id="27">Nhưng tôi hi vọng rằng các bạn hiểu rằng khoa học không chứng minh điều gì một cách chắc chắn mãi mãi.</s>
 <s id="28">Hi vọng rằng khoa học vẫn giữ được đủ sự tò mò để tìm kiếm và đủ khiêm tốn để thừa nhận khi chúng ta tìm thấy giá trị ngoại lai tiếp theo, ngoại lệ tiếp theo, mà, giống như mặt trăng của Jupiter, dạy chúng ta những điều ta không thực sự biết.</s>
 <s id="29">Chúng ta sẽ thay đổi chủ đề tại đây trong vài giây.</s>
 <s id="30">Chiếc gậy trượng, biểu tượng của y học, mang rất nhiều ý nghĩa, đối với nhiều người, nhưng hầu hết những buổi thảo luận về y học đều biến nó thành vấn đề kỹ thuật.</s>
 <s id="31">Chúng ta có hành lang Quốc hội, và các phòng họp của các công ty bảo hiểm, cố tìm cách để trả tiền cho nó.</s>
 <s id="32">Các nhà y đức và dịch tễ học tìm cách tốt nhất để phân phối thuốc, và các bệnh viện và bác sĩ đều ám ảnh với các giao thức và danh sách của họ đang cố tìm cách để sử dụng thuốc một cách an toàn.</s>
 <s id="33">Đây đều là những việc tốt.</s>
 <s id="34">Tuy nhiên, họ đều mặc định ở mức độ nào đó rằng sách giáo khoa của y học đã đóng.</s>
 <s id="35">Ta bắt đầu đánh giá chất lượng chăm sóc sức khoẻ bằng tốc độ chúng ta có thể tiếp cận nó.</s>
 <s id="36">Tôi không hề bất ngờ rằng trong khí hậu này, rất nhiều viện nghiên cứu việc chăm sóc sức khoẻ bắt đầu trông giống Jilly Lube.</s>
 <s id="37">(Cười) Vấn đề duy nhất là khi tôi tốt nghiệp từ trường y, tôi không hề có chút khái niệm nào rằng máy móc phải được cắm vào xe của bạn để tìm ra chính xác nó có vấn đề gì, bởi vì sách giáo khoa y học không hề đóng.</s>
 <s id="38">Y học cũng là khoa học.</s>
 <s id="39">Y học là kiến thức đang trong thời gian hình thành</s>
 <s id="40">Chúng ta quan sát, chúng ta đưa ra giải thích cho điều quan sát, và sau đó chúng ta đặt giả thuyết mà có thể kiểm tra.</s>
 <s id="41">Ngày nay, việc thử nghiệm của hầu hết giả thuyết trong y học là quần thể.</s>
 <s id="42">Và bạn có thể nhớ từ những ngày nhàm chán trong lớp sinh học rằng quần thể có xu hướng phân bố quanh giá trị trung bình ở dạng đường cong Gaussian hay thường</s>
 <s id="43">Vì thế, trong y học, sau khi đưa ra giả thuyết từ một lời giải thích dự đoán được, chúng ta thử nghiệm trong một quần thể.</s>
 <s id="44">Điều đó có nghĩa những gì chúng ta biết trong y học, kiến thức và kinh nghiệm của chúng ta, đều đến từ các quần thể nhưng phát triển rộng hơn đến giá trị ngoại lai tiếp theo, ngoại lệ tiếp theo, mà, giống như mặt trăng của Jupiter, sẽ dạy ta những điều chúng ta chưa thực sự biết.</s>
 <s id="45">Hiện tôi là bác sĩ giải phẫu người chăm sóc cho bệnh nhân sarcoma.</s>
 <s id="46">Sarcoma là một dạng ung thư hiếm.</s>
 <s id="47">Đó là ung thư da thịt và xương.</s>
 <s id="48">Và tôi có thể nói rằng tất cả bệnh nhân của tôi đều là một giá trị ngoại lai, một điều ngoại lệ.</s>
 <s id="49">Không hề có ca phẫu thuật nào tôi đã thực hiện cho bệnh nhân sarcoma mà được hướng dẫn bởi một thử nghiệm lâm sàng ngẫu nhiên, điều mà ta xem là bằng chứng dựa vào quần thể tốt nhất trong y học.</s>
 <s id="50">Mọi người nói về việc nghĩ ra ngoài hộp, nhưng không có chiếc hộp nào trong sarcoma.</s>
 <s id="51">Điều chúng ta có khi ngâm mình vào một bồn tắm bao quanh bởi sự không chắc chắn và ngoại lệ và điều chưa biết trong sarcoma đó là dễ dàng tiếp cận cái mà tôi nghĩ rằng có hai điều quan trọng nhất cho bất kì ngành khoa học nào: sự khiêm tốn và tò mò.</s>
 <s id="52">Bởi vì nếu tôi khiêm tốn và tò mò, khi một bệnh nhân hỏi tôi một câu hỏi, và tôi không biết câu trả lời, tôi sẽ hỏi đồng nghiệp người cũng có thể có một bệnh nhân sarcoma khác.</s>
 <s id="53">Chúng ta có thể xây dựng mối quan hệ hợp tác quốc tế.</s>
 <s id="54">Những bệnh nhân có thể nói chuyện với nhau qua phòng chat và các nhóm hỗ trợ.</s>
 <s id="55">Qua chính những cuộc trò chuyện khiêm tốn và tò mò này mà chúng ta bắt đầu cố gắng và hiểu nhiều điều mới.</s>
 <s id="56">Ví dụ, một bệnh nhân của tôi bị ung thư ở gần đầu gối.</s>
 <s id="57">Nhờ cuộc đối thoại khiêm tốn và tò mò trong chương trình hợp tác quốc tế, chúng tôi biết rằng có thể sử dụng mắt cá chân thay cho đầu gối khi phải cắt bỏ phần đầu gối bị ung thư.</s>
 <s id="58">Sau đó anh ta có thể dùng phần giả để chạy và nhảy và chơi.</s>
 <s id="59">Anh đã có cơ hội này nhờ vào việc hợp tác quốc tế.</s>
 <s id="60">Đây là điều mà anh muốn vì anh đã liên lạc với các bệnh nhân từng trải nghiệm điều này.</s>
 <s id="61">Vì thế ngoại lệ và giá trị ngoại lai trong y học dạy chúng ta những điều chưa biết, và dẫn ta đến những suy nghĩ mới.</s>
 <s id="62">Bây giờ, điều rất quan trọng, những suy nghĩ mới mà ngoại lệ dẫn chúng ta đến trong y học không chỉ áp dụng cho giá trị ngoại lai và ngoại lệ.</s>
 <s id="63">Chúng ta không chỉ học được ở bệnh sarcoma cách chữa bệnh sarcoma.</s>
 <s id="64">Thỉnh thoảng, các giá trị ngoại lai và những ngoại lệ dạy chúng ta những điều rất quan trọng với toàn thể dân số nói chung</s>
 <s id="65">Giống như một cái cây ở bên ngoài khu rừng, những giá trị ngoại lai và các ngoại lệ thu hút sự chú ý của chúng ta và dẫn chúng ta tới những giá trị sâu sắc hơn nhiều một cái cây có thể có</s>
 <s id="66">Chúng ta vẫn thường nói về nạn phá rừng, nhưng ta cũng có thể mất một cái cây trong một khu rừng.</s>
 <s id="67">Cái cây nổi bật đó tạo nên những mối liên hệ định nghĩa một cái cây các mối liên hệ giữ thân cây, rễ cây, và cành cây rất rõ ràng hơn.</s>
 <s id="68">Kể cả khi nếu cây đó bị uốn cong hay nếu nó có những mối liên hệ không bình thường giữa thân cây, rễ cây, và các cành cây nó vẫn thu hút sự chú ý của chúng ta và cho ta thực hiện những sự quan sát mà ta sau đó sẽ thử nghiệm trong dân số chung</s>
 <s id="69">Tôi đã nói với bạn rằng sarcomas rất hiếm</s>
 <s id="70">Chúng chiếm khoảng một phần trăm trong các loại ung thư</s>
 <s id="71">Có thể bạn cũng biết rằng ung thư được xem như một căn bệnh di truyền</s>
 <s id="72">Khi nói bệnh di truyền, ý tôi là ung thư gây ra bởi các gen sinh ung được kích hoạt khi ung thư và các gen ức chế khối u bị dừng hoạt động để tạo ung thư</s>
 <s id="73">Bạn có thể nghĩ rằng chúng ta học về gen sinh ung và gen ức chế khối u từ ca ung thư bình thường như ung thư vú và nhiếp hộ tuyến và ung thư phổi nhưng bạn đã nhầm.</s>
 <s id="74">Chúng ta học về gen sinh ung và gen ức chế khối u lần đầu tiên từ loại ung thư chỉ chiếm một phần rất nhỏ một phần trăm gọi là sarcoma</s>
 <s id="75">Vào năm 1966, Peyton Rous nhận giải Nobel vì đã nhận ra rằng trong loài gà có dạng sarcoma di truyền</s>
 <s id="76">30 năm sau, Harold Varmus và Mike Bishop phát hiện yếu tố di truyền đó là gì.</s>
 <s id="77">Đó là một con vi-rut mang một lọai gen gen sinh ung src</s>
 <s id="78">Bây giờ, tôi sẽ không nói src là loại gen sinh ung quan trọng nhất</s>
 <s id="79">Tôi sẽ không nói là src là loại gen sinh ung được kích hoạt thường xuyên nhất trong ung thư</s>
 <s id="80">Nhưng nó là loại gen sinh ung đầu tiên</s>
 <s id="81">Ngoại lệ và ngoại lai thu hút sự chú ý của ta và dẫn ta tới một điều gì đó dạy ta những thứ rất quan trọng về những điều còn lại của sinh học</s>
 <s id="82">Hiện giờ, TP35 là loại gen ức chế khối u quan trọng nhất</s>
 <s id="83">Nó hay bị dừng hoạt động nhất trong số các gen ức chế trong hầu hết mọi ca ung thư.</s>
 <s id="84">Nhưng ta không học được điều này từ ca ung thư phổ biến</s>
 <s id="85">Ta học được nó khi bác sĩ Li và Fraumeni đang khám xét các gia đình và nhận ra những gia đình này có quá nhiều khuẩn sarcomas</s>
 <s id="86">Tôi đã nói là sarcoma rất hiếm</s>
 <s id="87">Hãy nhớ rằng một trong số một nghìn ca chuẩn đoán nếu nó xảy ra hai lần trong một gia đình nó sẽ quá bình thường trong gia đình đó.</s>
 <s id="88">Sự thật là chng rất hiếm thu hút sự chú ý của chúng ta và dẫn ta tới lối suy nghĩ mới.</s>
 <s id="89">Bây giờ, các bạn có thể nói và nói một cách đúng đắn rằng, Kevin, thật tuyệt, nhưng anh không nói về cánh chim</s>
 <s id="90">anh không nói về những mặt trăng quay xung quanh một sao Mộc nào đó</s>
 <s id="91">Đây là một con người.</s>
 <s id="92">Ngoại lai, ngoại lệ này có thể dẫn tới một bước tiến trong khoa học nhưng đây là một con người</s>
 <s id="93">Tất cả những gì tôi có thể nói là tôi hiểu tất cả những thứ này rất kĩ.</s>
 <s id="94">Tôi có cuộc trò chuyện với các bệnh nhân mắc căn bệnh chết chóc hiếm gặp</s>
 <s id="95">Tôi viết về những cuộc trò chuyện này</s>
 <s id="96">Chúng đầy ắp những điều tồi tệ</s>
 <s id="97">Chúng đầy những cụm từ khủng khiếp như "Tôi có tin xấu" hay " Chúng tôi không thể làm gì khác"</s>
 <s id="98">Thi thoảng chúng chỉ xuất hiện một từ: "giai đoạn cuối"</s>
 <s id="99">Sự im lặng cũng có thể rất khó chịu</s>
 <s id="100">Chỗ trống ở đâu trong y dược cũng quan trọng như các từ ngữ ta dùng trong cuộc nói chuyện này</s>
 <s id="101">Các ẩn số là gì?</s>
 <s id="102">Những thí nghiệm đã được thực hiện là gì?</s>
 <s id="103">Làm bài tập này với tôi.</s>
 <s id="104">Trên màn hình, bạn thấy cụm từ: "không nơi nào"</s>
 <s id="105">Hãy để ý khoảng trống ở đâu</s>
 <s id="106">Nếu ta chuyển chỗ trống đó đi "không nơi nào" sẽ trở thành "bây giờ ở đây" mang ý nghĩa hoàn toàn đối lập chỉ bằng cách chỉnh khoảng trống sang một bên</s>
 <s id="107">Tôi sẽ không bao giờ quên cái đêm tôi bước vào phòng bệnh nhân của mình</s>
 <s id="108">Tôi đã phẫu thuật rất nhiều hôm đó nhưng tôi vẫn muốn vào và gặp cậu ấy</s>
 <s id="109">Đó là một cậu bé tôi đã chuẩn đoán ung thư xương vài hôm trước</s>
 <s id="110">Mẹ cậu và cậu đã gặp các bác sĩ hóa trị từ trước vào hôm đó và cậu đã chấp nhận cho bệnh viện chạy hóa trị</s>
 <s id="111">Lúc đó gần nửa đêm và tôi bước vào phòng</s>
 <s id="112">Cậu đang ngủ, nhưng tôi tìm thấy mẹ cậu đang đọc dưới ánh đèn pin ngay bên cạnh cậu.</s>
 <s id="113">Bà đi ra hành lang để nói chuyện với tôi vài phút</s>
 <s id="114">Hóa ra thứ mà bà đang đọc là biên bản mà những bác sị hóa trị đã đưa cho bà ngày hôm đó</s>
 <s id="115">Bà đã học thuộc nó.</s>
 <s id="116">Bà nói, "Bác sĩ Jones, anh nói với tôi rằng chúng ta không luôn luôn thắng loại ung thư này, nhưng tôi đã xem biên bản này, và tôi nghĩ tôi có thể àm được</s>
 <s id="117">tôi nghĩ tôi có thể tuân theo cách điều trị khó khăn này</s>
 <s id="118">Tôi sẽ bỏ việc Tôi sẽ chuyển về với bố mẹ</s>
 <s id="119">Tôi sẽ giữ cho con mình an toàn."</s>
 <s id="120">Tôi đã không nói với bà ấy</s>
 <s id="121">Tôi đã không dừng lại để chỉnh lại suy nghĩ của bà</s>
 <s id="122">Bà ấy tin vào biên bản mà kể cả khi được tuân theo cũng không chắc sẽ cứu sống được con trai của bà</s>
 <s id="123">Tôi đã không nói ra.</s>
 <s id="124">Tôi không điền chỗ trống đó</s>
 <s id="125">Nhưng một năm rưỡi sau cậu bé dù gì vẫn chết vì căn bệnh ung thư</s>
 <s id="126">Tôi có nên nói với bà ấy?</s>
 <s id="127">Giờ, các bạn có thể nói, "Thì sao?"</s>
 <s id="128">Tôi không có u ác</s>
 <s id="129">Không ai trong gia đình tôi có u ác</s>
 <s id="130">Và mọi thứ đều rất ổn nhưng nó có lẽ không quan trọng trong cuộc đời tôi."</s>
 <s id="131">Và bạn có thể đúng</s>
 <s id="132">Sarcoma có thể không quan trọng nhiều đến cuộc sống bạn</s>
 <s id="133">Nhưng chỗ trống ở đâu trong y dược quan trọng với cuộc đời bạn</s>
 <s id="134">Tôi đã không nói với bạn một bí mật nhỏ</s>
 <s id="135">Tôi nói rằng trong y học, ta thử nghiệm các phỏng đoán trong quần thể nhưng tôi đã không nói với bạn, và vậy y học thường không bao giờ nói với bạn rằng mỗi lần một cá nhân gặp gỡ y học kể cả nếu cá nhân đó gắn kết chặt chẽ với dân số chung cả cá nhân và các bác sĩ đều không biết ở đâu trong dân số cá nhân đó sẽ đáp xuống</s>
 <s id="136">Vì vậy, mỗi người khi gặp gỡ y học đều là một thí nghiệm</s>
 <s id="137">Bạn sẽ là một đối tượng trong một thí nghiệm</s>
 <s id="138">Và kết quả có thể sẽ tốt hơn hoặc tệ đi với bạn</s>
 <s id="139">Miễn là y học vẫn phát triển chúng ta sẽ ổn với dịch vụ nhanh, những cuộc trò chuyện can đảm, đầy ắp sự tự tin</s>
 <s id="140">Nhưng nếu mọi việc không tốt thi thoảng ta muốn một thứ gì khác</s>
 <s id="141">Một đồng nghiệp của tôi đã cắt bỏ khối u khỏi cánh tay một bệnh nhân</s>
 <s id="142">Anh ta đã lo cho khối u này</s>
 <s id="143">Ở hội thảo y học của chúng tôi, anh ta nói về nỗi lo đó rằng đây là một loại u có khả năng cao xuất hiện lại trên cánh tay</s>
 <s id="144">Nhưng cuộc nói chuyện của anh và bệnh nhân lại là những gì người bệnh nhân muốn nghe đầy ắp sự tự tin</s>
 <s id="145">Anh nói "Tôi đã kiểm soát được hết và bạn có thể về được rồi"</s>
 <s id="146">Vợ chồng cô ấy rất vui mừng</s>
 <s id="147">Họ ra ngoài, ăn mừng, bữa tối trang trọng, mở sâm banh</s>
 <s id="148">Vấn đề duy nhất là vài tuần sau, cô ấy phát hiện một cục bướu nhỏ vẫn trên vùng đó</s>
 <s id="149">Hóa ra anh chưa làm xong hết, và cô ấy chưa thể ra về</s>
 <s id="150">Nhưng điều xảy ra tại thời điểm này hoàn toàn mê hoặc tôi</s>
 <s id="151">Đồng nghiệp đến nói với tôi "Kevin, anh chăm sóc bệnh nhân này cho tôi được không?"</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Tôi nói. "</s>
  <s id="152.2">Vì sao, anh biết điều đúng đắn phải làm cũng như tôi thôi</s>
 </p>
 <s id="153">Anh chưa làm sai điều gì cả"</s>
 <s id="154">Anh ta nói, "Làm ơn, chăm sóc bệnh nhân này hộ tôi"</s>
 <s id="155">Anh ấy xấu hổ không phải vì điều anh đã làm mà bởi cuộc trò chuyện anh ấy đã có bởi sự quá tự tin</s>
 <s id="156">Nên tôi đã thực hiện một ca phẫu thuật xâm lấn hơn và có cuộc nói chuyện khác với bênh nhân sau đó</s>
 <s id="157">Tôi nói, "Khả năng cao tôi đã làm được hết và cô cũng rất có thể sẽ được ra về, nhưng đây là thí nghiệm chúng ta đang làm</s>
 <s id="158">Đây là thứ cô sẽ phải xem xét cẩn thận</s>
 <s id="159">Đây là thứ tôi sẽ phải xem xét cẩn thận</s>
 <s id="160">Và chúng ta sẽ phối hợp với nhau để xem ca phẫu thuật có thành công không để chữa bệnh ung thư của bạn</s>
 <s id="161">Tôi có thể đảm bảo vợ chông cô ấy không mở chai sâm banh sau khi nói chuyện với tôi</s>
 <s id="162">Nhưng giờ cô ấy là một nhà khoa học không chỉ là một đối tượng trong thí nghiệm của mình</s>
 <s id="163">Và tôi cũng khuyến khích các bạn tìm tòi sự khiêm tốn và sáng tạo ở bác sĩ của bạn</s>
 <s id="164">Gần 20 tỷ lần mỗi năm, một người bước vào văn phòng của bác sĩ, và trở thành một bệnh nhân,</s>
 <s id="165">Bạn hoặc ai đó bạn yêu sẽ trở thành bệnh nhân một lúc nào đó rất sớm</s>
 <s id="166">Bạn sẽ nói với bác sĩ thế nào?</s>
 <s id="167">Bạn sẽ nói với họ cái gì?</s>
 <s id="168">Họ sẽ nói với bạn điều gì?</s>
 <s id="169">Họ không thể nói với bạn điều họ không biết nhưng họ có thể nói với bạn khi nào họ không biết chỉ khi bạn hỏi.</s>
 <s id="170">Vậy, làm ơn, hãy tham gia cuộc trò chuyện này.</s>
 <s id="171">Cảm ơn.</s>
 <s id="172">(Vỗ tay)</s>
</text>
