<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Là điệp viên hàng đầu của quốc gia, nhiệm vụ của bạn là xâm nhập vào cơ quan đầu não của một tổ chức xấu xa, tìm bảng điều khiển bí mật, và vô hiệu hóa máy bắn tia hủy diệt.</s>
 <s id="2">Nhưng tất cả những gì bạn biết là những thông tin sau từ đội trinh sát.</s>
 <s id="3">Trung tâm đầu não là một kim tự tháp lớn với một phòng duy nhất trên tầng thượng, hai phòng ở tầng dưới, và cứ thế tiếp tục.</s>
 <s id="4">Bảng điều khiển được giấu sau một bức tranh trên tầng cao nhất đáp ứng các điều kiện sau đây: Mỗi phòng có đúng ba cửa đến các phòng khác trong tầng, trừ phòng có bảng điều khiển, nơi chỉ tiếp nối với 1 phòng duy nhất, không có hành làng, và bạn có thể bỏ qua cầu thang.</s>
 <s id="5">Đáng tiếc là, bạn không có bản thiết kế nhà, và bạn sẽ chỉ đủ thời gian để kiếm tra một tầng lầu trước khi hệ thống báo động tái kích hoạt.</s>
 <s id="6">Bạn có thể tìm ra tầng nào có phòng điều khiển không?</s>
 <s id="7">Hãy bấm dừng lại và thử giải câu đố này.</s>
 <s id="8">Đáp án sau 3 Đáp án sau 2 Đáp án sau 1 Để giải quyết việc này, chúng ta cần hình dung như thế này.</s>
 <s id="9">Trước tiên, chúng ta biết rằng ở tầng cần tìm có 1 phòng, gọi là phòng A, có 1 cửa tới phòng điều khiển, cộng với 1 cửa sang phòng B, và 1 sang phòng C.</s>
 <s id="10">Như thế có ít nhất là bốn phòng, chúng ta có thể biểu diễn bằng các vòng tròn, với các đường nối giữa chúng là cánh cửa.</s>
 <s id="11">Và sau khi nối giữa phòng B và C, thì sẽ không thể nối tiếp nữa, như thế 4 tầng đầu tiên từ trên xuống đều bị loại.</s>
 <s id="12">Biết rằng phòng điều khiển phải nằm ở tầng cao nhất có thể, nên chúng ta bắt đầu từ trên kim tự tháp xuống.</s>
 <s id="13">Tầng thứ 5 không thỏa yêu cầu.</s>
 <s id="14">Chúng ta biết điều đó bằng cách vẽ ra, nhưng để đảm bảo không bỏ quên bất cứ điều gì, thì đây là một hướng khác.</s>
 <s id="15">Mỗi cánh cửa tương ứng với một gạch trong biểu đồ của bạn nối giữa 2 phòng "láng giềng".</s>
 <s id="16">Vì vậy, cuối cùng, số láng giềng phải là số chẵn cho dù có bao nhiêu đường nối.</s>
 <s id="17">Trên tầng thứ năm, để thỏa điều kiện đầu tiên, chúng ta cần bốn phòng mỗi phòng có 3 láng giềng, cộng với phòng điều khiển với chỉ một láng giếng, tổng cộng là 13 láng giềng tất cả.</s>
 <s id="18">Nhưng vì là số lẻ, nên nó không khả thi và, thực tế, điều này cũng giúp loại trừ mọi tầng có số phòng là số lẻ.</s>
 <s id="19">Chúng ta hãy tiếp tục xuống tầng dưới.</s>
 <s id="20">Khi vẽ sơ đồ các phòng, ta-dah, chúng ta sẽ tìm thấy được cách xếp như thế này.</s>
 <s id="21">Nghiên cứu về các mô hình trực quan cho thấy sự liên hệ và mối quan hệ giữa các đối tượng khác nhau được gọi là lý thuyết đồ thị.</s>
 <s id="22">Trong một đồ thị cơ bản, các vòng tròn đại diện cho các đối tượng được gọi là các nút, còn các đường nối được gọi là các cạnh.</s>
 <s id="23">Các nhà nghiên cứu những đồ thị như vậy thường đặt các câu hỏi như, "Từ nút này đến nút kia là bao xa?"</s>
 <s id="24">"Nút liên kết với nhiều nút khác nhất có bao nhiêu cạnh?"</s>
 <s id="25">"Liệu có một đường đi giữa hai nút này, và nếu có thì độ dài là bao nhiêu? "</s>
 <s id="26">Đồ thị như thế này thường được dùng để lập bản đồ mạng lưới thông tin liên lạc, nhưng chúng cũng biểu diễn hầu hết mọi loại mạng lưới khác, từ mạng lưới giao thông trong thành phố, các mối quan hệ trong xã hội, đến tương tác hóa học giữa các protein hoặc sự lây lan của dịch bệnh thông qua các địa điểm khác nhau.</s>
 <s id="27">Vậy, với những gì đã biết, hãy trở lại kim tự tháp.</s>
 <s id="28">Tránh các vệ sĩ và camera an ninh, thâm nhập vào tầng thứ sáu từ trên xuống, tìm bảng điều khiển, kéo một số cần gạc, và tạm biệt máy bắn tia hủy diệt xuống đáy biển sâu.</s>
 <s id="29">Và giờ, đã đến lúc làm rõ bí mật tại sao đội ngũ trinh sát của ta luôn cung cấp cho ta thông tin khó hiểu.</s>
 <s id="30">Chào mọi người.</s>
 <s id="31">Nếu bạn thích câu đố trên, hãy thử giải quyết hai câu này nhé.</s>
</text>
