<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy nghĩ đến một kỉ niệm thật đặc sắc.</s>
 <s id="2">Được chưa?</s>
 <s id="3">Được rồi, bây giờ hãy nhớ lại những món bạn ăn trong bữa trưa ba tuần trước Ký ức thứ hai có vẻ không rõ ràng bằng nhưng tại sao không?</s>
 <s id="4">Tại sao chúng ta nhớ một số thứ, chứ không phải những thứ khác?</s>
 <s id="5">Và tại sao trí nhớ cuối cùng lại dần phai nhạt?</s>
 <s id="6">trước tiên hãy tìm hiểu cách kí ức hình thành .</s>
 <s id="7">Khi bạn trải qua điều gì, như quay một số điện thoại chẳng hạn trải nghiệm đó được biến thành một xung năng lượng điện chạy dọc theo mạng lưới tế bào thần kinh</s>
 <s id="8">thông tin lúc đầu tạo thành trí nhớ ngắn hạn nó có sẵn bất cứ đâu trong khoảng từ vài giây đến một vài phút.</s>
 <s id="9">Sau nó nó được chuyển đổi thành trí nhớ dài hạn qua những khu vực như hồi hải mã và cuối cùng đến một số vùng lưu giữ khắp não bộ</s>
 <s id="10">Tế bào thần kinh trong não giao tiếp qua vùng riêng biệt gọi là các khớp thần kinh sử dụng chất dẫn truyền thần kinh đặc biệt</s>
 <s id="11">Nếu hai nơ-ron thần kinh lặp lại giao tiếp, một điều đáng lưu ý xảy ra: sự hiệu quả của việc giao tiếp của chúng tăng lên.</s>
 <s id="12">Quá trình này, gọi là "sự tăng cường tiềm năng điện dài hạn", được coi là một cơ chế mà ký ức được lưu trữ dài hạn nhưng làm sao một số ký ức lại bị mất?</s>
 <s id="13">Tuổi tác là một tác nhân.</s>
 <s id="14">Khi chúng ta già đi, khớp thần kinh trở nên chập chờn và yếu đi ảnh hưởng đến việc chúng ta dễ nhớ lại ký ức hay không.</s>
 <s id="15">Các nhà khoa học có nhiều giả thuyết về điều gì đứng sau sự suy giảm này, từ sự co giảm thực tế ở não, vùng hồi hải mã giảm 5% lượng nơ-ron mỗi thập kỉ tức là mất tổng cộng 20% vào lúc bạn 80 tuổi đến sự giảm hình thành chất dẫn truyền thần kinh như acetylcholine, chất quan trọng trong học tập và ghi nhớ.</s>
 <s id="16">Những thay đổi này có vẻ ảnh hưởng đến việc nhớ lại những thông tin đã lưu giữ.</s>
 <s id="17">Tuổi tác cũng ảnh hưởng đến khả năng tạo ký ức của chúng ta.</s>
 <s id="18">Ký ức được mã hóa mạnh mẽ nhất khi chúng ta đang tập trung chú ý, khi liên quan sâu sắc với chúng ta, và khi thông tin có ý nghĩa với chúng ta</s>
 <s id="19">Những vấn đề sức khoẻ thần kinh và vật chất, thường tăng khi chúng ta già đi ngăn cản khả năng chú ý của chúng ta và do đó đóng vai trò như kẻ trộm ký ức.</s>
 <s id="20">Một nguyên nhân chủ yếu khác của vấn đề trí nhớ là căng thẳng mãn tính.</s>
 <s id="21">Khi chúng ta liên tục bị quá tải bởi công việc và trách nhiệm cá nhân cơ thể chúng ta đang ở tình trạng đáng báo động</s>
 <s id="22">Phản ứng này phát triển từ các cơ chế sinh lý được thiết kế để đảm bảo chúng ta vượt qua khủng hoảng</s>
 <s id="23">Hoá chất giảm căng thẳng giúp huy động năng lượng và tăng cường sự tỉnh táo</s>
 <s id="24">Tuy nhiên, do căng thẳng kéo dài cơ thể chúng ta ngập trong các hoá chất, dẫn đến sự biến mất của các tế bào não và không có khả năng để tạo ra tế bào mới, điều đó ảnh hưởng đến khả năng giữ lại thông tin mới</s>
 <s id="25">Trầm cảm là một thủ phạm khác.</s>
 <s id="26">Những người bị trầm cảm có hơn 40% xác suất bị vấn đề về trí nhớ.</s>
 <s id="27">Thiếu hụt serotonin, một chất dẫn truyền thần kinh liên quan đến sự hưng phấn có thể khiến những người bị trầm cảm ít chú ý đến thông tin mới</s>
 <s id="28">Chú tâm vào những sự kiện đáng buồn trong quá khứ, một triệu chứng của bệnh trầm cảm gây khó khăn cho việc chú ý đến hiện tại, ảnh hưởng đến khả năng lưu trữ ký ức ngắn hạn</s>
 <s id="29">Sự cô đơn, gắn liền với trầm cảm, là một kẻ trộm ký ức</s>
 <s id="30">Một nghiên cứu ở Trường Y tế Công Cộng Harvard tìm ra rằng người lớn tuổi với mức độ hội nhập xã hội cao có mức độ suy giảm trí nhớ thấp hơn trong một giai đoạn dài 6 năm.</s>
 <s id="31">Lý do chính xác còn chưa rõ, nhưng các chuyên gia nghi ngờ rằng sự hội nhập xã hội giúp bộ não của chúng ta tập luyện tinh thần.</s>
 <s id="32">Giống như sức mạnh cơ bắp, chúng ta phải sử dụng não bộ của mình hoặc có nguy cơ mất nó.</s>
 <s id="33">Nhưng đừng tuyệt vọng,</s>
 <s id="34">Có nhiều bước bạn có thể làm để hỗ trợ bộ não của mình trong việc giữ gìn kí ức.</s>
 <s id="35">Chắc rằng bạn tiếp tục hoạt động thể chất</s>
 <s id="36">Tăng lượng máu lưu thông lên não là hữu ích.</s>
 <s id="37">Và ăn uống điều độ.</s>
 <s id="38">Bộ não của bạn cần các chất dinh dưỡng đầy đủ để luôn hoạt động đúng chức năng.</s>
 <s id="39">Và cuối cùng, tập luyện não bộ của bạn.</s>
 <s id="40">Thử thách não bộ của bạn, như học một ngoại ngữ mới chẳng hạn, là một trong những cách bảo vệ hữu hiệu nhất để giữ các ký ức nguyên vẹn.</s>
</text>
