<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Giả sử bạn sẽ mất mười phút để hoàn thành bức tranh ghép này.</s>
 <s id="2">Nhưng sẽ mất bao lâu nếu bạn bị gí điện vào tay liên tục trong suốt quá trình đó?</s>
 <s id="3">Lâu hơn, đúng không?</s>
 <s id="4">Bởi khi đau, bạn sẽ mất tập trung</s>
 <s id="5">Ồ, chưa chắc Còn tùy vào việc bạn giỏi chịu đau đến đâu.</s>
 <s id="6">Có người bị phân tâm khi đau đớn.</s>
 <s id="7">Họ mất nhiều thời gian hơn và chất lượng cũng kém hơn</s>
 <s id="8">Có người lại sử dụng chính công việc để quên đi cơn đau những người này thường hoàn thành công việc nhanh hơn và tốt hơn khi ở trạng thái đau so với khi bình thường</s>
 <s id="9">những người khác thả lỏng đầu óc để quên đi nỗi đau.</s>
 <s id="10">Cùng trải qua những kích thích đau như nhau nhưng trải nghiệm đau đớn mỗi người mỗi khác, tại sao vậy?</s>
 <s id="11">Tại sao điều này lại quan trọng?</s>
 <s id="12">Trước tiên, đau là gì?</s>
 <s id="13">Đau là cảm giác khó chịu về thể xác và tinh thần xảy ra khi một mô bị phá hủy hoặc có nguy cơ bị hư hại.</s>
 <s id="14">Là một trải nghiệm, đau được đo lường qua lời nói của chúng ta.</s>
 <s id="15">Đau có các cường độ có thể được mô tả theo cấp bậc từ 0, không cảm giác gì đến 10, khi đau đớn khủng khiếp nhất.</s>
 <s id="16">Mỗi cơn đau cũng mang các đặc tính riêng như nhói, tê, bỏng, nhức.</s>
 <s id="17">Điều gì thực sự tạo nên những cảm nhận khác nhau này?</s>
 <s id="18">Khi bị tổn thương, các tế bào thần kinh đặc biệt chuyên cảm biến hư hại mô gọi là thụ cảm thể nhận cảm đau (nociceptor) truyền tín hiệu tới cột sống và ngược lên não.</s>
 <s id="19">Quá trình đó hoàn tất nhờ nơ-ron thần kinh và tế bào thần kinh đệm</s>
 <s id="20">Đây là chất xám.</s>
 <s id="21">con đường cao tốc có nhiệm vụ vận chuyển thông tin dưới dạng xung điện từ từ vùng nọ sang vùng kia</s>
 <s id="22">Đây là chất trắng</s>
 <s id="23">tín hiệu thông tin về sự đau được truyền dẫn từ cột sống đến não qua hệ thống "đường thụ cảm" kết thúc ở vỏ não, nơi sẽ quyết định phản ứng thế nào với tín hiệu đau.</s>
 <s id="24">Một cơ hệ thống liên kết tế bào não khác được gọi là "mạng lưới điểm nổi" sẽ xác định những tín hiệu cần chú ý.</s>
 <s id="25">Khi cơn đau gây ra tác động nghiêm trọng, tín hiệu đau ngay lập tức kích hoạt mạng lưới.</s>
 <s id="26">Bây giờ thì bạn đã chú ý rồi đấy !</s>
 <s id="27">Bản thân não bộ cũng phản ứng và giải quyết các tín hiệu từ cơn đau.</s>
 <s id="28">Ví dụ như việc kích hoạt cơ vận động để nhấc tay bạn ra khỏi lò nóng.</s>
 <s id="29">Cơ chế điều tiết cũng đồng thời được kích hoạt vận chuyển endorphins và enkephalins, giải phóng các hóa chất này khi bạn bị đau, khi luyện tập cao độ hay khi chạy tốc độ cao.</s>
 <s id="30">Những hệ thống trên giúp ta kiểm soát và giảm thiếu đau đớn</s>
 <s id="31">Chúng vận hành đồng bộ và thống nhất tạo ra trải nghiệm về sự đau, ngăn các mô bị phá hủy thêm và giúp bạn đối phó với nỗi đau.</s>
 <s id="32">Hệ thống này là như nhau với tất cả mọi người nhưng sự nhạy cảm của các mạch máu não sẽ quyết định việc bạn cảm nhận và chống đỡ cơn đau như thế nào.</s>
 <s id="33">Đây là lý do mà một số người cảm thấy đau hơn người khác hoặc xuất hiện những cơn đau mãn tính không điều trị được. trong khi những người khác lại phục hồi rất tốt.</s>
 <s id="34">Phản xạ của người đối với cơn đau cũng tương tự như phản xạ trước những kích thích khác.</s>
 <s id="35">Giống như một số người yêu thích trò tàu lượn trong khi những người khác lại phát ốm với nó.</s>
 <s id="36">Tại sao sự đa dạng trong cảm nhận cơn đau lại quan trọng đến vậy?</s>
 <s id="37">Nhiều phương pháp điều trị được đưa ra dựa vào những mục đích khác nhau.</s>
 <s id="38">Đối với cơn đau nhẹ, những loại thuốc thông thường sẽ xoa dịu tế bào phát ra tín hiệu đau,</s>
 <s id="39">Thuốc mạnh hơn và thuốc gây tê được sử dụng với mục đích hạn chế hoạt động của các cơ quan cảm nhận đau, tăng cường hệ miễn dịch, hay tăng cường endorphins.</s>
 <s id="40">Một số người sử dụng các phương pháp như đánh lạc hướng, thư giãn, thiền, yoga hay thông qua luyện tập như trị liệu về nhận thức.</s>
 <s id="41">Với một số người bị đau mãn tính, cơn đau vẫn không mất đi hàng tháng sau khi vết thương đã lành, không cách điều trị nào có thể can thiệp.</s>
 <s id="42">Y học truyền thống sử dụng phương pháp thử nghiệm trên một mẫu lớn từ đó, tìm ra cách điều trị cho phần lớn bệnh nhân.</s>
 <s id="43">Nhưng phương pháp này bỏ qua phần thiểu số không được chữa khỏi hoặc chịu tác dụng phụ không mong muốn</s>
 <s id="44">Ngày nay, người ta phát triển phương pháp điều trị mới có khả năng kích thích hoặc ngăn chặn mạng lưới cảm nhận và điều tiết cùng với cách chữa trị riêng biệt cho từng bệnh nhân ứng dụng công nghệ như chụp cộng hưởng từ để xác định bản đồ não.</s>
 <s id="45">Hiểu cách mà bộ não phản ứng với cơn đau chính là chìa khóa tìm ra phương pháp chữa trị tốt nhất.</s>
 <s id="46">Đó là liểu thuốc hữu hiệu dành cho mỗi người.</s>
</text>
