<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Kiến trúc là một ngành nghề với nhiều quy luật, một số thành văn, một số thì không, một số xác đáng, một số khác lại không như vậy.</s>
 <s id="2">Là kiến trúc sư, chúng tôi liên tục bị kéo vào giữa việc làm theo những luật lệ có sẵn trong sách, hay tạo không gian cho trí tưởng tượng và sự thử nghiệm.</s>
 <s id="3">Thực sự rất khó để cân bằng.</s>
 <s id="4">Nhất là thông qua kiến trúc, bạn đang cố thách thức những định kiến, vượt qua ranh giới và đổi mới, ngay cả khi chỉ dùng những thứ xung quanh và chúng tôi phải quan sát mọi lúc.</s>
 <s id="5">Và đây là thứ mà tôi đang làm cùng với nhóm của tôi, Ensamble Studio, ngay các công trình đầu tiên của chúng tôi đã được tạo ra trong bối cảnh lịch sử khắc nghiệt như thành phố Santiago de Compostela.</s>
 <s id="6">Tại đây chúng tôi đã xây tòa nhà Hiệp hội các tác giả và nhà biên soạn một công trình văn hóa.</s>
 <s id="7">Và ngoài những quy định, chúng tôi phải dùng những khối đá và kinh nghiệm của chúng tôi rất hạn chế, nhưng chúng tôi có nguồn tài liệu lớn để tham khảo một số từ chính thành phố hoặc từ quang cảnh xung quanh hay những vùng xa xôi khác đã ảnh hưởng tới kiến thức kiến trúc của chúng tôi, và bạn có thể nhận ra ở đây.</s>
 <s id="8">Nhưng bằng cách nào đó những sản phẩm công nghiệp làm sẵn cho những kiến trúc sư chúng tôi, khi đưa vào sử dụng trong tòa nhà dường như đã mất đi linh hồn của chúng.</s>
 <s id="9">Vậy nên chúng tôi quyết định tới những mỏ đá gần đó để hiểu rõ hơn về quy trình biến một núi đá thành viên đá vuông vức như khi mua từ các nhà cung ứng.</s>
 <s id="10">Và chúng tôi đã bị thu hút bởi khối lượng vật chất khổng lồ và quy trình tạo ra nó.</s>
 <s id="11">Và khi quan sát kĩ, chúng tôi chú ý tới hàng trăm khối đá chất đống bất thường ở khắp nơi.</s>
 <s id="12">Chúng là những thứ bỏ đi của quá trình khai thác: những mảnh vụn xấu xí không ai muốn dùng.</s>
 <s id="13">Nhưng chúng tôi lại muốn chúng.</s>
 <s id="14">Chúng tôi được truyền cảm hứng.</s>
 <s id="15">Đó là tình huống đôi bên đều lợi chúng tôi có được những vật liệu thừa với chất lượng cao, vốn chịu bị nghiền nát, ở mức giá rẻ.</s>
 <s id="16">Giờ chúng tôi phải thuyết phục khách hàng rằng đó là ý tưởng tốt; nhưng trước hết, chúng tôi phải đưa ra một quy trình thiết kế để tái sử dụng những viên đá có hình thù bất kì, việc mà trước đó chúng tôi chưa từng làm.</s>
 <s id="17">Ngày nay mọi thứ trở nên dễ dàng hơn vì chúng tôi có thể tới mỏ đá với những chiếc điện thoại thông minh trang bị công nghệ quét 3D và chúng tôi sẽ ghi lại từng viên đá, biến chúng thành mô hình kĩ thuật số -- kĩ thuật cao hóa toàn bộ quá trình.</s>
 <s id="18">Nhưng hơn một thập niên trước, chúng tôi phải làm việc theo cách ứng biến rồi xỏ giày và xắn tay áo lên và đi tới những mỏ đá để có được những kinh nghiệm thực tế.</s>
 <s id="19">Chúng tôi cũng phải trở thành nhà thầu vì không thể tìm ra một ai đó sẵn sàng chia sẻ rủi ro với chúng tôi.</s>
 <s id="20">May mắn thay chúng tôi đã thuyết phục được những thợ mỏ giúp tạo nên những mẫu thử để phân tích các chi tiết kĩ thuật.</s>
 <s id="21">Chúng tôi thống nhất được một số rất ít những mẫu thiết kế, nhưng chúng tôi rất hào hứng, cứ viên đá này tới viên khác cho tới khi chúng tôi xây thành công một công trình dài 18 mét và cao 18 mét bằng việc tái chế tất cả những vật liệu vô định hình từ mỏ đá, chỉ bằng trọng lực -- không dùng vữa hay bất cứ mối hàn nào.</s>
 <s id="22">Một khi đã được xây dựng và thử nghiệm, khi di chuyển nó tới địa điểm cuối cùng ở trung tâm thành phố để gắn kết nó với phần còn lại của tòa nhà thật sự rất dễ dàng, bởi vì đã xóa bỏ sự thiếu ổn định và kiểm soát những rủi ro trong môi trường ở mỏ đá, chúng tôi đã hoàn thành tòa nhà kịp tiến độ và đủ ngân sách, ngay cả khi sử dụng những phương tiện và phương pháp không thông thường.</s>
 <s id="23">Và tôi vẫn rùng mình khi nhìn khối kết cấu cảnh quan công nghiệp to lớn này trong thành phố, trong một tòa nhà, được trải nghiệm bởi du khách và cư dân xung quanh.</s>
 <s id="24">Tòa nhà này cũng khiến chúng tôi đau đầu nhiều phen, nên nó có thể trở thành là một ngoại lệ trong sự nghiệp của chúng tôi, nhưng thay vì vậy, nó tạo nên một phương thức hoạt động nơi mọi dự án trở thành cơ hội để kiểm tra giới hạn của một lĩnh vực cần được mau chóng thiết lập lại.</s>
 <s id="25">Do vậy, thứ bạn thấy ở đây là 4 ngôi nhà mà chúng tôi đã thiết kế, xây dựng và ở.</s>
 <s id="26">4 tuyên ngôn được sử dụng ở quy mô nhỏ để tự hỏi về những vấn đề quan trọng.</s>
 <s id="27">Chúng tôi đã cố gắng khám phá ra những kiến trúc được tạo ra từ việc ứng dụng một cách độc đáo vật liệu và công nghệ thô sơ, như các dạng khác nhau của bê tông ở hàng trên, hay thép và xốp ở hàng dưới.</s>
 <s id="28">Ví dụ như, các dầm bê tông đúc sẵn.</s>
 <s id="29">Bạn thấy chúng được sử dụng để xây cầu, đường cao tốc, kênh -- chúng tôi phát hiện ra chúng trong 1 chuyến tham quan xưởng dầm đúc sẵn</s>
 <s id="30">Chúng có thể không đặc biệt đẹp hoặc thông dụng, nhưng chúng tôi quyết định dùng chúng để xây ngôi nhà đầu tiên.</s>
 <s id="31">Và đó thực sự là khoảnh khắc tuyệt vời vì chúng tôi là kiến trúc sư như mọi khi, đồng thời là người xây và cũng là lần đầu tiên, trở thành khách hàng của chính mình.</s>
 <s id="32">Chúng tôi cố gắng tìm cách để đưa những cái dầm khổng lồ này với trọng lượng khoảng 20 tấn mỗi chiếc và xếp chúng dần dần vòng quanh một khoảng sân</s>
 <s id="33">ngay chính giữa căn nhà.</s>
 <s id="34">Do kích thước và chất lượng vật liệu, những phần này là kết cấu chịu sức nặng ở dưới cùng, những chúng còn hơn thế.</s>
 <s id="35">Chúng là hồ bơi; là bức tường ngăn cách bên trong với bên ngoài; là cửa sổ cố định tầm nhìn; là phần kết thúc; là linh hồn tinh túy nhất của căn nhà.</s>
 <s id="36">Với chúng tôi, căn nhà là phòng thí nghiệm để thử nghiệm những vật liệu đạt chuẩn theo những cách không theo tiêu chuẩn nào.</s>
 <s id="37">Và chúng tôi quan sát thấy những kết quả rất tuyệt vời.</s>
 <s id="38">Chúng tôi nhận ra vật liệu tiền chế, có thể còn hơn xếp chồng những khối vật liệu hoặc những khối vật liệu nặng đó có thể trở nên thoáng và thông suốt.</s>
 <s id="39">Ngoài việc thiết kế và xây dựng căn nhà này, chúng tôi còn nhận được các phản hồi vô giá, để chia sẻ với gia đình và bạn bè vì đó là những gì cuộc đời và sự nghiệp của chúng tôi diễn ra</s>
 <s id="40">Bài học chúng tôi rút ra ở đây được ứng dụng vào dự án khác, chương trình khác, và cả ở những quy mô khác, chúng truyền cảm hứng cho các công trình mới</s>
 <s id="41">Một lần nữa, chúng tôi đang tìm kiếm các sản phẩm tiêu chuẩn nhất: thép mạ kẽm có thể dễ dàng cắt và bắt vít, xốp cách điện, tấm đan xi măng -- tất cả những vật liệu có thể tìm thấy trong những tấm ngăn và chúng tôi đang hướng tới; và sử dụng chúng để xây dựng những công trình siêu nhẹ mà ai cũng có thể tự xây được.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Chúng tôi đang tự tay làm chúng, ở ngay cửa hàng của mình và chúng tôi là kiến trúc sư.</s>
  <s id="42.2">Không phải thợ xây chuyên nghiệp nhưng chúng tôi muốn đảm bảo nó có thể xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="43">Thật tuyệt khi Antón có thể di chuyển chúng bằng tay, Javier có thể bỏ chúng vào thùng chứa chúng tôi có thể gửi nó như cách bạn kí gửi hành lí khi đi nước ngoài...</s>
 <s id="44">đó là điều chúng tôi đã làm 5 năm trước</s>
 <s id="45">Chúng tôi chuyển trọng tâm từ Madrid và ngôi nhà bê tông tới Brookline.</s>
 <s id="46">Và chúng tôi tìm thấy chú vịt con xấu xí của 1 khu phố xinh đẹp gara xe một tầng và đó là thứ duy nhất chúng tôi có thể chi trả.</s>
 <s id="47">Thế là đủ vì chúng tôi muốn biến nó thành 1 con thiên nga, được trang bị những chi tiết tối tân và mới nhất của chúng tôi, một lần nữa chúng tôi lại là nhà khoa học và những con chuột bạch</s>
 <s id="48">Đây là căn nhà dùng những vật liệu rẻ và bình thường nhất mà bạn có thể tìm mua ở chợ áp dụng quy tắc 4x8 phổ biến được vận hành trong ngành xây dựng.</s>
 <s id="49">Một cách sắp xếp không gian và lắp ráp các bộ phận khác nhau là có thể biến 1 căn nhà xây tốn ít chi phí thành một không gian sang trọng.</s>
 <s id="50">Bây giờ chúng tôi hi vọng và đang làm việc tích cực với các nhà phát triển với những người thợ xây, với cộng đồng để hiện thực hóa cho nhiều ngôi nhà và nhiều gia đình.</s>
 <s id="51">Bạn thấy đấy, thế giới quanh ta là nguồn cảm hứng vô tận nếu chúng ta đủ tò mò để nhìn thấy bên dưới bề mặt vật chất.</s>
 <s id="52">Bây giờ tôi sẽ đưa bạn tới phía bên kia mặt trăng đến với phong cảnh tuyệt vời của Montana nơi ít năm trước nhóm tôi cùng Cathy và Peter Halstead nghĩ về trung tâm nghệ thuật Tipet Rise trên trang trại 10000 mẫu</s>
 <s id="53">Khi chúng tôi tới đó lần đầu, và nhận ra tất cả những gì chúng tôi biết về trung tâm nghệ thuật là hoàn toàn vô nghĩa với khách hàng đó, cộng đồng và cảnh quan đó.</s>
 <s id="54">Một tòa bảo tàng màu trắng không dành cho nơi này</s>
 <s id="55">Chúng tôi quyết định chia trung tâm thành rất nhiều những mảnh nhỏ trải dài trong không gian rộng lớn điều đó sẽ khiến du khách đắm chìm vào không gian hoang dã tuyệt vời này.</s>
 <s id="56">Vì vậy khi trở về văn phòng, chúng tôi nghĩ về việc sử dụng đất vừa là công cụ hỗ trợ, vừa là vật liệu, học hỏi từ những quy trình địa chất như tạo trầm tích, xói mòn, phân mảnh, kết tinh -- và những vụ nổ -- để khám phá các kiến trúc tạo ra từ đất đó là sự mở rộng do nội lực của cảnh quan, như cây cầu băng qua hẻm núi Murphy này.</s>
 <s id="57">Hay đài phun nước này.</s>
 <s id="58">Như không gian trên đồi</s>
 <s id="59">hay nhà hát này mang đến cho chúng ta không gian và âm thanh của những ngọn núi.</s>
 <s id="60">Và để nhận ra ý tưởng này, không cần kế hoạch xây dựng hoàn hảo.</s>
 <s id="61">Chúng tôi bám vào thời tiết khắc nghiệt và lao động địa phương.</s>
 <s id="62">Chúng tôi cần kiểm soát những yếu tố quan trọng, như cấu trúc, địa chất, những đặc điểm ngầm trong hình thái.</s>
 <s id="63">Nhưng ngược lại, sự ngẫu hứng được chào đón và khuyến khích.</s>
 <s id="64">Thời điểm thi công vẫn là khoảnh khắc của thiết kế và của sự kỉ niệm, nơi bàn tay, trái tim và tâm trí cùng nhảy điệu nhảy cuối.</s>
 <s id="65">Và kết quả thì không thể đoán trước.</s>
 <s id="66">Nó đến như một bất ngờ.</s>
 <s id="67">Chúng tôi bóc tách kiến trúc như mở quà sinh nhật</s>
 <s id="68">Kiến trúc không bị che giấu: mà chúng được phát hiện.</s>
 <s id="69">Ta rút ruột trái đất để xây nơi trú ẩn, một trong những nhu cầu cơ bản nhất của con người</s>
 <s id="70">Kiến trúc, nghệ thuật, không gian, khảo cổ học, địa chất -- tất cả làm một.</s>
 <s id="71">Bằng việc sử dụng các tài nguyên theo ý mình 1 cách hợp lí bằng cách tạo ra không gian thử nghiệm chúng tôi khai sáng những vẻ đẹp kiến trúc tiềm ẩn trong những thứ thô sơ và không hoàn hảo xung quanh chúng ta, nâng tầm chúng lên và để chúng nói lên tiếng nói của mình.</s>
 <s id="72">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="73">(Vỗ tay)</s>
</text>
