<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Sydney.</s>
  <s id="1.2">Cả cuộc đời tôi luôn mong mỏi được đến Sydney.</s>
 </p>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Tôi xuống sân bay, tới khách sạn, làm thủ tục nhận phòng, rồi ngồi đợi ở hành lang.</s>
  <s id="2.2">Ở đó có một tờ bướm về Lễ hội Sydney.</s>
  <s id="2.3">Tôi tình cờ tham dự chương trình biểu diễn có tên "Minto: Sống."</s>
 </p>
 <s id="3">Được giới thiệu rằng: Những con phố ngoại ô ở Minto sẽ trở thành sân khấu trình diễn được sáng tạo bởi các nghệ sĩ quốc tế cùng sự hợp tác của người dân vùng Minto</s>
 <s id="4">Vậy có gì ở cái nơi tên là Minto này?</s>
 <s id="5">Sydney, như tôi biết, là thành phố của những vùng ngoại ô và Minto nằm ở phía tây nam Sydney, khoảng một giờ đi đường</s>
 <s id="6">Tôi phải thừa nhận rằng, mọi thứ không giống như tôi tưởng tượng khi ngày đầu tiên đi tới đây</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Ý tôi là, tôi đã nghĩ đến Cầu Cảng hay Bãi biển Bondi, Còn Minto ư?</s>
  <s id="7.2">Dù gì, thì tôi cũng là một nhà sản xuất và sự quyến rũ của các dự án sân khấu tại nơi nào đó lớn hơn nhiều so với sức chống cự của tôi Vậy nên, tôi đã xuống đường vào một chiều thứ sáu và tôi không bao giờ quên những gì mình nhìn thấy tại đó</s>
 </p>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Ở buổi công diễn, khán giả qua lại trải dài từ nhà này đến nhà khác và dân địa phương, cũng là những người trình diễn, bước ra khỏi nhà, rồi biểu diễn những điệu nhảy tự sáng tạo trên bãi cỏ, trên lối đi nhà họ.</s>
  <s id="8.2">(Cười) Buổi diễn là sự hợp tác với công ty biểu diễn của Anh mang tên Love Twin</s>
 </p>
 <s id="9">Love Twin đã đến Minto và làm việc với người dân nơi đây, cùng sáng tạo nên những điệu nhảy này</s>
 <s id="10">Một cô gái người Ấn gốc Australia xuất hiện và bắt đầu múa trên bãi cỏ trước sân nhà, còn bố cô thì hé nhìn từ cửa sổ để xem sao lại có tiềng ồn ào và sự hỗn độn này, rồi chẳng mấy chốc ông nhập bọn.</s>
 <s id="11">Đi theo ông là em gái cô ấy</s>
 <s id="12">Và ngay lập tức, họ đều nhảy múa đầy hồ hởi, điệu múa hưng phấn ở ngay đấy, trên bãi cỏ nhà họ Trong khi tôi dạo quanh khu vực này tôi đã ngạc nhiên và bị lôi cuốn vào cộng đồng này cảm nhận được rất rõ ràng tinh thần làm chủ đến khó tin trong sự kiện này.</s>
 <s id="13">"Minto: Sống" dẫn dắt người dân Sydney vào cuộc hội thoại với các nghệ sĩ quốc tế và thật sự đã tôn vinh được sự đa dạng của Sydney theo cách riêng của nó</s>
 <s id="14">Tôi nghĩ Lễ hội Sydney, nơi diễn ra "Minto: Sống" là tiêu biểu cho một dạng mới của lễ hội nghệ thuật thế kỉ 21.</s>
 <s id="15">Những lễ hội như thế này hoàn toàn cởi mở.</s>
 <s id="16">Chúng có làm thể biến chuyển những thành phố và cộng đồng.</s>
 <s id="17">Để thấu hiểu điều này, tôi nghĩ về cơ bản ta cần có ý thức xem chúng ta đến từ đâu.</s>
 <s id="18">Lễ hội nghệ thuật hiện đại ra đời sau Thế Chiến thứ II.</s>
 <s id="19">Các nhà lãnh đạo tổ chức những sự kiện thường niên để tôn vinh văn hóa như biểu hiện mạnh mẽ nhất ý chí của con người.</s>
 <s id="20">Vào năm 1947, Lễ hội Edinburgh ra đời rồi đến Lễ hội Avignon, và hàng trăm lễ hội khác tiếp bước chúng.</s>
 <s id="21">Những tác phẩm họ tạo nên thật sự là tầm cao của nghệ thuật, và có những ngôi sao xuất hiện như Laurie Anderson hay Merce Cunningham hay Robert Lepage đã tạo nên những kiệt tác trong tiến trình này, ta cũng có những buổi diễn các vở lớn như "The Mahabharata" hay vở "Einstein bên bờ biển" bất hủ.</s>
 <s id="22">Nhưng qua nhiều thập kỉ, những lễ hội này đã thật sự trở thành khuôn mẫu và vì văn hóa cùng với xã hội biến đổi mau chóng, Internet gắn kết chúng ta lại với nhau, ở nhiều nơi, thể loại này biến mất, và một dạng mới thay thế nó.</s>
 <s id="23">Những lễ hội xưa kia, vẫn tiếp tục thịnh đạt, nhưng từ Brington đến Rio đến Perth, điều mới mẻ đang nảy nở, và những lễ hội này hoàn toàn khác biệt.</s>
 <s id="24">Chúng rất phóng khoáng, vì như ta đã thấy ở Minto, con người hiểu rằng sự trò chuyện giữa một vùng đất với thế giới là điều cần thiết.</s>
 <s id="25">Những lễ hội này cởi mở vì chúng biến khán giả trở thành người chơi, diễn viên, người cộng tác, hơn là một khán giả thụ động, và những lễ hội này cởi mở vì họ hiểu rằng trí tưởng tượng không thể bị giới hạn trong những tòa nhà, và phần lớn buổi diễn là là tại các địa điểm hoặc công việc ngoài trời.</s>
 <s id="26">Thế nên, lễ hội kiểu mới đòi hỏi khán giả đóng vai trò thiết yếu để định hình buổi diễn.</s>
 <s id="27">Các buổi diễn như De La Guarda mà tôi sản xuất và Punchdrunk tạo nên những trải nghiệm hoàn toàn đắm chìm đặt khán giả vào trung tâm của hành động, nhưng công ty biểu diễn Đức Rimini Protokoll đã nâng mọi thứ lên một tầm cao mới.</s>
 <s id="28">Trong chuỗi chương trình có cả buổi "100 Percent Vancouver", "100 Percent Berlin", Rimini Protokoll đã tạo nên những buổi diễn phản ánh được thực tế xã hội.</s>
 <s id="29">Khi ấy, Rimini Protokoll chọn 100 người đại diện cho một thành phố dựa trên chủng tộc, giới tính và tầng lớp, qua một quá trình kĩ lưỡng bắt đầu ba tháng trước đó, rồi sau đó 100 người này sẽ chia sẻ những câu chuyện về chính họ và cuộc sống của họ, và lúc ấy mọi thứ bỗng biến thành một bức ảnh chụp lại khoảnh khắc của thành phố này.</s>
 <s id="30">LIFT luôn tiên phong trong việc sử dụng nơi trình diễn</s>
 <s id="31">Họ hiểu rằng có thể diễn ra ở mọi nơi</s>
 <s id="32">Họ có thể làm một buổi diễn trong phòng học, ở sân bay, (tiếng cười) ở trước cửa một cửa hàng.</s>
 <s id="33">Nghệ sĩ là những nhà thám hiểm cho ta thấy một thành phố khác lạ?</s>
 <s id="34">Những nghệ sĩ có thể đưa ta đến miền xa xôi của thành phố ấy nơi ta chưa từng khám phá, hay họ dẫn ta vào tòa nhà ta đi qua mỗi ngày nhưng chưa hề vào bên trong.</s>
 <s id="35">Một nghệ sĩ, theo tôi, thật sự có thể giúp nhân loại thấy rằng chúng ta có thể nhìn sâu vào cuộc sống này.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Back to Back là một công ty Australia với những con người khiếm khuyết về trí tuệ.</s>
  <s id="36.2">Tôi đã xem màn biểu diễn tuyệt vời của họ ở Bến phà Staten Island Ferry, New York trong giờ cao điểm.</s>
 </p>
 <s id="37">Chúng tôi, những khán giả, được trao cho tai nghe và ngồi về một phía của bến.</s>
 <s id="38">Các diễn viên ở ngay trước mặt chúng tôi, giữa những người đi làm vé tháng, chúng tôi có thể nghe thấy nhưng mặt khác chúng tôi dường như chẳng nhìn thấy họ.</s>
 <s id="39">Vậy nên, Back to Back dựng sân khấu site-specific và dùng nó để khẽ nhắc ta về việc ta chọn ai và điều gì để loại bỏ khỏi cuộc sống thường nhật của mình</s>
 <s id="40">Qua cuộc đối thoại địa phương và toàn cầu, khán giả như người tham gia, nhạc sĩ, diễn viên chính, cách sử dụng sáng tạo không gian, tất cả những điều trên đã làm nên một tác phẩm tuyệt vời của đoàn kịch ấn tượng Royal de Luxe từ Pháp.</s>
 <s id="41">Những chú rối khổng lồ của Royal de Luxe tiến vào thành phố và sống tại đây vài ngày.</s>
 <s id="42">Với "Chú voi của Sultan", Royal de Luxe đã vào trung tâm London và đem đến sự tĩnh lặng với câu chuyện của cô bé khổng lồ và người bạn, chú voi xuyên thời gian của cô.</s>
 <s id="43">Trong vài ngày, họ đã biến một thành phố nặng nề thành một cộng đồng nơi ngập tràn những khả năng bất tận.</s>
 <s id="44">The Guardian nói: "Nếu nghệ thuật là sự biến chuyển, thì sẽ không còn những kinh nghiệm mang tính biến chuyển nữa."</s>
 <s id="45">Những gì được tượng trưng bởi "Chú voi của Sultan" không ít hơn một buổi nghệ thuật sắp đặt của thành phố và sự cải tạo đường cho con người."</s>
 <s id="46">Chúng ta có thể nói về ảnh hưởng của kinh tế đối với những lễ hội này trong thành phố của họ, nhưng tôi cũng rất hứng thú với nhiều thứ khác, như cách lễ hội giúp một thành phố tự thể hiện mình cách nó giúp chính nó công nhận bản thân</s>
 <s id="47">Những lễ hội tôn vinh sự đa dạng, chúng đem những vùng gần nhau vào cuộc hội thoại, chúng nâng cao sự sáng tạo, chúng trao cơ hội cho niềm tự tôn lãnh thổ, chúng cải thiện niềm vui tinh thần cơ bản của ta.</s>
 <s id="48">Tóm lại, chúng giúp những thành phố này thành nơi tốt hơn để sống</s>
 <s id="49">Chẳng hạn như: Khi "Chú voi của Sultant" đến London chỉ sau chín tháng kể từ ngày 7/7, một người London viết rằng, "Lần đầu tiên kể từ vụ những vụ đánh bom ở London, con gái tôi mới gọi điện với giọng hồ hởi như thế.</s>
 <s id="50">Nó tụ tập với mọi người để xem "Chú voi của Sultant", và, bạn biết đấy, sự kiện ấy đã tạo nên mọi sự thay đổi."</s>
 <s id="51">Lyn Gardner của The Guardian đã viết rằng một lễ hội quy mô có thể cho ta thấy cả bản đồ thế giới, bản đồ thành phố và bản đồ của chính chúng ta, nhưng không ai từng sửa đổi mẫu hình của lễ hội.</s>
 <s id="52">Tôi nghĩ rằng điều gì quý giá trong những lễ hội, những lễ hội mới này, đó là việc chúng hoàn toàn nắm bắt được sự phức tạp và sôi nổi trong cách sống của con người ngày nay.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Xin trân trọng cảm ơn.</s>
  <s id="53.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
