<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Những triệu chứng của trẻ bắt đầu với sốt nhẹ, đau đầu, đau nhức cơ bắp tiếp theo đó là nôn mửa và tiêu chảy, sau nữa thì đến chảy máu miệng, mũi và lợi</s>
 <s id="2">Cuối cùng là cái chết, dưới hình thức suy nội tạng do huyết áp giảm.</s>
 <s id="3">Quen thuộc không ạ?</s>
 <s id="4">Nếu các bạn nghĩ đây là Ebola, thì thật ra không phải rồi.</s>
 <s id="5">Đó là trường hợp nặng nhất của sốt xuất huyết, một mầm bệnh từ muỗi mà cũng không có liệu pháp chữa trị hay vắc-xin, và nó cướp đi mạng sống của 22 nghìn người mỗi năm</s>
 <s id="6">Con số này chính xác là gấp 2 lần số người đã thiệt mạng do Ebola trong gần 4 thập kỉ mà chúng ta biết về nó</s>
 <s id="7">Còn đối với bệnh sởi, thì theo những thông tin gần đây, số người tử vong còn cao hơn gấp 10 lần.</s>
 <s id="8">Tuy nhiên trong năm vừa qua, Ebola lại được nhắc đến tràn lan trên mặt báo, gây ra nỗi khiếp sợ cho mọi người</s>
 <s id="9">Chắc chắn phải có một lí do sâu xa nào đó về căn bệnh này, vừa đe dọa, lại vừa thu hút chúng ta hơn là những loại bệnh khác.</s>
 <s id="10">Nhưng chính xác thì đó là gì?</s>
 <s id="11">Thật ra thì, rất khó để bị nhiễm Ebola, nhưng một khi đã nhiễm bệnh, thì nguy cơ tử vong là rất cao.</s>
 <s id="12">Tại sao lại như vậy?</s>
 <s id="13">Bởi vì, ngay bây giờ, chúng ta không có cách chữa trị hay vắc-xin đặc hiệu nào cả.</s>
 <s id="14">Vấn đề chính là ở đó.</s>
 <s id="15">Ngày nào đó chúng ta sẽ có.</s>
 <s id="16">Vậy thì đúng ra, chúng ta sợ Ebola bởi vì nó không giết nhiều người như những căn bệnh khác.</s>
 <s id="17">thật ra thì nó còn khó lây lan hơn bệnh cúm và sởi.</s>
 <s id="18">Chúng ta sợ Ebola vì nó làm chết người, và chúng ta thì không có cách trị.</s>
 <s id="19">Chúng ta sợ cái chết không thể tránh khỏi đi cùng với Ebola.</s>
 <s id="20">Ebola vẫn là một căn bệnh mà y học hiện đại cũng phải bó tay.</s>
 <s id="21">Nhưng gượm đã, tại sao thế?</s>
 <s id="22">Con người đã biết đến Ebola từ năm 1976 cơ</s>
 <s id="23">Chúng ta hiểu rõ nó tai hại như thế nào.</s>
 <s id="24">Chúng ta có dư cơ hội để nghiên cứu về nó trong 24 lần bùng phát dịch trước đây.</s>
 <s id="25">Trên thực tế, chúng ta cũng đã có vắc xin thử nghiệm được hơn một thế kỉ nay rồi.</s>
 <s id="26">Nhưng tại sao đến nay, những loại vắc xin này vẫn chỉ nằm trong phòng thí nghiệm</s>
 <s id="27">Mấu chốt của vấn đề nằm ở việc điều chế vắc xin cho các bệnh truyền nhiễm</s>
 <s id="28">Là thế này: Những người có nguy cơ nhiễm bệnh cao lại là những người ít có khả năng chi trả cho vắc xin nhất.</s>
 <s id="29">Sẽ không có nhiều chiến lược tiếp thị từ phía nhà sản xuất vắc xin nếu không có nhiều người ở các nước thịn vượng mắc bệnh như thế.</s>
 <s id="30">Đơn giản là vì nó quá mạo hiểm về mặt tài chính.</s>
 <s id="31">Chưa kể đến việc đối với dịch Ebola, hoàn toàn không có thị trường, vì thế, lí do duy nhất mà chúng ta đang có 2 loại vắc xin đang thử nghiệm hiện nay là vì một mối lo khá là sai lầm khác.</s>
 <s id="32">Dịch Ebola hoàn toàn không được chú ý đến cho mãi đến 11/9 và đợt khủng bố bằng bệnh than thì bỗng dưng, Ebola được xem là có tiềm năng trở thành một loại vũ khí sinh học đáng sợ</s>
 <s id="33">Tại sao đến lúc này vắc-xin Ebola vẫn chưa được hoàn thiện?</s>
 <s id="34">Một phần là vì, thật sự rất khó hoặc do người ta nghĩ là sẽ rất khó để vũ khí hóa con virus này Nhưng nguyên nhân chính vẫn là rủi ro cao về mặt thương mại để sản xuất nó.</s>
 <s id="35">Đây mới thực sự là vấn đề.</s>
 <s id="36">Đáng buồn là, chúng ta sản xuất vắc-xin không dựa vào mối nguy hiểm do loại bệnh này gây ra, mà dựa vào mức độ rủi ro về mặt kinh tế khi sản xuất vắc-xin loại này.</s>
 <s id="37">Điều chế vắc-xin rất tốn kém và phức tạp</s>
 <s id="38">Chỉ để lấy được loại kháng nguyên tốt và biến chúng thành vắc-xin hiệu nghiệm, đã ngốn hàng triệu đô rồi.</s>
 <s id="39">May mắn là với loại dịch bệnh như Ebola, chúng ta vẫn có cách để giải quyết một số trở ngại đã kể trên.</s>
 <s id="40">Cách thứ nhất là phải xác định kịp thời khi gặp phải thất bại thị trường.</s>
 <s id="41">Lúc đó, nếu cần vắc-xin, chúng ta phải cung cấp thêm tiền thưởng hay một hình thức trợ cấp nào đấy.</s>
 <s id="42">Thứ hai là chúng ta cũng phải phán đoán đúng đắn loại bệnh dịch nào đáng gờm nhất với con người.</s>
 <s id="43">Nếu làm được điều này ở các nước, chúng ta sẽ có cơ hội giúp cho các nước này xây dựng hệ thống phòng thí nghiệm về bệnh dịch học mà sẽ có thể thu thập và phân loại những mầm dịch này.</s>
 <s id="44">Sau đó những thông tin đấy sẽ được sử dụng để hiểu rõ hơn sự đa dạng về mặt địa lý và di truyền của mầm bệnh từ đó đoán biết được chúng thay đổi như thế nào để đối phó với hệ miễn dịch và tạo ra những phản ứng gì.</s>
 <s id="45">Đây là những việc ta có thể làm, nhưng cộng thêm việc giải quyết thất bại thị trường, chúng ta cần phải thay đổi cách hiểu cũng như phòng tránh bệnh truyền nhiễm.</s>
 <s id="46">Chúng ta không thể tiếp tục chờ đến khi thấy được bằng chứng trước mắt, đến lúc đó thì nó đã lan ra thành dịch bệnh toàn cầu rồi.</s>
 <s id="47">Với Ebola sự bấn loạn nó gây ra cùng với việc có 1 số ca lây lan đến các nước phát triển đã khiến cho cộng đồng thế giới gắn kết với nhau cùng với sự nỗ lực của những nhà cung cấp vắc-xin hàng đầu, giờ thì chúng ta có những thứ này: Hai mẫu thử vắc-xin hữu nghiệm ở các quốc gia nhiễm Ebola (vỗ tay) và sau đó sẽ là cả một hệ thống vắc-xin dự trữ nữa.</s>
 <s id="48">Hằng năm, chúng ta chi trả hàng tỉ đô để luôn có một đoàn tàu ngầm năng lượng hạt nhân tuần tra thường trực trên biển nhằm bảo vệ chúng ta khỏi một mối nguy mà hầu như chắc chắn sẽ không bao giờ xảy ra</s>
 <s id="49">Trong khi đó, chúng ta lại chẳng để ý mấy đến việc ngăn chặn những hiểm họa có nguy cơ xảy ra rất cao như các trận đại dịch.</s>
 <s id="50">Và các bạn hãy hiểu rằng -- vấn đề không phải là "nếu như", mà là "khi nào" thôi</s>
 <s id="51">Những "con bọ" này sẽ tiếp tục biến thể và chúng sẽ đe dọa cả thế giới.</s>
 <s id="52">Vắc-xin chính là cách phòng bị tốt nhất.</s>
 <s id="53">Vậy nên, nếu chúng ta muốn ngăn chặn được những đại dịch như Ebola, chúng ta phải mạo hiểm đầu tư vào việc phát triển vắc-xin và bào chế trên diện rộng.</s>
 <s id="54">Chúng ta phải xem nó là biện pháp phòng tránh tối ưu -- thứ mà chúng ta phải luôn có, và đồng thời cũng phải luôn cầu nguyện là chúng ta không phải dùng đến nó.</s>
 <s id="55">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="56">(vỗ tay)</s>
</text>
