<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi thích học ngoại ngữ.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Thật sự, tôi thích nó đến nỗi cứ mỗi hai năm là tôi học thêm một ngôn ngữ mới.</s>
  <s id="2.2">Hiện tại tôi đang học ngôn ngữ thứ tám.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Khi người ta khám phá ra điều đó, Họ luôn hỏi tôi, Bạn làm điều đó thế nào?</s>
  <s id="3.2">Đâu là bí quyết?</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Và thực ra, trong nhiều năm, câu trả lời của tôi là, Tôi không biết.</s>
  <s id="4.2">Đơn giản tôi thích học ngôn ngữ</s>
 </p>
 <s id="5">Nhưng người ta không thoả mãn với câu trả lời.</s>
 <s id="6">Họ muốn biết tại sao họ mất nhiều năm chỉ học một ngôn ngữ mà chẳng bao giờ thành thạo Và bạn hết ngôn ngữ này đến ngôn ngữ khác,</s>
 <s id="7">Họ muốn biết bí quyết của người đa ngôn ngữ, những người nói nhiều thứ tiếng.</s>
 <s id="8">Và tôi cũng tự hỏi Những người đa ngôn ngữ khác thực sự làm thế nào?</s>
 <s id="9">Điểm chung của chúng tôi là gì?</s>
 <s id="10">Và điều gì làm chúng tôi có thể học các ngôn ngữ Nhanh hơn nhiều người khác?</s>
 <s id="11">Tôi quyết định gặp những người giống tôi để tìm ra đáp án.</s>
 <s id="12">Nơi tốt nhất để gặp nhiều người đa ngôn ngữ Là ở sự kiện có hàng trăm người yêu ngôn ngữ gặp gỡ nhau để luyện tập ngôn ngữ</s>
 <s id="13">Có một vài sự kiện đa ngôn ngữ như thế được tổ chức trên toàn thế giới và tôi quyết định đến đó và hỏi người đa ngôn ngữ các phương pháp họ dùng</s>
 <s id="14">và vì thế tôi gặp Benny đến từ Ireland, anh đã nói với tôi phương pháp của anh ta là bắt đầu nói từ ngày thứ nhất</s>
 <s id="15">Anh ta học một số cụm từ từ một cuốn sách từ ngữ du lịch và đi gặp những người bản xứ và lập tức bắt đầu những cuộc đối thoại</s>
 <s id="16">Anh ta không ngại sai 200 lỗi một ngày, vì đó là cách anh ta học, dựa trên sự phản hồi.</s>
 <s id="17">Và quan trọng là, anh ta không cần đi du lịch nhiều hôm nay, vì bạn dễ dàng có những cuộc đối thoại với người bản xứ từ sự thoải mái của căn phòng bạn, dùng các trang mạng.</s>
 <s id="18">Tôi cũng đã gặp Lucas đến từ Ba Tây anh ta có 1 phương pháp khá thú vị để học tiếng Nga.</s>
 <s id="19">anh ta chỉ đơn giản kết bạn với 100 người Nga ngẫu nhiên trên Skype và sau đó, anh ta mở một cửa sổ trò chuyện với một trong số họ và viết "xin chào" tiếng Nga.</s>
 <s id="20">và người đó phản hồi, "xin chào, bạn khoẻ không?"</s>
 <s id="21">Lucas sao chép nó và dán nó vào một cửa sổ trò chuyện với người khác, và người đó trả lời, "tôi khoẻ, cám ơn, còn bạn thì sao?"</s>
 <s id="22">Lucas sao chép nó ngược trở lại cho người đầu tiên và với cách này, anh ta đã có một bài đối thoại với 2 người lạ. mà không biết gì về nó</s>
 <s id="23">(cười) và anh ta sớm bắt đầu tự mình gõ vì anh ta có quá nhiều bài đối thoại thế này đến nỗi anh ta biết cuộc đối thoại tiếng Nga thường mở đầu ra sao</s>
 <s id="24">Thật là một phương pháp khôn ngoan phải không ?</s>
 <s id="25">Và sau đó tôi gặp những người đa ngôn ngữ luôn bắt chước âm thanh ngôn ngữ và những người khác thì luôn học 500 từ quen thuộc nhất của ngôn ngữ đó và những người khác luôn bắt đầu bằng cách đọc ngữ pháp</s>
 <s id="26">Nếu tôi hỏi 100 người đa ngôn ngữ khác nhau Tôi nghe 100 lối tiếp cận để học các ngôn ngữ</s>
 <s id="27">Mỗi người dường như có một cách thức đặc biệt để học một ngôn ngữ và chúng ta có kết luận chung về những người nói thành thạo vài ngôn ngữ</s>
 <s id="28">và khi tôi nghe người đa ngôn ngữ nói về phương pháp của họ tôi chợt nhận ra: chúng tôi luôn có một điểm chung là chúng tôi chỉ đơn giản tìm cách tận hưởng quá trình học ngôn ngữ</s>
 <s id="29">Tất cả những người đa ngôn ngữ này nói về việc học ngôn ngữ Như thể nó là niềm vui lớn</s>
 <s id="30">Bạn đáng lẽ nên thấy mặt họ khi họ cho tôi xem biểu đồ ngữ pháp đầy màu sắc của họ và các tấm thẻ họ làm cách cẩn thận và thống kê về học từ vựng của họ qua việc dùng các ứng dụng hay thậm chí họ thích nấu ăn theo công thức nấu ăn bằng tiếng nước ngoài</s>
 <s id="31">Họ dùng các phương pháp khác nhau, Nhưng họ luôn đảm bảo đó là thứ mà cá nhân họ thích.</s>
 <s id="32">Tôi nhận ra đây thực sự là cách tôi học các ngôn ngữ</s>
 <s id="33">Khi tôi học tiếng Tây Ban Nha, Tôi chán các văn bản trong sách giáo khoa.</s>
 <s id="34">Ý tôi là, người muốn đọc về Jose hỏi đường đến trạm xe lửa, phải vậy không?</s>
 <s id="35">thay vào đó, tôi muốn đọc "Harry Potter", vì đó là sách tôi yêu thích từ nhỏ Và tôi đã đọc nó nhiều lần</s>
 <s id="36">Vì thế tôi lấy bản dịch "Harry Potter" tiếng Tây Ban Nha và bắt đầu đọc, Và chắc chắn rằng tôi đã không hiểu mọi thứ từ lúc đầu Nhưng tôi tiếp tục đọc Vì tôi thích sách đó, Và đến cuối cuốn sách, tôi có thể theo dõi nó hầu như không có vấn đề gì.</s>
 <s id="37">Và điều tương tự xảy ra khi tôi học tiếng Đức</s>
 <s id="38">Tôi quyết định xem "những người bạn", phim hài tôi thích bằng tiếng Đức Và một lần nữa, lúc đầu tất cả chỉ là vô nghĩa</s>
 <s id="39">Tôi không biết khi nào một từ kết thúc và khi nào một từ bắt đầu nhưng tôi cứ xem mỗi ngày vì nó là "những người bạn"</s>
 <s id="40">Tôi có thể xem nó bất cứ ngôn ngữ nào vì tôi rất thích nó.</s>
 <s id="41">Và sau mùa thứ hai và thứ ba Nói nghiêm túc, cuộc đối thoại bắt đầu có ý nghĩa.</s>
 <s id="42">Tôi chỉ nhận ra nó sau khi gặp gỡ những người đa ngôn ngữ khác.</s>
 <s id="43">Chúng tôi không phải thiên tài và chúng tôi không có lối tắt để học ngôn ngữ.</s>
 <s id="44">chúng tôi chỉ đơn giản tìm cách để yêu thích việc học, Cách để biến việc học ngôn ngữ từ một môn học nhàm chán thành một hoạt động thú vị mà bạn không ngại làm hằng ngày.</s>
 <s id="45">Nếu bạn không thích viết từ vựng lên giấy bạn có thể gõ chúng vào một ứng dụng</s>
 <s id="46">Nếu bạn không thích nghe tài liệu giáo khoa nhàm chán thì tìm nội dung thú vị trên YouTube hay chương trình phát thanh cho ngôn ngữ đó</s>
 <s id="47">Nếu bạn là người sống nội tâm hơn và bạn không thể hình dung việc nói chuyện với người bản xứ ngay bạn có thể áp dụng phương pháp tự nói</s>
 <s id="48">bạn có thê nói với chính bạn thoải mái trong phòng mô tả kế hoạch cho cuối tuần, ngày hôm nay bạn thế nào Hay lấy ngẫu nhiên một tấm hình từ điện thoại và mô tả bức tranh ấy cho người bạn tưởng tượng</s>
 <s id="49">Đây là cách người đa ngôn ngữ học ngôn ngữ và tin tốt nhất là, Nó có sẵn cho bẩ cứ ai sẵn sàng nắm lấy cơ hội học hành</s>
 <s id="50">Vì thế gặp các người đa ngôn ngữ khác giúp tôi nhận ra rằng thật sự cận thiết để tìm thấy niềm vui trong quá trình học ngôn ngữ nhưng niềm vui đó cũng không đủ</s>
 <s id="51">Nếu bạn muốn thành thạo một ngoại ngữ, bạn cũng sẽ cần áp dụng thêm ba nguyên tắc</s>
 <s id="52">Trước hết, bạn cần nhưng phương pháp hữu hiệu</s>
 <s id="53">Nếu bạn cố gắng ghi nhớ một dãy từ vựng cho kỳ kiểm tra ngày mai, những từ đó sẽ được lưu trữ trong trí nhớ ngắn hạn và bạn sẽ quên chúng sau vài ngày</s>
 <s id="54">tuy nhiên, nếu bạn ghi nhớ chúng lâu dài, bạn cần ôn lại chúng vài ngày liên tục sử dụng cái gọi là sự lặp lại không gian</s>
 <s id="55">bạn có thể dùng các ứng dụng hệ thống này như Anki hay Memrise, hay bạn có thể viết từ vào cuốn vở dùng phương pháp danh sách vàng. mà rất phổ biến với nhiều người đa ngôn ngữ</s>
 <s id="56">Nếu bạn không chắc phương pháp nào hiệu quả và cái nào có sẵn chỉ cần kiểm tra các kênh Youtube và trang mạng của người đa ngôn ngữ và lấy cảm hứng từ họ</s>
 <s id="57">Nếu nó hiệu quả với họ Nó cũng sẽ hiệu quả với bạn</s>
 <s id="58">Nguyên tắc thứ ba cần tuân thủ là tạo ra một hệ thống trong việc học</s>
 <s id="59">Chúng ta đều bận rộn và không ai thực sự có thời gian để học ngôn ngữ</s>
 <s id="60">Nhưng chúng ta có thể tạo thời gian nếu chúng ta có kế hoạch trước.</s>
 <s id="61">Bạn có thể dậy sớm hơn bình thường 15 phút mỗi ngày không?</s>
 <s id="62">Đó là thời gian hoàn hảo để ôn từ vựng.</s>
 <s id="63">Bạn có thể nghe chương trình phát thanh trên đường đi làm khi lái xe không?</s>
 <s id="64">Vâng, đó sẽ là tuyệt vời để có kinh nghiệm nghe</s>
 <s id="65">Có quá nhiều thứ bạn có thể làm mà không cần có thêm thời gian, như việc nghe chương trình phát thanh trên đường đi làm hay đang làm công việc nhà</s>
 <s id="66">Điều quan trọng là tạo ra kế hoạch trong việc học</s>
 <s id="67">"Tôi sẽ luyện nói thứ ba và thứ năm với một người bạn khoảng 20 phút.</s>
 <s id="68">tôi sẽ lắng nghe một phim trên Youtube khi đang ăn sáng."</s>
 <s id="69">Nếu bạn lập một hệ thống trong việc học, bạn không cần phải tìm thêm thời gian vì nó sẽ nên một phần trong cuộc sống bạn.</s>
 <s id="70">Và cuối cùng, nếu bạn muốn học thành thạo một ngôn ngữ, bạn cũng cần một ít kiên nhẫn</s>
 <s id="71">không thể học một ngôn ngữ trong 2 tháng nhưng chắc chắn có thể cải thiện rõ rệt trong vòng 2 tháng, nếu bạn học mỗi ngày một ít theo cách bạn thích</s>
 <s id="72">và không có gì thúc đẩy chúng ta hơn là thành công của mình.</s>
 <s id="73">Tôi nhớ rất rõ khoảnh khắc tôi hiểu câu nói đùa tiếng Đức khi tôi xem "những người bạn."</s>
 <s id="74">Tôi hạnh phúc và có động lực đến nỗi tôi xem tiếp hai tập phim và khi tôi tiếp tục xem tôi càng lúc càng hiểu thêm, những thăng hoa nhỏ này và dần dẫn, tôi đạt đến cấp độ mà tôi có thể sử dụng ngôn ngữ để diễn đạt bất cứ điều gì một cách tự do và trôi chảy.</s>
 <s id="75">Đây là một cảm giác tuyệt vời.</s>
 <s id="76">Tôi không thể có đủ cảm giác đó và đó là lý do tôi học hai năm một ngôn ngữ</s>
 <s id="77">Vì thế đây là toàn bộ bí mật đa ngôn ngữ.</s>
 <s id="78">Hãy tìm phương pháp bạn có thể sử dụng một cách hệ thống Trong khoảng thời gian nào đó, theo cách bạn thích và đây là cách người đa ngôn ngữ học trong nhiều tháng, không phải nhiều năm.</s>
 <s id="79">Bây giờ một số bạn có thể đang nghĩ "Thật tuyệt khi thích học ngôn ngữ nhưng không là bí mật thật sự rằng người đa ngôn ngữ là siêu tài năng và hầu hết chúng ta thì không?"</s>
 <s id="80">Vâng, một điều tôi chưa nói với bạn về Benny và Lucas</s>
 <s id="81">Benny học 11 năm tiếng Ái Nhĩ Lan và 5 năm tiếng Đức ở trường.</s>
 <s id="82">Anh ta không thể nói chúng khi tốt nghiệp</s>
 <s id="83">cho tới 21 tuổi, anh ta nghĩ mình không có gien ngôn ngữ anh ấy không thể nói một ngôn ngữ khác.</s>
 <s id="84">Sau đó anh ta tìm cách học nhiều ngôn ngữ đó là nói chuyện với người bản xứ và nhận phản hồi từ họ, và hôm nay Benny dễ dàng có cuộc trò chuyện bằng 10 ngôn ngữ.</s>
 <s id="85">Lucas nỗ lực học tiếng anh 10 năm ở trường</s>
 <s id="86">Anh ta là một trong số học sinh yếu nhất trong lớp</s>
 <s id="87">Ban bè cười nhạo anh ta và đưa cho anh cuốn sách tiếng Nga như một trò đùa Vì họ nghĩ anh ta chẳng bao giờ học được ngôn ngữ đó hay bất cứ ngôn ngữ nào.</s>
 <s id="88">Và Lucas bắt đầu thử nghiệm với nhiều phương pháp, tìm ra cách riêng để học như nói chuyện với người lạ qua Skype</s>
 <s id="89">và chỉ 10 năm sau, Lucas có thể nói trôi chảy 11 ngôn ngữ.</s>
 <s id="90">Nghe có vẻ là một phép lạ không?</s>
 <s id="91">Vâng, tôi thấy những phép lạ như thế mỗi ngày</s>
 <s id="92">Như một cố vấn ngôn ngữ, tôi giúp mọi người tự học ngôn ngữ, và tôi thấy điều này mỗi ngày</s>
 <s id="93">Người ta chiến đấu học ngôn ngữ trong 5, 10 và 20 năm, và sau đó đột nhiên họ điều khiển được việc học của mình và bắt đầu dùng tại liệu họ thích, những phương pháp hiệu quả hơn, hay họ bắt đầu theo dõi việc học để có thể đánh giá cao sự tiến bộ của mình, và đó là khi họ đột nhiên tìm thấy một cách kỳ diệu tài năng ngôn ngữ họ đã bỏ lỡ.</s>
 <s id="94">Vì thế, nếu bạn cố gắng để học ngôn ngữ và bạn đã bỏ cuộc, nghĩ rằng nó quá khó hay bạn không có tài năng học ngôn ngữ, Hãy thử một lần nữa.</s>
 <s id="95">Có thể bạn chỉ thiếu một phương pháp thú vị để học thành thạo ngôn ngữ đó</s>
 <s id="96">Có lẽ bạn chỉ thiếu một phương pháp để trở thành một nhà đa ngôn ngữ.</s>
 <s id="97">Xin cám ơn.</s>
 <s id="98">(Vỗ tay)</s>
</text>
