<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sau khi Cách mạng Pháp bùng nổ năm 1789, Châu Âu rơi vào tình trạng hỗn loạn.</s>
 <s id="2">Các nước xung quanh sợ phải chung số phận với Louis XVI, nên đã tấn công nhà nước Cộng Hòa non trẻ, ở trong nước, sự cực đoan và nghi ngờ giữa các bên dẫn đến đổ máu.</s>
 <s id="3">Giữa những xung đột này, một nhân vật quyền lực đã nổi lên và lãnh đạo nước Pháp.</s>
 <s id="4">Nhưng ông ấy đã cứu hay phá hoại cuộc cách mạng?</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">"Trật tự nào, hôm nay bị cáo là ai?</s>
  <s id="5.2">Tôi không thấy ai ở đây cả."</s>
 </p>
 <s id="6">"Thưa Tòa, đây là Napoléon Bonaparte, bạo chúa xâm lược gần như khắp Châu Âu để bù lại sự thấp kém về chiều cao của mình."</s>
 <s id="7">"Thật ra, chiều cao của Napoléon ở mức trung bình ở thời đó.</s>
 <s id="8">Suy nghĩ rằng ông ấy lùn đến từ những tuyên truyền thời chiến tranh với Anh.</s>
 <s id="9">Và ông ấy không phải là bạo chúa.</s>
 <s id="10">Ông ấy đã cứu Đảng Cộng Hòa non trẻ khỏi sụp đổ trước sự tấn công của các nước Châu Âu."</s>
 <s id="11">"Bằng cách lật đổ nhà nước và tự nắm quyền ư?"</s>
 <s id="12">"Thưa Tòa, với tư cách là một sĩ quan trẻ và thành công, Napoléon hoàn toàn ủng hộ cho cách mạng Pháp, và lí tưởng tự do, công bằng và tình huynh đệ của nó.</s>
 <s id="13">Nhưng các nhà cách mạng không có tài lãnh đạo.</s>
 <s id="14">Robespierre and nhà Jacobins, những người nắm quyền ban đầu, gây ra sự căm phẫn của toàn đân, với chính sách cực đoan chống đạo Công giáo và liên tục xử tử những người không theo họ.</s>
 <s id="15">Và Quốc hội thay thế họ là thể chế thiếu bền vững và bất tài.</s>
 <s id="16">Họ cần người lãnh đạo giỏi có thể điều hành thông minh và công bằng."</s>
 <s id="17">"Vậy, nước Pháp trải qua một cuộc Cách mạng chỉ để kết thúc với một kẻ nắm quyền khác?"</s>
 <s id="18">"Không hẳn.</s>
 <s id="19">Quyền lực của Napoléon đến từ hiến pháp đã được chấp nhận bởi tòa lãnh sự."</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">"Ha!</s>
  <s id="20.2">Vậy hiến pháp đã bị chĩa súng sau cuộc đảo chính và người dân chỉ chấp nhận tên bạo chúa vì họ quá mệt mõi với chiến tranh và xung đột."</s>
 </p>
 <s id="21">"Cho dù vậy, Napoléon đã đưa ra hiến pháp mới và bộ luật giúp giữ lại những thành tựu quan trọng nhất của cách mạng: tự do tôn giáo bãi bỏ các đặc quyền cha truyền con nối, và sự công bằng trước pháp luật của mọi người dân."</s>
 <s id="22">"Mọi người dân, thực ra.</s>
 <s id="23">Hắn đã lấy đi quyền lợi của phụ nữ mà cách mạng trao cho họ và thậm chí phục hồi lại chế độ nô lệ ở các thuộc địa Pháp.</s>
 <s id="24">Haiti sau hàng thế kỉ giờ vẫn còn chịu hậu quả ấy.</s>
 <s id="25">Thế mà gọi là công bằng ư?"</s>
 <s id="26">"Nó được xem là công bằng vào thời điểm ấy và tiến bộ vượt xa các nước láng giềng."</s>
 <s id="27">"Nói về các nước láng giềng, điều gì đã xảy ra với các cuộc xâm lược?"</s>
 <s id="28">"Một câu hỏi rất hay, thưa Tòa."</s>
 <s id="29">"Chúng ta đang nói về cuộc xâm lược nào?</s>
 <s id="30">Các nước láng giềng đã xâm lược nước Pháp để lấy lại quyền lực, và ngăn sự tự do đang lan rộng toàn châu Âu, gấp đôi trong thời gian Napoléon nắm quyền.</s>
 <s id="31">Vốn là người lính và đại tướng trong chiến tranh bảo vệ nước Pháp ông âý biết cách phòng ngự tốt nhất là tấn công."</s>
 <s id="32">"Tấn công toàn bộ châu lục ư?</s>
 <s id="33">Sau khi hòa bình được lập lại năm 1802, các quốc gia châu Âu khác đều công nhận nhà nước Pháp.</s>
 <s id="34">Nhưng Bonaparte đã không ngừng tấn công đến khi nắm giữ toàn châu lục, và hắn chỉ biết mỗi chiến tranh.</s>
 <s id="35">Hắn cố tạo thành vòng chắn châu Âu đối với nước Anh, xâm lược các nước nào không phục tùng, và tổ chức nhiều cuộc chiến tranh để có thêm quyền lực.</s>
 <s id="36">Và kết quả là gì?</s>
 <s id="37">Hàng triệu người chết khắp châu lục, và trật tự thế giới bị đảo lộn."</s>
 <s id="38">"Ngài đã quên mất kết quả khác: sự lan rộng của lí tưởng dân chủ và tự do khắp Châu Âu.</s>
 <s id="39">Nhờ vào Napoléon, châu Âu đã từ một vùng lãnh thổ phong kiến và hỗn loạn tôn giáo trở thành các đất nước thống nhất, tiến bộ và quốc gia dân tộc lâu đời ở đó con người có nhiều quyền lợi hơn xưa."</s>
 <s id="40">"Chúng ta có nên cảm ơn ông ấy về chủ nghĩa dân tộc và sự tăng lên khổng lồ về quy mô quân đội?</s>
 <s id="41">Ngài có thể thấy kết quả tốt đẹp của nó một thế kỉ sau."</s>
 <s id="42">"Vậy nếu không có Napoléon lịch sử Châu Âu sẽ như thế nào?"</s>
 <s id="43">"Có thế tốt hơn hoặc tệ hơn không đoán được."</s>
 <s id="44">Napoléon bất bại đã chết trong mùa đông tuyết giá ở Nga, với phần lớn quân đội của mình.</s>
 <s id="45">Nhưng dù đã bị lật đổ và lưu đày, ông đã không từ bỏ, vượt ngục và cố phục hồi lại đế chế của mình trước khi thất bại lần thứ hai và cũng là lần cuối.</s>
 <s id="46">Bonaparte là nhà cầm quyền đầy mâu thuẫn, Bảo vệ cuộc Cách mạng bằng cách đặt chế độ độc tài, và lan rộng lí tưởng tự do qua các cuộc chiến tranh, và dù chưa đạt được khát vọng thống trị Châu Âu, Dù tốt hay xấu, ông ấy chắc chắn đã để lại dấu ấn đặc biệt ở đó.</s>
</text>
