<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đường đang chơi trốn tìm với bạn.</s>
 <s id="2">Bạn nghĩ sẽ chiến thắng dễ dàng bằng cách tìm tất cả đường có trong nước ngọt, kem, kẹo, và túi trắng lớn dán nhãn "đường" kia.</s>
 <s id="3">Một nửa lượng đường ta nạp vào đến từ những nguồn này, do đó, có vẻ như đường đang chơi trốn tìm ngay trước mắt, nhưng như một nhân chứng được ngầm bảo vệ một nửa sự thật còn lại được giấu ở những nơi mà bạn ít nghi ngờ nhất.</s>
 <s id="4">Xem thành phần sốt cà, xúc xích, sốt mì ý, sữa đậu nành, nước uống tăng lực, cá lăn bột chiên giòn và bơ đậu phộng mà xem,</s>
 <s id="5">bạn sẽ tìm thấy đường ẩn mình trong đó.</s>
 <s id="6">Thực tế, bạn sẽ tìm thấy thêm đường trong 3/4 của hơn 600.000 mặt hàng có sẵn trong cửa hàng tạp hóa.</s>
 <s id="7">Vậy đường đã trốn đi bằng cách nào?</s>
 <s id="8">Chẳng phải chỉ cần xem chú thích dinh dưỡng thôi sao?</s>
 <s id="9">Không dễ thế đâu.</s>
 <s id="10">Giống như bạn của bạn - Robert còn có biệt danh Bob, Robby, Rob, Bobby hay Roberto, đường có rất nhiều nickname.</s>
 <s id="11">Và "rất nhiều", không có nghĩa là 5 hoặc 6, mà tận 56 nickname.</s>
 <s id="12">Có mật gạo, đường mạch nha, đường phèn, Florida Crytals, đường cát, và đường giàu fructose từ bột bắp, đôi khi được gọi HFCS, hoặc đường ngô.</s>
 <s id="13">Thậm chí biệt danh của đường còn có thêm biệt danh.</s>
 <s id="14">Đường nho hay đường táo ảnh hưởng lên cơ thể bạn như 55 anh chị em họ đường của nó.</s>
 <s id="15">Ngay cả nước mía ép hữu cơ, khi được làm bay hơi, bạn sẽ có đường!</s>
 <s id="16">Về mặt hóa học, các loại đường có cấu tạo như nhau.</s>
 <s id="17">Thậm chí, phức tạp hơn, khi nhiều loại đường được dùng trong cùng một sản phẩm, chúng bị chôn vùi trong một danh sách dài các thành phần, vì vậy, hàm lượng đường nhìn sơ qua có vẻ vừa phải, nhưng khi cộng dồn có thể lại là thành phần lớn nhất.</s>
 <s id="18">FDA, hiện nay, chưa đề nghị giới hạn lượng đường dùng hằng ngày, vì vậy, khó để kết luận 65g đường trong một chai soda là ít hay nhiều.</s>
 <s id="19">Nhưng Tổ chức Y tế Thế giới khuyến cáo hạn chế lượng đường ở mức 5% tổng calo của bạn, hay khoảng 25 gr mỗi ngày.</s>
 <s id="20">Vậy nên, 65g là hơn gấp đôi hạn mức khuyến cáo.</s>
 <s id="21">Nhưng đường là gì ?</s>
 <s id="22">Và đâu là sự khác biệt giữa glucose và fructose?</s>
 <s id="23">Vâng, cả hai đều là carbohydrate với thành phần hóa học tương tự gồm carbon, hydro và oxy.</s>
 <s id="24">Nhưng chúng có cấu trúc rất khác nhau và có ảnh hưởng khác nhau lên cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="25">Glucose là nguồn năng lượng tốt nhất cho hầu hết tất cả các sinh vật trên Trái Đất.</s>
 <s id="26">Nó có thể được chuyển hóa bởi tất cả các cơ quan.</s>
 <s id="27">Fructose, mặt khác, được chuyển hóa chủ yếu ở gan, và khi gan bị quá tải bởi đường fructose ngọt ngào, lượng đường thừa được chuyển hóa thành chất béo.</s>
 <s id="28">Trái cây tươi có chứa đường fructose, nhưng đó là đường tự nhiên và không gây quá tải vì chất xơ trong trái cây làm chậm quá trình hấp thu đường.</s>
 <s id="29">Điều này cho gan thời gian cần thiết để làm tốt công việc.</s>
 <s id="30">Đường fructose làm bánh quy mềm xốp và kẹo giòn,</s>
 <s id="31">tạo màu nâu vàng đẹp mắt cho vỏ bánh mì.</s>
 <s id="32">Nó cũng là một chất bảo quản rất tốt; không làm hỏng hoặc bay hơi , nên dễ dàng thêm vào thực phẩm để bảo quản và vận chuyển đường dài và có giá thành rẻ.</s>
 <s id="33">Đó là lý do đường ẩn nấp ở khắp mọi nơi.</s>
 <s id="34">Trên thực tế, có thể dễ dàng liệt kê các loại thực phẩm không có đường ẩn nấp, những thứ như: rau quả, trứng, thịt, cá, trái cây, các loại hạt thô, cả bồn rửa của bạn nữa.</s>
 <s id="35">Đơn giản, chỉ cần chọn nước thay vì soda, nước trái cây hay tăng lực là một cách tuyệt vời để rước đường ẩn vào người.</s>
 <s id="36">Ít nhất, hãy cố gắng chú ý đến nhãn thực phẩm, để có thể giữ lượng đường trong cơ thể ở mức lành mạnh.</s>
 <s id="37">Bởi vì trong trò chơi trốn tìm này, không tìm thêm được đường nghĩa là bạn đã giành chiến thắng!</s>
</text>
