<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">"Đừng nói chuyện với người lạ"</s>
 <s id="2">Bạn đã từng được nghe cụm từ này từ bạn bè, gia đình, trường học và truyền thông từ hàng thập kỷ nay rồi</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Đó là một quy tắc.</s>
  <s id="3.2">Một quy tắc xã hội</s>
 </p>
 <s id="4">Nhưng là một loại quy tắc xã hội đặc biệt bởi vì quy tắc này muốn nói cho chúng ta biết rằng người nào chúng ta có thể giao kết và người nào thì không nên</s>
 <s id="5">"Đừng nói chuyện với người lạ" và "Tránh xa những người mà bạn không quen biết"</s>
 <s id="6">"Hãy chỉ gắn bó với những người bạn biết.</s>
 <s id="7">Hãy chỉ làm bạn với những người như bạn"</s>
 <s id="8">Nghe thật bùi tai làm sao?</s>
 <s id="9">Nhưng đó không thực sự là những điều chúng ta thường làm khi chúng ta muốn làm tốt nhất có thể, phải vậy không</s>
 <s id="10">Khi chúng ta muốn làm tốt nhất có thể, chúng ta cố gắng vươn tới việc tiếp xúc với những người không như chúng ta bởi vì khi đó, chúng ta có thể học hỏi từ những người không giống mình.</s>
 <s id="11">Cụm từ tôi dành để nói về giá trị của việc làm quen với những người "không giống mình" là "cái lạ" và quan điểm của tôi là trong thời đại chuyên sâu số hóa ngày nay thì người lạ thực lòng mà nói không phải là vấn đề</s>
 <s id="12">Điều mà chúng ta nên quan tâm là có bao nhiêu "cái lạ" mà chúng ta đang tiếp nhận?</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Tại sao là "cái lạ"?</s>
  <s id="13.2">Bởi vì các mối quan hệ xã hội của chúng ta đang ngày càng bị trung gian bởi dữ liệu và các dữ liệu đã biến những mối quan hệ xã hội đó của chúng ta thành những mối quan hệ số và điều đó có nghĩa là những mối quan hệ số này giờ đây phụ thuộc rất nhiều vào công nghệ điều mang đến cho chúng một cảm giác mãnh liệt một tính chất khám phá một tính chất bất ngờ và khó đoán</s>
 </p>
 <s id="14">Người lạ, tại sao không ?</s>
 <s id="15">Bởi vì người lạ là một phần của thế giới với những giới hạn vô cùng cứng nhắc</s>
 <s id="16">Họ thuộc về thế giới mà ở đó những người ta quen biết đối đầu những người ta không quen và trong ngữ cảnh các mối quan hệ số của mình tôi đang làm nhiều việc với những người không quen biết.</s>
 <s id="17">Câu hỏi không phải là liệu tôi có biết bạn hay không</s>
 <s id="18">mà phải là liệu tôi có thể làm gì cùng bạn?</s>
 <s id="19">Tôi có thể cùng bạn học điều gì?</s>
 <s id="20">Chúng ta có thể làm gì cùng nhau để tôi và bạn cùng có lợi?</s>
 <s id="21">Tôi đã dành rất nhiều thời gian suy nghĩ về việc bức tranh xã hội đang thay đổi như thế nào, làm cách nào mà những công nghệ mới lại tạo ra những cản trở mới và cả những cơ hội mới cho mọi người.</s>
 <s id="22">Những thay đổi quan trọng nhất mà chúng ta đang đối mặt ngày nay là phải làm việc với dữ liệu và điều mà dữ liệu đang làm để định hình các kiểu quan hệ số có thể được dành cho chúng ta trong tương lai</s>
 <s id="23">Các nền kinh tế trong tương lai phụ thuộc vào điều đó</s>
 <s id="24">Đời sống xã hội của chúng ta trong tương lai cũng phụ thuộc vào điều đó.</s>
 <s id="25">Mối đe dọa cần quan tâm đến không phải người lạ</s>
 <s id="26">Mối đe dọa cần quan tâm đến là liệu rằng chúng ta có đang dành cho những cái lạ một phần chia công bằng không</s>
 <s id="27">Hiện nay, những nhà xã hội học và tâm lý học thế kỉ 20 suy nghĩ rất nhiều về người lạ nhưng họ không nghĩ một cách sâu sắc về những mối quan hệ giữa con người và họ nghĩ về người lạ trong bối cảnh nó có thể ảnh hưởng tới những thói quen.</s>
 <s id="28">Stanley Milgram từ những năm 60, 70 người sáng lập của những thử nghiệm thế giới nhỏ mà sau này trở nên phổ biến như 6 cấp độ của sự riêng rẽ đã có quan điểm rằng bất kì 2 người được chọn ngẫu nhiên nào có khả năng kết nối được với nhau sau khoảng từ 5 đến 7 bước trung gian</s>
 <s id="29">Quan điểm của ông là người lạ ở ngoài kia</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Chúng ta có thể tiếp cận họ.</s>
  <s id="30.2">Có những con đường cho phép chúng ta tiếp cận họ</s>
 </p>
 <s id="31">Mark Granovetter, nhà xã hội học từ Stanford, trong một bài luận của ông vào năm 1973 có tên "Sức mạnh của những mối quan hệ lỏng lẻo" đưa ra quan điểm rằng những mối quan hệ lỏng lẻo này thuộc một phần của hệ thống các mối quan hệ của chúng ta, những người lạ này, lại thực sự hiệu quả hơn trong việc truyền bá thông tin đến chúng ta hơn là các mối quan hệ bền chặt, những người gần gũi với chúng ta.</s>
 <s id="32">Ông viết một bài lý luận bổ sung phê phán những mối quan hệ gần gũi khi ông nói rằng những người này quá thân thiết với chúng ta, những mối quan hệ bền chặt này trong cuộc sống của chúng ta trên thực tế lại gây ra tác động đồng điệu hóa lên chúng ta.</s>
 <s id="33">Chúng tạo ra sự tương đồng.</s>
 <s id="34">Tôi và các đồng nghiệp ở Intel đã dành một vài năm vừa qua nghiên cứu các con đường mà ở đó những nền tảng số đang định hình lại cuộc sống hàng ngày của chúng ta, những loại thói quen mới nào sẽ nảy sinh.</s>
 <s id="35">Chúng tôi đặc biệt quan tâm đến những loại hình nền tảng số cho phép chúng ta sử dụng lấy tài sản của mình, những thứ đã từng rất giới hạn, vốn chỉ dành cho chúng ta và bạn bè trong nhà của mình, và đặt chúng vào tầm với của những người không quen biết</s>
 <s id="36">Cho dù đó là quần áo của chúng ta, xe cộ , cho dù đó là sách vở hay âm nhạc giờ đây chúng ta có thể kiểm soát những tài sản đó và cho phép những người chúng ta chưa từng gặp sử dụng chúng</s>
 <s id="37">Và chúng tôi đã đi đến kết luận về một sự thực ngầm hiểu hết sức quan trọng đó là khi mối quan hệ của con người với những thứ trong cuộc sống của họ thay đổi, thì mối quan hệ của họ với người khác cũng thay đổi.</s>
 <s id="38">Và hệ thống cảnh báo nối tiếp hệ thống cảnh báo tiếp tục để lỡ mất cơ hội</s>
 <s id="39">Nó tiếp tục cố gắng tiên đoán điều tôi muốn dựa trên một vài đặc tính trong quá khứ rằng tôi là ai tôi đã làm những việc gì.</s>
 <s id="40">Công nghệ bảo mật nối tiếp công nghệ bảo mật tiếp tục thiết kế bảo vệ dữ liệu trên phương diện những mối đe dọa và sự tấn công, kìm khóa tôi lại trong những kiểu quan hệ cứng nhắc</s>
 <s id="41">Những mối quan hệ kiểu "bạn bè" và "gia đình" và "liên lạc" và "đồng nghiệp" không nói lên được bất cứ điều gì về những mối liên hệ thực sự của tôi hiện nay.</s>
 <s id="42">Một cách hiệu quả hơn khi nghĩ về những mối quan hệ của tôi có thể là trên phương diện sự gần gũi và khoảng cách ở đó tại bất kì điểm thời gian nào, với bất kì người nào đi nữa tôi cũng vừa thân thiết vừa xa cách với cá nhân đó, tất cả như một nhiệm vụ tôi cần làm ngay lập tức</s>
 <s id="43">Con người không thân thiết hoặc xa lạ.</s>
 <s id="44">Con người luôn là một sự kết hợp của cả hai, và sự kết hợp đó liên tục thay đổi</s>
 <s id="45">Giả như công nghệ có thể can thiệp làm rối loạn sự cân bằng của một vài loại hình quan hệ?</s>
 <s id="46">Giả như công nghệ có thể can thiệp để giúp tôi tìm được người mà tôi cần bây giờ?</s>
 <s id="47">Cái lạ là sự định cỡ của thân thiết và xa cách cái mà cho phép tôi có thể tìm thấy người tôi cần ngay lúc này cái mà cho phép tôi có thể tìm thấy nguồn ngọn của sự thân thiết sự khám phá, và sự khơi gợi cảm hứng mà tôi cần lúc này.</s>
 <s id="48">Cái lạ không chỉ nói về việc gặp gỡ những người lạ.</s>
 <s id="49">Nó chỉ đơn giản chỉ ra rằng chúng ta cần khuấy động những vùng quen thuộc của chúng ta.</s>
 <s id="50">Vì thế nhảy ra khỏi những khu vực quen thuộc này là một cách để chúng ta suy nghĩ về cái lạ, và đó là một vấn đề không chỉ những cá nhân phải đối mặt hiện nay mà còn có cả các tổ chức, những tổ chức đang cố gắng nắm lấy hàng loạt các cơ hội mới.</s>
 <s id="51">Cho dù đó là một đảng phái chính trị đang khăng khăng bảo vệ quyền lợi của mình về một khái niệm cực kỳ khắt khe về ai phù hợp và ai không, Cho dù đó là một chính quyền đang bảo vệ cho những lễ nghi xã hội như cưới xin và bó hẹp những lễ nghi này cho một số ít người Cho dù đó là một thiếu niên trong phòng ngủ của mình đang cố gắng đẩy mình ra khỏi mối quan hệ với cha mẹ, Cái lạ là một cách để suy nghĩ về cách chúng ta tìm con đường đến với những mối quan hệ mới.</s>
 <s id="52">Chúng ta phải thay đổi các quy tắc.</s>
 <s id="53">Chúng ta phải thay đổi các quy tắc để có thể khởi động những công nghệ mới như một nền tảng cho những loại hình công việc mới.</s>
 <s id="54">Câu hỏi thú vị nào đăt ra phía trước cho chúng ta trong thế giới không người lạ này?</s>
 <s id="55">Làm cách nào chúng ta có thể suy nghĩ khác đi về những mối quan hệ của mình với mọi người?</s>
 <s id="56">Làm cách nào chúng ta có thể nghĩ khác đi về những mối quan hệ của mình với những nhóm người riêng rẽ?</s>
 <s id="57">Làm cách nào chúng ta có thể nghĩ khác đi về những mối quan hệ của mình với công nghệ, những thứ thực sự đã trở thành một phần của xã hội theo cách mà nó phải như vậy?</s>
 <s id="58">Phạm vi của những mối quan hệ số thì rộng lớn.</s>
 <s id="59">Trong bối cảnh của mối quan hệ có phạm vi rộng như vậy, việc tìm kiếm cái lạ một cách an toàn rất có thể sẽ là nền tảng mới của phát minh này.</s>
 <s id="60">Cảm ơn</s>
 <s id="61">(Vỗ tay)</s>
</text>
