<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay tôi chỉ có một yêu cầu mà thôi.</s>
 <s id="2">Xin đừng nói với tôi rằng tôi bình thường.</s>
 <s id="3">Bây giờ tôi muốn giới thiệu các bạn với những người em trai của tôi</s>
 <s id="4">Remi 22 tuổi, cao ráo và rất đẹp trai,</s>
 <s id="5">Em không nói được, nhưng em truyền đạt niềm vui theo cách mà ngay cả một số nhà hùng biện giỏi nhất cũng không thể làm được.</s>
 <s id="6">Remi biết tình yêu là gì.</s>
 <s id="7">Em chia sẻ nó một cách vô điều kiện dù bất kể ra sao chăng nữa.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Em ấy không tham lam.</s>
  <s id="8.2">Em không phân biệt màu da.</s>
 </p>
 <s id="9">Em không quan tâm về sự khác biệt tôn giáo, và hãy hiểu rằng: Em ấy chưa từng nói dối.</s>
 <s id="10">Khi em hát những bài hát từ thời thơ ấu của chúng tôi, cố gắng nhớ những từ mà đến tôi cũng không thể, em ấy gợi nhớ cho tôi một điều rằng: chúng ta biết ít về bộ não đến như thế nào, và cái ta chưa biết phải tuyệt vời đến thế nào.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Samuel 16 tuổi.</s>
  <s id="11.2">Em cao ráo.</s>
  <s id="11.3">Em cũng rất đẹp trai.</s>
 </p>
 <s id="12">Em có một trí nhớ cực hoàn hảo.</s>
 <s id="13">Nhưng cũng là có chọn lọc.</s>
 <s id="14">Em không nhớ liệu em có xoáy thanh kẹo sô-cô-la của tôi không, nhưng em lại nhớ năm phát hành của từng bài hát trên iPod của tôi, các cuộc nói chuyện giữa chúng tôi từ em mới bốn tuổi, tè lên tay của tôi vào ngày Teletubbies lên sóng tập đầu tiên, và sinh nhật của Lady Gaga.</s>
 <s id="15">Những chuyện này nghe thật tuyệt vời phải không?</s>
 <s id="16">Nhưng hầu hết mọi người không đồng ý.</s>
 <s id="17">Và thực tế là vì tâm trí của các em tôi không phù hợp với phiên bản xã hội bình thường, các em thường bị cho qua và hiểu lầm.</s>
 <s id="18">Nhưng điều khiến trái tim tôi nhẹ nhõm hơn và tâm hồn tôi mạnh mẽ hơn là rằng, mặc dù điều này là đúng, dù các em không được coi là bình thường, điều này chỉ có thể có nghĩa rằng: các em thật phi thường -- người tự kỉ và người phi thường.</s>
 <s id="19">Với các bạn không quen lắm với cụm từ 'tự kỉ', nó là một rối loạn tổ hợp não bộ mà ảnh hưởng đến khả năng giao tiếp xã hội, học tập và đôi khi những kỷ năng về thể chất.</s>
 <s id="20">Triệu chứng bệnh ở mỗi cá nhân một khác, đó là lý do tại sao Remi là rất khác Sam.</s>
 <s id="21">Và trên toàn thế giới, cứ 20 phút lại có thêm một người được chẩn đoán mắc chứng tự kỷ, và mặc dù nó là một trong những chứng rối loạn phát triển với tốc độ nhanh nhất trên thế giới, ta không rõ nguyên nhân hoặc cách chữa trị.</s>
 <s id="22">Và tôi không thể nhớ thời điểm đầu tiên tôi tiếp cận với chứng tự kỷ, nhưng tôi không thể nhớ một ngày mà không có nó.</s>
 <s id="23">Tôi mới ba tuổi khi em tôi ra đời và tôi đã vô cùng phấn khích rằng có thêm một người mới trong đời.</s>
 <s id="24">Và sau một vài tháng, tôi nhận ra rằng em khác biệt.</s>
 <s id="25">Em la hét nhiều.</s>
 <s id="26">Em không muốn chơi đùa như các em bé khác, và trong thực tế, em có vẻ chẳng thích thú gì đến tôi hay điều gì khác hết.</s>
 <s id="27">Remi sống và ngự trị trong thế giới của riêng mình, với quy tắc riêng của mình, và em thấy niềm vui trong những điều nhỏ nhặt nhất, như là xếp ô tô quanh phòng và nhìn chằm chằm vào cái máy giặt và ăn bất cứ thứ gì trong tầm tay.</s>
 <s id="28">Khi lớn lên, em trở nên càng khác biệt, và sự khác biệt trở nên rõ ràng hơn.</s>
 <s id="29">Nhưng ngoài cơn phẫn nộ và bực dọc và việc hiếu động thái quá không ngơi nghỉ là một điều gì đó thực sự độc đáo: một bản năng thuần khiết và ngây thơ, một cậu bé nhìn cuộc đời không chút định kiến, một con người không bao giờ nói dối.</s>
 <s id="30">Phi thường.</s>
 <s id="31">Chà, tôi không thể phủ nhận rằng đã có một vài khoảnh khắc khó khăn trong gia đình tôi, những khoảnh khắc tôi ước ao các em cũng giống như mình.</s>
 <s id="32">Nhưng tôi đưa kí ức mình quay trở lại những điều các em đã dạy tôi về tính cách, lối giao tiếp và tình yêu và tôi nhận ra rằng đây là những điều mà tôi sẽ chẳng đánh đổi để lấy sự bình thường.</s>
 <s id="33">Sự bình thường bỏ lỡ vẻ đẹp mà sự khác biệt ban cho chúng ta và việc chúng ta khác nhau không có nghĩa là một trong ta có điều gì không ổn</s>
 <s id="34">Nó chỉ có nghĩa là có một loại 'đúng' khác mà thôi.</s>
 <s id="35">Và nếu tôi chỉ có thể truyền đạt một điều cho Remi và cho Sam và cho các bạn, điều đó là bạn không bắt buộc phải bình thường.</s>
 <s id="36">Bạn có thể phi thường.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Vì có mắc chứng tự kỷ hay không, sự khác biệt giữa chúng ta -- Chúng ta có một món quà!</s>
  <s id="37.2">Ai cũng mang trong mình một món quà, và thật lòng mà nói, theo đuổi cái bình thường chính là hi sinh tiềm năng lớn nhất.</s>
 </p>
 <s id="38">Cơ hội cho sự vĩ đại, tiến bộ và cho sự thay đổi bị dập tắt khi ta cố gắng trở nên giống như một người khác.</s>
 <s id="39">Xin -- đừng nói rằng tôi bình thường.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Cảm ơn bạn.</s>
  <s id="40.2">(Vỗ tay) (Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
