<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Vỗ tay) Tôi muốn nói 1 chút với các bạn về nội dung tạo bởi người dùng</s>
 <s id="2">Tôi sẽ kể 3 câu chuyện để đưa đến một nhận định sẽ giúp bạn hiểu đôi chút về cách chúng ta dùng nội dung tạo bởi người dùng trong kinh doanh.</s>
 <s id="3">Đây là câu chuyện thứ nhất.</s>
 <s id="4">Năm 1906, người đàn ông này, John Philip Sousa, đã đến nơi này, Toà nhà quốc hội Mỹ, để nói về công nghệ này, cái ông gọi là "những cái máy biết nói."</s>
 <s id="5">Sousa không yêu thích những chiếc máy này lắm.</s>
 <s id="6">Đây là điều ông đã nói</s>
 <s id="7">"Những cái máy biết nói này sẽ tiêu diệt sự phát triển nghệ thuật âm nhạc ở đất nước này.</s>
 <s id="8">Khi tôi còn nhỏ, trước cửa mỗi nhà vào những đêm hè, bạn sẽ thấy nhiều người trẻ túm tụm hát những bài hát thịnh hành, hoặc những bài hát cũ,</s>
 <s id="9">Ngày nay, bạn nghe những chiếc máy quỷ quái này ngày đêm</s>
 <s id="10">Ta sẽ chẳng còn thanh quản nữa", Sousa nói</s>
 <s id="11">Những dây thanh quản sẽ bị xóa sổ bởi quá trình tiến hóa như chiếc đuôi rụng đi khi vượn tiến hóa thành người.</s>
 <s id="12">Tôi muốn quý vị tập trung vào bức tranh này.</s>
 <s id="13">Đây là một bức tranh về văn hóa.</s>
 <s id="14">Chúng ta có thể dùng ngôn ngữ máy tính hiện đại để mô tả nó như một dạng văn hóa đọc - viết</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Là văn hóa là khi con người tham gia vào sự sáng tạo ra nó và sự sáng tạo lại nó.</s>
  <s id="15.2">Như vậy, nó là đọc - viết</s>
 </p>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Nỗi sợ của Sousa là ta sẽ mất đi năng lực đó do những "chiếc máy quỷ quái".</s>
  <s id="16.2">Chúng sẽ cướp đi năng lực này</s>
 </p>
 <s id="17">Thay vào đó, ta sẽ có cái đối lập với văn hóa đọc-viết cái gọi là 'văn hóa chỉ đọc"</s>
 <s id="18">Văn hóa mà sự sáng tạo được thụ hưởng nhưng người thụ hưởng lại không là người sáng tạo</s>
 <s id="19">Văn hóa bị chỉ đạo từ trên xuống dưới, bị phụ thuộc, ở nơi mà tiếng nói của hàng triệu người bị mất đi.</s>
 <s id="20">Bây giờ, khi bạn nhìn lại thế kỉ 20, it nhất trong điều chúng ta suy nghĩ, như câu trích, "thế giới phát triển" thật khó để không kết luận rằng Sousa đã đúng</s>
 <s id="21">Chưa bao giờ trong lịch sử văn hóa của loài người mà nó được chuyên môn hóa, được tập trung như thế</s>
 <s id="22">Chưa bao giờ mà sức sáng tạo của hàng triệu người bị dịch chuyển 1 cách ghê gớm như vậy và bị dịch chuyển bởi vì những "chiếc máy quỷ quái" này</s>
 <s id="23">Thế kỉ 20 là thế kỉ mà it nhất đối với những nơi chúng ta biết rõ nhất văn hóa chuyển từ trạng thái đọc-viết sang chỉ-đọc</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Vậy, điều thứ 2.</s>
  <s id="24.2">Đất đai là một loại tài sản nó là của cải, được bảo vệ bởi luật pháp</s>
 </p>
 <s id="25">Như Vua Blackstone định ra, đất đai được bảo vệ bởi luật xâm lấn trong hầu hết lịch sử của luật xâm lấn bằng cách cho là nó bảo vệ đất đai và tất cả phần phía dưới và mở lên trên vô hạn</s>
 <s id="26">Bây giờ, đó là 1 hệ thống khá tốt trong hầu hết lịch sử của quy tắc về đất đai cho đến khi công nghệ này được tạo ra, và mọi người bắt đầu tự hỏi có phải những công cụ này là những kẻ xâm phạm khi chúng bay qua đất đai mà không loại bỏ những quyền của những trang trại lúc chúng đi qua?</s>
 <s id="27">Năm 1945, Tòa án Tối Cao có cơ hội giải quyết vấn đề đó</s>
 <s id="28">2 nông dân nuôi gà, Thomas Lee và Tinie Causby đã có 1 lời than phiền đáng kể vì những công nghệ này</s>
 <s id="29">Lời phàn nàn là gà của họ đi theo đường bay của máy bay và tự bay vào tường của chuồng gà lúc nó bay qua vùng đất của họ</s>
 <s id="30">Và họ yêu cầu Chúa tể Blackstone nói rằng những chiếc máy bay này đang xâm lấn</s>
 <s id="31">Từ xa xưa, luật pháp đã nói bạn không thể bay qua đất nếu không có sự cho phép của chủ đất nên chuyến bay này phải dừng lại</s>
 <s id="32">Ừm, Tòa án Tối cao cân nhắc truyền thống 100 năm này và nói, trong 1 quan điểm viết bởi Justice Douglas, rằng nhà Causby phải thua</s>
 <s id="33">Tòa án Tối cao nói rằng chủ nghĩa bảo vệ đất đai lên tận trên trời không có chỗ trong thế giới hiện đại, nếu không bất cứ chuyến bay xuyên lục địa nào cũng sẽ đưa người điều khiển vào vô số đơn kiện về sự xâm lấn</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Lẽ thường, một thứ ít thấy trong luật pháp , nhưng nó đó.</s>
  <s id="34.2">(Cười) Sự nổi dậy chống lại ý niệm đó.</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Lẽ thường.</s>
  <s id="35.2">Cuối cùng.</s>
  <s id="35.3">Trước Internet, nỗi khiếp sợ to lớn cuối cùng phủ xuống công nghiệp nội dung là nỗi khiếp sợ tạo bởi công nghệ này.</s>
  <s id="35.4">Phát thanh.</s>
  <s id="35.5">1 cách thức mới để phổ biến nội dung và từ đó có 1 cuộc chiến giành sự kiểm soát của những công nghiệp sẽ quảng bá nội dung</s>
 </p>
 <s id="36">Lúc đó, cái thực thể, cái liên hiệp kiểm soát quyền biểu diễn của hầu hết nhạc được phát sử dụng những công nghệ này là ASCAP</s>
 <s id="37">Họ có giấy phép độc quyền cho hầu hết nội dung phổ biến, và họ sử dụng nó sao cho những người phát thanh thấy ai thật sự làm chủ</s>
 <s id="38">Giữa 1931 và 1939, họ tăng giá khoảng 448 phần trăm gì đó, đến khi những người phát thanh họp lại và nói: "Ừm, đủ rồi đấy."</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Năm 1939, 1 luật sư, Sydney Kaye, mở ra cái gọi là Broadcast Music Inc.</s>
  <s id="39.2">Ta biết nó với tên BMI</s>
 </p>
 <s id="40">Và BMI dân chủ hơn trong nghệ thuật bao gồm trong vốn tiết mục của nó biểu diễn nhạc Mỹ gốc Phi lần đầu từ trước đến giờ</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Nhưng quan trọng nhất là BMI lấy những tác phẩm công cộng rồi biên soạn và tặng miễn phí cho người theo nó.</s>
  <s id="41.2">Do đó, vào năm 1940, khi ASCAP đe dọa sẽ nhân đôi giá tiền, hầu hết những nhà phát thanh chuyển sang BMI</s>
 </p>
 <s id="42">ASCAP nói là họ không quan tâm</s>
 <s id="43">Họ dự đoán là người dân sẽ nổi loạn, vì loại nhạc hay nhất không còn nữa, vì chúng đã chuyển sang tài sản công chỉ tốt thứ 2 do BMI cung cấp</s>
 <s id="44">Ừm, họ không nổi dậy, và năm 1941, ASCAP rạn nứt</s>
 <s id="45">Và điểm quan trọng cần nhận biết là dù những hà phát thanh này phát thứ mà bạn gọi là loại 2 sự cạnh tranh đó cũng đủ phá vỡ, vào lúc đó, cái liên hiệp pháp lí cho sự truy cập âm nhạc này</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">3 câu chuyện.</s>
  <s id="46.2">Đây là thảo luận.</s>
 </p>
 <s id="47">Trong quan điểm của tôi, điều quan trọng nhất cần nhận ra về cái mà Internet đang làm là cơ hội mà nó có thể hồi sinh văn hóa đọc - viết mà Sousa đã lãng mạn hóa</s>
 <s id="48">Công nghệ số là cơ hội cho sự hồi sinh của "những cái dây thanh quản" mà ông nói đến một cách đầy nhiệt huyết ở Quốc hội</s>
 <s id="49">Nội dung tạo bởi người dùng phát tán trong những doanh nghiệp bằng những phương tiện cực kì quý giá như thế này, tôn vinh văn hóa nghiệp dư</s>
 <s id="50">Tôi không có ý nói văn hóa không chuyên nghiệp Ý tôi là văn hóa mà người ta sản xuất dựa trên tình yêu với cái họ đang làm và không vì tiền bạc</s>
 <s id="51">Tôi nói cái văn hóa mà con cái bạn đang sản sinh ra mọi lúc</s>
 <s id="52">Vì khi bạn nghĩ đến cái mà Sousa lãng mạn hóa, trong những người trẻ, hát những bài hát thời thượng, của những bài hát cổ, bạn sẽ nhận ra những điều con bạn đang làm</s>
 <s id="53">Lấy những bài thời thượng và những bài cũ và hòa âm lại với nhau để tạo ra 1 thứ mới</s>
 <s id="54">Đó là cách chúng đến gần văn hóa này</s>
 <s id="55">Hãy lấy 1 số ví dụ để nắm bắt được những gì tôi đang nói ở đây Ví dụ thứ nhất, đây là cái gọi là băng âm nhạc hoạt hình</s>
 <s id="56">lấy hoạt hình từ truyền hình biên tập lại thành những đoạn nhạc</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">(Nhạc) Cái này thì -- Hãy có niềm tin nào.</s>
  <s id="57.2">Chúa vẫn sống.</s>
 </p>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Không sao cả.</s>
  <s id="58.2">(Nhạc) (Cười) Và cái này là tuyệt nhất (Nhạc)</s>
 </p>
 <s id="59">Tình yêu của tôi</s>
 <s id="60">Chỉ có em trong đời tôi</s>
 <s id="61">Điều duy nhất tỏa sáng</s>
 <s id="62">Tình đầu của tôi</s>
 <s id="63">Em là hơi thở,</s>
 <s id="64">là từng bước chân</s>
 <s id="65">Và tôi</s>
 <s id="66">tôi muốn chia sẻ hết tình yêu của tôi cho em</s>
 <s id="67">Không ai làm được hết</s>
 <s id="68">Và đôi mắt em</s>
 <s id="69">Chúng cho tôi biết em quan tâm nhiều như thế nào</s>
 <s id="70">(Nhạc) Đây là bản hòa âm, phải không?</s>
 <s id="71">(Vỗ tay) Và nó quan trọng để nhấn mạnh là cái này không phải việc sao chép bất hợp pháp</s>
 <s id="72">Tôi không nói về hay thanh minh cho việc người ta lấy nội dung 1 cách hàng loạt và phân phối mà không có cho phép của người giữ bản quyền</s>
 <s id="73">Tôi đang nói về việc người ta lấy và tái tạo nội dung của người khác, sử dụng những công nghệ số để nói khác đi</s>
 <s id="74">Tầm quan trọng của việc này không phải là kĩ thuật mà bạn thấy</s>
 <s id="75">Vì, tất nhiên, từng kĩ thuật bạn thấy là cái mà những nhà sản xuất phim đã thực hiện được 50 năm qua</s>
 <s id="76">Điều quan trọng là cái kĩ thuật đó đã được dân chủ hóa</s>
 <s id="77">Nó bây giờ là của bất cứ ai sở hữu 1 chiếc máy tính $1500 người có thể lấy âm thanh hình ảnh từ văn hóa quanh ta và dùng nó để nói khác đi</s>
 <s id="78">Những công cụ sáng tạo này đã trở thành những công cụ của lời nói</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Nó là kỹ năng trong thế hệ này.</s>
  <s id="79.2">Đây là cách con cháu ta nói,</s>
 </p>
 <s id="80">Đây là cách con cháu ta nghĩ, là cái con cháu ta trở thành khi chúng càng ngày càng hiểu công nghệ số và mối quan hệ của chúng với nó</s>
 <s id="81">Do cách dùng mới của những công nghệ số này, luật pháp đã không chào đón sự hồi sinh tư tưởng Sousa như lẽ thường cho lắm</s>
 <s id="82">Thay vào đó, cấu trúc của luật bản quyền và cấu trúc những công nghệ số, khi chúng tiếp xúc, đã tạo ra cảm giác rằng những hoạt động này là phạm pháp</s>
 <s id="83">Bởi nếu luật bản quyền về cơ bản kiểm soát những bản sao, thì trong thế giới số, 1 sự thật mà ta không tránh được là mỗi sự sử dụng văn hóa đều sản xuất ra 1 bản sao</s>
 <s id="84">Mỗi lần sử dụng do đó cần sự cho phép Không được phép, bạn là kẻ phạm tội</s>
 <s id="85">Bạn là kẻ phạm tội theo ý nghĩa như tất cả những người này đều là kẻ phạm tội</s>
 <s id="86">Lẽ thường ở đây đã không nổi dậy với câu trả lời luật pháp đã đưa ra cho những loại hình sáng tạo này</s>
 <s id="87">Thay vào đó, những thứ ta thấy là cái còn tệ hơn 1 cuộc nổi dậy</s>
 <s id="88">Có 1 cái chủ nghĩa cực đoan đang lớn dần từ 2 phía trong cuộc tranh luận này, như đáp lại cái mâu thuẫn này giữa luật pháp và sự sử dụng của những công nghệ này</s>
 <s id="89">1 bên xây dựng những công nghệ mới, như cái vừa mới được thông báo có thể giúp tự động lấy nội dung từ những trang web như Youtube bất kì nội dung nào có bản quyền bất kể là nó có sự phán xét là chúng được sử dụng 1 cách đúng luật hay không</s>
 <s id="90">Mặt khác, giữa con trẻ chúng ta, có 1 chủ nghĩa bãi nô đang lớn dần lên, 1 thế hệ bãi bỏ cái ý niệm những thứ mà bản quyền phải làm, từ chối bản quyền và tin rằng luật pháp chỉ là thứ bỏ đi, đáng bị lờ đi, và bị đấu tranh vào bất cứ dịp nào có thể</s>
 <s id="91">Sự cưc đoan từ phía này sinh ra sự cực đoan từ phía kia, 1 điều mà ta đáng ra đã phải học nhiều lần, và cả 2 thái cực của cuộc tranh luận này đều sai</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Sự cân bằng mà tôi cố gắng đấu tranh, tôi, như bất kì người đảng Tự do nào, cố chiến đấu bằng cách nhìn vào chính phủ đầu tiên.</s>
  <s id="92.2">Sai lầm hoàn toàn, nhỉ?</s>
 </p>
 <s id="93">(Cười) Nhìn trước tiên vào tòa án và cơ quan lập pháp, cố nói họ làm điều gì đó để cho hệ thống này có lí hơn</s>
 <s id="94">Nó thất bại 1 phần vì tòa án quá bị động, 1 phần vì cơ quan lập pháp thối nát, ý tôi nói không phải chỉ là hối lộ, làm ngừng lại thay đổi thực sự, mà về cái cộng đồng ảnh hưởng cách Quốc hội hoạt động, nghĩa là những người vạch ra chính sách sẽ không hiểu điều này đến khi đã quá muộn để sửa đổi</s>
 <s id="95">Ta cần gì đó khác biệt, 1 loại giải pháp mới</s>
 <s id="96">Và giải pháp ở đây, theo tôi, là 1 giải pháp riêng tư, 1 giải pháp hợp pháp hóa cảm giác được trẻ lại và nhận thấy tiềm năng kinh tế của nó và đó là chỗ câu chuyện của BMI liên quan</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Vì, như BMI cho thấy, sự cạnh tranh ở đây có thể đạt 1 hình thức cân bằng nào đó.</s>
  <s id="97.2">Điều như vậy có thể xảy ra ngay</s>
 </p>
 <s id="98">Ta không có 1 miền công cộng để sử dụng ngay, nên thay vì vậy ta cần 2 loại thay đổi</s>
 <s id="99">Đầu tiên, những họa sĩ và người sáng tạo ủng hộ ý tưởng, quyết định là tác phẩm của họ có thể được truy cập dế hơn</s>
 <s id="100">Ví dụ, họ có thể nói tác phẩm của họ là miễn phí cho mục đích không thương mại, loại hình nghiệp dư này nhưng không miễn phí cho mục đich thương mại</s>
 <s id="101">Và thứ 2, ta cần những doanh nghiệp đang xây dựng nền văn hóa đọc-viết này nắm lấy cơ hội 1 cách dứt khoát, để cho cái môi trường nội dung mở, hay mở hơn, này có thể lớn mạnh trên 1 diễn đàn trung lập, nơi mà chúng có thể tồn tại cùng lúc, để cho những cái miễn-phí-nhiều có thể cạnh tranh với những cái miễn-phí-ít và cơ hội để phát triển sự sáng tạo trong cuộc cạnh tranh đó có thể dạy người này những bài học về những người khác</s>
 <s id="102">Tôi sẽ nói với các bạn về 1 kế hoạch như vậy, cái mà tôi biết chút it, nhưng tôi không muốn vi phạm quy định đầu tiên của TED, nên tôi sẽ không nói về nó.</s>
 <s id="103">Thay vào đó tôi sẽ chỉ nhắc nhở các bạn điểm mà BMI dạy ta.</s>
 <s id="104">Cái sự lựa chon của những nghệ sĩ đó là chìa khóa cho công nghệ mới mở mang cho kinh doanh, và ta cần xây dựng sự lựa chọn dành cho nghệ sỹ từ đây nếu những công nghệ mới này có cơ hôi đó</s>
 <s id="105">Nhưng để kết với cái tôi coi là quan trọng hơn cả, hơn cả việc kinh doanh</s>
 <s id="106">Nó về cách mà cái này liên quan tới con cái ta</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Ta phải nhận ra rằng chúng khác ta.</s>
  <s id="107.2">Đây là ta, phải chứ?</s>
 </p>
 <s id="108">(Cười) Ta làm băng ghi âm cho nhạc phối, còn chúng phối nhạc</s>
 <s id="109">Ta xem TV, chúng sáng chế TV</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Là công nghệ đã làm chúng khác đi, và khi ta thấy công nghệ có thể làm gì, ta phải nhận ra là ta không thể tiêu diệt bản năng mà công nghệ tạo ra.</s>
  <s id="110.2">Ta chỉ có thể tội phạm hoá nó</s>
 </p>
 <s id="111">Ta không thể cấm con cái ta sử dụng nó</s>
 <s id="112">Ta chỉ có thể chôn chúng xuống đất thôi</s>
 <s id="113">Ta không thể làm con cái ta bị động được nữa</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Ta chỉ có thể làm chúng thành "cướp biển".</s>
  <s id="114.2">Và vậy có tốt không?</s>
 </p>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Ta sống trong thời điểm kì lạ này.</s>
  <s id="115.2">Nó như là thời kì của sự ngăn cấm mà trong nhiều khía cạnh cuộc sống, ta luôn sống trái pháp luật</s>
 </p>
 <s id="116">Người thường sống ngược lại pháp luật, và đó là điều mà tôi, ta đang làm với con cái mình</s>
 <s id="117">Chúng sống biết rằng chúng đang đi ngược lại luật pháp</s>
 <s id="118">Cái nhận thức đó cực kì phá hoại, cực kì đồi bại</s>
 <s id="119">Và trong 1 nền dân chủ, ta phải làm tốt hơn</s>
 <s id="120">Làm tốt hơn, it nhất là cho chúng, nếu không phải vì kinh doanh</s>
 <s id="121">Cảm ơn rất nhiều (Vỗ tay)</s>
</text>
