<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là James.</s>
 <s id="2">Nhà văn và nghệ sĩ, và tôi sáng tác phẩm về công nghệ.</s>
 <s id="3">Tôi vẽ viền máy bay do thám quân sự theo kích thước thật lên đường phố khắp thế giới, để mọi người bắt đầu suy nghĩ và quan tâm đến những công nghệ khó nhìn thấy và khó hiểu này.</s>
 <s id="4">Tôi tạo ra những tác phẩm như mạng dự đoán kết quả bỏ phiếu dựa trên báo cáo thời tiết, vì tôi quan tâm đến tiềm năng thực sự của những công nghệ mới lạ này.</s>
 <s id="5">Năm ngoái, tôi tự chế tạo xe tự lái.</s>
 <s id="6">Vì không thật sự tin tưởng vào công nghệ, tôi tự thiết kế luôn đường chạy.</s>
 <s id="7">(Tiếng cười) Tôi làm những việc này không chỉ vì thấy nó cực kỳ thú vị, mà còn vì tôi nghĩ công nghệ là cách ta nói về bản thân mình cũng như nhìn nhận của ta về thế giới.</s>
 <s id="8">Và đây là một câu chuyện về công nghệ.</s>
 <s id="9">Đây là một video "trứng bất ngờ".</s>
 <s id="10">Đó cơ bản là video ai đó ngồi mở thật nhiều trứng sô-cô-la để người xem thấy được đồ chơi bên trong.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Chỉ vậy thôi.</s>
  <s id="11.2">Đó là toàn bộ nội dung trong bảy phút.</s>
 </p>
 <s id="12">Và tôi muốn các bạn chú ý đến hai điều.</s>
 <s id="13">Thứ nhất, video này đạt 30 triệu lượt xem.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">(Tiếng cười) Điều còn lại là, nó thuộc một kênh có 6.3 triệu người theo dõi, với tổng số tám tỷ lượt xem, chỉ toàn video như thế.</s>
  <s id="14.2">30 triệu người xem ai đó mở những quả trứng này.</s>
 </p>
 <s id="15">Nghe kỳ cục, nhưng nếu bạn gõ "trứng bất ngờ" trên YouTube, kết quả cho thấy có 10 triệu video như thế, và tôi nghĩ thực tế còn nhiều, nhiều hơn.</s>
 <s id="16">Nếu tiếp tục tìm, bạn sẽ thấy vô số.</s>
 <s id="17">Có hàng triệu, hàng triệu video thế này dưới đủ mọi hình thức kết hợp giữa nhãn hàng và nội dung, và mỗi ngày, càng nhiều video như vậy được tải lên.</s>
 <s id="18">Một thế giới kỳ lạ phải không?</s>
 <s id="19">Nhưng vấn đề là, những video này không dành cho người lớn,</s>
 <s id="20">mà là cho trẻ nhỏ.</s>
 <s id="21">Những video này giống như ma túy với chúng.</s>
 <s id="22">Sự lặp đi lặp lại, những tiết lộ nho nhỏ gây kích thích và cuốn hút chúng.</s>
 <s id="23">Trẻ nhỏ xem những video này hết lần này đến lần khác, trong hàng giờ, hàng giờ liền.</s>
 <s id="24">Và nếu bạn cố tách chúng ra khỏi màn hình, chúng sẽ la hét dữ dội.</s>
 <s id="25">Nếu bạn không tin tôi -- tôi đã thấy vài khán giả gật đầu -- nếu bạn không tin tôi, hãy hỏi người có con nhỏ, và họ sẽ biết về những video "trứng bất ngờ" này.</s>
 <s id="26">Đây là nơi ta bắt đầu.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Đây là năm 2018, ai đó, hoặc rất nhiều người, đang sử dụng cùng một cơ chế mà Facebook và Instagram đang dùng để khiến bạn liên tục mở chúng ra xem.</s>
  <s id="27.2">Và họ dùng nó trên YouTube để tác động lên não bộ của trẻ nhỏ để đổi lấy lợi nhuận quảng cáo.</s>
 </p>
 <s id="28">Ít ra thì tôi hy vọng đó là điều họ đang làm.</s>
 <s id="29">Tôi hy vọng đó là mục đích của họ, bởi có những cách dễ hơn để thu lợi từ quảng cáo trên YouTube.</s>
 <s id="30">Bạn có thể bịa chuyện hoặc ăn cắp nội dung.</s>
 <s id="31">Tìm những phim hoạt hình thật sự phổ biến với trẻ em như "Pepper Pig" hoặc "Paw Patrol," bạn sẽ thấy có hàng triệu đoạn phim này trên mạng.</s>
 <s id="32">Tất nhiên, phần lớn không phải do tác giả gốc tải lên.</s>
 <s id="33">Chúng đến từ nhiều tài khoản bất kỳ khác nhau, và không thể biết người tải là ai hay động cơ của họ là gì.</s>
 <s id="34">Điều này nghe có quen không?</s>
 <s id="35">Bởi vì đó chính là cơ chế đang hoạt động trên hầu hết các dịch vụ kỹ thuật số, khi ta không thể biết thông tin này đến từ ai.</s>
 <s id="36">Nó cơ bản là tin giả với trẻ em, và chúng ta huấn luyện chúng từ bé để bấm vào đường dẫn nào xuất hiện đầu tiên bất kể nguồn tin là gì.</s>
 <s id="37">Có vẻ không phải là một ý tưởng hay.</s>
 <s id="38">Còn đây là một thứ khác rất phổ biến với trẻ trên YouTube,</s>
 <s id="39">gọi là "Bài hát Gia đình Ngón tay".</s>
 <s id="40">Tôi vừa nghe ai đó "ồ" lên.</s>
 <s id="41">Đây là "Bài hát Gia đình Ngón tay", bài xưa nhất mà tôi tìm được.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Từ năm 2007, và chỉ có 200,000 lượt xem.</s>
  <s id="42.2">Chẳng là gì trong cuộc chơi này cả.</s>
 </p>
 <s id="43">Nhưng nó có một giai điệu bắt tai khủng khiếp, mà tôi sẽ không phát cho các bạn nghe, vì nó sẽ in vào não bạn như cách mà nó đã in vào não tôi, và tôi sẽ không làm điều đó với các bạn đâu.</s>
 <s id="44">Nhưng cũng như trứng bất ngờ, nó len lỏi vào não trẻ và làm chúng bị nghiện.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Chỉ trong vài năm, những video "Gia đình Ngón tay" này xuất hiện khắp nơi, với nhiều phiên bản ngôn ngữ.</s>
  <s id="45.2">Những đoạn phim hoạt hình minh hoạ bằng thức ăn hay bất kỳ yếu tố hoạt hình nào có sẵn.</s>
 </p>
 <s id="46">Có hàng triệu, hàng triệu video thế này trên mạng với đa dạng những sự kết hợp điên rồ.</s>
 <s id="47">Và càng dành nhiều thời gian để xem, bạn càng cảm thấy mình trở nên điên khùng.</s>
 <s id="48">Đó là khi tôi bắt đầu nhận thấy một cảm giác kỳ lạ và không thể hiểu nổi về cách những thứ này được tạo ra và hiện diện quanh mình.</s>
 <s id="49">Không thể biết được chúng đến từ đâu.</s>
 <s id="50">Ai tạo ra chúng?</s>
 <s id="51">Một số có vẻ là từ các nhóm làm phim hoạt hình chuyên nghiệp.</s>
 <s id="52">Một số khác chỉ là do phần mềm sắp xếp ngẫu nhiên.</s>
 <s id="53">Một số trông có vẻ là những sản phẩm giải trí chỉn chu cho trẻ,</s>
 <s id="54">và một số được tạo ra bởi những người rõ ràng là không nên ở gần con nít.</s>
 <s id="55">(Tiếng cười) Một lần nữa, việc không thể lần ra ai tạo ra những thứ này - liệu có phải là một phần mềm tự động?</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Hay người thật?</s>
  <s id="56.2">Hay là một trò đùa?</s>
 </p>
 <s id="57">Ý nghĩa của việc không thể phân biệt những nguồn này nữa là gì?</s>
 <s id="58">Và cảm giác không chắc chắn này quen thuộc phải không?</s>
 <s id="59">Thủ thuật chính để thu hút người xem video, hãy nhớ rằng, lượt xem tạo ra tiền, là chèn các cụm từ phổ biến vào tiêu đề video.</s>
 <s id="60">Chẳng hạn như với "trứng bất ngờ", bạn thêm vào tiêu đề "Paw Patrol," "trứng Phục sinh" hay bất kỳ từ khoá tương tự từ các video nổi tiếng khác cho tới khi có một hỗn hợp từ ngữ vô nghĩa mà người thường chẳng thể nào hiểu được.</s>
 <s id="61">Tất nhiên chỉ có trẻ nhỏ mới xem những video này, và chúng thì biết gì cơ chứ?</s>
 <s id="62">Khán giả thực sự của những video này là phần mềm, là những thuật toán.</s>
 <s id="63">Đó là phần mềm YouTube dùng để chọn những video giống nhau, phổ biến chúng, gợi ý chúng.</s>
 <s id="64">Đó là lý do, cuối cùng, bạn có thứ hỗn tạp vô nghĩa này, cả trong tiêu đề lẫn nội dung.</s>
 <s id="65">Những vấn đề là, bạn cần phải nhớ, vẫn còn có con người trong hệ thống tối ưu bằng thuật toán này, những người bị buộc phải ngày càng tăng cường mức độ kết hợp những từ khóa kỳ dị này, như một nghệ sĩ ứng biến tuyệt vọng đáp lại tiếng la hét của hàng triệu trẻ sơ sinh.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Có những con người thực bị kẹt trong hệ thống này, một điều kỳ lạ khác trong nền văn hóa bị thuật toán chi phối.</s>
  <s id="66.2">Vì ngay cả khi là người thật, bạn, cuối cùng, cũng phải hành xử như máy để tồn tại.</s>
 </p>
 <s id="67">Ở phía bên kia màn hình cũng vậy, trẻ nhỏ xem những thứ này, chúng bị mắc kẹt, hoàn toàn bị cơ chế này cuốn hút.</s>
 <s id="68">Phần lớn những đứa trẻ này quá nhỏ để biết cách truy cập trang web.</s>
 <s id="69">Chúng đơn giản chỉ là đập bàn tay nhỏ xíu lên màn hình.</s>
 <s id="70">Rồi lại có chức năng tự động phát, những video này liên tục trong một vòng lặp vô tận hàng giờ liền.</s>
 <s id="71">Hệ thống này giờ đã quá kỳ dị đến nỗi chức năng tự động phát này sẽ đưa bạn đến những nội dung kỳ lạ.</s>
 <s id="72">Đó là cách mà, trong hơn chục cái nhấp chuột, bạn có thể từ đang xem một video dễ thương về đếm số xe lửa đến video chuột Mickey thủ dâm.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Đúng vậy.</s>
  <s id="73.2">Rất tiếc là như thế.</s>
 </p>
 <s id="74">Chuyện này ngày càng trở nên tồi tệ.</s>
 <s id="75">Đây là điều sẽ xảy ra khi tất cả những từ khóa khác nhau này, tất cả những nội dung thu hút này, cả một thế hệ thèm khát nội dung này, đều tập trung về một chỗ.</s>
 <s id="76">Dây là nơi mà tất cả những từ khóa kỳ dị này phản tác dụng.</s>
 <s id="77">Bạn ghép các video về Gia đình Ngón tay với những đoạn phim hành động siêu anh hùng, thêm vào trò chơi khăm kỳ cục hay gì đó và bạn có được một video hết sức kỳ dị như thế này.</s>
 <s id="78">Thứ thường làm phụ huynh lo lắng là những nội dung có tính bạo lực hoặc tình dục, đúng không?</s>
 <s id="79">Phim hoạt hình cho trẻ bị tấn công, bị tiêu diệt, những trò chơi khăm làm cho trẻ bị khủng hoảng.</s>
 <s id="80">Cái bạn có là phần mềm dùng tất cả các luồng ảnh hưởng này để tự động tạo ra cơn ác mộng tồi tệ nhất cho lũ trẻ.</s>
 <s id="81">Và nó thật sự tác động lên trẻ nhỏ.</s>
 <s id="82">Phụ huynh cho biết con họ bị khủng hoảng, sợ bóng tối, sợ các nhân vật hoạt hình yêu thích của chúng.</s>
 <s id="83">Nếu rút ra được điều gì từ việc này, thì đó là nếu bạn có con nhỏ, giữ chúng tránh xa YouTube.</s>
 <s id="84">(Vỗ tay) Những còn một điều khác thật sự làm tôi quan tâm, đó là tôi không chắc ta hiểu được vì sao đi đến nước này.</s>
 <s id="85">Ta lấy tất cả những tác nhân, tất cả mọi thứ, nhào nặn theo một cách không ai tính trước.</s>
 <s id="86">Nhưng đây cũng là cách ta xây dựng thế giới này.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Ta lấy mọi dữ liệu, phần lớn là dữ liệu xấu, nhiều dữ liệu lịch sử mang đầy định kiến, và những thôi thúc tồi tệ nhất.</s>
  <s id="87.2">Ta dựng nên những bộ dữ liệu lớn rồi tự động hóa chúng,</s>
 </p>
 <s id="88">Ta lồng ghép chúng vào những thứ như báo cáo tín dụng, phí bảo hiểm, hệ thống cảnh sát ngăn ngừa, nguyên tắc tuyên án.</s>
 <s id="89">Đây là cách chúng ta xây dựng nên thế giới ngày nay từ dữ liệu.</s>
 <s id="90">Và tôi không biết điều gì tồi tệ hơn, tạo ra một hệ thống hoàn toàn tối ưu cho các khía cạnh tệ hại nhất trong hành vi con người, hay vô tình làm thế mà không hề hay biết, vì ta không thật sự hiểu hệ thống mà ta dựng nên, và không biết làm cách nào làm khác đi.</s>
 <s id="91">Có một vài thứ, tôi nghĩ, là nguyên nhân chính thúc đẩy chuyện này trên YouTube, đầu tiên là quảng cáo, tức là kiếm tiền từ sự chú ý mà không thật sự tính đến các yếu tố khác, không quan tâm đến những người thật sự tạo ra các nội dung này, sự tập trung quyền lực, và sự tách biệt khỏi những thứ khác.</s>
 <s id="92">Dù góc nhìn của bạn về quảng cáo là gì có thể là ủng hộ, thì cảnh những người trưởng thành mặc tã lăn lộn trên cát với hy vọng sẽ nhận được tiền từ một thuật toán khó hiểu cho thấy đây chắc chắn không phải là nền tảng mà ta mong muốn tạo dựng xã hội và văn hóa, và không phải cách mà ta nên ủng hộ.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Còn một nhân tố chính thúc đẩy quá trình tự động hóa này là sự triển khai tất cả các công nghệ ngay khi vừa phát triển xong mà không có bất kỳ sự giám sát.</s>
  <s id="93.2">Để rồi khi phát sinh vấn đề, ta bực bội phát biểu: "Không phải do chúng tôi, mà là do công nghệ."</s>
 </p>
 <s id="94">Như thể: "Chúng tôi vô can."</s>
 <s id="95">Không đủ thuyết phục, bởi thuật toán không chỉ điều khiển thứ này, mà còn kiểm soát nó.</s>
 <s id="96">Khi YouTube bắt đầu quan tâm đến vấn đề này, giải pháp đầu tiên của họ là cải tiến thuật toán máy học (machine learning) để giám sát nội dung.</s>
 <s id="97">Về máy học, bất kỳ chuyên gia nào cũng sẽ nói cơ bản đó là tên gọi phần mềm khi ta bắt đầu không hiểu cách thức nó hoạt động.</s>
 <s id="98">Tôi nghĩ, thế đã là quá đủ.</s>
 <s id="99">Chúng ta không nên để trí tuệ nhân tạo quyết định những gì là phù hợp, bởi ta biết điều gì sẽ xảy ra.</s>
 <s id="100">Nó sẽ bắt đầu kiểm duyệt những nội dung khác.</s>
 <s id="101">Nội dung liên quan đến đồng tính, Những phát biểu hợp pháp trước công chúng.</s>
 <s id="102">Những gì được tự do ngôn luận thì không nên bị loại bỏ bởi các hệ thống khó hiểu này.</s>
 <s id="103">Bởi đó là một phần thảo luận mà tất cả chúng ta nên tham gia.</s>
 <s id="104">Nhưng tôi xin nhắc một điều là giải pháp thay thế cũng không hề dễ chịu.</s>
 <s id="105">YouTube vừa thông báo họ sẽ đưa ra phiên bản ứng dụng dành cho trẻ em hoàn toàn do con người giám sát.</s>
 <s id="106">Zuckerberg của Facebook cũng nói tương tự trước Quốc hội, khi bị hỏi dồn sẽ giám sát sản phẩm của họ ra sao.</s>
 <s id="107">Anh ta nói họ có người để làm điều đó.</s>
 <s id="108">Ý nghĩa thật của nó là thay vì trẻ nhỏ là người đầu tiên thấy những thứ này, ta sẽ có những nhân công hợp đồng bấp bênh, lương thấp, không được hỗ trợ sức khỏe tinh thần đúng cách, xem qua nó trước.</s>
 <s id="109">(Tiếng cười) Tôi nghĩ chúng ta có thể làm tốt hơn thế.</s>
 <s id="110">(Vỗ tay) Theo tôi, việc đưa hai điều đó lại với nhau là sự đại diện.</s>
 <s id="111">Sự đại diện, ý tôi là, chúng ta hiểu biết đến đâu, chúng ta biết phải làm gì để đạt lợi ích tốt nhất.</s>
 <s id="112">Điều này gần như là không thể với những hệ thống mà chúng ta không hiểu hết.</s>
 <s id="113">Bất bình đẳng về quyền lực luôn dẫn đến bạo lực.</s>
 <s id="114">Và có thể thấy trong những hệ thống này, bất bình đẳng tri thức cũng dẫn đến điều tương tự.</s>
 <s id="115">Nếu có thể làm gì để cải thiện hệ thống này đó là làm cho chúng dễ hiểu hơn với người dùng, để tất cả chúng ta đều có đủ hiểu biết về những gì thực sự đang diễn ra.</s>
 <s id="116">Tuy nhiên, tôi nghĩ những vấn đề hệ thống này không chỉ là của YouTube, như đã giải thích.</s>
 <s id="117">Mà là tất cả.</s>
 <s id="118">Những vấn đề về trách nhiệm và đại diện, về sự thiếu minh bạch và sự phức tạp, về bạo lực và khai thác bạo lực do sự tập trung quyền lực vào một số ít người, đó là những vấn đề to lớn hơn nhiều.</s>
 <s id="119">Đây không chỉ là vấn đề của YouTube, hay của giới công nghệ, và nó, thậm chí, cũng không mới.</s>
 <s id="120">Đây là vấn đề của chúng ta từ rất lâu.</s>
 <s id="121">Nhưng khi ta xây dựng hệ thống toàn cầu này, Internet, các vấn đề này nổi lên theo những cách thức dị thường, không thể chối bỏ được.</s>
 <s id="122">Công nghệ có khả năng phi thường để vừa đại diện vừa chắp cánh những khao khát và định kiến bất thường nhất mà ta hằng chôn giấu rồi mã hóa và đưa chúng ra thế giới, nhưng nó cũng ghi lại để chúng ta thấy, để chúng ta không còn có thể vờ như chúng không hiện hữu.</s>
 <s id="123">Ta cần ngưng cho rằng công nghệ là giải pháp cho mọi vấn đề, mà xem chúng như một hướng dẫn cho các vấn đề thật sự, để ta có thể suy nghĩ thấu đáo và tìm cách giải quyết.</s>
 <s id="124">Xin cám ơn.</s>
 <s id="125">(Vỗ tay) Xin cám ơn.</s>
 <s id="126">(Vỗ tay) Helen Walters: Cảm ơn James đã đến và nói về vấn đề này,</s>
 <s id="127">Thật thú vị khi nhớ lại các bộ phim, trong đó, người máy nắm quyền thống trị, hơi hào nhoáng hơn so với những gì anh mô tả.</s>
 <s id="128">Những tôi thắc mắc, trong phim, ta nhận thấy sự phản kháng tăng dần.</s>
 <s id="129">Vậy trong thực tế, có sự phản kháng nào với những thứ này không?</s>
 <s id="130">Anh có thấy những dấu hiệu tích cực nào của sự phản kháng?</s>
 <s id="131">JB: Tôi không biết có sự phản kháng trực tiếp không, vì tôi nghĩ vấn đề này cực kỳ lâu dài.</s>
 <s id="132">Nó ăn sâu vào nền văn hóa theo nhiều cách.</s>
 <s id="133">Bạn tôi, Eleanor Saitta, luôn nói tất cả những vấn đề công nghệ có quy mô và phạm vi đủ lớn trước tiên, đều là vấn đề chính trị.</s>
 <s id="134">Vì thế, tất cả những vấn đề mà ta nhắm đến không thể được giải quyết chỉ bằng việc tạo ra công nghệ tốt hơn, mà là thay đổi cách xã hội tạo ra những công nghệ này.</s>
 <s id="135">Vậy nên, không, tôi nghĩ ta còn một chặng đường rất dài.</s>
 <s id="136">Nhưng như tôi nói, bằng cách chia nhỏ vấn đè, giải thích và nói về chúng một cách trung thực, ta thật sự có thể bắt đầu quá trình phản kháng đó.</s>
 <s id="137">HW: Khi anh nói về am hiểu công nghệ kỹ thuật số, tôi thấy khó mà tưởng tượng việc đặt gánh nặng tìm hiểu kỹ thuật lên người dùng.</s>
 <s id="138">Nhưng ai chịu trách nhiệm về giáo dục trong thế giới mới này?</s>
 <s id="139">JB: Tôi nghĩ trách nhiệm này thuộc về tất cả chúng ta, tất cả những gì ta làm, dựng nên, tạo ra, phải được thực hiện với sự thảo luận và đồng ý với tất cả những người đang tránh né chúng; chúng ta không tạo ra hệ thống để lừa người khác làm điều đúng đắn, mà thực sự từng bước giáo dục họ, bởi mỗi hệ thống này đều có tính giáo dục.</s>
 <s id="140">Đó là điều tôi hy vọng, là ngay cả trong thực tế ảm đạm, nếu xem xét nó một cách đúng đắn, bạn sẽ thấy nó thật sự là giáo dục cho phép bạn nhìn thấy cách hệ thống phức tạp này kết hợp và hoạt động và có thể áp dụng kiến thức này ở nơi khác trên thế giới.</s>
 <p id="p141">
  <s id="141.1">HW: James, đây là một cuộc thảo luận quan trọng, mà tôi biết nhiều người đã rất cởi mở và sẵn lòng lắng nghe.</s>
  <s id="141.2">Cảm ơn vì đã chia sẻ với chúng tôi sáng hôm nay.</s>
 </p>
 <s id="142">JB: Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="143">(Vỗ tay)</s>
</text>
