<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Điều này nghe có vẻ kì lạ, nhưng tôi là một fan bự của những viên gạch bê tông.</s>
 <s id="2">Những khối gạch bê tông đầu tiên được sản xuất vào năm 1868 với ý tưởng rất đơn giản: những khối chuẩn bằng xi măng với kích cỡ cố định khớp với nhau.</s>
 <s id="3">Những viên gạch đã nhanh chóng trở thành loại vật liệu xây dựng được sử dụng nhiều nhất trên thế giới.</s>
 <s id="4">Chúng giúp chúng ta xây dựng những thứ lớn hơn bản thân mình, các tòa nhà, các cây cầu, từng viên gạch một.</s>
 <s id="5">Có thể nói gạch bê tông đã trở thành những viên gạch xây nên kỉ nguyên của chúng ta.</s>
 <s id="6">Sau gần 100 năm, vào năm 1947, LEGO đã giới thiệu thứ này.</s>
 <s id="7">Nó được gọi là Gạch Tự Gắn (Automactic Binding Brick)</s>
 <s id="8">Và chỉ trong vài năm ngắn ngủi, những viên gạch LEGO đã có mặt tại mọi nhà.</s>
 <s id="9">Theo ước tính, có hơn 400 tỉ viên gạch LEGO đã được sản xuất -- hay 75 viên cho mỗi người trên trái đất.</s>
 <s id="10">Bạn không cần phải là một kĩ sư để có thể xây nên những căn nhà đẹp, những cây cầu đẹp hay những tòa nhà đẹp.</s>
 <s id="11">LEGO đã làm điều đó trở nên khả thi.</s>
 <s id="12">LEGO đã lấy khối gạch bê tông, những khối gạch xây nên thế giới, và làm nó thành những viên gạch của trí tưởng tượng.</s>
 <s id="13">Cũng trong chính năm đó, ở phòng thí nghiệm Bell một cách mạng kế tiếp sắp được công bố, thế hệ tiếp theo của những viên gạch.</s>
 <s id="14">Transistor là một cấu kiện điện tử bằng nhựa mà sẽ đưa chúng ta từ thế giới của những khối gạch bất động chồng lên nhau đến thế giới mà mọi thứ tương tác được với nhau.</s>
 <s id="15">Giống như viên gạch bê tông, transistor cho phép bạn xây những mạch điện lớn và phức tạp hơn, từng viên gạch một.</s>
 <s id="16">Nhưng có một sự khác biệt lớn: Transistor chỉ dành cho chuyên gia.</s>
 <s id="17">Cá nhân tôi không chấp nhận điều này, rằng những viên gạch xây nên kỉ nguyên hiện đại lại chỉ dành cho những chuyên gia, nên tôi đã quyết định thay đổi nó.</s>
 <s id="18">Tám năm trước khi tôi còn ở phòng nghiên cứu truyền thông, tôi đã khám phá ra ý tưởng đó là làm sao để đưa khả năng kĩ sư đến với nghệ sĩ và nhà thiết kế.</s>
 <s id="19">Một vài năm trước tôi đã bắt đầu phát triển littleBits.</s>
 <s id="20">Để tôi cho bạn thấy chúng hoạt động ra sao.</s>
 <s id="21">LittleBit là những cấu kiện điện tử với những chức năng khác nhau.</s>
 <s id="22">Chúng đã được thiết kế sẵn để trở thành ánh sáng, âm thanh, động cơ và cảm biến.</s>
 <s id="23">Và phần thú vị nhất về chúng là chúng kết dính với nhau nhờ nam châm.</s>
 <s id="24">Nên bạn không thể đặt chúng sai được.</s>
 <s id="25">Những "viên gạch" này đã được đánh dấu bằng màu.</s>
 <s id="26">Xanh lá cây là đầu ra, xanh biển là nguồn điện, hồng là đầu vào và da cam là dây dẫn.</s>
 <s id="27">Thế nên những việc bạn cần làm là nối xanh biển với xanh lá và rồi rất nhanh chóng bạn sẽ có thể bắt tay vào làm những mạch lớn hơn.</s>
 <s id="28">Bạn gắn xanh biển với xanh lá, bạn có thể làm ra mạch đèn.</s>
 <s id="29">Bạn cho một núm xoay vào giữa và giờ bạn có thể chỉnh sáng tối cho đèn.</s>
 <s id="30">Thay núm xoay bằng khối tạo xung, như thế này, và giờ bạn đã có một mạch đèn nhấp nháy .</s>
 <s id="31">Gắn thêm chiếc chuông điện này và giờ bạn đã tạo ra máy tạo tiếng động.</s>
 <s id="32">Tôi sẽ tắt tiếng này đi.</s>
 <s id="33">Như các bạn đã thấy, không chỉ đơn giản để chơi littleBits còn tỏ ra là một công cụ mạnh.</s>
 <s id="34">Thay vì phải lập trình, nối dây hay hàn mạch, littleBits cho phép bạn lập trình bằng những thao tác trực quan đơn giản.</s>
 <s id="35">Để làm cho mạch nhày nhấp nháy nhanh hoặc chậm hơn, bạn chỉ cần xoay núm vặn này và thay đổi tốc độ nháy đen một cách đơn giản.</s>
 <s id="36">Ý tưởng đằng sau littleBits là xem nó như thể một dạng thư viện đang được phát triển.</s>
 <s id="37">Chúng tôi muốn tích hợp mọi tương tác trên thế giới vào những "viên gạch" có thể sử dụng dễ dàng.</s>
 <s id="38">Ánh sáng, âm thanh, tấm pin mặt trời, động cơ -- mọi thứ đều có thể tiếp cận được.</s>
 <s id="39">Chúng tôi đã đưa littleBits cho trẻ nhỏ và xem chúng chơi với littleBits.</s>
 <s id="40">Và đó là một trải nghiệm tuyệt vời.</s>
 <s id="41">Điều hay nhất đó là làm cho trẻ nhỏ bắt đầu hiểu về hoạt động của những thiết bị điện tử hằng ngày xung quanh chúng điều mà chúng không được học ở trường lớp.</s>
 <s id="42">Ví dụ như đèn ngủ hoạt động ra sao, hay tại sao cửa thang máy tự động đóng mở, hay làm sao chiếc iPod phản ứng lại những cái chạm tay.</s>
 <s id="43">Chúng tôi cũng đưa littleBits tới các trường dạy thiết kế.</s>
 <s id="44">Ví dụ như ở đây chúng tôi có những nhà thiết kế mà hoàn toàn không biết chút gì về điện tử bắt đầu chơi với littleBits như công cụ sáng tạo.</s>
 <s id="45">Và ở đây bạn sẽ thấy, cùng với vải nỉ, giấy và chai nước, Geordie đã làm ra ...</s>
 <s id="46">(tiếng kim loại) (tiếng chuông) Một vài tuần trước chúng tôi đưa littleBits tới RISD (trường thiết kế Rhode Island) và đưa chúng cho một vài nhà thiết kế không có kinh nghiệm gì với kĩ thuật chỉ với bìa, gỗ và giấy -- và bảo với họ rằng "Hãy làm gì đó."</s>
 <s id="47">Đây là ví dụ về dự án mà họ đã làm, súng bắn hoa giấy kích hoạt bằng cử động.</s>
 <s id="48">(tiếng cười) Hãy đợi đã, đây là dự án ưa thích của tôi.</s>
 <s id="49">Đó là một con tôm hùm làm bằng đất nặn và nó sợ bóng tối.</s>
 <s id="50">(tiếng cười) Đối với những người không phải kĩ sư, littleBits đã trở thành một dạng vật liệu khác, điện tử đã trở thành một vật liệu mới.</s>
 <s id="51">Và chúng tôi muốn vật liệu này tiếp cận được với mọi người.</s>
 <s id="52">Thế nên littleBits là dự án mở.</s>
 <s id="53">Bạn có thể lên trang web, tải về những file thiết kế và tự làm chúng.</s>
 <s id="54">Chúng tôi muốn cổ vũ thế giới của những nhà kiến tạo, nhà phát minh và những người cống hiến, bởi vì thế giới này, nơi chúng ta đang sống, thế giới tương tác này, là của chúng ta.</s>
 <s id="55">Hãy tiến lên và bắt đầu phát minh.</s>
 <s id="56">Cám ơn các bạn.</s>
 <s id="57">(tiếng vỗ tay)</s>
</text>
