<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta cần nỗ lực hết sức có thể vì thế hệ con em của mình.</s>
 <s id="2">Nếu không làm như vậy, chúng ta sẽ phải trả giá cho cả một thế hệ.</s>
 <s id="3">Chúng sẽ học từ bất kể thứ gì có xung quanh chúng.</s>
 <s id="4">Và chúng ta, những bậc cha mẹ, những thủ thư, chuyên gia ưu tú hàng tá những điều chúng ta làm, thật ra, là để phục vụ tốt nhất cho nhu cầu của chính chúng ta, nhiều nhất có thể.</s>
 <s id="5">Tôi sẽ mở đầu và kết thúc buổi nói chuyện bằng một vài điều đã được khắc trên đá.</s>
 <s id="6">Đầu tiên là những dòng chữ trong Thư viện Công cộng Boston.</s>
 <s id="7">Khắc trên cửa là dòng chữ "Dành cho tất cả mọi người"</s>
 <s id="8">Nó giống một tuyên bố truyền cảm hứng, và tôi sẽ quay lại vấn đề này sau.</s>
 <s id="9">Tôi là một thủ thư, tôi muốn mang kiến thức đến cho thật nhiều người có nhu cầu.</s>
 <s id="10">Và sử dụng công nghệ là một ý hay</s>
 <s id="11">Tôi nghĩ là ta có cơ hội tạo ra một bước tiến vượt hơn người Hy Lạp.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Không dễ để thực hiện điều đó.</s>
  <s id="12.2">Nhưng với sự cần cù, người Ai Cập đã xây nên Thư viện Alexandria -- ý tưởng về một bản sao của mọi cuốn sách của tất cả các dân tộc trên thế giới.</s>
 </p>
 <s id="13">Vấn đề là bạn nhất thiết phải đến được Alexandria để đọc sách.</s>
 <s id="14">Mặt khác, nếu bạn làm được thì những điều tuyệt vời sẽ xảy ra.</s>
 <s id="15">Tôi nghĩ là ta có thể vượt người Hy Lạp.</s>
 <s id="16">Và hôm nay tôi sẽ tập trung vào một điểm duy nhất: toàn cầu hóa kiến thức là việc nằm trong tầm tay chúng ta.</s>
 <s id="17">Nếu thành công thì bạn nên nghĩ đến việc ta có thể đạt triển vọng tập hợp những thứ đã từng được xuất bản, từng được phân phối, có thể đến được với bất cứ ai trên thế giới.</s>
 <s id="18">Vâng, có nhiều vần đề liên quan đến việc tiền bạc nên được phân phối như thế nào và vấn đề này vẫn đang cần tính toán lại.</s>
 <s id="19">Nhưng tôi nghĩ, có nhiều tiền, nhiều yêu cầu cấp thiết nên chúng ta có thể thật sự làm được.</s>
 <s id="20">Nhưng tôi sẽ xem xét về mặt kĩ thuật, xã hội và ở nơi mà chúng ta là một khối thống nhất, đang cố gắng làm nên một điều gì đó thật đặc biệt.</s>
 <s id="21">Và cách tôi thử thực hiện việc này là làm theo trang web Amazon.com, sách, nhạc, video và theo từng bước -- media theo media, chúng ta sẽ thực hiện việc này như thế nào?</s>
 <s id="22">Nếu chúng ta bắt đầu với những cuốn sách, chúng ta đang ở đâu?</s>
 <s id="23">Đầu tiên, nếu là một kĩ sư thì bạn phải giải quyết vấn đề.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Nó lớn cỡ nào?</s>
  <s id="24.2">Nếu bạn muốn chuyển các tác phẩm đã ấn hành thành dạng online để ai cũng có thể tiếp cận được, thì vấn đề lớn đến cỡ nào?</s>
 </p>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Chúng ta không thật sự biết, nhưng thư viện sách in lớn nhất thế giới là Thư viện Quốc hội.</s>
  <s id="25.2">Ở đó có 26 triệu cuốn sách đấy.</s>
 </p>
 <s id="26">Nó là thư viện sách in lớn nhất trên thế giới.</s>
 <s id="27">Và một cuốn sách, nếu bạn có một cuốn sách khoảng 1 megabyte bạn biết đấy, nếu bạn giữ nó trong Microsoft Word.</s>
 <s id="28">1 megabyte, 26 triệu megabyte là 26 terabyte thứ tự là mega-, giga-, tera-.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">26terabyte.</s>
  <s id="29.2">26 terabyte nằm trong máy tính không phải là con số nhỏ, trên đĩa quay Linux, và tốn khoảng 60.000 đô.</s>
 </p>
 <s id="30">Vậy chi phí cho một ngôi nhà -- hoặc một ga-ra gần đây-- bạn có thể quay tất cả các từ trong Thư viện Quốc hội.</s>
 <s id="31">Không phải đơn giản đâu.</s>
 <s id="32">Vậy thì câu hỏi là, bạn được gì?</s>
 <s id="33">Bạn biết đấy, có đáng làm vậy không?</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Bạn có muốn nó thành dạng online không?</s>
  <s id="34.2">Điều đầu tiên mọi người hay làm là tạo ra những công cụ đọc sách cho phép tìm kiếm bên trong cuốn sách, và điều đó rất hay.</s>
 </p>
 <s id="35">Bạn có thể tải về và xem xét chúng theo những cách khác biệt.</s>
 <s id="36">Và bạn có thể tiếp cận được chúng dù ở xa, nếu bạn có laptop.</s>
 <s id="37">Sẽ có những giao diện kiểu lật trang trông như những cuốn sách thật, bạn có thể tìm kiếm, làm vài tab nhỏ nó y như một cuốn sách -- trên laptop.</s>
 <s id="38">Nhưng tôi không biết, việc đọc trên laptop -- mỗi khi bật máy lên, như là làm việc vậy.</s>
 <s id="39">Tôi nghĩ đó là một lý do khiến Kindle trở nên thật tuyệt.</s>
 <s id="40">Tôi thấy thoải mái khi đọc Kindle.</s>
 <s id="41">Nó làm mọi thứ trở nên đặc biệt hơn.</s>
 <s id="42">Nhưng phải nói là có nhiều công nghệ cũ mà tôi cũng rất thích.</s>
 <s id="43">Tôi thích sách giấy.</s>
 <s id="44">Ta sẽ phát triển và sử dụng công nghệ để phát triển và số hóa nhiều thứ, đưa chúng lên mạng, tải về, in ra, đóng lại và ta lại có những cuốn sách.</s>
 <s id="45">Và việc này khó đến độ nào?</s>
 <s id="46">Và sự thật là nó không quá khó.</s>
 <s id="47">Chúng tôi đã bắt tay làm thư viện lưu động.</s>
 <s id="48">Một thư viện lưu động cỡ xe tải cùng một đĩa vệ tinh, máy in, đồ đóng sách, kéo cắt</s>
 <s id="49">trẻ có thể làm cuốn sách của riêng mình Tốn cỡ 3 đô để tải, in, đóng một cuốn sách thường.</s>
 <s id="50">Và khi thành phẩm, chúng trông rất tuyệt.</s>
 <s id="51">Bạn có thể có những cuốn sách trông rất tuyệt với giá vài xu mỗi trang, cái giá của thành phẩm.</s>
 <s id="52">Ý tưởng của - công nghệ này có thể đưa sách đến tay mọi người lần nữa.</s>
 <s id="53">Có nhiều thư viện lưu động đang hoạt động.</s>
 <s id="54">Đây là Eric Eldred, làm sách ở Walden Pond</s>
 <s id="55">các tác phẩm của Thoreau Đây là ngay trước khi anh ấy bị đuổi đi bởi Parks Services, bởi cạnh tranh với nhà sách ở đó.</s>
 <s id="56">Ở Ấn Độ, họ có một vài nhà sách lưu động hoạt động.</s>
 <s id="57">Và đây là ngày mở cửa ở Thư viện Alexandria, Thư viện Alexandria mới, ở Ai Cập.</s>
 <s id="58">Có khá đông người.</s>
 <s id="59">Và trẻ bắt đầu sáng tạo những cuốn sách của riêng mình, và một đứa trẻ đang vui sướng với cuốn sách đầu tiên của mình.</s>
 <s id="60">Ý tưởng sử dụng công nghệ này để cho ra loại sách giấy thông thường, nghe có phần lỗi thời, nhưng tôi nghĩ nó vẫn có giá trị.</s>
 <s id="61">Và ở Thung lũng Silicon, giống như việc không tưởng, như thế giới, chúng tôi nghĩ, nếu ta có thể áp dụng kĩ thuật này ở Uganda, chúng ta có thể làm được điều gì đó.</s>
 <s id="62">Chúng ta có quỹ từ Ngân hàng Thế giới để thử nghiệm.</s>
 <s id="63">Trong 30 ngày, có thể lấy vài mẩu chuyện từ Thung lũng Silicon, mang đến Uganda, mua một chiếc xe, thiết lập kết nối internet đầu tiên tại Thư viện Quốc gia Uganda, tìm hiểu điều họ muốn, và tạo ra chương trình làm sách cho vùng nông thôn Uganda.</s>
 <s id="64">Và nó -- về mặt kĩ thuật, có thể thực hiện được.</s>
 <s id="65">Chúng tôi phát hiện ra là mình đã không có những cuốn sách đúng.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Vậy sách ở thư viện.</s>
  <s id="66.2">Ta có thể đưa đến người dùng bằng việc số hóa nhưng chúng ta không biết cách làm thế nào để số hóa chúng.</s>
 </p>
 <s id="67">Mọi người nghĩ câu trả lời là gửi mọi thứ đến Ấn Độ và Trung Quốc.</s>
 <s id="68">Chúng tôi đã thử làm vậy,</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">tôi sẽ nói qua đôi chút về nó.</s>
  <s id="69.2">Có vài công nghệ tiên tiến hơn để thực hiện cũng khá thú vị.</s>
 </p>
 <s id="70">Một trong số đó là máy in theo yêu cầu, trông như một cỗ máy Rube Goldberg.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Ta đã có nó rồi.</s>
  <s id="71.2">Nó thật sự rất tuyệt.</s>
 </p>
 <s id="72">Nó là một băng chuyền, và nó có thể làm ra một cuốn sách.</s>
 <s id="73">Và nó là "Espresso Book Machine." và trong vòng 10 phút, bạn có thể nhấn nút và làm ra một cuốn sách.</s>
 <s id="74">Điều nữa khiến tôi hứng thú với lĩnh vực đặc biệt này trên cả những thứ như kiốt nơi bạn có thể mua những cuốn sách theo yêu cầu là một vài các màn hình nhỏ sẽ xuất hiện.</s>
 <s id="75">Và một trong những cái ưa thích của tôi là chiếc laptop 100 $.</s>
 <s id="76">Tôi không có ý định khoe khoang công lao gì ở đây, nhưng chúng tôi đã dùng một trong những thứ này</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">để biến thành một công cụ đọc sách điện tử.</s>
  <s id="77.2">Và đây là một trong những bản beta -- nó là một công cụ đọc sách điện tử trông cũng khá.</s>
 </p>
 <s id="78">Và chúng ta có một giá để để đặt sách lên đó, và có cỡ 200 chấm mỗi inch nghĩa là bạn có thể đưa những cuốn sách đã scan lên và điều này trông rất tuyệt.</s>
 <s id="79">200 chấm mỗi inch, cũng xấp xỉ 300 chấm của máy in laser.</s>
 <s id="80">Chúng ta có định dạng tốt.</s>
 <s id="81">Bạn có thể lấy và đọc những cuốn sách scan khá dễ dàng.</s>
 <s id="82">Vậy nên ý tưởng về những cuốn sách điện tử đang dần thành hiện thực.</s>
 <s id="83">Nhưng bạn thực hiện các công đoạn scan ra sao?</s>
 <s id="84">Chúng tôi nghĩ sẽ thử những sách được gửi sang Ấn Độ.</s>
 <s id="85">Và có một dự án, được gây quỹ bởi Tổ chức Khoa học Quốc gia -- đã gửi một loạt các máy scan, và những thư viện ở Mĩ thì gửi sách.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Ồ, họ không làm vậy.</s>
  <s id="86.2">Họ không muốn gửi sách.</s>
 </p>
 <s id="87">Chúng tôi đã mua 100.000 sách và gửi đến Ấn Độ.</s>
 <s id="88">Chúng tôi đi tìm lý do bạn không muốn gửi sách đến Ấn Độ.</s>
 <s id="89">Bài học mà chúng tôi rút ra được là hãy scan sách riêng của bạn.</s>
 <s id="90">Nếu bạn thực sự quan tâm tới cuốn sách nào thì bạn sẽ scan nó tốt hơn, đặc biệt nếu đó là những sách có giá trị.</s>
 <s id="91">Nếu là sách mới bạn có thể phá hỏng chúng vì bạn có thể mua một cuốn khác, đó không phải là ý tưởng hay nếu muốn scan chất lượng cao.</s>
 <s id="92">Nhưng hãy làm điều bạn thích.</s>
 <s id="93">Nhưng người Ấn Độ đã scan rất nhiều cuốn sách của riêng họ -- bây giờ là khoảng 300.000 -- rất tốt.</s>
 <s id="94">Người Trung Quốc làm hơn 1 triệu, và người Ai Cập làm khoảng 30.000.</s>
 <s id="95">Nhưng chúng tôi nghĩ nếu phải làm việc này thì hãy làm trong thư viện.</s>
 <s id="96">Chúng ta làm nó như thế nào, làm sao để hạ giá thành</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">để mọi người có thể mua được?</s>
  <s id="97.2">Chúng tôi lấy giá 10 xu mỗi trang</s>
 </p>
 <s id="98">Nếu cơ bản, đó là giá của việc sao chụp, số hóa, OCR, đóng thành quyển, chuyển thành dạng có thể tải về, in ra và đóng lại -- tất cả các công đoạn -- thì chúng ta có thể làm được.</s>
 <s id="99">Nếu chúng tôi bắt đầu làm sao để hạ giá xuống 10 xu?</s>
 <s id="100">Chúng tôi thử những robot tự động, và chúng hoạt động khá tốt -- như những công cụ lật trang tự động.</s>
 <s id="101">Nếu chúng ta có Mrs Rovers thì bạn có thể lật trang.</s>
 <s id="102">Nhưng rất khó để lật trang, với số lượng lớn.</s>
 <s id="103">Tuy nhiên -- chúng tôi đã tạo ra một máy scan sách riêng với những camara 2 số, chất lượng cao, chuyên nghiệp, kiểm soát ánh sáng bảo tàng, thậm chí nếu đó là sách đen trắng, bạn có thể đọc và lấy ngữ điệu chính xác.</s>
 <s id="104">Vậy về cơ bản, bạn đang làm một việc tốt đẹp, đáng trân trọng.</s>
 <s id="105">Đây không phải là một bản fax -- ý tưởng là làm một công việc tốt đẹp khi bạn đang lướt qua những thư viện này.</s>
 <s id="106">Và chúng ta sẽ đạt giá 10 xu mỗi trang nếu làm với số lượng lớn.</s>
 <s id="107">Đó là điều đang diễn ra tại Đại học Toronto.</s>
 <s id="108">Và thật ra, đó là công việc để kiếm sống.</s>
 <s id="109">Mọi người có vẻ thích nó.</s>
 <s id="110">Vâng, có chút chán, nhưng vài người giống như bị cuốn theo nó.</s>
 <s id="111">(Tiếng cười) Đặc biệt, nếu nó là loại sách mà bạn thích trong ngôn ngữ mà bạn có thể đọc.</s>
 <s id="112">Chúng tôi đã cố gắng, để đạt giá thành ở mức 10xu mỗi trang.</s>
 <s id="113">10 xu/trang, trung bình 300 trang /sách, vậy mỗi cuốn sách sẽ là 30 đô.</s>
 <s id="114">Thư viện Quốc hội, nếu bạn làm cả một mạng lưới -- 26 triệu cuốn sách -- là vào khoảng 750 triệu đô đúng không?</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Nhưng tôi nghĩ, 1 triệu cuốn sách sẽ là một khởi đầu khá tốt, và nó sẽ tốn 30 triệu đô.</s>
  <s id="115.2">Đó không phải là một chi phí quá lớn.</s>
 </p>
 <s id="116">Và điều chúng ta có thể làm là vào trong thư viện.</s>
 <s id="117">Chúng tôi có 8 trong số các trung tâm scan ở 3 quốc gia, nhiều thư viện đang chờ những cuốn sách của họ được scan.</s>
 <s id="118">The Getty đang chuyển sách của họ tới UCLA nơi có những trung tâm scan, và scan sách không bản quyền.</s>
 <s id="119">Và chúng ta phải chịu trách nhiệm cho các trung tâm.</s>
 <s id="120">Thứ mà chúng ta đang thiếu là 10 xu.</s>
 <s id="121">Nếu chúng ta có 10 xu, những thứ còn lại sẽ trở nên suông sẻ.</s>
 <s id="122">Chúng tôi đã scan được khoảng 200.000 cuốn.</s>
 <s id="123">Chúng tôi đang scan khoảng 15.000 cuốn sách một tháng, và nó đang bắt đầu tăng tốc.</s>
 <s id="124">Vậy là về tổng thể, mọi thứ đều rất tốt.</s>
 <s id="125">Và chúng tôi đang vượt ra khỏi phạm vi không bản quyền mà chuyển sang phạm vi không còn xuất bản.</s>
 <s id="126">Tôi nghĩ về việc -- chúng ta cứ như đi từ không có bản quyền, thư viện và Amazon.com đang bước ra từ thế giới in.</s>
 <s id="127">Và tôi nghĩ chúng ta sẽ gặp nhau ở đâu đó, và những thứ truyền thống mà bạn biết là một hệ thống xuất bản và hệ thống thư viện làm việc song song.</s>
 <s id="128">Chúng tôi đang thực hiện chương trình làm sách không còn xuất bản, nhưng cho mượn chúng.</s>
 <s id="129">Tôi cũng không chắc cho mượn chính xác nghĩa là gì.</s>
 <s id="130">Cho mượn sách không còn xuất bản từ Thư viện Công Cộng Boston, Viện Hải dương học Woods Hole và một vài thư viện khác những nơi đang tham gia chương trình này, để thử xem trong mô hình này đâu là giới hạn của thư viện và đến đâu thì nhà sách có thể tiếp nối.</s>
 <s id="131">Vậy về tổng thể, thay đổi trên diện rộng là điều khả thi.</s>
 <s id="132">Chúng ta sẽ trở lại dạng microfilm và chuyển thành dạng online.</s>
 <s id="133">Chúng ta có thể ra giá 10 xu mỗi trang và 15.000 sách mỗi tháng và chúng ta đã có khoảng 250.000 cuốn sách online, tính cả các dự án khác cũng đang bắt đầu.</s>
 <s id="134">Vậy điều tôi muốn chắc chắn là, sách nằm trong tầm với của chúng ta.</s>
 <s id="135">Ý tưởng làm được những việc lớn lao không phải là bất khả thi.</s>
 <s id="136">Vâng, nó tiêu tốn 10 triệu, con số nhỏ của hàng triệu, nhưng về cơ bản, chúng tôi đã có một loạt các tài liệu in online.</s>
 <s id="137">Rồi đến vấn đề thương mại về việc làm thế nào để quảng bá một cách hiệu quả và đưa nó đến tay mọi người.</s>
 <s id="138">Nhưng việc này cũng không quá khó, cả về mặt công nghệ và pháp luật, chí ít là đối với sách đã ngừng xuất bản và không còn bản quyền, chúng tôi đề nghị, để có được mạng lưới online.</s>
 <s id="139">Bây giờ hãy nói về phần audio.</s>
 <s id="140">Có khoảng bao nhiêu?</s>
 <s id="141">Theo chúng tôi nhận định, có khoảng 2 đến 3 triệu đĩa đã được phát hành -- 78s, bản thu dài và đĩa CD -- hay chí ít đó là kho lưu trữ lớn nhất các tài nguyên đã từng phát hành mà chúng tôi có thể thu thập được.</s>
 <s id="142">Tốn khoảng 10 đô để mua một đĩa và chuyển nó thành dạng online, nếu bạn làm với số lượng lớn.</s>
 <s id="143">Nhưng chúng tôi phát hiện ra là vấn đề thật sự khá hóc búa.</s>
 <s id="144">Đây là một lĩnh vực gây nhiều tranh cãi, chúng tôi thấy rằng có nhiều mặt mạnh trong thế giới âm nhạc không được khai thác tốt bởi hệ thống phát hành thương mại truyền thống.</s>
 <s id="145">Và chúng tôi đã bắt đầu thay đổi nó bằng cách vận hành và cung cấp kệ hàng trên mạng.</s>
 <s id="146">Ở Hoa Kỳ, nếu cho đi thứ gì đó sẽ không mất gì đúng không nào?</s>
 <s id="147">Nếu bạn làm từ thiện hay quyên góp cho cộng đồng, bạn sẽ nhận sự cảm kích và cả thuế quyên góp nữa-- ngoại trừ trên mạng bạn có thể mất tất cả.</s>
 <s id="148">Nếu đưa lên video về garage band của bạn, số lượt truy cập bắt đầu quá tải, thì bạn có thể mất cây guitar và căn nhà.</s>
 <s id="149">Điều này không có lý chút nào.</s>
 <s id="150">Nên chúng tôi cung cấp kho lưu trữ và băng thông không giới hạn, mãi mãi và miễn phí, cho bất cứ ai có bất cứ thứ gì để chia sẻ trong thư viện.</s>
 <p id="p151">
  <s id="151.1">Có rất nhiều người tham gia.</s>
  <s id="151.2">Trong đó có những người theo rock'n'roll</s>
 </p>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Những người này có truyền thống chia sẻ, miễn là không ai thu lợi bằng tiền.</s>
  <s id="152.2">Bạn có thể -- các bản thu âm concert, không phải các bản thu thương mại, nhưng các bản thu âm concert</s>
 </p>
 <p id="p153">
  <s id="153.1">được bắt đầu bởi Grateful Dead.</s>
  <s id="153.2">Chúng tôi có khoảng 2,3 ban nhạc đăng ký mỗi ngày.</s>
 </p>
 <s id="154">Họ cho phép, và chúng tôi có cỡ 40-50 concert một ngày.</s>
 <s id="155">Chúng tôi có khoảng 40.000 concert của Grateful Dead, trên mạng, từ đó mọi người có thể thấy và nghe nó.</s>
 <s id="156">Phần audio có thể được giải quyết, nhưng bản quyền lại là phần khá hóc búa.</s>
 <s id="157">Chúng tôi đã có rất nhiều bộ sưu tập -- vài trăm nghìn hạng mục -- và nó vẫn đang phát triển theo thời gian.</s>
 <s id="158">Phim ảnh: nếu bạn nghĩ đến bản điện ảnh, thì không có nhiều dạng như vậy đâu.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Chúng tôi có thể nói rằng, có khoảng từ 150.000 tới 200.000 bộ phim đã được phát hành trên diện rộng.</s>
  <s id="159.2">Nhưng đó là không nhiều.</s>
 </p>
 <s id="160">Nhưng phân nửa trong đó là phim Ấn Độ.</s>
 <s id="161">Tuy nhiên, nó cũng chấp nhận được, nhưng chúng ta chỉ mới tìm thấy vài thứ -- không có bản quyền.</s>
 <s id="162">Chúng tôi đã số hóa và làm chúng khả dụng.</s>
 <s id="163">Nhưng chúng tôi phát hiện nhiều phim khác không được thấy ngày chúng được công nhận.</s>
 <s id="164">Chúng tôi cũng thấy rằng, rất nhiều phim chính trị, phim nghiệp dư, tất cả các thể loại đều cần một ngôi nhà, một ngôi nhà vĩnh viễn.</s>
 <s id="165">Vậy nên chúng tôi đã làm chúng khả dụng và chúng trở nên rất phổ biến.</s>
 <s id="166">Chúng tôi không phải YouTube.</s>
 <s id="167">Chúng tôi hướng đến những thứ dài hạn và những thứ mọi người có thể sử dụng lại và làm lại thành phim mới, đó là một điều rất tuyệt vời.</s>
 <s id="168">Chương trình truyền hình có vẻ lớn hơn.</s>
 <s id="169">Chúng tôi đã ghi lại 20 kênh truyền hình 24 tiếng 1 ngày.</s>
 <s id="170">Nó giống như một cái TiVo box lớn nhất mà bạn từng thấy.</s>
 <s id="171">Nó khoảng một petabyte, truyền hình toàn cầu -- Nga, Trung Quốc, Nhật Bản, Iraq, Al Jazeera, BBC, CNN, ABC, CBS, NBC -- 24 tiếng một ngày.</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">Chúng tôi chỉ thực hiện 1 tuần, vì lý do chi phí là chính, đại loại như vụ 9/11/2001.</s>
  <s id="172.2">Trong một tuần, thế giới thấy được gì?</s>
 </p>
 <s id="173">CNN đưa tin rằng người Palestine đang nhảy múa trên phố.</s>
 <p id="p174">
  <s id="174.1">Có thật sự vậy không?</s>
  <s id="174.2">Hãy xem truyền hình Palestine và tìm hiểu.</s>
 </p>
 <s id="175">Làm thế nào để có tư duy phân tích mà không cần trích dẫn và khả năng so sánh những gì đã xảy ra trong quá khứ?</s>
 <s id="176">Và truyền hình thì không được thu và trích dẫn, ngoại trừ bởi Jon Stewart, người đã làm một công việc khó tin.</s>
 <s id="177">Dù sao đi nữa, truyền hình nằm trong tầm tay chúng ta.</s>
 <s id="178">Vậy thì 15 đô mỗi tiếng video, và khoảng 100 đô mỗi tiếng phim nhựa, ta có thể sử dụng tài nguyên online với giá không hề đắt đỏ và đưa chúng lên mạng.</s>
 <s id="179">Và bây giờ chúng tôi có rất nhiều tài nguyên.</s>
 <s id="180">Chúng tôi có khoảng 100.000 mẫu ở đó</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Sách, nhạc, video, phần mềm.</s>
  <s id="181.2">Chỉ có khoảng 50.000 tựa đề.</s>
 </p>
 <s id="182">Vấn đề chủ yếu là vấn đề pháp luật và xâm phạm bảo vệ sao chép.</s>
 <s id="183">Nhưng chúng tôi đã xem xét vài vấn đề, nhưng vẫn có vài vấn đề ở Washington.</s>
 <s id="184">Chúng tôi được biết đến như World Wide Web.</s>
 <s id="185">Chúng tôi đã có World Wide Web từ năm 1996.</s>
 <s id="186">Chúng tôi chụp lại mỗi website và tất cả các trang trên đó, mỗi 2 tháng.</s>
 <s id="187">Và thật sự thì nó được dẫn dắt bởi Alexa Internet, dịch vụ đã đưa bộ sưu tập này cho Internet Archive.</s>
 <s id="188">Nó đã phát triển trong vòng 11 năm trở lại đây, và nó thực sự là một tài nguyên to lớn.</s>
 <s id="189">Và chúng tôi đã tạo ra Wayback Machine giúp bạn có thể quay lại và xem những website cũ.</s>
 <s id="190">Nếu bạn muốn tìm thứ gì đó -- thì đây là Google.com, một phiên bản khác của nó mà chúng tôi có, đây là nó khi còn là bản alpha, và đây là nó khi còn ở Stanford.</s>
 <s id="191">Dù sao đi nữa, về cơ bản, bạn cũng đã có ý niệm về nơi mọi thứ bắt đầu.</s>
 <s id="192">Đa phần, mọi người muốn thấy những bản cũ trông thế nào.</s>
 <s id="193">Nếu như có một điều chúng tôi muốn thấy ở Thư viện Alexandria phiên bản 1, đã bị cháy, là đừng chỉ có một bản copy.</s>
 <s id="194">Vậy nên chúng tôi đã bắt đầu -- chúng tôi đã làm một bản copy khác và chúng tôi đã tập hợp lại trong Thư viện Alexandria.</s>
 <s id="195">Đây là hình ảnh của Internet Archive tại Thư viện Alexandria.</s>
 <s id="196">Và chúng tôi đang có một bản copy khác đang xây dựng ở Amsterdam.</s>
 <p id="p197">
  <s id="197.1">Chúng ta nên đặt nó trong San Andreas Fault Line ở San Francisco, vùng lũ ở Amsterdam và vùng Trung Đông.</s>
  <s id="197.2">Đúng vậy, dù sao đi nữa...</s>
 </p>
 <s id="198">chúng tôi đang chọn giải pháp an toàn.</s>
 <s id="199">Nếu đặt nó ở một vài nơi, tôi nghĩ có thể thu được kết quả tốt.</s>
 <s id="200">Có một câu hỏi chính trị xã hội có liên quan vấn đề này.</s>
 <s id="201">Liệu những thứ mà ta đã số hóa sẽ là của chung hay mang tính cá nhân?</s>
 <s id="202">Có vài công ty lớn đã thấy triển vọng này, họ đang thực hiện số hóa trên diện rộng, nhưng họ lại khóa miền công khai.</s>
 <s id="203">Câu hỏi đặt ra là, đó có phải thế giới ta muốn?</s>
 <s id="204">Vai trò của cộng đồng và cá nhân tiếp theo là gì?</s>
 <s id="205">Làm thế nào để có thế giới nơi mà chúng ta có cả thư viện và xuất bản trong tương lai để chúng ta có thể hưởng lợi sau này?</s>
 <s id="206">Tiếp cận kiến thức trên phạm vi toàn cầu -- Đó là một trong những thành tựu vĩ đại nhất của nhân loại như khi con người trên mặt trăng, cuốn Thánh kinh Gutenburg, Thư viện Alexandria.</s>
 <s id="207">Nó có thể là thứ gì đó khiến ta ghi nhớ hàng nghìn năm, vì đã đạt được.</s>
 <s id="208">Như đã nói khi nãy tôi sẽ kết thúc với điều được khắc trên cửa của Thư viện Carnegie.</s>
 <s id="209">Carnegie - một trong những nhà tư bản vĩ đại nhất của đất nước này đã khắc trên di sản của mình "Dành cho Mọi người."</s>
 <s id="210">Xin cảm ơn.</s>
</text>
