<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là những gì khiến cho bạn có thai sau khi quan hệ tình dục.</s>
 <s id="2">Tinh trùng sẽ bơi vào trong âm đạo, khi cổ tử cung mở cửa, đi lên cổ tử cung, vào một trong hai ống dẫn trứng.</s>
 <s id="3">Sẽ có trứng trong ống dẫn nếu bạn đang trong chu kì rụng trứng, Tinh trùng sẽ có cơ hội thụ tinh.</s>
 <s id="4">Các biện pháp tránh thai được sử dụng để ngăn quá trình này, và được dùng theo ba cách cơ bản,</s>
 <s id="5">Rào cản không cho tinh trùng gặp trứng, Vô hiệu hóa tinh trùng trước khi chúng vào tử cung, hoặc gây ức chế trứng đã rụng.</s>
 <s id="6">Phương pháp tạo rào cản là đơn giản nhất.</s>
 <s id="7">Bao cao su của nam và nữ không cho tinh trùng tiếp xúc với vùng âm đạo.</s>
 <s id="8">Rào cản này là lý do tại sao nó khác các biện pháp còn lại, đó là ngăn ngừa được các bệnh lây lan qua đường tình dục.</s>
 <s id="9">Ngoài ra, màng ngăn, mũ đội cổ tử cung và xốp đệm tránh thai có tác dụng khi đặt trên cổ tử cung chặn lối vào tử cung.</s>
 <s id="10">Những biện pháp trên đôi khi gọi là biện pháp tạo rào cản và có thể dùng với chất diệt tinh trùng, một ví dụ của phương pháp thứ hai, vô hiệu hóa.</s>
 <s id="11">Nó là hóa chất làm bất động và diệt tinh trùng</s>
 <s id="12">Hóa chất này hiện nay có dạng bọt, kem, thạch, thuốc nhét âm đạo, và thậm chí là một miếng phim mỏng mờ có thể hòa tan trong âm đạo.</s>
 <s id="13">Những sản phẩm này có thể đặt trực tiếp trong âm đạo trước khi quan hệ, hoặc có thể kết hợp với phương pháp ngăn chặn, như màng ngăn hay bao cao su, để thêm tính phòng ngừa</s>
 <s id="14">Biện pháp tránh thai thứ ba hoạt động bằng cách ức chế sự hoạt động của trứng chín trong buồng trứng</s>
 <s id="15">Nếu không có trứng sẵn trong ống dẫn trứng, tinh trùng sẽ không thể thụ tinh.</s>
 <s id="16">Tránh thai bằng nội tiết tố, bao gồm thuốc viên, thuốc cấy, thuốc tiêm và vòng âm đạo tất cả dùng để làm mất sự kết hợp giữa progresterone và estrogen.</s>
 <s id="17">Loại hóc-môn kết hợp ngăn chặn rụng trứng này khiến cho trứng đã rụng nằm cách ly trong buồng.</s>
 <s id="18">Progesterone tổng hợp còn có một tác dụng khác</s>
 <s id="19">Nó làm cho dịch ở cổ tử cung dày và dính chặt khiến tinh trùng không thể bơi vào.</s>
 <s id="20">Các biện pháp tránh thai khác dùng nhiều phương pháp cùng lúc.</s>
 <s id="21">Ví dụ như những IUDs, hay còn gọi là vòng tránh thai, có chứa nội tiết tố tổng hợp ức chế rụng trứng.</s>
 <s id="22">Một số khác có chứa đồng, vừa làm tinh trùng yếu, vừa khiến trứng khó thụ tinh</s>
 <s id="23">Ngăn cản, vô hiệu hóa hay gây ức chế: Biện pháp nào tốt hơn?</s>
 <s id="24">Nhưng dù thế nào nó phải mang lại sự thuận tiện và dễ dàng cho người sử dụng để tránh việc có thai.</s>
 <s id="25">Ví dụ như, bao cao su nam sẽ đạt hiệu quả 98% nếu mọi người dùng nó hoàn hảo.</s>
 <s id="26">98% nghĩa là cứ 100 cặp sử dụng bao cao su đúng cách thì chỉ có 2 phụ nữ mang thai trong một năm.</s>
 <s id="27">Nhưng không phải ai cũng biết dùng nó, nên trên thực tế hiệu quả chỉ đạt 82%.</s>
 <s id="28">Các biện pháp khác, như thuốc uống và thuốc cấy có hiệu quả 99% khi được dùng một cách hoàn hảo</s>
 <s id="29">Nhưng trong thực tế chỉ đạt 91%.</s>
 <s id="30">Chất diệt tinh trùng chỉ đạt 85%, cho dù sử dụng rất hoàn hảo và thông thường chỉ đạt hiệu quả 71%</s>
 <s id="31">Một điều quan trọng trong việc chọn lựa là tác dụng phụ hầu như chỉ ảnh hưởng phụ nữ hơn nam giới</s>
 <s id="32">Phương pháp ức chế nội tiết tố có thể gây đau đầu, buồn nôn, và cao huyết áp, tùy từng người sẽ có biểu hiện khác nhau.</s>
 <s id="33">Đó là lý do cần có đơn của bác sĩ.</s>
 <s id="34">Việc lựa chọn phương pháp là của từng cá nhân Những thứ hôm nay bạn cho là tốt nhất, ngày mai có thể thay đổi.</s>
 <s id="35">Các nhà khoa học vẫn tiếp tục nghiên cứu những phương pháp khác, Như thuốc viên cho nam dùng để ngăn sản xuất tinh trùng.</s>
 <s id="36">Trong khi đó, chúng ta đã có vài lựa chọn để ngăn cản tinh trùng, vô hiệu hóa nó hoặc ức chế rụng trứng và giữ cho nó bị cô lập</s>
</text>
