<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">(Âm nhạc) Rùa biển thật là kỳ diệu.</s>
  <s id="1.2">Thứ nhất, chúng bắt đầu xuất hiện từ cuối kỷ Jura,</s>
 </p>
 <s id="2">khoảng 150 triệu năm về trước.</s>
 <s id="3">Cùng họ với khủng long, rùa biển đã sống sót qua thách thức của niên đại, vẫn tồn tại đến nay, khi nhiều loài khác đã kết thúc cuộc đua tiến hóa.</s>
 <s id="4">Thứ hai, trong suốt nhiều thế kỷ, cho đến hôm nay, mỗi con rùa biển trưởng thành đã vượt qua được những khó khăn, để tồn tại như một kết quả của may mắn, kỹ năng và khả năng.</s>
 <s id="5">Thử thách mỗi con rùa biển phải đối mặt trong vòng đời của mình diễn tiến như sau: Trước tiên, từ một mớ bùi nhùi bằng da với kích thước của một quả bóng bàn trong ổ trứng đào bởi mẹ rùa cao cao trên bãi biển, Trong số từ 50 đến 200 trứng mỗi lứa đẻ, khoảng 20 phần trăm sẽ không bao giờ nở ra rùa con.</s>
 <s id="6">Một tháng rưỡi sau khi đẻ ra, những quả trứng sống sót sẽ nở và các chú rùa nhỏ, đủ nhỏ để nằm gọn trong lòng bàn tay, ngoi lên bề mặt, nổi lên từ cát và lấy hết sức đâm mình ra biển.</s>
 <s id="7">Trên đường đi, mảnh vỡ, cạm bẫy, cua còng, mòng biển, gấu trúc và các mối đe dọa khác giết chết khoảng 50% số rùa con ngoi lên được từ cát.</s>
 <s id="8">Với những chú thực sự đến được với biển, thì lại có mối đe dọa khác, khi lần đầu tiên giáp mặt với những con sóng xô đẩy, và gặp một toán thú săn mồi hoàn toàn mới rình rập, là cá, cá heo, cá mập và các loài chim biển, khi thấy các rùa con ngoi lên hít khí.</s>
 <s id="9">Trong những ngày đầu tiên của cuộc đời, nếu còn sống sót, những con rùa mong manh đó, điên cuồng bơi về phía trước.</s>
 <s id="10">Cuối cùng, chúng thường sẽ cố tấp vào một vật thể trôi dạt nào đấy, hay tốt hơn là, một mảng rong trôi nổi.</s>
 <s id="11">Giờ thì, trong vài tháng tiếp theo, chúng sẽ tìm cách tránh bị ăn thịt, tìm kiếm đồ ăn cho chính mình, và không rơi vào luồng áp thấp hay áp suất hải lưu.</s>
 <s id="12">Ở giai đoạn này, khoảng 50% số rùa về được với nước sẽ lại chết đi.</s>
 <s id="13">Cuối cùng, nhiều năm trôi qua, những con sống sót sẽ tăng trưởng, từ kích thước bằng cái đĩa vào năm một tuổi, đến kích thước to bằng cái bàn ăn, trong trường hợp Rùa Lưng Da, sau khoảng một thập kỷ.</s>
 <s id="14">Đi với kích thước là vài cách tự vệ khác.</s>
 <s id="15">Động vật ăn thịt đáng ngại duy nhất bây giờ là một số loài cá mập lớn hơn-- cá mập bò, cá mập hổ và cá mập trắng-- và thỉnh thoảng, là cá voi sát thủ .</s>
 <s id="16">Vào chừng hai mươi năm tuổi, những con rùa sống sót sẽ đủ trưởng thành để bắt đầu sinh sản, và tiếp tục chu kỳ duy trì nòi giống của mình.</s>
 <s id="17">Từ những cái trứng trên bãi biển xa xôi, giờ đây, chỉ còn không đến10% sống sót, ít nhất, là trước khi có những tác động từ con người.</s>
 <s id="18">Trong một thế kỷ qua, đặc biệt, trong nhiều thập kỷ gần đây, hoạt động của con người, từ việc phát triển bãi biển tới việc xả thải rác nhựa, săn bắt lậu, giăng lưới, và thậm chí các hóa chất độc hại, bao gồm cả dầu, đã góp phần gây thêm nhiều gian nan cho loài rùa biển, khiến tỷ lệ sống sót của chúng giảm xuống khoảng 1% hoặc ít hơn trong mỗi kỳ sinh sản.</s>
 <s id="19">Chính áp lực cộng thêm từ con người gây ra việc cả tám loài rùa biển đều có nguy cơ bị đe doạ hay tuyệt chủng.</s>
 <s id="20">Dù đã tiến hóa để vượt qua một loạt các chướng ngại vật, chướng ngại gần đây nhất đã phát sinh quá nhanh chóng, với một quy mô khiến các loài này cảm thấy bị choáng ngợp.</s>
 <s id="21">Vì vậy, hãy xào lại chu kỳ phát triển này,</s>
 <s id="22">qua giả thiết về một mùa làm tổ, vì một con rùa cái có thể làm tổ nhiều lần một năm, 1.000 trứng, cho dễ tính đi.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Một ngàn trứng được sinh ra.</s>
  <s id="23.2">Tám trăm nở.</s>
 </p>
 <s id="24">Bốn trăm về được với nước.</s>
 <s id="25">Hai trăm phát triển được đến tuổi trưởng thành.</s>
 <s id="26">Hai mươi tồn tại đến tuổi sinh sản, chưa tính đến tác động của con người.</s>
 <s id="27">Hai sống sót đến tuổi sinh sản, dưới tác động của con người.</s>
 <s id="28">Do đó, một con rùa biển trưởng thành đến tuổi sinh sản là hiện thân của hữu hạn.</s>
 <s id="29">Là ngoại lệ, không phải là quy luật.</s>
 <s id="30">Một cú trúng độc đắc.</s>
 <s id="31">Nó đúng là một phép lạ.</s>
</text>
