<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi nghĩ về sự bắt đầu của bệnh AIDS, hầu hết mọi người sẽ nghĩ về năm 1980.</s>
 <s id="2">Chắc chắn, đây là thập niên mà ta khám phá ra bệnh AIDS và virus gây ra nó, HIV.</s>
 <s id="3">Thật ra, virus này tồn tại trong cơ thể con người hàng thập kỷ trước đó, từ tinh tinh, nơi bắt nguồn của virus, đến những người săn linh trưởng.</s>
 <s id="4">Bức ảnh này chụp trước thời kỳ đại suy thoái tại Brazzaville, Congo.</s>
 <s id="5">Lúc này, hàng ngàn người đã được cho là nhiễm HIV.</s>
 <s id="6">Tôi có vài câu hỏi cho các bạn.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Nếu virus tồn tại ở hàng ngàn người lúc này đây.</s>
  <s id="7.2">Tại sao mãi tới tận năm 1984, ta mới có thể khám phá ra nó?</s>
 </p>
 <s id="8">Quan trọng hơn chúng ta đã ở đó trong những năm 40, 50, 60, nhìn thấy căn bệnh này, hiểu những gì đang xảy ra, làm thế nào nó có thể thay đổi, làm biến đổi cách thức lây lan của đại dịch.</s>
 <s id="9">Thực ra, điều này không chỉ xảy ra với riêng HIV, phần lớn các virus đều đến từ động vật.</s>
 <s id="10">Bạn có thể hình dung một hình chóp mà đỉnh là virus lây từ động vật sang người.</s>
 <s id="11">Chỉ trên đỉnh tháp, chúng mới hoàn toàn trở thành virus ở người</s>
 <s id="12">Tuy vậy, ta dùng phần lớn năng lượng của mình vào cấp độ này, cố gắng giải quyết thứ đã thích nghi với loài người, vốn rất khó để thực hiện như trường hợp của HIV.</s>
 <s id="13">Trong 15 năm qua, tôi đã nghiên cứu về một giao diện mới tên là "người nói chuyện với virus"</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">cái tên do thầy Don Burke của tôi đặt cho.</s>
  <s id="14.2">Ý tưởng ở đây là đem những virus đó vào quần thể người và nghiên cứu hoạt động của chúng, bằng cách nắm bắt khoảnh khắc này, chúng tôi có thể tiêu diệt chúng sớm hơn.</s>
 </p>
 <s id="15">Tôi sẽ chỉ cho các bạn một vài hình ảnh thực địa.</s>
 <s id="16">Đây là bức hình một thợ săn ở Trung Phi</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Thực tế là một hình ảnh khá phổ biến.</s>
  <s id="17.2">Tôi muốn các bạn để ý đến máu</s>
 </p>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">anh ta tiếp xúc với một lượng máu lớn.</s>
  <s id="18.2">Đây là chìa khóa cho chúng tôi, một cách tiếp xúc rất gần gũi.</s>
 </p>
 <s id="19">Khi nghiên cứu "người tiếp xúc với virus" cần tìm ra những quần thể có liên hệ sâu sắc với động vật rừng</s>
 <s id="20">Vì thế, chúng tôi nghiên cứu những người như họ.</s>
 <s id="21">Chúng tôi thu thập mẫu máu, các mẫu vật chất khác.</s>
 <s id="22">Chúng tôi tìm các loại bệnh trên cả người và động vật</s>
 <s id="23">Lý tưởng nhất là điều này cho phép chúng tôi bắt những thứ đó sớm hơn khi chúng đang di chuyển qua quần thể người</s>
 <s id="24">và mục tiêu cơ bản của việc này không chỉ đi ra ngoài và tìm kiếm những người đó nhưng để chứng minh hàng ngàn cá nhân trong những quần thế đó chúng tôi sẽ giám sát liên tiếp trên một cơ sở liên tục</s>
 <s id="25">Khi họ ốm, chúng tôi thu thập mẫu từ họ</s>
 <s id="26">Chúng tôi thực sự có được tình cảm của họ Những gì cần làm: thu thập mẫu từ động vật</s>
 <s id="27">Chúng tôi đưa họ những mảnh nhỏ giấy lọc</s>
 <s id="28">Khi họ săn động vật họ thu thập máu trên giấy lọc và điều này cho phép chúng tôi nhận dạng những virus chưa biết từ những loài cụ thể những động vật đang bị bị săn bắt</s>
 <s id="29">Sâu trong vùng hoang sơ của Cameroon hai thợ săn bám theo con mồi của họ</s>
 <s id="30">Tên họ là Patric và Patee</s>
 <s id="31">Họ đang tìm kiếm thịt thú rừng Những động vật rừng họ có thể giết để làm thức ăn cho gia đình của họ</s>
 <s id="32">Patric và Patee dành cả ngày để đi săn trong khu rừng quanh nhà của họ</s>
 <s id="33">Họ có một chuỗi các bẫy, lưới những thứ họ dùng để bắt lợn, rắn, khỉ những loài gặm nhấm, bất cứ thứ gì có thể</s>
 <s id="34">Patric và Patee đã ở ngoài được vài giờ nhưng không tìm được gì</s>
 <s id="35">Những loài vật đã đi hết</s>
 <s id="36">Chúng tôi dừng lại để uống nước</s>
 <s id="37">Sau đó có một tiếng sột soạt trong bụi rậm</s>
 <s id="38">Một nhóm thợ săn đến gần Những túi đeo của họ đã được chuẩn bị sẵn sàng vũ khí để săn</s>
 <s id="39">Có ít nhất ba loại virus mà chúng ta đã biết, có trên loài khỉ</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Loài này đây.</s>
  <s id="40.2">Có rất rất nhiều mầm bệnh hiện đang có mặt trong những con vật đó</s>
 </p>
 <s id="41">Những cá thể đó mang nguy cơ lây nhiễm Rõ ràng, nếu lượng máu đó tiếp xúc với cơ thể, nguy cơ truyền bệnh rất cao và có thể dễ bị lây nhiễm với những loài virus mới</s>
 <s id="42">Những người thợ săn đưa ra thứ họ giết, vài thứ gây sửng sốt</s>
 <s id="43">Họ chỉ cho chúng tôi những tờ giấy lọc, họ dùng để thu thập máu các loài vật</s>
 <s id="44">Máu đó sẽ được kiểm tra các virus từ động vật một phần của chương trình mà Tiến sĩ Wolfe mất nhiều năm thiết lập</s>
 <s id="45">NW: Vì đây là từ động vật săn bắn ở đây Nhiều hơn ở Spot-Nosed Guenon.</s>
 <s id="46">Mỗi người có ít nhất 1 tờ giấy lọc, và đã được học về sức khỏe cơ bản về những hiểm nguy liên quan đến những hoạt động này mà có lẽ, từ quan điểm của chúng tôi giúp giảm nguy hiểm cho chính họ và cho gia đình của họ, thôn làng, đất nước và thế giới.</s>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">NW: ok. trước khi tôi tiếp tục, tôi nghĩ điều quan trọng lúc này là nói về thịt thú rừng.</s>
  <s id="47.2">Thịt thú rừng là trò săn bắt hoang dã.</s>
 </p>
 <s id="48">Bạn có thể nghĩ mọi loại thịt rừng</s>
 <s id="49">mà tôi đang nói đến.</s>
 <s id="50">Khi con cháu của bạn đặt câu hỏi cho bạn về khoảng thời gian này một trong những thứ chúng hỏi bạn là làm thế nào chúng ta để vài loài gần gũi nhất với chúng ta một số loài rất quý hiếm đang gặp nguy hiểm trên hành tinh chúng ta, phải tuyệt chủng bởi vì chúng ta không thể giải quyết vài vấn đề về tình trạng nghèo đói ở những nơi đó.</s>
 <s id="51">Nhưng thực tế đó không chỉ là câu hỏi duy nhất chúng hỏi</s>
 <s id="52">Chúng còn hỏi bạn rằng khi nào chúng ta biết đó là cách mà HIV đã xâm nhập vào trong cộng đồng và những bệnh tật khác có khả năng xâm nhập giống như nó Tại sao ta để cho những chuyện này tiếp tục diễn ra?</s>
 <s id="53">Tại sao ta không tìm vài giải pháp khác</s>
 <s id="54">Chúng sẽ nói, trong những vùng đất xa xôi bất ổn trên thế giới Nơi cực kỳ nghèo khó, dân số đang phát triển và bạn ko có nguồn lực cần thiết để giải quyết tình trạng này, dẫn đến sự thiếu hụt lương thực.</s>
 <s id="55">Nhưng chúng cũng có thể hỏi bạn 1 câu hỏi khác</s>
 <s id="56">mà tôi nghĩ chúng ta cẩn tự hỏi chính mình Tại sao chúng ta nghĩ chỉ những cá nhân ở đây phải chịu trách nhiệm?</s>
 <s id="57">Đây là một cá nhân riêng lẻ, phía sau vai phải của anh ấy là người đã săn được một con khỉ trong hình cuối cùng tôi đã cho các bạn xem.</s>
 <s id="58">Hãy nhìn vào áo anh ấy</s>
 <s id="59">Bạn biết đó, hãy nhìn vào mặt a ấy</s>
 <s id="60">Thịt thú rừng là một cuộc khủng hoảng trung tâm xuất hiện trong cộng đồng ngay bây giờ trong nhân loại và trên hành tinh này.</s>
 <s id="61">Nhưng nó không chỉ là lỗi của 1 cá nhân.</s>
 <s id="62">Trách nhiệm đối với vấn đề không chỉ của riêng anh ấy</s>
 <s id="63">Không có cách nào dễ dàng nhưng điều tôi đang nói là chúng ta thờ ơ với vấn đề này với mối nguy hiểm của chính chúng ta.</s>
 <s id="64">Vì vậy, trong năm 1998, cùng với những người thầy của tôi Don Burke and Colonel Mpoudi-Ngole chúng tôi đã thực sự bắt đầu công việc này ở trung tâm Châu Phi, làm việc với các thợ săn tại nơi đây.</s>
 <s id="65">Và công việc của tôi -- lúc đó là một nghiên cứu sinh sau tiến sĩ là nhiệm vụ này đây.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Vì vậy tôi đã nói với chính minh "Tốt, thật tuyệt -- chúng tôi đang thu thập tất cả các loại mẫu vật, chúng tôi đi tới nhiều địa điểm khác nhau.</s>
  <s id="66.2">Nó thật tuyệt vời."</s>
 </p>
 <s id="67">Bạn biết đó, tôi đang nhìn bản đồ và chọn ra 17 vị trí Tôi đã nghĩ, không thành vấn đề.</s>
 <s id="68">(Cười) Tôi đã sai lầm trầm trọng</s>
 <s id="69">Đây là công việc đầy thử thách.</s>
 <s id="70">May mắn thay, tôi đã có một đội cộng sự thật tuyệt vời đó là điều duy nhất để chúng tôi hoàn thành công việc này.</s>
 <s id="71">Chúng tôi gặp rất nhiều thử thách.</s>
 <s id="72">Một trong số chúng là phải có được niềm tin từ những người mà chúng tôi làm việc trong lĩnh vực này.</s>
 <s id="73">Người bạn thấy bên tay phải là Paul DeLong-Minutu.</s>
 <s id="74">Anh ấy là một trong những người truyền đạt tốt nhất mà chúng tôi từng hợp tác</s>
 <s id="75">Khi tôi đến tôi không nói được 1 từ tiếng Pháp và tôi dường như vẫn hiểu được anh ấy đang nói về cái gì.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Paul đã làm việc nhiều năm trong đài truyền hình và phát thanh quốc gia Cameroon Anh nói về những vấn đề sức khỏe.</s>
  <s id="76.2">Anh là nhân viên y tế.</s>
 </p>
 <s id="77">Vì vậy chúng tôi tính sẽ thuê người này; khi chúng tôi tới đó anh ấy có thể là một người truyền tin tuyệt vời.</s>
 <s id="78">Khi chúng tôi đến những ngôi làng quê đó, chúng tôi nhận ra không ai ở đó có TV cả. vì vậy họ không nhận ra anh ấy.</s>
 <s id="79">Nhưng khi chúng tôi bắt đầu nói chuyện họ thực sự nhận ra giọng anh từ radio.</s>
 <s id="80">Và đây là một vài người có khả năng truyền tải thông điệp của chúng tôi cho dù nó có liên quan đến bảo tồn động vật hoang dã hoặc y tế dự phòng.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Chúng tôi gặp nhiều sự cản trở.</s>
  <s id="81.2">Đây là chúng tôi đang trở lại từ một trong những vùng hẻo lánh với mẫu vật từ hơn 200 cá thể cần đưa tới phòng thí nghiệm trong 48 giờ tới</s>
 </p>
 <s id="82">Tôi thích đem bức hình này ra -- đây là Ubald Tamoufe, người lãnh đạo nhóm điều tra trong vùng Cameroon</s>
 <s id="83">Ubald cười nhạo tôi khi tôi cho xem bức hình này bởi vì bạn không thể nhìn thấy mặt của a ấy.</s>
 <s id="84">Nhưng nguyên nhân tôi thích khoe nó là bởi vì bạn có thể nhìn thấy anh ấy giải quyết rắc rối này.</s>
 <s id="85">(cười) mà -- ông đã làm, đã làm</s>
 <s id="86">rất nhanh trước và sau khi chụp</s>
 <s id="87">Đây là phòng thí nghiệm của chúng tôi trước đây</s>
 <s id="88">Đây là những gì hiện tại</s>
 <s id="89">trước đó, nhằm vận chuyển mẫu vật của chúng tôi chúng tôi có đá lạnh khô, để có nó chúng tôi đã phải đi tới các nhà máy bia -- xin, mượn, trộm chúng</s>
 <s id="90">Bây giờ chúng tôi đã có Nitơ lỏng</s>
 <s id="91">Tôi thích gọi phòng thí nghiệm là nơi lạnh nhất ở Châu Phi</s>
 <s id="92">và đây là một bức hình của tôi, đây là ảnh chụp của tôi trước đây</s>
 <s id="93">(Cười) Miễn bình luận</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Vậy chuyện gì đã xảy ra ?</s>
  <s id="94.2">Suốt mười năm chúng tôi làm việc chính chúng tôi cũng ngạc nhiên.</s>
 </p>
 <s id="95">Chúng tôi đã có một số khám phá</s>
 <s id="96">Và những gì chúng tôi tìm thấy là nếu bạn tìm đúng vị trí bạn có thể thực sự giám sát sự xâm nhập những virus đó vào cộng đồng con người.</s>
 <s id="97">Điều đó đã đưa chúng tôi một hi vọng to lớn</s>
 <s id="98">Những gì chúng tôi tìm thấy là toàn bộ virus mới trong những cá thể đó bao gồm nhiều loài virus mới trong cùng một nhóm như HIV -- cũng như những virus retro mới</s>
 <s id="99">Và hãy đối mặt với nó, bất cứ loại virus retro mới nào trong cộng đồng con người -- chúng ta nên ý thức điều này</s>
 <s id="100">chúng ta nên theo dõi, chứ đừng nên ngạc nhiên khi nó đến.</s>
 <s id="101">Trong quá khứ những virus xâm nhập vào cộng đồng nông thôn có thể đã diệt chủng</s>
 <s id="102">Nhưng các con đường khai thác gỗ đã dẫn lối đến các khu vực đô thị</s>
 <s id="103">Và nghiêm trọng hơn, những gì đang xảy ra ở trung tâm Châu Phi sẽ không chỉ ở Châu Phi.</s>
 <s id="104">Vì vậy, khi chúng tôi đã khám phá ra mình có thể giám sát điều này chúng tôi quyết định chuyển từ nghiên cứu sang nỗ lực thật sự để từng bước tiến đến giám sát toàn cầu</s>
 <s id="105">Qua sự giúp đỡ và sự cộng tác khoa học với Google.org và quỹ Skoll chúng tôi có thể bắt đầu sáng kiến dự báo virus toàn cầu và bắt đầu làm việc trong 4 địa điểm khác nhau ở Châu Phi và Châu Á.</s>
 <s id="106">Cộng đồng dân cư khác nhau từ các vùng khác nhau có cách tiếp cận khác nhau.</s>
 <s id="107">Vì vậy không chỉ các thợ săn ở Châu Phi có khả năng lây nhiễm.</s>
 <s id="108">Những người làm việc trong các chợ động vật sống những ngôi chợ ẩm ướt đó là nơi phát sinh SARS ở Châu Á.</s>
 <s id="109">Nhưng thực ra, đây chỉ là quan điểm của chúng tôi</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">Mục tiêu của chúng tôi bây giờ, ngoài việc triển khai tới các vị trí đó, là xác định các đối tác mới Bởi vì chúng tôi cảm thấy nỗ lực này cần phải được mở rộng đến 20 địa điểm hoặc nhiều hơn trên toàn thế giới -- tới các điểm nóng virus Bởi vì thực ra ý tưởng ở đây là tạo ra một mạng lưới vô cùng rộng lớn Để tóm lấy virus, trước khi máu được chuyển vào ngân hàng máu mạng lưới tình dục, máy bay.</s>
  <s id="110.2">Và đó thật sự là mục tiêu của chúng tôi.</s>
 </p>
 <s id="111">Trước đây không lâu khi phát hiện các sinh vật chưa được biết đến khiến chúng ta kinh ngạc.</s>
 <s id="112">Nó có tiềm năng thay đổi hẳn cách chúng ta nhìn nhận chính mình và nghĩ về chính mình.</s>
 <s id="113">Với nhiều người, tôi nghĩ, trên hành tinh của chúng ta bây giờ thất vọng, và họ nghĩ chúng ta đã khám phá ra hầu hết mọi thứ.</s>
 <s id="114">Xin đừng thất vọng</s>
 <s id="115">Nếu một người hành tinh thông minh buộc phải viết cuốn bách khoa toàn thư về cuộc sống trên hành tinh 27 trong số 30 của cuốn sách đó sẽ dành cho các loài vi khuẩn và virus với chỉ một vài cuốn cho cây, nấm, và động vật con người chỉ là một lời di chú ở cuối trang ghi chú thú vị nhưng dù sao cũng chỉ là một ghi chú</s>
 <s id="116">Thành thật mà nói giai đoạn thú vị nhất là nghiên cứu hình thái sự sống chưa được biết đến trên hành tinh chúng ta</s>
 <s id="117">Những loài vượt trội luôn tồn tại ở đó Chúng ta hầu như chưa biết gì.</s>
 <s id="118">Và cuối cùng, chúng ta có những công cụ cho phép chúng ta thực sự khám phá thế giới đó và hiểu chúng rõ hơn.</s>
 <s id="119">Cảm ơn rất nhiều</s>
 <s id="120">(Vỗ tay)</s>
</text>
