<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Điều gì rồi sẽ đến với mỗi người trong căn phòng này?</s>
 <s id="2">Già đi.</s>
 <s id="3">Và hầu như ai cũng lo sốt vó về viễn cảnh đó.</s>
 <s id="4">Bạn cảm thấy như thế nào về từ đó?</s>
 <s id="5">Tôi cũng từng có cảm giác như vậy.</s>
 <s id="6">Tôi từng lo lắng nhất điều gì?</s>
 <s id="7">Đó là cuối đời ngồi chảy dãi trên lối đi ở một viện dưỡng u buồn nào đó.</s>
 <s id="8">Và rồi tôi biết chỉ bốn phần trăm người cao tuổi ở Mỹ sống tại các viện dưỡng lão, và tỉ lệ này đang giảm xuống.</s>
 <s id="9">Tôi còn lo lắng điều gì nữa?</s>
 <s id="10">Suy giảm trí nhớ.</s>
 <s id="11">Hóa ra hầu hết chúng ta vẫn có thể suy nghĩ khá tốt tới cuối đời.</s>
 <s id="12">Tỷ lệ suy giảm trí nhớ cũng đang giảm.</s>
 <s id="13">Căn bệnh thật sự lại là lo lắng bị mất trí nhớ.</s>
 <s id="14">(Cười) Tôi cũng nhận thấy người già thường hay buồn phiền vì họ đã già và sẽ sớm ra đi.</s>
 <s id="15">(Cười) Thật ra thì, càng sống lâu, người ta càng ít sợ chết. và con người hạnh phúc nhất là lúc đầu đời và giai đoạn cuối đời.</s>
 <s id="16">Đó được gọi là đường cong chữ U hạnh phúc, nó được phát hiện sau hàng loạt nghiên cứu khắp thế giới.</s>
 <s id="17">Bạn không cần phải là một Phật tử hay là một tỉ phú.</s>
 <s id="18">Đường cong này cho thấy cách tuổi tác tác động lên não bộ của chúng ta.</s>
 <s id="19">Vậy là tôi bắt đầu cảm thấy thoải mái hơn với tuổi già, và tôi bắt đầu thắc mắc sao có quá ít người biết điều này.</s>
 <s id="20">Lý do là phân biệt tuổi tác: đó là phân biệt đối xử và định kiến dựa vào độ tuổi.</s>
 <s id="21">Đâu đó ta luôn thấy một người cho rằng ta quá già để làm gì đó, thay vì tìm hiểu xem chúng ta là ai và năng lực của chúng ta thế nào, hoặc cho là quá trẻ.</s>
 <s id="22">Phân biệt tuổi tác có cả hai chiều.</s>
 <s id="23">Mọi phân biệt đều là ý niệm xã hội: phân biệt chủng tộc, giới tính, đồng tính; có nghĩa là, chúng ta tạo ra chúng, và chúng sẽ thay đổi theo thời gian.</s>
 <s id="24">Tất cả những định kiến này khiến chúng ta chống lại nhau mà không thay đổi thực trạng, nó giống như công nhân ngành ô tô Mỹ cạnh tranh với công nhân ngành ô tô Mehicô thay vì thoả thuận mức lương cao hơn.</s>
 <s id="25">(Vỗ tay) Chúng ta biết rằng phân bổ nguồn lực theo chủng tộc hay giới tính là không đúng.</s>
 <s id="26">Có lý gì khi đặt nhu cầu của giới trẻ trên người già là đúng?</s>
 <s id="27">Mọi thành kiến đều dựa trên cái "khác" -- là nhìn một nhóm người thuộc phe khác ngoài ta: chủng tộc khác, tôn giáo khác, quốc tịch khác.</s>
 <s id="28">Điều kỳ lạ khi phân biệt tuổi tác là: Phe khác lại là chính mình.</s>
 <s id="29">Nó được nuôi dưỡng bằng tự phủ nhận bản thân -- như ta không chịu thừa nhận sẽ trở thành người già đó.</s>
 <s id="30">Là sự phủ nhận khi chúng ta cố gắng trông trẻ hơn tuổi, hay chúng ta tin vào những sản phẩm chống lão hóa, hay khi chúng ta tưởng rằng cơ thể đang phản bội lại mình, chỉ với lý do đơn giản là cơ thể đang thay đổi.</s>
 <s id="31">Sao chúng ta phải thôi vui mừng cho khả năng thích ứng và phát triển khi ta bước đi trên đường đời?</s>
 <s id="32">Sao về già khoẻ đẹp nghĩa là phải vật lộn có dáng đi và vẻ ngoài như thời ta còn trẻ?</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Chỉ đáng hổ thẹn khi bị gọi là già khi mà ta còn cảm thấy hổ thẹn về điều đó.</s>
  <s id="33.2">Ta chẳng thể khoẻ mạnh khi sống một cuộc đời lo sợ về tương lai.</s>
 </p>
 <s id="34">Chúng ta càng sớm bước ra khỏi vòng luẩn quẩn của phủ nhận tuổi tác, thì càng tốt.</s>
 <s id="35">Định kiến tất nhiên luôn là sai lầm, đặc biệt định kiến về tuổi tác, vì càng sống về sau, chúng ta càng trở nên khác nhau.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Đúng không?</s>
  <s id="36.2">Hãy nghĩ xem.</s>
 </p>
 <s id="37">Nhưng chúng ta hay nghĩ tất cả mọi người ở viện dưỡng lão cùng một tuổi: tuổi già -- (Cười) khi họ cách nhau bốn thập kỷ.</s>
 <s id="38">Bạn thử tưởng tượng nếu suy nghĩ như vậy về nhóm người độ tuổi từ 20 đến 60?</s>
 <s id="39">Khi đi dự tiệc, có phải bạn sẽ tìm đến những người trạc tuổi mình?</s>
 <s id="40">Có bao giờ bạn càu nhàu về thế hệ những năm 2000?</s>
 <s id="41">Có bao giờ bạn từ chối một kiểu tóc, một mối quan hệ hay đi chơi vì nó không phù hợp lứa tuổi?</s>
 <s id="42">Với người lớn, không có suy nghĩ đó.</s>
 <s id="43">Đó là hành vi của người phân biệt tuổi tác.</s>
 <s id="44">Tất cả chúng ta đều có, và chúng ta không thể bỏ đi thành kiến nếu không nhận ra chúng.</s>
 <s id="45">Không ai sinh ra thành kiến, mà chúng manh nha từ rất sớm, cùng với giai đoạn bắt đầu hình thành thái độ về chủng tộc và giới, bởi chúng ta được nhồi nhét những thông tin tiêu cực về tuổi già thông qua phương tiện đại chúng và văn hoá quảng bá ở mọi ngóc ngách.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Đúng không?</s>
  <s id="46.2">Nếp nhăn thật xấu.</s>
 </p>
 <s id="47">Người già thật tội nghiệp.</s>
 <s id="48">Về già thật chán.</s>
 <s id="49">Hãy xem Hollywood.</s>
 <s id="50">Một khảo sát về đề cử Phim của năm gần đây cho thấy chỉ 12 phần trăm nhân vật công bố giải và được đề cử ở độ tuổi 60 hoặc hơn, và nhiều người trong số đó được coi là rất già yếu.</s>
 <s id="51">Người già có khi là người phân biệt tuổi tác nhất do chúng ta cả đời tiếp nhận những thông tin trên và chúng ta không có ý định đối mặt với nó.</s>
 <s id="52">Tôi phải nhận ra điều đó và thôi đánh đồng.</s>
 <s id="53">Những kiểu đùa "già đãng trí" như: Tôi đã ngừng đùa như vậy khi chợt nhận ra lúc tôi làm mất chìa khoá xe ở trường, tôi không gọi đó là "trẻ hay quên".</s>
 <s id="54">(Cười) Tôi không còn đổ lỗi bị đau gối là do đã 64 tuổi.</s>
 <s id="55">Đầu gối bên kia đâu có đau, chúng cùng tuổi mà.</s>
 <s id="56">(Cười) (Vỗ tay) Chúng ta đều lo lắng rất nhiều thứ khi về già, liệu ta có còn tiền, ốm yếu, cuối đời cô độc, và những nỗi sợ này là đúng và có thật.</s>
 <s id="57">Có điều hầu hết chúng ta không nhận ra là những trải nghiệm khi ta về già có thể tốt hơn hay tệ đi tuỳ thuộc vào nền văn hoá của nơi đó.</s>
 <s id="58">Không phải âm đạo làm cuộc sống phụ nữ khó khăn hơn.</s>
 <s id="59">Là phân biệt giới tính.</s>
 <s id="60">(Vỗ tay) Yêu đàn ông không làm cuộc sống người đồng tính khổ sở.</s>
 <s id="61">Là thù hận người đồng tính.</s>
 <s id="62">Và không phải quãng thời gian về già trở nên đau khổ hơn nó vốn thế.</s>
 <s id="63">Là phân biệt tuổi tác.</s>
 <s id="64">Khi khó đọc các nhãn hàng, hay không có chỗ vịn tay, hay khi không mở nổi nắp cái lọ, ta tự trách bản thân, trách mình về già vô dụng, thực ra phân biệt tuổi tác làm những thay đổi tự nhiên này trở nên đáng hổ thẹn và định kiến khiến những trở ngại trở nên được chấp nhận.</s>
 <s id="65">Bạn không thể kiếm tiền từ hài lòng, mà hổ thẹn và sợ hãi mới tạo ra thị trường, và chủ nghĩa tư bản luôn cần nhiều thị trường hơn.</s>
 <s id="66">Ai nói nếp nhăn là xấu?</s>
 <s id="67">Ngành công nghiệp chăm sóc da bạc tỷ.</s>
 <s id="68">Ai nói tiền mãn kinh, thấp testosterone, và suy giảm nhận thức là các căn bệnh?</s>
 <s id="69">Ngành công nghiệp dược phẩm hàng chục tỷ.</s>
 <s id="70">(Cổ vũ) Ta càng nhìn kỹ các ảnh hưởng này, ta càng dễ tìm thấy những giả thuyết khác tích cực hơn và chính xác hơn.</s>
 <s id="71">Già không phải là một vấn đề cần giải quyết, hay một bệnh phải chữa.</s>
 <s id="72">Đó là sự phát triển tự nhiên, mạnh mẽ của đời người, đến với tất cả chúng ta.</s>
 <s id="73">Tôi biết, thay đổi văn hoá là một thách thức, nhưng văn hoá thay đổi.</s>
 <s id="74">Hãy xem địa vị người phụ nữ thay đổi thế nào trong đời tôi, rồi những bước đi dài ngoạn mục của các phong trào về quyền người đồng tính trong vài thập kỷ.</s>
 <s id="75">(Vỗ tay) Hãy nhìn vào giới tính.</s>
 <s id="76">Ta từng nghĩ chỉ có hai giới, nam và nữ, và giờ ta biết đó là một dải đủ màu sắc.</s>
 <s id="77">Đã đến lúc ta cũng phải bỏ đi suy nghĩ hai phe đối lập già trẻ.</s>
 <s id="78">Chẳng có ranh giới rõ ràng nào giữa già và trẻ, khi mà tất cả rồi sẽ xế chiều.</s>
 <s id="79">Chúng ta càng trì hoãn đối mặt với ý niệm này, ta càng gây thiệt hai cho bản thân và vị trí của chúng ta trên thế giới, như tại nơi làm việc, là nơi phân biệt tuổi tác rất rõ ràng.</s>
 <s id="80">Ở thung lũng Silicon, các kỹ sư bơm botox, nối tóc khi có phỏng vấn quan trọng, và đó là đàn ông da trắng ở tuổi 30 có tay nghề, thử tưởng tượng nếu nó lan đến cấp dưới của họ.</s>
 <s id="81">(Cười) Hậu quả về con người và kinh tế là rất lớn.</s>
 <s id="82">Nếu được xem xét chặt chẽ, sẽ không có định kiến về người lao động có tuổi.</s>
 <s id="83">Các công ty không năng động và sáng tạo nhờ họ có đội ngũ nhân viên trẻ; họ năng động và sáng tạo bất chấp điều đó.</s>
 <s id="84">Các công ty -- (Cười) (Vỗ tay) Công ty có sự đa dạng không chỉ là một chỗ làm tốt, công ty đó thực sự làm việc tốt.</s>
 <s id="85">Cũng như chủng tộc và giới tính, tuổi tác cũng là tiêu chí của đa dạng.</s>
 <s id="86">Một phần trong một nghiên cứu lý thú cho thấy thái độ đối với tuổi có ảnh hưởng hoạt động của tâm trí và cơ thể tới từng tế bào.</s>
 <s id="87">Khi chúng ta nói chuyện với người già thế này &lt;i&gt;(Nói lớn hơn)&lt;/i&gt; hoặc gọi họ là "cưng" hay "cô gái" -- đó là kiểu nói với người già -- họ lập tức trông già đi, đi lại và nói chuyện khó khăn hơn.</s>
 <s id="88">Những người có thái độ tích cực hơn với tuổi tác đi lại nhanh hơn, làm bài kiểm tra trí nhớ tốt hơn, họ bình phục tốt hơn và sống lâu hơn.</s>
 <s id="89">thậm chí với bộ não gặp vài trục trặc, vài người vẫn sống tốt đến cuối đời.</s>
 <s id="90">Họ có điểm gì chung vậy?</s>
 <s id="91">Mục đích sống.</s>
 <s id="92">Điều gì là cản trở lớn nhất để có mục đích sống lúc cuối đời?</s>
 <s id="93">Văn hoá nói với ta rằng về già nghĩa là lê bước khỏi sân khấu.</s>
 <s id="94">Đấy là lí do Tổ chức sức khoẻ thế giới đang phát triển sáng kiến không phân biệt tuổi không dừng ở tuổi thọ mà còn ở "tuổi sức khoẻ".</s>
 <s id="95">Phụ nữ chịu thiệt thòi gấp đôi từ cả phân biệt tuổi tác và giới tính, vì vậy họ trải qua tuổi già khác nhau.</s>
 <s id="96">Một tiêu chuẩn kép ở nơi làm việc, (Cười) là quan điểm đàn ông sung sức về già và phụ nữ yếu đi.</s>
 <s id="97">Phụ nữ còn nhân thêm tiêu chuẩn kép đó khi thi đua nhau trẻ hơn, một vị thế nhọc nhằn và thua thiệt.</s>
 <s id="98">Có phụ nữ nào trong căn phòng này thực sự tin rằng cô ấy là phiên bản kém hơn -- kém thú vị hơn, kém hứng thú tình dục, kém giá trị hơn -- của cô ấy trước kia?</s>
 <s id="99">Định kiến này ảnh hưởng sức khoẻ, hạnh phúc và thu nhập của chúng ta, và nó càng tăng lên cùng với thời gian.</s>
 <s id="100">Chúng còn được bồi đắp thêm với chủng tộc và tầng lớp, đó là lý do ở mọi nơi trên thế giới nghèo nhất trong người nghèo là phụ nữ già, da màu.</s>
 <s id="101">Điều gì rút ra từ bản đồ này?</s>
 <s id="102">Tới năm 2050, một trong năm người chúng ta, trong gần hai tỷ dân, sẽ đến tuổi 60 hoặc già hơn.</s>
 <s id="103">Tuổi già là một cột mốc cơ bản trong quá trình sống của mỗi người.</s>
 <s id="104">Những người già đại diện cho thị trường lớn chưa từng có và chưa khai thác hết.</s>
 <s id="105">Nhưng, tư bản và đô thị hoá đang đẩy định kiến tuổi tác tới từng ngóc ngách của địa cầu, từ Thuỵ Sỹ, nơi người già có phúc lợi tốt nhất, tới Afghanistan, nằm cuối trong danh sách chỉ số Agewatch toàn cầu.</s>
 <s id="106">Một nửa số nước không có tên trong danh sách này do chúng ta không bận tâm thu thập số liệu về hàng triệu người vì họ không còn trẻ nữa.</s>
 <s id="107">Gần hai phần ba dân số trên 60 tuổi trên thế giới nói rằng họ gặp khó khăn trong tiếp cận y tế.</s>
 <s id="108">Gần 3/4 nói rằng thu nhập của họ không đủ trang trải cho các dịch vụ cơ bản như thực phẩm, nước sạch, điện và nơi ở tử tế.</s>
 <s id="109">Có phải đây là thế giới ta muốn để lại cho con cháu, những người có thể sẽ sống tới trăm tuổi?</s>
 <s id="110">Mọi người - ở mọi lứa tuổi, mọi giới tính, mọi quốc tịch -- đang già và sẽ già, nếu không chấm dứt phân biệt tuổi tác, nó sẽ đè bẹp tất cả chúng ta.</s>
 <s id="111">Chúng ta cần đứng lên vì quyền lợi chung.</s>
 <s id="112">Sao phải thêm một thành kiến nữa khi đã có quá nhiều, đặc biệt là phân biệt chủng tộc, đang ở ngay trước mắt ta?</s>
 <s id="113">Điều quan trọng là: Chúng ta cần phải lựa chọn.</s>
 <s id="114">Khi chúng ta tạo một thế giới thành nơi tốt hơn để sống, nơi tốt hơn là ở đó bạn có thể đến bất kỳ từ đâu, có khuyết điểm, là người đồng tính, người không giàu, không phải da trắng.</s>
 <s id="115">Và khi ta mọi lứa tuổi đồng lòng đấu tranh có những gì quan trọng nhất- cứu cá voi, xây dựng nền dân chủ-- chúng ta không chỉ khiến nỗ lực đó hiệu quả hơn, ta còn dần chấm dứt phân biệt tuổi tác.</s>
 <s id="116">Tuổi thọ cao rồi sẽ đến.</s>
 <s id="117">Vận động chống phân biệt tuổi tác cần tiếp tục.</s>
 <s id="118">Tôi ủng hộ và hi vọng bạn cùng tham gia.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">(Vỗ tay và cổ vũ) Cảm ơn.</s>
  <s id="119.2">Hãy cùng làm điều đó.</s>
 </p>
 <s id="120">(Vỗ tay)</s>
</text>
