<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có lẽ bạn đã biết rẳng tất cả mọi thứ đều cấu tạo từ các nguyên tử tí hon và mỗi nguyên tử được cấu tạo từ các hạt còn nhỏ hơn gọi là Proton, Neutron và Electron.</s>
 <s id="2">Và bạn chắc cũng biết là những nguyên tử rất nhỏ.</s>
 <s id="3">Nhưng tôi các rằng bạn chưa bao giờ nghĩ nguyên tử nhỏ như thế nào.</s>
 <s id="4">Câu trả lời là chúng thực sự rất, rất, rất nhỏ.</s>
 <s id="5">Vậy, bạn sẽ hỏi, nguyên tử nhỏ đến mức độ nào?</s>
 <s id="6">Để hiểu được điều này, hãy đặt ra câu hỏi sau: Có bao nhiêu nguyên từ trong một quả bưởi?</s>
 <s id="7">Giả sử rằng quả bưởi được tạo nên chỉ từ những nguyên tử Nitơ, nói vậy không đúng lắm, nhưng đúng là trong bưởi có Nitơ</s>
 <s id="8">Để dễ hình dung, hãy thổi phồng mỗi nguyên tử này lên cho to bằng quả việt quất.</s>
 <s id="9">Khi đó quả bưởi sẽ to như thế nào?</s>
 <s id="10">Nó sẽ có cùng kích thước với -- chà thực ra là, Trái Đất đó.</s>
 <s id="11">Thật điên rồ!</s>
 <s id="12">Ý là nếu tôi lấp đầy Trái Đất bằng những quả việt quất, thì số việt quất đó sẽ bằng số nguyên tử Nitơ trong 1 quả bưởi?</s>
 <s id="13">Đúng vậy!</s>
 <s id="14">Vậy nguyên tử nhỏ như thế nào?</s>
 <s id="15">Chà, chúng thực sự rất, rất nhỏ.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Và bạn biết không?</s>
  <s id="16.2">Điều này còn điên rồ hơn nữa này.</s>
 </p>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Hãy nhìn vào trong mỗi nguyên tử - chính là quả việt quất ấy.</s>
  <s id="17.2">Bạn thấy gì trong đó?</s>
 </p>
 <s id="18">Ở tâm của nguyên tử là hạt nhân, nơi chứa proton và nơtron, và ở bên ngoài bạn sẽ thấy các hạt electron</s>
 <s id="19">Vậy hạt nhân to đến mức nào?</s>
 <s id="20">Nếu nguyên tử giống quả việt quất thì hạt nhân sẽ to bằng cái gì?</s>
 <s id="21">Bạn chắc vẫn nhớ những bức tranh về nguyên tử trong lớp khoa học, trong đó có chấm nhỏ này trên trang giấy với mũi tên chỉ vào hạt nhân.</s>
 <s id="22">Thực ra những bức tranh đó vẽ không đúng tỉ lệ đâu, nên về cơ bản là sai.</s>
 <s id="23">Thế hạt nhân to như thế nào?</s>
 <s id="24">Nếu bạn bổ quả việt quất ra để tìm hạt nhân,,,</s>
 <s id="25">Bạn biết không, bạn sẽ chẳng thấy nó đâu</s>
 <s id="26">Nó sẽ nhỏ đến mức không nhìn được.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Được rồi.</s>
  <s id="27.2">Hãy phóng to nguyên tử - trái việt quất to bằng một ngôi nhà.</s>
 </p>
 <s id="28">Hãy tưởng tượng một quả bóng cao bằng ngôi nhà 2 tầng.</s>
 <s id="29">Giờ ta đi tìm hạt nhân ở tâm nguyên tử nhé.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Và bạn biết không?</s>
  <s id="30.2">Ta chỉ lờ mờ thấy được nó thôi.</s>
 </p>
 <s id="31">Vậy để giải đáp thắc mắc về độ lớn của hạt nhân, ta cần phải phóng to trái việt quất bằng kích cỡ 1 sân vận động.</s>
 <s id="32">Hãy hình dung quả bóng to bằng một sân vận động, và ngay chính giữa tâm của nguyên tử, bạn có thể tìm thấy hạt nhân và có thế thấy nó rồi!</s>
 <s id="33">Và nó có kích thước của một viên bi nhỏ.</s>
 <s id="34">Và còn đáng ngạc nhiên hơn nữa</s>
 <s id="35">Hãy xem xét nguyên tử kĩ hơn nhé.</s>
 <s id="36">Nó có proton, nơtron và electron.</s>
 <s id="37">Proton và nơtron ở trong hạt nhân, và chiếm hầu hết khối lượng của nguyên tử.</s>
 <s id="38">Các electron nằm tít ngoài rìa.</s>
 <s id="39">Vậy nếu một nguyên tử giống như quả bóng to bằng sân vận động, với hạt nhân ở trung tâm và các electron ở ngoài rìa, vậy cái gì nằm ở giữa hạt nhân và các electron?</s>
 <s id="40">Ngạc nhiên thay, câu trả lời là khoảng không.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">(Tiếng gió) Đúng vậy!</s>
  <s id="41.2">Trống rỗng!</s>
 </p>
 <s id="42">Giữa hạt nhân và electron, là một khoảng trống lớn.</s>
 <s id="43">Nói chính xác, ở đó có các trường điện từ, nhưng về mặt vật chất, nó hoàn toàn trống rỗng.</s>
 <s id="44">Hãy nhớ rằng khoảng không rộng lớn này nằm trong quả việt quất, ở trong Trái Đất, giống như những nguyên tử trong quả bưởi.</s>
 <s id="45">Được rồi, một điều nữa, nếu nó vẫn chưa đủ kì lạ.</s>
 <s id="46">Vì gần như khối lượng nguyên tử nằm trong hạt nhân - các electron chỉ chiếm khối lượng rất nhỏ nhưng chủ yếu là ở hạt nhân - thì hạt nhân đặc đến mức nào?</s>
 <s id="47">Câu trả lời thật điên rồ.</s>
 <s id="48">Độ đặc của một hạt nhân đặc trưng là 4x10^17 kg/m3.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Nhưng, con số đó thật khô khan.</s>
  <s id="49.2">OK, tôi sẽ nói theo đơn vị của Anh nhé.</s>
 </p>
 <s id="50">2.5x10^16 pound/ft3.</s>
 <s id="51">Ok, số này vẫn khó hình dung.</s>
 <s id="52">Được rồi, tôi muốn bạn làm điều này.</s>
 <s id="53">Làm một chiếc hộp chiều dài, rộng, cao đều là 1 foot.</s>
 <s id="54">Bây giờ hãy đi lấy tất cả hạt nhân từ một chiếc ô tô.</s>
 <s id="55">Ô tô nặng trung bình khoảng 2 tấn.</s>
 <s id="56">Phải đặt bao nhiêu chiếc ô tô vào để có một hộp có cùng độ đặc với hạt nhân?</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Một chiếc?</s>
  <s id="57.2">Hay là hai?</s>
 </p>
 <s id="58">100 thì sao?</s>
 <s id="59">Không, không và không.</s>
 <s id="60">Câu trả lời lớn hơn rất nhiều.</s>
 <s id="61">Là 6.2 tỉ.</s>
 <s id="62">Con số này gần bằng dân số Trái Đất.</s>
 <s id="63">Vậy nếu mỗi người trên Trái Đất sở hữu 1 chiếc ô tô - và mặc dù không phải vậy- (tiếng còi xe) và chúng ta đặt tất cả chỗ xe vào chiếc hộp...</s>
 <s id="64">Ta sẽ có độ đặc của hạt nhân.</s>
 <s id="65">Vậy có thế nói rằng nếu ta lấy tất cả xe hơi trên thế giới và đặt chúng vào chiếc hộp có kích thước 1 foot, thì bạn sẽ có được độ đặc của hạt nhân.</s>
 <s id="66">Được rồi, hãy xem lại nhé.</s>
 <s id="67">Nguyên tử thực sự, rất, rất nhỏ.</s>
 <s id="68">So nguyên tử với quả bưởi cũng như so quả việt quất với Trái Đất</s>
 <s id="69">Hạt nhân còn nhỏ hơn nhiều.</s>
 <s id="70">Nếu nhìn bên trong quả việt quất, và phóng to nó bằng sân vận động, thì hạt nhân chỉ to bằng viên bi nằm ở giữa.</s>
 <s id="71">Cấu tạo của nguyên tử hầu hết là khoảng trống mênh mông.</s>
 <s id="72">Thật kì lạ.</s>
 <s id="73">Hạt nhân có độ đặc kinh khủng.</s>
 <s id="74">Tương đương 6.2 tỷ cái xe nhét trong cái hộp 1foot.</s>
 <s id="75">Tôi nghĩ là tôi mệt rồi.</s>
</text>
