<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta đang sống trong thời kì khủng hoảng.</s>
 <s id="2">Thị trường tài chính đã thất bại và cả hệ thống viện trợ cũng thất bại, nhưng tôi đứng vững vàng về phía những người lạc quan tin rằng chưa từng có giai đoạn nào đầy hứng thú để sống.</s>
 <s id="3">Vì những công nghệ chúng ta đang bàn.</s>
 <s id="4">Vì những nguồn tài nguyên, những kỹ năng, đương nhiên là sự trỗi dậy của các tài năng trên khắp thế giới, với trí tuệ có thể tạo ra sự thay đổi.</s>
 <s id="5">Chúng ta có một vị tổng thống tự nhận bản thân là một công dân toàn cầu, người nhận ra không còn tồn tại một quyền lực tối cao đơn độc, chúng ta phải gắn kết theo nhiều cách khác nhau với thế giới.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Theo định nghĩa, mỗi người trong căn phòng này phải tự xem bản thân là linh hồn toàn cầu, công dân toàn cầu.</s>
  <s id="6.2">Bạn làm việc ở chí tuyến và thấy điều tốt nhất và xấu nhất</s>
 </p>
 <s id="7">mà con người gây ra cho nhau.</s>
 <s id="8">Dù cho bạn sống hay làm việc ở nước nào, bạn sẽ thấy những điều mà những cá thể xuất chúng có thể làm, thậm chí trong những ngày thường của họ.</s>
 <s id="9">Hiện nay đang diễn ra một cuộc tranh luận nổi lửa là làm cách nào tốt nhất để đưa con người thoát khỏi sự nghèo khó, cách nào để có thể phóng thích năng lượng.</s>
 <s id="10">Một mặt, có những người tin rằng hệ thống viện trợ đã hỏng nên chúng ta cần loại bỏ nó.</s>
 <s id="11">Và mặt khác có nhiều người nói tin rằng vấn đề là chúng ta cần thêm viện trợ.</s>
 <s id="12">Và điều tôi muốn đề cập là những lời tán thưởng cả hai hệ thống.</s>
 <s id="13">Chúng ta gọi nó là vốn dài hạn.</s>
 <s id="14">Những nhà phê bình chỉ vào 500 triệu đô được dùng ở Châu Phi từ năm 1970 chỉ trích, chúng ta phải đối mặt việc xuống cấp của môi trường và mức nghèo cao, nạn tham nhũng không kiềm chế được?</s>
 <s id="15">Họ dùng Mobutu làm một ẩn dụ.</s>
 <s id="16">Và phương án chính sách của họ là để nhà nước trở nên đáng tin cậy hơn, tập trung vào thị trường vốn, đầu tư, đừng cho đi bất kỳ thứ gì.</s>
 <s id="17">Mặt khác, như đã nói, nhiều người nói rằng vấn đề là chúng ta cần nhiều tiền hơn.</s>
 <s id="18">Đối với người giàu, chúng ta sẽ cho đi và chúng ta sẽ cung cấp nhiều viện trợ, nhưng đối với những đồng bào nghèo, chúng ta lại làm ít điều tương tự.</s>
 <s id="19">Họ chỉ vào thành công những lần viện trợ: xóa sạch bệnh đậu mùa, và phân phát mười triệu màn chống muỗi và thuốc sốt rét.</s>
 <s id="20">Cả hai đều đúng.</s>
 <s id="21">Và vấn đề là cả hai đều không chịu lắng nghe bên kia.</s>
 <s id="22">Và thậm chí gây go hơn, họ còn không lắng nghe những người nghèo nữa.</s>
 <s id="23">Sau 25 năm đối mặt với những vấn đề như thiếu thốn và sự đổi mới, sự thật là không có một cá thể nào định hướng thị trường trên toàn cầu nữa ngoại trừ người thu nhập thấp.</s>
 <s id="24">Họ phải định hướng thị trường mỗi ngày, đưa hàng tá và hàng tá những quyết định vi mô, để có thể sống sót trong xã hội, nhưng nếu vấn đề sức khỏe nghiêm trọng ảnh hưởng gia đình họ, họ có thể lâm vào tình trạng nghèo túng, đôi khi cho nhiều thế hệ.</s>
 <s id="25">Và vì vậy chúng ta cần cả thị trường lẫn viện trợ.</s>
 <s id="26">Vốn dài hạn hoạt động xen giữa, cố gắng tận dụng cái tốt nhất của hai bên.</s>
 <s id="27">Đó là tiền đầu tư vào công ty lập nghiệp biết rõ về cộng đồng và đang cố thiết lập giải pháp cho vấn đề chăm sóc sức khỏe, nước, nhà cửa, năng lượng thay thế, nghĩ cho người thu nhập thấp không thụ động như người nhận từ thiện, mà là từng khách hàng, người tiêu dùng, người sử dụng dịch vụ, những người muốn tự quyết định cho cuộc sống của họ.</s>
 <s id="28">Vốn dài hạn đòi hỏi chúng ta phải chịu một rủi ro thử thách cao, một tầm nhìn xa về mặt cho phép doanh nghiệp mới thời gian để thử nghiệm, tận dụng thị trường như thiết bị lắng nghe tốt nhất chúng ta có, và dự tính về sự trở lại của thị trường thấp, nhưng quá sức với những ảnh hưởng xã hội.</s>
 <s id="29">Công nhận rằng thị trường có những hạn chế của nó, và vốn dài hạn cũng hoạt động cùng với những trợ giảm mở rộng những lợi ích của kinh tế thị trường cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="30">Nay, những doanh nghiệp mới cần vốn dài hạn vì ba lý do sau.</s>
 <s id="31">Một là họ có xu hướng làm trong thị trường có những người làm ra 1, 2, 3 đô một ngày và họ tự đưa ra quyết định trong mức thu nhập đó.</s>
 <s id="32">Hai là, nơi mà họ làm việc có cơ sở hạ tầng tồi tệ -- không có đường đi, thường không có điện, và mức độ tham nhũng cao.</s>
 <s id="33">Ba là, họ thường tạo nên thị trường.</s>
 <s id="34">Cho dù bạn mang đến nước sạch lần đầu tiên cho một ngôi làng, đó cũng là một gì đó mới mẻ.</s>
 <s id="35">Và quá nhiều người thu nhập thấp đã chứng kiến biết bao những lời hứa thất bại và quá nhiều lang băm và thuốc men thì không lúc nào cũng có sẵn để cho họ việc tạo sự tin cậy cần nhiều thời gian, cần nhiều sự kiên trì.</s>
 <s id="36">Còn đòi hỏi sự liên kết nhiều trợ giúp quản lý.</s>
 <s id="37">Không chỉ để xây dựng hệ thống, mẫu hình kinh doanh cho phép chúng ta tiếp cận người có thu nhập thấp bền vững, mà còn liên kết những doanh nghiệp với những thị trường khác, nhà nước, những tập đoàn -- sự hợp tác thật sự nếu chúng ta muốn tiến triển.</s>
 <s id="38">Tôi muốn kể một câu chuyện về sáng kiến gọi là tưới tiêu nhỏ giọt.</s>
 <s id="39">Vào năm 2002 tôi gặp một nhà doanh nghiệp tuyệt vời tên Amitabha Sadangi đến từ Ấn Độ, ông đã làm việc 20 năm với người nông dân nghèo nhất hành tinh.</s>
 <s id="40">Và ông ấy thể hiện thái độ bực mình thị trường viện trợ bỏ qua tất cả người nông dân thu nhập thấp, mặc dù 200 triệu người nông dân ở Ấn Độ làm ra không tới một đô một ngày.</s>
 <s id="41">Họ đã cho tiền trợ cấp cho những nông trại lớn, và họ còn cung cấp những gì họ nghĩ người nông dân nên sử dụng, hơn là những gì người nông dân muốn sử dụng.</s>
 <s id="42">Cùng lúc đó Amitabha đang ám ảnh với công nghệ tưới tiêu nhỏ giọt được phát minh ở Israel.</s>
 <s id="43">Đó là cách mang lượng nước nhỏ trực tiếp đến thân cây.</s>
 <s id="44">Và nó có thể thay đổi vùng đất sa mạc thành cánh đồng xanh màu ngọc lục bảo.</s>
 <s id="45">Nhưng thị trường cũng bỏ qua những người nông dân thu nhập thấp, bởi vì những hệ thống này đều rất mắc, và chúng được xây cho cánh đồng quá lớn.</s>
 <s id="46">Một nông dân bình thường ở ngôi làng nhỏ chỉ làm việc trên hai mẫu Anh hoặc ít hơn.</s>
 <s id="47">Vì vậy, Amitabha quyết định anh ấy sẽ lấy phát minh đó và anh ấy sẽ thiết kế nó lại theo cách cho những người nông dân nghèo, vì anh ấy đã dành nhiều năm lắng nghe những điều họ cần không phải những điều anh ấy nghĩ họ cần.</s>
 <s id="48">Và anh ấy đã sử dụng 3 nguyên tắc cơ bản.</s>
 <s id="49">Nguyên tắc thứ nhất là vi mô hóa.</s>
 <s id="50">Hệ thống tưới tiêu từng giọt phải đủ nhỏ để một người nông dân chỉ phải mạo hiểm một phần tư mẫu Anh, cho dù anh ấy có hai mẫu Anh, vì điều này quá đáng sợ, trước những gì anh ấy có hiện giờ.</s>
 <s id="51">Thứ hai, giá cả phải thật sự chấp nhận được.</s>
 <s id="52">Nói cách khác, việc mạo hiểm một phần tư mẫu Anh cần được đáp lại chỉ trong một mùa thu hoạch, nếu không thì họ sẽ không chịu mạo hiểm.</s>
 <s id="53">Và thứ ba, nó phải như cách Amitabha gọi khả năng mở rộng vô hạn.</s>
 <s id="54">Ý tôi là với lợi nhuận từ một phần tư mẫu Anh đầu tiên, những người nông dân có thể mua cái thứ hai và thứ ba rồi thứ tư.</s>
 <s id="55">Cho đến nay, IDE Ấn Độ, tổ chức của Amiabha, bán cho hơn 300 000 người nông dân những hệ thống này đã cho thấy sản lượng và thu nhập của họ tăng gấp đôi hoặc gấp ba bình quân, nhưng điều này không xảy ra sau một đêm.</s>
 <s id="56">Trên thực tế, khi bạn quay lại lúc đầu, không có những nhà đầu tư tư nhân nào chịu mạo hiểm để xây một công nghệ mới cho một tầng lớp thị trường làm ra dưới một đô một ngày, được cho là 1 trong những người ít mạo hiểm nhất trên hành tinh và lại làm việc trong lĩnh vực mạo hiểm nhất, nông nghiệp.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Đó là lý do chúng ta cần trợ cấp.</s>
  <s id="57.2">Và anh ấy đã trợ cấp nhiều cho nghiên cứu, thí nghiệm, rồi thất bại, rồi lại sáng chế và thử lại lần nữa.</s>
 </p>
 <s id="58">Và khi anh ấy có nguyên mẫu đầu tiên hiểu biết tốt hơn về cách thức tiếp thị cho người nông dân, đó là vốn lâu dài có thể thâm nhập vào.</s>
 <s id="59">Và chúng tôi đã giúp anh ấy thành lập công ty, vì lợi nhuận, dựa vào nền tảng kiến thức của IDE, và bắt đầu nhìn vào doanh số và xuất khẩu, và có thể thâm nhập vào những ngành lợi nhuận khác.</s>
 <s id="60">Thứ hai, chúng tôi muốn xem liệu mình có thể xuất khẩu hệ thống tưới tiêu từng giọt và đưa nó đến nước khác không.</s>
 <s id="61">Và vì vậy chúng tôi đã gặp tiến sĩ Sono Khangharani ở Pakistan.</s>
 <s id="62">Và một lần nữa, bạn cần kiên nhẫn để chuyển công nghệ cho những người nghèo ở Ấn Độ vào Pakistan, chỉ để nhận được sự chấp thuận, thời gian dần qua, chúng tôi đã có thể mở một công ty với tiến sĩ Sono, người điều hành một tổ chức phát triển cộng đồng ở Sa Mạc Thar, một trong những khu vực xa xăm và nghèo nhất đất nước này.</s>
 <s id="63">Và mặc dù cho công ty mới mở thôi, chúng tôi dự kiến rằng ở đó chúng tôi thấy sự tác động hàng triệu người.</s>
 <s id="64">Hệ thống tưới tiêu từng giọt không chỉ là 1 sáng kiến.</s>
 <s id="65">Chúng tôi dần thấy được chuyện đang diễn ra trên khắp thế giới.</s>
 <s id="66">Ở Arusha, Tazania, sản xuất vải từ A tới Z đã cộng tác với chúng tôi, với UNICEF, với Quĩ Toàn Cầu, để tạo ra nhà máy đang thuê 7000 người, đa số là phụ nữ.</s>
 <s id="67">Họ sản xuất 20 triệu màn chống muỗi cứu trợ cho người Châu Phi trên thế giới.</s>
 <s id="68">Bệnh viện Lifespring là liên doanh giữa Acumen và chính phủ Ấn để mang lại dịch vụ chăm sóc sức khỏe chất lượng, giá cả phải chăng cho những người phụ nữ thu nhập thấp, nó thành công đến mức hiện đang xây thêm một bệnh viện mới trong 35 ngày.</s>
 <s id="69">Và 1289 Ambulances đã quyết định rằng sẽ tạo ra một ngành công nghiệp hoàn toàn thất bại, tạo nên một dịch vụ xe cấp cứu ở Bombay sử dụng công nghệ Google Earth, một hệ thống giá cả để tất cả mọi người có thể truy cập, và một quyết định công khai nghiêm khắc không dính dáng đến bất cứ hình thức hối lộ nào.</s>
 <s id="70">Để những đợt tấn công khủng bố tháng 11 họ là những người đầu tiên đáp trả lại, và đang bắt đầu đánh giá, nhờ sự cộng tác.</s>
 <s id="71">Họ vừa ký được 4 hợp đồng với chính phủ để cấp thêm 100 chiếc xe cấp cứu, và là một trong những công ty xe cấp cứu lớn nhất và thành công nhất ở Ấn Độ.</s>
 <s id="72">Ý tưởng về thang đo lường này thiết yếu.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Chúng ta bắt đầu thấy những doanh nghiệp tiếp xúc hàng trăm ngàn người.</s>
  <s id="73.2">Tất cả những gì tôi đã thảo luận đã tiếp cận được ít nhất 1/4 triệu người.</s>
 </p>
 <s id="74">Nhưng điều này rõ ràng là chưa đủ.</s>
 <s id="75">Và đó là nơi mà ý tưởng cộng tác trở nên rất quan trọng.</s>
 <s id="76">Có thể bằng cách tìm những sáng kiến mới mà có thể xâm nhập được thị trường vốn, chính phủ, hay những cộng tác với những tập đoàn lớn, sẽ có những cơ hội không tưởng đối với sáng chế.</s>
 <s id="77">Tổng thống Obama hiểu điều đó.</s>
 <s id="78">Ông gần đây cho phép thành lập quỹ phát triển xã hội tập trungnhững gì có ích cho đất nước, và nhìn vào cách thức chúng đánh giá nó.</s>
 <s id="79">Và tôi cho rằng đã đến lúc chúng ta suy ngẫm về một quỹ sáng chế toàn cầu như vậy sẽ tìm được những doanh nghiệp trên thế giới có sáng kiến, không chỉ cho đất nước họ, những sáng kiến chúng ta cũng dùng cho các nước đã phát triển.</s>
 <s id="80">Đầu tư trợ giúp tài chính, cũng như trợ giúp quản lý.</s>
 <s id="81">Và rồi đánh giá kết quả đem lại, từ cả phương diện tài chính lẫn phương diện ảnh hưởng xã hội.</s>
 <s id="82">Khi chúng ta nghĩ về phương pháp mới để viện trợ, thật không thể không nói đến Pakistan.</s>
 <s id="83">Chúng ta có mối quan hệ không bền với quốc gia đó và, để công bằng, nước Mỹ không phải lúc nào cũng là một đối tác đáng tin cậy.</s>
 <s id="84">Nhưng một lần nữa tôi nhấn mạnh rằng đây là thời điểm của chúng a cho những điều phi thường xảy ra.</s>
 <s id="85">Và nếu chúng ta chấp nhận ý tưởng của quỹ sáng chế toàn cầu, chúng ta có thể không cần dành thời gian để đầu tư trực tiếp vào chính phủ, dù chúng ta có sự chấp nhận của họ, hoặc những chuyên gia quốc tế, mà là đầu tư vào những doanh nghiệp hiện hữu và những nhà lãnh đạo xã hội dân sự những người tạo nên những sáng chế tuyệt vời đã tới được mọi người trên khắp đất nước.</s>
 <s id="86">Những người như Rashani Zafar, đã tạo nên ngân hàng tài chính vi mô lớn nhất đất nước, và còn là một một tấm gương cho những phụ nữ trong và ngoài nước.</s>
 <s id="87">Và Tasneem Siddiqui, người đã sáng lập cái gọi là nơi cư trú gia tăng, ông đã chuyển 40 000 người ở khu ổ chuột đến nơi cư trú cộng đồng an toàn và có giá cả hợp lý.</s>
 <s id="88">Những sáng kiến liên quan giáo dục như DIL và Nền tảng Công dân đang xây dựng những trường học trên khắp đất nước.</s>
 <s id="89">Thật sự không phải là nói quá khi cho rằng các tổ chức nhân quyền xã hội và các doanh nghiệp xã hội đang xây dựng những phương án khác thiết thực cho Taliban.</s>
 <s id="90">Tôi đã đầu tư vào Pakistan đến bây giờ đã bảy năm, và một trong số các bạn cũng làm việc ở đó có thể chứng minh những người Pakistan là những người làm việc chăm chỉ vô cùng, và có được sự vận động đi lên dữ dội trong bản chất của họ.</s>
 <s id="91">Tổng thống Kennedy từng phát biểu những người khiến cách mạng vì hòa bình trở nên bất khả thi sẽ không thể tránh khỏi cách mạng vũ trang.</s>
 <s id="92">Tôi sẽ nói rằng điều ngược lại cũng đúng.</s>
 <s id="93">Những người lãnh đạo xã hội đang thực sự nhìn vào sáng kiến và cơ hội mở rộng đến 70% người Pakistan làm chưa tới hai đô mỗi ngày, cung cấp những hướng đi thực sự đến với niềm hy vọng.</s>
 <s id="94">Vì chúng ta nghĩ về cách thức mình tạo viện trợ cho Pakistan, khi chúng ta cần củng cố pháp luật, xây dựng tính ổn định cao hơn, chúng ta còn cần suy nghĩ về cách nâng đỡ những nhà lãnh đạo mà có thể làm gương cho cả thế giới.</s>
 <s id="95">Trong chuyến đi gần đây nhất đến Pakistan, tôi hỏi tiến sĩ Sono liệu ông sẽ đưa tôi đi xem vài hệ thống tưới tiêu nhỏ giọt ở Sa mạc Thar hay không.</s>
 <s id="96">Và chúng tôi đã rời Karachi vào buổi sáng nọ trước bình minh.</s>
 <s id="97">Thời tiết lúc đó khoảng 115 độ.</s>
 <s id="98">Và chúng tôi đã lái xe suốt 8 tiếng đồng hồ dọc cảnh quan tương tự quang cảnh ở cung trăng với ít màu sắc, nhưng nhiệt độ cao, rất ít thảo luận, vì chúng tôi kiệt sức.</s>
 <s id="99">Và cuối cùng, vào cuối chuyến đi, tôi có thể thấy một đường nhỏ mỏng dọc đường chân trời.</s>
 <s id="100">Và khi chúng tôi đến gần, sự hùng vĩ của nó trở nên rõ ràng.</s>
 <s id="101">Trong sa mạc là một cánh đồng hoa hướng dương mọc cao bảy bộ.</s>
 <s id="102">Vì những nông dân nghèo nhất quả đất đã được tiếp cận một công nghệ có thể cho phép anh ấy thay đổi cuộc đời.</s>
 <s id="103">Tên anh ấy là Raja, đôi mắt hiền từ, màu hạt dẻ sáng lấp lánh và đôi bàn tay thì ấm áp nhắc tôi nhớ đến cha của tôi.</s>
 <s id="104">Và anh ấy nói rằng đây là mùa khô đầu tiên trong cả cuộc đời mình mà anh ấy không dẫn 12 đứa con và 50 đứa cháu đi một chuyến 2 ngày xuyên sa mạc làm người lao động ở nông trại thương mại kiếm được khoảng 50 xu một ngày.</s>
 <s id="105">Bởi vì anh ấy đang gầy dựng mùa vụ này.</s>
 <s id="106">Với số tiền kiếm được, anh ấy có thể sống hết năm nay.</s>
 <s id="107">Và lần đầu tiên trong ba thế hệ, con của anh ấy có thể đến trường.</s>
 <s id="108">Liệu anh sẽ cho con gái và con trai mình đi học hay không.</s>
 <s id="109">Và anh ấy nói, "Đương nhiên rồi.</s>
 <s id="110">Vì tôi không muốn tạo sự phân biệt giữa chúng nữa."</s>
 <s id="111">Nghĩ về các giải pháp cho nạn nghèo đói, chúng ta không thể phủ nhận phẩm giá cơ bản của những cá nhân này.</s>
 <s id="112">Bởi vì cuối cùng, phẩm giá quan trọng đối với tinh thần con người hơn của cải.</s>
 <s id="113">Và điều phấn khởi đó là thấy nhiều doanh nghiệp thuộc nhiều lĩnh vực đang tạo ra những phát minh công nhận điều con người cần là sự tự do và sự lựa chọn và cơ hội.</s>
 <s id="114">Bởi vì đó là nơi mà phẩm giá bắt đầu.</s>
 <s id="115">Martin Luther King đã nói rằng tình yêu mà không có quyền lực thì yếu ớt và ủy mỵ, và quyền lực mà không có tình yêu thì nông nỗi và đầy bạo hành.</s>
 <s id="116">Thế hệ của chúng ta đã chứng kiến cả hai hướng thử, và thường thất bại.</s>
 <s id="117">Nhưng tôi nghĩ thế hệ chúng ta cũng có thể là đầu tiên có cam đảm trân trọng cả tình yêu và quyền lực.</s>
 <s id="118">Vì đó là điều chúng ta cần, khi chúng ta tiến lên để ước mơ và tưởng tượng điều thật sự cần thiết để xây dựng một nền kinh tế toàn cầu bao hàm tất cả chúng ta, và để cuối cùng mở rộng ra đề xuất cơ bản tất cả mọi người sinh ra đều bình đẳng.</s>
 <s id="119">Đến lúc chúng ta bắt đầu sáng chế và tìm kiếm giải pháp mới, một lĩnh vực xuyên ngành, là bây giờ.</s>
 <s id="120">Tôi chỉ có thể nói từ kinh nghiệm bản thân, nhưng trong tám năm vận hành quỹ Acumen, tôi đã thấy được sức mạnh của vốn dài hạn.</s>
 <s id="121">Không chỉ để truyền cảm hứng cho những sáng kiến và liều lĩnh, thật ra để xây dựng những hệ thống đã tạo ra hơn 25 000 công việc và chuyển giao hàng chục triệu dịch vụ và sản phẩm đến những người nghèo nhất trên hành tinh.</s>
 <s id="122">Tôi biết làm vậy có hiệu quả.</s>
 <s id="123">Nhưng tôi biết rằng những sáng kiến mới cũng có hiệu quả.</s>
 <s id="124">Nên tôi khuyến khích, trong bất kỳ lĩnh vực nào bạn làm, trong bất kỳ công việc nào bạn làm, hãy bắt đầu nghĩ về cách chúng ta có thể xây dựng những giải pháp bắt đầu từ góc nhìn của những người được giúp đỡ.</s>
 <s id="125">Hơn là những gì chúng ta nghĩ họ sẽ cần.</s>
 <s id="126">Điều này cần sự nâng đỡ thế giới bằng cả hai tay.</s>
 <s id="127">Điều này cần một lối sống rộng lượng và đáng tin cậy, với một sự trung trực và chịu đựng.</s>
 <s id="128">Và đây là những phẩm chất biết bao đàn ông và phụ nữ được vinh danh qua các thế hệ.</s>
 <s id="129">Và có rất nhiều điều tốt chúng ta có thể làm.</s>
 <s id="130">Hãy nghĩ về những đóa hướng dương trong sa mạc.</s>
 <s id="131">Cảm ơn.</s>
 <s id="132">(Vỗ tay)</s>
</text>
