<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một cảnh tượng ngày càng phổ biến ở các bệnh viện trên khắp thế giới: y tá đo chiều cao, cân nặng và huyết áp rồi gắn một cái kẹp nhựa phát quang vào ngón tay ta.</s>
 <s id="2">Ngay lập tức, trên màn hình hiển thị lượng oxi trong máu.</s>
 <s id="3">Vậy nó hoạt động ra sao?</s>
 <s id="4">Làm thế nào một cái kẹp nhựa lại biết được thông tin về máu của ta... mà không cần mẫu máu?</s>
 <s id="5">Đây là cách thức: Cơ thể chúng ta cho phép ánh sáng xuyên qua nghĩa là chúng không hoàn toàn chặn và phản xạ ánh sáng.</s>
 <s id="6">Thay vào đó, chúng cho phép ánh sáng đi xuyên qua da ở một mức độ nào đó, cơ và mạch máu.</s>
 <s id="7">Không tin ư?</s>
 <s id="8">Hãy rọi đèn qua ngón cái của bạn.</s>
 <s id="9">Ánh sáng giúp ta thấy được những gì bên trong cơ thể.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Quay trở lại dụng cụ kẹp ngón tay ban nãy.</s>
  <s id="10.2">Nó được gọi là máy đo nồng độ oxi trong máu.</s>
 </p>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Khi bạn hít vào, phổi của bạn chuyển đổi oxi thành các phân tử huyết sắc tố.</s>
  <s id="11.2">Và máy này đo tỷ lệ huyết sắc tố oxi hóa trên huyết sắc tố không chứa oxi</s>
 </p>
 <s id="12">bằng cách sử dụng một đèn LED nhỏ màu đỏ nằm ở một bên kẹp, và một cảm biến ánh sáng nhỏ ở mặt còn lại.</s>
 <s id="13">Khi đèn LED chiếu vào ngón tay, huyết sắc tố không có oxi trong mạch máu sẽ hấp thụ ánh sáng đỏ mạnh hơn nhiều so với huyết sắc tố oxi hóa.</s>
 <s id="14">Lượng ánh sáng lọt qua phía bên kia của ngón tay, tùy thuộc vào tỷ lệ tập trung của hai loại huyết sắc tố.</s>
 <s id="15">Nhưng kích thước mạch máu trong ngón tay mỗi người khác nhau.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Với bệnh nhân này, chỉ số bão hòa ở mức chín mươi lăm phần trăm tương ứng với một mức oxi khỏe mạnh.</s>
  <s id="16.2">Nhưng với bệnh nhân có động mạch nhỏ hơn, chỉ số đó có thể không thể hiện đúng lượng oxi thực tế.</s>
 </p>
 <s id="17">Đó là lí do ta cần đến đèn LED hồng ngoại thứ hai.</s>
 <s id="18">Ánh sáng nằm trong vùng quang phổ bước sóng rộng, và ánh sáng hồng ngoại nằm ngay bên ngoài những màu sắc có thể nhìn thấy được.</s>
 <s id="19">Mọi phân tử, kể cả huyết sắc tố, hấp thụ ánh sáng ở mức độ khác nhau trên vùng quang phổ này.</s>
 <s id="20">Như vậy, khi so sánh sự hấp thụ ánh sáng từ đỏ đến hồng ngoại, ta có được một loại vân tay hóa học có thể loại trừ ảnh hưởng của kích thước mạch máu.</s>
 <s id="21">Ngày nay, lĩnh vực cảm biến y tế mới nổi đang khám phá tất cả các cấp độ chính xác của vân tay hóa học, sử dụng các thiết bị điều khiển ánh sáng có kích cỡ không quá 0,1 milimét.</s>
 <s id="22">Công nghệ vi mô này, còn được gọi là mạch tích hợp quang tử, được tạo ra từ các mạch nối silicon truyền dẫn ánh sáng như nước trong ống dẫn có thể chuyển hướng, định hình, thậm chí, được lưu giữ tạm thời.</s>
 <s id="23">Một thiết bị cộng hưởng dạng vòng, vốn là một đoạn dây dẫn silicon tròn là vật lưu trữ ánh sáng để tăng cường tính hiệu quả của vân tay hóa học.</s>
 <s id="24">Khi đặt gần một mạch nối silicon, nó sẽ thu nhận và tạm thời lưu trữ một số sóng ánh sáng nhất định có chu kỳ bước sóng bằng với bội số nguyên dương dọc theo chu vi mạch tròn.</s>
 <s id="25">Giống như khi ta gảy dây đàn ghi ta.</s>
 <s id="26">Chỉ có một số kiểu rung nhất định chi phối một đoạn nhạc cụ thể, tạo ra nốt gốc và âm bội của nó.</s>
 <s id="27">Mạch vòng cộng hưởng ban đầu được thiết kế để định tuyến một cách hiệu quả các bước sóng ánh sáng khác nhau như mỗi kênh dữ liệu số trong mạng cáp quang.</s>
 <s id="28">Nhưng một ngày nào đó, loại định tuyến dữ liệu này có thể được áp dụng trong các phòng thí nghiệm vân tay hóa học cỡ nhỏ, trên những con chip có kích cỡ bằng đồng xu.</s>
 <s id="29">Những phòng thí nghiệm kiểu này có thể dễ dàng, nhanh chóng phát hiện tác nhân gây bệnh mà không cần xâm lấn cơ thể, bằng cách phân tích nước bọt hay mồ hôi trong phòng khám hoặc ngay tại nhà.</s>
 <s id="30">Nước bọt của chúng ta nói riêng phản ánh thành phần protein và hoóc-môn trong cơ thể, và có thể đưa ra tín hiệu cảnh báo sớm cho một số loại ung thư, các bệnh truyền nhiễm hay tự miễn dịch.</s>
 <s id="31">Để xác định chính xác một căn bệnh, phòng thí nghiệm trên chíp dựa vào một số phương pháp, bao gồm xác minh vân tay hóa học, để sàng lọc một hỗn hợp lớn các chất có trong mẫu nước bọt.</s>
 <s id="32">Các phân tử sinh học khác nhau trong nước bọt hấp thụ ánh sáng có cùng bước sóng, nhưng mỗi phân tử lại có một vân tay hóa học khác nhau.</s>
 <s id="33">Trong phòng thí nghiệm trên chíp, sau khi ánh sáng chiếu qua mẫu nước bọt, một loạt các vòng điều chỉnh có thể hấp thụ ánh sáng có bước sóng hơi khác nhau và gửi cho máy dò ánh sáng.</s>
 <s id="34">Chuỗi máy dò này cùng nhau phân tích dấu vân tay hóa học của mẫu.</s>
 <s id="35">Từ thông tin này, một con chíp nhỏ trong máy tính, chứa một thư viện các vân tay hóa học của các phân tử khác nhau, có thể tìm ra những điểm tương đồng và giúp chuẩn đoán một căn bệnh cụ thể.</s>
 <s id="36">Từ kết nối quy mô toàn cầu đến phòng thí nghiệm trên chíp, con người đã ứng dụng ánh sáng vào việc mang và trích xuất thông tin.</s>
 <s id="37">Tiềm năng của nó sẽ tiếp tục khiến ta ngạc nhiên cùng với những khám phá mới.</s>
</text>
