<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">(âm nhạc) Cái nào đúng... "a dozen eggs" dùng "is"?</s>
  <s id="1.2">Hay "a dozen eggs" dùng "are"?</s>
 </p>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Tôi nhớ lúc còn học tiểu học, các thầy cô hay giải thích kĩ về khái niệm đơn vị.</s>
  <s id="2.2">Và tôi thật sự không hiểu được khái niệm đó, đến một ngày đứng trong cửa hàng tạp hóa,</s>
 </p>
 <s id="3">và tôi muốn mua một trái táo, nhưng tôi không thể mua chỉ một quả.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Mà tôi phải mua một túi táo.</s>
  <s id="4.2">Tôi đã mua.</s>
 </p>
 <s id="5">Tôi mua một túi táo, tôi đem túi táo về nhà, lấy một quả ra, và cắt.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Sau đó tôi ăn một lát.</s>
  <s id="6.2">Một túi táo, một quả táo, một lát táo.</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Cái nào mới thật sự là "một"?</s>
  <s id="7.2">Vâng, cả 3 đều là "một", dĩ nhiên, và thầy cô ở tiểu học luôn cố giải thích cho tôi về điều này.</s>
 </p>
 <s id="8">Bởi đây là điều quan trọng đằng sau</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">toàn bộ giá trị hàng số, hàng thập phân và phân số.</s>
  <s id="9.2">Hệ thống con số của chúng ta phụ thuộc vào việc thay đổi cái mà chúng ta đếm là một</s>
 </p>
 <s id="10">Hệ thống con số của chúng ta phụ thuộc vào việc thay đổi đơn vị.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Có 2 cách thay đổi đơn vị.</s>
  <s id="11.2">Chúng ta có thể gộp lại, và có thể tách ra.</s>
 </p>
 <s id="12">Khi chúng ta gộp đơn vị,</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">nghĩa là chúng ta lấy một nhóm nhỏ và đặt chúng lại với nhau để tạo ra một nhóm lớn hơn, như một tá trứng.</s>
  <s id="13.2">Chúng ta lấy 12 quả trứng, đặt chúng vào trong một nhóm,</s>
 </p>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">và chúng ta gọi nhóm đó là một tá.</s>
  <s id="14.2">Một tá trứng là một đơn vị gộp.</s>
 </p>
 <s id="15">Những ví dụ khác của đơn vị gộp bao gồm</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">một bộ bài, một đôi giầy, một bộ tứ jazz và, dĩ nhiên, Barbie và Ken là một đôi.</s>
  <s id="16.2">Nhưng khi nghĩ về một ổ bánh mì.</s>
 </p>
 <s id="17">Đó không phải là một đơn vị gộp,</s>
 <s id="18">bởi vì chúng ta không thể lấy các lát mì từ các tiệm bánh mì khác nhau và đặt chúng lại để tạo ra một ổ bánh mì.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Không thể.</s>
  <s id="19.2">Chúng ta bắt đầu với một ổ mì và cắt nó ra thành nhiều phần nhỏ được gọi là lát, vì vậy mỗi lát mì được xem là đơn vị phân chia.</s>
  <s id="19.3">Những ví dụ khác của đơn vị phân chia bao gồm</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">một miếng của thanh socola, một phần của quả cam và một lát của cái bánh pizza.</s>
  <s id="20.2">Điều quan trọng về đơn vị là một khi ta tạo nên một đơn vị mới,</s>
 </p>
 <s id="21">chúng ta có thể sử dụng nó như đơn vị cũ.</s>
 <s id="22">Chúng ta có thể nhóm những đơn vị gộp lại, và cũng có thể tách những đơn vị phân chia.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Hãy nghĩ về những cái bánh nướng.</s>
  <s id="23.2">2 cái bánh nằm trong một gói,</s>
 </p>
 <s id="24">sau đó nhóm 4 gói lại để làm ra một hộp bánh.</s>
 <s id="25">Vậy khi tôi mua một hộp bánh mì nướng, nghĩa là tôi mua 1, 4 hay 8 cái?</s>
 <s id="26">Điều này còn phụ thuộc vào đợn vị.</s>
 <s id="27">1 hộp, 4 gói, 8 cái bánh.</s>
 <s id="28">Và khi tôi chia sẻ một lát pizza với bạn bè, chúng tôi phải cắt lát pizza thành 2 lát nhỏ hơn.</s>
 <s id="29">Vì vậy một hộp bánh nướng bao gồm các đơn vị gộp, và khi tôi chia miếng bánh pizza, nghĩa là tôi đang tách đơn vị phân chia.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Nhưng điều này có liên quan gì đến toán học không?</s>
  <s id="30.2">Trong toán, mọi thứ đều rõ ràng.</s>
 </p>
 <s id="31">2 cộng 2 bằng 4, và 1 là 1.</s>
 <s id="32">Nhưng điều đó không hoàn toàn là đúng.</s>
 <s id="33">1 không luôn luôn bằng 1.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Đây là lý do tại sao: Chúng ta bắt đầu đếm từ 1 và đếm đến 9-- 1,2,3,4,5,6,7,8,9.</s>
  <s id="34.2">Và khi đến 10, để viết số 10, chúng ta viết 1 và 0.</s>
  <s id="34.3">Điều này có nghĩa là chúng ta có 1 nhóm,</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">và số 0 giúp chúng ta nhớ rằng số 0 có ý nghĩa là một nhóm, không phải một điều.</s>
  <s id="35.2">Nhưng số 10, cũng như số 1,</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">cũng như một tá trứng, hay một quả trứng, số 10 là một đơn vị.</s>
  <s id="36.2">Và 10 lần 10 bằng 100.</s>
 </p>
 <s id="37">Vậy, khi tôi nghĩ về 100, nó cũng như một hộp bánh mì nướng.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Là 100 một thứ, 10 thứ, hay 100 thứ?</s>
  <s id="38.2">Và điều này còn phụ thuộc vào cái gì,</s>
 </p>
 <s id="39">nó phụ thuộc đơn vị nào, Vì vậy, hãy nghĩ về những lần trong giờ toán khi bạn viết số 1.</s>
 <s id="40">Bất kể số 1 ở hàng nào, bất kể số 1 thể hiện bao nhiêu thứ trong đó,</s>
</text>
