<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nên nói với các bạn rằng khi tôi được mời đến đây tôi đã tự nghĩ rằng, được thôi, là TED đấy</s>
 <s id="2">và những thành viên Ted đó, bạn biết đó, ngầu như cái tên đó là những nhà hảo tâm, nghệ sĩ và nhà khoa học định hình thế giới chúng ta</s>
 <s id="3">Và tôi có thể nói gì đủ khác biệt đây để chứng tỏ sự tham gia của mình ở một nơi như thế?</s>
 <s id="4">Và tôi nghĩ có lẽ nên nói bằng một giọng Anh thật chuẩn có thể hỗ trợ được gì đấy.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Rồi tôi nghĩ là không, không.</s>
  <s id="5.2">Tôi nên đến đấy và là chính mình và nói chuyện theo cách của mình Bởi vì, sau tất cả thì đó là sự bộc lộ tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="6">nên tôi quyết định sẽ đến đây và nói lên tiếng nói thật lòng mình</s>
 <s id="7">Dù nhiều người trong các bạn hẳn đã biết tôi nói giọng Nữ Hoàng Anh vì tôi đến từ Queens, New York</s>
 <s id="8">(Cười) Nhưng, chủ đề của chương trình này là sự sáng tạo.</s>
 <s id="9">Và vì tôi không hề có một khuôn mẫu nào bạn sẽ gặp một vài nhân vật sáng tạo của tôi hôm nay.</s>
 <s id="10">Tôi nghĩ rằng công bằng mà nói rằng tôi khá hứng thú trong việc tạo ra "cái tôi" hoặc "những cái tôi".</s>
 <s id="11">Chúng ta đều sinh ra trong những hoàn cảnh cụ thể với những đặc điểm thân thể cụ thể, những trải nghiệm trưởng thành, hoàn cảnh địa lí và lịch sử khác nhau</s>
 <s id="12">Nhưng vậy thì sao?</s>
 <s id="13">Chúng ta tự phát triển và hình thành cái tôi đến mức độ nào?</s>
 <s id="14">Bằng cách nào mà chúng ta tự xây dựng được dấu ấn bản thân và sự định dạng đó thay đổi như thế nào ?</s>
 <s id="15">Ví như, chuyện gì xảy ra nếu một người có thể là bất kì người nào đó trong bất kì thời điểm nào?</s>
 <s id="16">Tính cách tôi cũng giống như những vai diễn của tôi cho phép tôi chơi đùa với những kẽ hở giữa các câu hỏi đó.</s>
 <s id="17">Nên tôi đã mang một vài người đến cùng với mình</s>
 <s id="18">Và, họ rất hào hứng.</s>
 <s id="19">Tôi nên nói gì với bạn nhỉ --- Rằng mỗi người họ đều đã chuẩn bị riêng một bài phát biểu ngắn cho TED</s>
 <s id="20">Nên hãy thoải mái cho rằng đây là Đại học Sarah</s>
 <s id="21">(Cười) Được rồi</s>
 <s id="22">Tuyệt thật</s>
 <s id="23">Chào buổi tối mọi người</s>
 <s id="24">Cảm ơn vì đã mời tôi đến đây.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="25.2">Tôi tên là Lorraine Levine</s>
 </p>
 <s id="26">Các bạn thật đông đảo.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Chào cưng.</s>
  <s id="27.2">Được rồi.</s>
 </p>
 <s id="28">(Cười) Tôi đến đây vì một cô gái trẻ, Sarah Jones.</s>
 <s id="29">Đó là một cô gái trẻ tốt bụng người da đen.</s>
 <s id="30">Cô ấy tự gọi mình là người da đen Màu da đó giống màu bánh mật hơn nếu bạn nhìn kĩ</s>
 <s id="31">Nhưng thế nào cũng được.</s>
 <s id="32">(Cười) Tôi đến đây vì cô ấy xếp tôi vào trong buổi diễn của cô ấy Cái mà cô ấy gọi là Chương trình cho riêng một phụ nữ</s>
 <s id="33">Và bạn biết nó nghĩa là gì đấy</s>
 <s id="34">Có nghĩa là cô ấy nhận tiền sau đó bắt chúng tôi ra đây và làm tất cả công việc</s>
 <s id="35">Nhưng tôi không bận tâm đâu</s>
 <s id="36">Thực ra, tôi rất vui sướng khi được ở đây với tất cả những nguồn sáng rực rỡ từ các bạn có mặt ở đây</s>
 <s id="37">Thật sự, rất tuyệt vời</s>
 <s id="38">Tất nhiên không chỉ từ những nhà khoa học và các nhân vật lớn trong các lĩnh vực khác nhau mà cả từ những người nổi tiếng</s>
 <s id="39">Có rất nhiều người nổi tiếng xung quanh đây</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Tôi đã thấy ...</s>
  <s id="40.2">Glenn Close.</s>
  <s id="40.3">Tôi đã gặp cô ấy từ trước rồi.</s>
 </p>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Tôi thích cô ấy.</s>
  <s id="41.2">Và cô ấy đang lấy yogurt trong quán cà phê Google</s>
 </p>
 <s id="42">Chuyện đó không đáng yêu sao?</s>
 <s id="43">(Cười) Như những người người khác bạn đã thấy.</s>
 <s id="44">Họ thật tuyệt vời Thật thú vị khi biết những vấn đề mà họ quan tâm</s>
 <s id="45">Và ... ồ, tôi đã thấy Goldie Hawn.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Ồ, Goldie Hawn.</s>
  <s id="46.2">Tôi cũng quí cô ấy.</s>
 </p>
 <p id="p47">
  <s id="47.1">Cô ấy rất tuyệt.</s>
  <s id="47.2">Cô ấy chỉ có một nửa dòng máu Do Thái thôi</s>
 </p>
 <s id="48">Bạn có biết điều đó không?</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Nhưng ngay cả vậy, cô ấy là một tài năng tuyệt vời.</s>
  <s id="49.2">Đó là cảm giác thật tuyệt khi được gặp cô ấy</s>
 </p>
 <s id="50">Cô ấy rất đáng yêu</s>
 <s id="51">Nhưng dù sao tôi cũng nên bắt đầu bằng việc nói tôi may mắn dường nào.</s>
 <s id="52">Thật là một trải nghiệm mở rộng tầm nhìn khi ở đây</s>
 <s id="53">Tất cả các bạn đều có trách nhiệm với thế giới chúng ta đang sống hôm nay</s>
 <s id="54">Tôi không hề mơ đến điều này khi còn trẻ</s>
 <s id="55">Và các bạn đã khiến những tiến bộ đó xảy ra trong một khoảng thời gian ngắn --- Tất cả các bạn đều rất trẻ.</s>
 <s id="56">Bố mẹ của các bạn hẳn rất tự hào.</s>
 <s id="57">Nhưng tôi cũng trân trọng sự đa dạng ở đây</s>
 <s id="58">Nơi đây có sự đa dang về văn hóa</s>
 <s id="59">Đứng đây, bạn có thể thấy rất nhiều người khác nhau.</s>
 <s id="60">Như là cầu vồng vậy.</s>
 <s id="61">Ví nó là cầu vồng cũng được đấy.</s>
 <s id="62">Tôi chỉ ... không thể bắt kịp với những điều các bạn có thể nói, những điều khác nhau đấy.</s>
 <s id="63">Những điều nào bạn được quyền hay không được nói?</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Tôi chỉ ...</s>
  <s id="64.2">Tôi không muốn xúc phạm đến bất kì ai</s>
 </p>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Nhưng dù sao, Tôi chỉ nghĩ là có mặt ở đây với các bạn.</s>
  <s id="65.2">Những người trẻ hoàn mỹ --- Thật vậy, một số các bạn là những người xây dựng tương lai tươi sáng phía trước</s>
 </p>
 <s id="66">Điều đó làm tôi thấy thật phấn khích</s>
 <s id="67">Dù sao, thành thật mà nói, một số bài thuyết trình khá khủng khiếp thật sự đáng lo ngại</s>
 <s id="68">Đúng vậy, đúng vậy</s>
 <s id="69">Giữa sự suy thoái về môi trường và sự suy thoái kinh tế thế giới mà các bạn đang nói đến</s>
 <s id="70">Tất nhiên, chúng ta đều biết nó nói về cái gì bởi -- tất cả...</s>
 <s id="71">Tôi không biết cách nào khác để nói với bạn, nên tôi sẽ nói theo cách của riêng mình; cái "ganeyvish schticklich" tới từ chính phủ và những chủ ngân hàng và phố Wall</s>
 <s id="72">Dẫu sao</s>
 <s id="73">(Cười) Điểm chính là, Tôi vui mừng vì ai đó đã có ý tưởng thiết thực kéo chúng ta khỏi đống lộn xộn này</s>
 <s id="74">Nên tôi kính chào từng người cùng những thành tựu ưu tú của các bạn</s>
 <s id="75">Cảm ơn các bạn vì tất cả</s>
 <s id="76">Chúc mừng các bạn đã trở thành "makhers" bởi đã trở thành một thành viên xuất sắc của TED</s>
 <s id="77">Chúc các bạn tiếp tục thành công</s>
 <s id="78">Xin chúc mừng Mazel tov (Xin chúc mừng - Tiếng Do Thái)</s>
 <s id="79">(Vỗ tay) Xin chào, xin chào</s>
 <s id="80">Cảm ơn mọi người</s>
 <s id="81">Xin lỗi, Thật là một cơ hội tuyệt vời khi có mặt ở đây</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Tên tôi là Noraida.</s>
  <s id="82.2">Và tôi ...</s>
  <s id="82.3">Thật xúc động khi được là một phần của TED mà các bạn đang tham dự và mọi việc</s>
 </p>
 <s id="83">Tôi là người Mỹ gốc Dominica</s>
 <s id="84">Có thể nói tôi lớn lên tại thủ đô của cộng hòa Dominica còn được biết đến là đỉnh Washington của thành phố New York</s>
 <s id="85">Nhưng tôi không biết còn người Dominica nào khác ở đây không Nhưng tôi biết là Juan Enriquez đã ở đây hôm qua</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Tôi nghĩ anh ấy là người Mexico thành thực, cũng đủ gần với tôi mà.</s>
  <s id="86.2">Vì vậy, ...</s>
  <s id="86.3">(Cười) Tôi chỉ .. xin lỗi</s>
 </p>
 <s id="87">Tôi chỉ cố không tỏ ra sợ sệt vì đây là một trải nghiệm phi thường đối với tôi</s>
 <s id="88">Và tôi chỉ ... bạn biết đấy Tôi không quen nói trước đám đông</s>
 <s id="89">Mỗi khi tôi lo lắng, tôi thường nói rất nhanh</s>
 <s id="90">Không ai hiểu nổi tôi đang nói gì, điều này khiến tôi khá căng thẳng Như bạn thấy</s>
 <s id="91">Tôi thường phải cố bình tĩnh lại và hít thật sâu</s>
 <s id="92">Đã vậy, Sarah Jones bảo tôi là chúng tôi chỉ có 18 phút</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Sau đó, tôi tự hỏi "mình có nên sợ hãi?"</s>
  <s id="93.2">Bạn biết đấy, như vậy sẽ có vẻ tốt hơn</s>
 </p>
 <s id="94">Tôi chỉ cố không hoảng sợ và kích động Nên hít một hơi thật sâu nào</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Xin lỗi.</s>
  <s id="95.2">Dù sao, điều tôi đang muốn nói đó là tôi thật sự rất thích TED</s>
 </p>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Tôi thích mọi thứ.</s>
  <s id="96.2">Nó thật tuyệt</s>
 </p>
 <s id="97">Như là-- Bây giờ tôi vẫn chưa bình tĩnh được</s>
 <s id="98">Như môt cách nghiêm túc thì những người ở chỗ tôi sinh sống sẽ không tin rằng sự kiện này thật sự tồn tại</s>
 <s id="99">*Bạn biết đấy, ý tôi là tôi yêu cái tên này, TED</s>
 <s id="100">Ý tôi là tôi biết đó là một con người thật và mọi thứ đều thật, nhưng tôi chỉ đang nói rằng Bạn biết đấy, tôi nghĩ thật tuyệt vì nó cũng là một từ viết tắt giống như là, bạn biết đấy, một khái niệm phức tạp hay đại loại như vậy</s>
 <s id="101">Tôi thích điều đó</s>
 <s id="102">Thực sự, tôi có thể đọc được toàn bộ những thứ viết tắt</s>
 <s id="103">Bởi tôi đang là sinh viên năm hai đại học</s>
 <s id="104">Ở trường, tôi là người đồng sáng lập một tổ chức về lãnh đạo bạn biết đấy, bạn sẽ thích nó thôi</s>
 <s id="105">Tổ chức này được gọi là DA BOMB DA BOMB, không giống như thứ mà các bạn có thể chế tạo ra được như, DA BOMB giống như Dominica - nó là một từ viết tắt Tổ chức từ thiện Dominica - Mĩ cho bà mẹ và trẻ em</s>
 <s id="106">Tôi biết, cái tên đấy có hơi dài nhưng với nỗi khiếp sợ về khủng bố và mọi thứ Chủ tịch hội sinh viên đã yêu cầu chúng tôi không được gọi tắt là DA BOMB mà phải nói cả cái tên để không ai bị hiểu lầm.</s>
 <s id="107">Sao cũng được Bởi vậy, cơ bản nhiệm vụ của DA BOMB... -Tổ chức từ thiện Dominica-Mĩ cho bà mẹ và trẻ em là hỗ trợ những sinh viên có tiềm năng học tập và những ai đang làm mẹ như tôi</s>
 <s id="108">Tôi là một bà mẹ đi làm, và cũng đến trường</s>
 <s id="109">Và, bạn biết đấy, có một hình mẫu lí tưởng trong xã hội rất quan trọng</s>
 <s id="110">Tôi biết dù sao đi nữa đôi khi phong cách sống của chúng ta rất khác biệt</s>
 <s id="111">Nhưng thậm chí với công việc tôi đang làm, à tôi vừa mới được thăng chức,</s>
 <s id="112">Hiện giờ, tôi vô cùng phấn khích Bởi hiện tại tôi đang là Trợ lí cấp dưới của Phó Giám Đốc dưới quyền Phó Chủ tịch cao cấp về phát triển kinh doanh Vị trí mới của tôi đấy</s>
 <s id="113">Vậy nên, tôi nghĩ rằng dù bạn sở hữu một công ty riêng hay mới bắt đầu như tôi thì điều quan trọng là phải tiếp tục làm giàu thêm cho tâm hồn và không ngừng học hỏi</s>
 <s id="114">Và nếu như mọi người, như tất cả thực sự hướng đến điều đó, Thì thế giới ngoài kia sẽ rất khác biệt, như bạn biết đấy.</s>
 <s id="115">Nên, tôi nghĩ mọi người, chúng ta cần điều đó nhưng đặc biệt với những người như tôi, bạn biết đấy ý tôi là những người gốc Latinh, chúng tôi đang dần trở thành số đông, ví như trong vòng hai tuần</s>
 <s id="116">Bởi vậy, chúng tôi xứng đáng được tham gia trao đổi ý tưởng như mọi người.</s>
 <s id="117">Vậy nên, tôi rất vui mừng rằng các bạn đăng các bài nói lên mạng</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Điều đó thật tuyệt.</s>
  <s id="118.2">Tôi rất thích.</s>
 </p>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Và tôi chỉ..</s>
  <s id="119.2">Tôi yêu các bạn.</s>
 </p>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Tôi yêu TED.</s>
  <s id="120.2">Và nếu bạn không phiền, hơi cá nhân, trong tương lai, tôi sẽ nghĩ tới TED như một từ viết tắt của Công nghệ (Technology), Giải trí (Entertainment) và người Dominica (Dominicans)</s>
 </p>
 <s id="121">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="122">(Cười) (Vỗ tay) Vâng, đó là Noraida, cũng như Lorraine và mỗi người các bạn gặp hôm nay có những nhân vật dựa trên những người thật sự trong cuộc sống của tôi bạn bè, hàng xóm, thành viên gia đình.</s>
 <s id="123">Tôi đến từ một gia đình đa văn hóa</s>
 <s id="124">Thực tế, quí bà bạn vừa gặp đại khái rất giống một bà dì lớn bên họ mẹ tôi</s>
 <s id="125">Tin tôi đi đó là một câu chuyện dài</s>
 <s id="126">Hơn cả hoàn cảnh gia đình, Bố mẹ cũng cho tôi học ở một trường Liên hợp quốc Nơi tôi tìm ra hàng tá những các nhân vật mới trong đó có Alexandre, cô giáo tiếng Pháp của tôi</s>
 <s id="127">Ừ, bạn biết đấy, tôi nói chuyện với cô bằng tiếng Pháp sơ cấp</s>
 <s id="128">Cô ấy là Madame Bousson, bạn biết đấy, cô ấy rất [tiếng Pháp]</s>
 <s id="129">Kiểu như là, bạn biết đấy, cô ấy đứng trên lớp bạn biết đấy, cô ấy thuộc tuýp người Pháp điển hình</s>
 <s id="130">Bạn biết đấy, cô ấy rất thanh lịch, nhưng rất tẻ nhạt</s>
 <s id="131">Và cô ấy thường đứng đó, nói chuyện với lớp Về, bạn biết đấy, sự phù phiếm hiện hữu trong cuộc đời</s>
 <s id="132">Lúc đấy chúng tôi mới 11 tuổi, vậy nên chẳng phù hợp gì cả Nhưng [tiếng Đức]</s>
 <s id="133">Ồ vâng, tôi học tiếng Đức trong 3 năm, [tiếng Đức], và đó cũng là một trải nghiệm bởi tôi là đứa con gái da đen duy nhất trong lớp ngay cả trong một trường LHQ</s>
 <s id="134">Mặc dù, bạn biết đấy, cũng rất tuyệt</s>
 <s id="135">Thầy Herr Schotopf không bao giờ phân biệt đối xử</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Không bao giờ.</s>
  <s id="136.2">Thầy luôn đối xử với mỗi chúng tôi, bạn biết đấy, công bằng đến mức không chịu được.</s>
 </p>
 <s id="137">Vâng, tôi có nhiều thầy cô và bạn bè các bạn cùng lớp đến từ khắp nơi, nhiều người vẫn thân thiết đến giờ.</s>
 <s id="138">Và nhiều nhân vật cũng lấy cảm hứng từ họ.</s>
 <s id="139">Ví dụ một người bạn của tôi.</s>
 <s id="140">Vâng, tôi chỉ muốn gửi một lời chào buổi tối nhanh chóng đến mọi người</s>
 <s id="141">Tên tôi là Praveen Manvi Rất cảm ơn vì cơ hội này</s>
 <s id="142">Tất nhiên, TED, danh tiếng đã sớm truyền khắp trên thế giới</s>
 <s id="143">Nhưng bạn biết đấy, tôi vốn đến từ Ấn Độ và tôi muốn bắt đầu bằng việc nói với bạn rắng khi Sarah Jones nói với tôi rằng chúng tôi sẽ có cơ hội đến với TED tại đây, California, thật tuyệt, tôi rất vui mừng và, thành thật mà nói, nhẹ nhõm hẳn, bởi bạn biết đấy, tôi là một người ủng hộ nhân quyền,</s>
 <s id="144">Và thường thì công việc của tôi đưa tôi đến Washington</s>
 <s id="145">Ở đây, tôi phải tham dự các buổi gặp gỡ, hòa vào các chính trị gia nhàm chán, cố làm cho tôi thoải mái, bằng cách nói về việc họ thường ăn cà ri ở Georgetown như thế nào (Cười) Và bạn có thể tưởng tượng đấy, đúng vậy</s>
 <s id="146">Nhưng tôi đang sướng run lên vì được tham gia với các bạn tại đây</s>
 <s id="147">Tôi ước chúng ta có nhiều thời gian hơn, nhưng để dịp khác nhé?</s>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Tuyệt!</s>
  <s id="148.2">(Vỗ tay) Buồn thật, tôi không nghĩ thời gian đủ để gặp gỡ tất cả mọi người tôi mang đến đây Tôi đang cố gắng cư xử giống mình đây là lần đầu tiên tôi tới đây.</s>
 </p>
 <s id="149">Nhưng tôi rất muốn giới thiệu với các bạn vài người các bạn có thể nhận ra Nếu bạn đã từng xem phim Đường hầm</s>
 <s id="150">Ừ, cảm ơn các bạn,</s>
 <s id="151">Chào buổi tối.</s>
 <s id="152">Tôi là Pauline Ning, và đầu tiên, tôi muốn nói với bạn rằng.., tất nhiên tôi là thành viên của cộng đồng người Hoa ở New York</s>
 <p id="p153">
  <s id="153.1">Nhưng khi Sarah Jones mời tôi đến với TED Tôi nói, bạn biết đấy, đầu tiên, tôi không biết, bạn biết đấy..</s>
  <s id="153.2">Nếu hai năm trước bạn sẽ không thấy tôi đứng trước khán thỉnh giả ít hơn số người hiện tại ở đây bởi tôi không thích phát biểu bởi tôi cảm thấy, là một người nhập cư, tôi nói tiếng Anh không tốt lắm</s>
 </p>
 <s id="154">Nhưng rồi, tôi quyết định, giống như Thống đốc Arnold Schwarzenegger, Thế nào tôi cũng vẫn cố gắng.</s>
 <s id="155">(Cười) Con gái của tôi, nó viết là, nó bảo tôi là, "Hãy luôn bắt đầu thật hài hước."</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">Nhưng hoàn cảnh của tôi..</s>
  <s id="156.2">Tôi muốn kể lại với bạn thật ngắn gọn.</s>
 </p>
 <s id="157">Vợ chồng tôi mang theo con trai và con gái đến đây vào những năm 80 để có được cái tự do mà ở Trung Quốc chúng tôi không có</s>
 <s id="158">Chúng tôi cố gắng dạy bọn trẻ tự hào về truyền thống dân tộc nhưng thật khó khăn.</s>
 <s id="159">Bạn biết đấy, là người nhập cư, tôi nói tiếng Trung với chúng, và chúng thường trả lời bằng tiếng Anh.</s>
 <s id="160">Chúng yêu nhạc rock, văn hóa pop, văn hóa Mĩ</s>
 <s id="161">Nhưng khi chúng lớn lên, đến tuổi bắt đầu nghĩ về việc kết hôn, chúng tôi mong chúng nhận thức, rõ ràng hơn một chút, nền văn hóa riêng của mình.</s>
 <s id="162">Nhưng đấy là lúc chúng tôi gặp vài rắc rối.</s>
 <s id="163">Con trai tôi nói chưa sẵn sàng để kết hôn.</s>
 <s id="164">Nó có người yêu, nhưng cô ấy là người Mĩ, không phải người Hoa.</s>
 <s id="165">Cũng không hẳn tồi tệ, nhưng tôi bảo nó "Phụ nữ Trung Quốc thì làm sao chứ?"</s>
 <s id="166">Nhưng tôi nghĩ nó sẽ thay đổi quan điểm sớm thôi.</s>
 <s id="167">Nhưng rồi tôi quyết định, tôi sẽ tập trung vào con gái vậy.</s>
 <s id="168">Việc kết hôn của con gái đặc biệt quan trọng với người mẹ.</s>
 <s id="169">Nhưng lúc đầu, nó nói chưa hứng thú,</s>
 <s id="170">Nó chỉ muốn dành thời gian cho bạn bè,</s>
 <s id="171">Và vào đại học, nó dường như không bao giờ về nhà.</s>
 <s id="172">Và cũng chẳng muốn tôi đến thăm.</s>
 <s id="173">Nên tôi nói, "Có điều gì không ổn?"</s>
 <s id="174">Rồi tôi cho rằng vì nó có bạn trai mà không cho tôi biết</s>
 <s id="175">Nhưng nó bảo tôi, "Mẹ không phải lo lắng về bọn con trai đâu vì con không thích chúng"</s>
 <s id="176">(Cười) Tôi nói, "Ừ, đàn ông có thể rắc rối đấy, nhưng phụ nữ rồi sẽ dần quen thôi."</s>
 <p id="p177">
  <s id="177.1">Nó đáp "Không phải mẹ à.</s>
  <s id="177.2">Ý con là con không thích con trai, con thích con gái</s>
 </p>
 <s id="178">Con là người đồng tính".</s>
 <s id="179">Tôi luôn dạy con cái biết tôn trọng tư tưởng Mĩ, nhưng tôi bảo với nó cái này thì ngoại lệ (Cười) rằng nó không bị đồng tính, nó chỉ ảnh hưởng bởi vấn đề này của người Mĩ,</s>
 <s id="180">Nhưng con gái tôi bảo "Mẹ, cái này không liên quan đến Mĩ."</s>
 <s id="181">Nó bảo nó đang yêu, yêu một cô gái người Hoa dễ thương.</s>
 <s id="182">(Cười) Những lời này tôi mong mỏi được nghe, nhưng từ con trai, chứ không phải con gái tôi.</s>
 <s id="183">(Cười) Ban đầu, tôi lúng túng không biết phải làm gì</s>
 <s id="184">Nhưng rồi qua thời gian, tôi hiểu rằng con gái đơn giản là chính nó</s>
 <s id="185">Bởi vậy, dù cho đôi khi thật khó khăn, tôi muốn nói với bạn rằng nó giúp tôi nhận ra xã hội thật rộng lượng, bởi có những nơi như thế này, những tư tưởng thế này, và những người như các bạn, với tâm hồn cởi mở.</s>
 <s id="186">Vậy nên có lẽ TED đang tác động đến cuộc sống của nhiều người theo nhiều cách mà bạn thậm chí không nhận ra.</s>
 <s id="187">Bởi vậy, vì con gái tôi, cảm ơn các bạn vì đã truyền tải những ý tưởng tuyệt vời</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="188.2">Xie xie.</s>
 </p>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">(Vỗ tay) Chào buổi tối.</s>
  <s id="189.2">Tôi là Habbi Belahal.</s>
 </p>
 <s id="190">Trước tiên tôi muốn cảm ơn Sarah Jones đã trút hết áp lực lên cô gái Ả Rập duy nhất để kết thúc buổi nói chuyện hôm nay</s>
 <s id="191">Tôi đến từ Jordan.</s>
 <s id="192">Và tôi dạy Văn học tại Đại học Queens.</s>
 <s id="193">Không phải Harvard đâu.</s>
 <s id="194">Nhưng tôi cảm thấy như một con cá bị ném lên bờ.</s>
 <s id="195">Nhưng tôi cũng rất tự hào về các học sinh.</s>
 <s id="196">Và tôi thấy một vài đứa cũng đến buổi hội thảo này.</s>
 <s id="197">Nên mấy đứa sẽ được cộng vài tín chỉ nữa, cô hứa</s>
 <p id="p198">
  <s id="198.1">Nhưng, dù tôi có lẽ trông không giống "Công dân TED" lắm, bạn có thể nói vậy, Tôi cũng muốn chỉ ra rằng chúng ta đang ở trong một xã hội toàn cầu.</s>
  <s id="198.2">Chúng ta không khác biệt mấy như vẻ bề ngoài.</s>
 </p>
 <s id="199">Nên, nếu bạn cho phép, tôi sẽ chia sẻ ngắn gọn một vài dòng thơ tôi nhớ từ hồi còn là cô bé 16 tuổi.</s>
 <s id="200">Vâng, từ ngày xa xưa,</s>
 <s id="201">[Tiếng Ả Rập] Đại khái dịch thế này: "Xin hãy để anh nắm tay em.</s>
 <s id="202">Anh muốn nắm tay em.</s>
 <s id="203">Anh muốn nắm tay em.</s>
 <s id="204">Và khi anh chạm tay em, anh thấy trong lòng hạnh phúc,</s>
 <s id="205">Anh cảm thấy rằng tình yêu của anh, anh không thể giấu giếm, không thể giấu giếm, không thể giấu giếm."</s>
 <s id="206">Ừ, nhưng hãy bình tĩnh, bình tĩnh,</s>
 <s id="207">Nếu nghe có vẻ quen tai bởi cùng thời đấy, tôi nghe nhạc của Beatles.</s>
 <s id="208">Trên radio [..], họ rất nổi tiếng.</s>
 <s id="209">Tất cả nhằm nói lên rằng tôi tin với mỗi lời nói nhằm làm chúng ta trở nên thờ ơ với nhau, thì lại luôn có một lời ca kết nối đôi tai và trái tim xuyên qua lục địa bằng giai điệu.</s>
 <s id="210">Và tôi cầu nguyện rằng đây là cách chúng ta tự tạo ra dấu ấn bản thân đúng lúc.</s>
 <p id="p211">
  <s id="211.1">Đó là tất cả, cảm ơn.</s>
  <s id="211.2">Cảm ơn rất nhiều vì cơ hội này.</s>
 </p>
 <p id="p212">
  <s id="212.1">Tốt.</s>
  <s id="212.2">Thật tuyệt!</s>
 </p>
 <s id="213">(Vỗ tay) Cảm ơn các bạn thật nhiều.</s>
 <p id="p214">
  <s id="214.1">Thật dễ thương.</s>
  <s id="214.2">Cảm ơn đã mời tôi đến đây,</s>
 </p>
 <p id="p215">
  <s id="215.1">(Vỗ tay) Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="215.2">Tôi yêu các bạn!</s>
 </p>
 <s id="216">(Vỗ tay) Cho phép tôi nói</s>
 <s id="217">Cảm ơn</s>
 <s id="218">Tôi muốn cảm ơn Chris và Jacqueline, và mọi người vì mời tôi tới đây.</s>
 <s id="219">Cảm giác đã rất lâu rồi, tôi thấy như ở nhà vậy.</s>
 <s id="220">Và tôi biết mình đã diễn tại một số công ty của các bạn hoặc vài bạn đã gặp tôi đâu đó rồi, nhưng chân thành mà nói, các bạn là một trong những thính giả tuyệt nhất tôi có.</s>
 <p id="p221">
  <s id="221.1">Mọi thứ thật tuyệt.</s>
  <s id="221.2">Các bạn sẽ tự xây dựng lại bản thân vào một lúc nào đó chứ?</s>
 </p>
 <s id="222">(Vỗ tay)</s>
</text>
