<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">♫ Tôi cho rằng tôi đã sẵn sàng làm việc của tôi ♫ ♫ Tôi nghĩ rằng tôi đã sẵn sàng nắm lấy các cơ hội ♫ ♫ Tôi đã từng ăn tối ở ngoài với nhiều phiền muộn ♫ ♫ Bởi hoàn cảnh.</s>
  <s id="1.2">Bạn thấy chứ? ♫ ♫ Tôi cần thức dậy, thức dậy, thức dậy, thức dậy ♫ ♫ Tỉnh giấc, tỉnh giấc, tỉnh giấc, tỉnh giấc ♫ ♫ Tôi hiểu bạn đang nói gì ♫ ♫ Chúng tôi gửi bản thử nghiệm ra ngoài, và họ nói rằng nó nghe giống bản Take 6 ♫ ♫ Tôi nói "Đợi chút, tôi sẽ quay lại với bản phối âm lại" ♫ ♫ Họ nhìn tôi chế giễu, chúng tôi không thể kiếm ra tiền ♫ ♫ Chúng tôi phải mất hàng năm mới nhận ra là đang làm việc cùng những kẻ ngốc nghếch ♫ ♫ Họ không hiểu được âm nhạc từ Bronx, nơi có điệu boogie ♫ ♫ tới Huntsville, Alabama, nơi không có trong kế hoạch, do đó ♫ ♫ Đã đến lúc để cho ra sản phẩm, do đó chúng tôi tới Townsend ♫ ♫ Ký hợp đồng với John Neal, theo lộ trình bán được 10.000 bản ♫ ♫ Rồi tới WBA (công ty giải trí) ở Nasville ♫ ♫ Festplatte xuất hiện và nói rằng những chàng trai này có tài ♫ ♫ Liệu bạn có thể nghe những thứ họ nghe, nhìn những thứ họ nhìn thấy? ♫ ♫ Từ Bronx tới Berlin, chúng tôi thực hiện tour diễn Châu Âu ♫ ♫ Tất cả đồng ý, đặt tên đĩa là "Cái gì?" ♫ ♫ Cùng Sarah Connor, chúng tôi đặt mục tiêu đứng thứ nhất và đã đạt được ♫ ♫ Nhưng giờ với Kev, Sim, Drew, Stew, đã đến lúc đến với cái mới ♫ ♫ Hãy bắt đầu, đưa chúng (bài hát) lên Skype, hoặc phần mềm nhắn tin nhanh (IM) ♫ ♫ Hát bằng tiếng nói, chúng tôi đã sẵn sàng bay lên! ♫ ♫ Bay lên nào!</s>
  <s id="1.3">Đã đến lúc rời tổ ♫ ♫ Bay lên nào!</s>
  <s id="1.4">Giờ không phải lúc để nghỉ ngơi ♫ ♫ Bay lên nào, chúng ta có công việc phải làm ♫ ♫ Nào chúng ta hãy dang rộng đôi cánh và ... ♫ ♫ Bay lên!</s>
  <s id="1.5">Đã đến lúc rời tổ ♫ ♫ Bay lên!</s>
  <s id="1.6">Giờ không phải lúc để nghỉ ngơi ♫ ♫ Bay lên!</s>
  <s id="1.7">Chúng ta có công việc phải làm ♫ ♫ Nào.</s>
  <s id="1.8">Hãy dang rộng đôi cánh và bay.</s>
  <s id="1.9">Một lần nữa ♫ ♫ Bay lên nào!</s>
  <s id="1.10">Đã đến lúc rời tổ ♫ ♫ Bay lên nào!</s>
  <s id="1.11">Giờ không phải lúc để nghỉ ngơi ♫ ♫ Bay lên nào!</s>
  <s id="1.12">Chúng ta có công việc phải làm ♫ ♫ Nào, dang rộng đôi cánh và ... ♫ ♫ Hãy bay!</s>
  <s id="1.13">Bay lên ♫ ♫ Hãy bay!</s>
  <s id="1.14">Bay cao ♫ ♫ Hãy bay!</s>
  <s id="1.15">Bay cao lên trời ♫ ♫ Dang rộng đôi cánh và bay ♫ Tiếng nhạc!</s>
 </p>
 <s id="2">♫ Chúng tôi đã sẵn sàng bay! ♫ (Vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="3">(Vỗ tay)</s>
</text>
