<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có một số thứ đưa chúng ta hoạt động có tính cộng đồng, theo cách mà một cuộc bầu cử được thực hiện.</s>
 <s id="2">Chúng ta tham gia các cuộc bầu cử, chúng ta bỏ phiếu trong các cuộc bầu cử, chúng ta quan sát các cuộc bầu cử.</s>
 <s id="3">Nền dân chủ của chúng ta dựa trên các cuộc bầu cử.</s>
 <s id="4">Chúng ta đủ hiểu tại sao chúng ta lại có các cuộc bầu cử, và chúng ta đều ra khỏi nhà vào cùng một ngày để đi bỏ phiếu.</s>
 <s id="5">Chúng ta ấp ủ một cơ hội để có tiếng nói của mình, để góp phần quyết định tương lai của đất nước.</s>
 <s id="6">Ý tưởng cơ bản là các chính trị gia được ủy thác để đại diện cho tiếng nói của chúng ta, để đưa ra những quyết định đại diện cho chúng ta chúng có ảnh hưởng tới tất cả chúng ta.</s>
 <s id="7">Không có sự ủy quyền đó, họ sẽ tham nhũng.</s>
 <s id="8">Thật không may, quyền lực ăn hối lộ, và vì vậy nhiều người sẽ làm nhiều thủ đoạn để có được quyền lực và giữ quyền lực, bao gồm cả làm những việc gian lận trong bầu cử.</s>
 <s id="9">Bạn thấy đấy, về mặt ý tưởng của bầu cử là hoàn hảo, điều hành một cuộc bầu cử trên phạm vi cả nước là một dự án lớn, và những dự án lớn thường lộn xộn.</s>
 <s id="10">Bất cứ khi nào có một cuộc bầu cử, dường như luôn có cái gì đó không đúng, ai đó cố gắng gian dối, hoặc có gì đó vô tình bị sai lệch -- chỗ này thì một hộp bỏ phiếu kín bị thất lạc, chỗ kia thì giấy vụn rơi vương vãi.</s>
 <s id="11">Để chắc chắn ràng một số thứ có thể đã có vấn đề, chúng ta có tất cả những thủ tục này quanh một cuộc bầu cử.</s>
 <s id="12">Vì vậy ví dụ, bạn đến một điểm bỏ phiếu, và các nhân viên ở đây hỏi bạn về số chứng minh nhân dân trước khi đưa cho bạn bản phiếu kín và yêu cầu bạn vào trong một phòng bỏ phiếu để điền tờ phiếu.</s>
 <s id="13">khi bạn trở ra, bạn bỏ tờ phiếu của bạn vào trong hộp phiếu kín trong đó lá phiếu của bạn lẫn với tất cả các lá phiếu khác, vì vậy không ai biết về chi tiết lá phiếu của bạn.</s>
 <s id="14">Tôi muốn chúng ta nghĩ một lát về điều gì sẽ xảy ra sau đó, sau khi bạn bỏ lá phiếu của bạn vào thùng phiếu.</s>
 <s id="15">Và phần lớn mọi người sẽ về nhà và họ nghĩ chắc chắn rằng lá phiếu của họ đã được tính đến, bởi vì họ tin tưởng hệ thống bầu cử làm việc đúng.</s>
 <s id="16">Họ tin tưởng rằng các nhân viên bầu cử và các quan sát viên bầu cử thực hiện đúng chức trách.</s>
 <s id="17">các thùng phiếu kín được đưa tới địa điểm kiểm phiếu.</s>
 <s id="18">Chúng được bỏ niêm phòng và các lá phiếu được đổ ra và được kiểm một cách cần mẫn.</s>
 <s id="19">Phần lớn chúng ta phải tin tưởng quy trình đó diễn ra chính xác cho lá phiếu của chúng ta, và tất cả chúng ta phải tin rằng chúng diễn ra một cách chính xác cho tất cả các lá phiếu trong cuộc bầu cử.</s>
 <s id="20">Vì vậy chúng ta phải tin tưởng rất nhiều người.</s>
 <s id="21">Chúng ta phải tin tưởng rất nhiều thủ tục.</s>
 <s id="22">Và thỉnh thoảng chúng ta phải tin tưởng cả những chiếc máy tính.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Vì vậy hãy tưởng tượng hàng trăm triệu cử chi thực hiện hàng trăm triệu lá phiếu, tất cả được kiểm một cách chính xác và tất cả mọi thứ đều có khả năng không chính xác là nguyên nhân của những hàng tít xấu này.</s>
  <s id="23.2">Và bạn không thể không cảm thấy kiệt sức với ý tưởng cố gắng tạo ra các cuộc bầu cử hiệu quả hơn.</s>
 </p>
 <s id="24">Đối diện với tất cả những hàng tít xấu này, các nhà nghiên cứu đã nghĩ về cách chúng ta có thể thực hiện các cuộc bầu cử theo một cách khác.</s>
 <s id="25">Họ đã phóng to và nhìn vào bức tranh toàn cục.</s>
 <s id="26">Và bức tranh là thế này: các cuộc bầu cử nên có tính kiểm tra.</s>
 <s id="27">Các cử chi nên có khả năng kiểm tra các lá phiếu của họ có được kiểm chính xác, mà không làm hỏng tính bí mật trong bầu cử, điều đó rất quan trọng.</s>
 <s id="28">Và đó là phần khó khăn.</s>
 <s id="29">Làm sao chúng ta có thể tạo ra một hệ thống bầu cử có khả năng kiểm tra một cách toàn diện, trong khi vẫn giữ được tính bí mật của các lá phiếu?</s>
 <s id="30">Cách chúng tôi đưa ra là sử dụng máy tính, nhưng không phụ thuộc vào chúng.</s>
 <s id="31">Và bí mật chính là lá phiếu bầu.</s>
 <s id="32">Và nếu bạn quan sát những chiếc phiếu bầu này, bạn có thể nhận ra rằng danh sách các ứng cử viên là theo một thứ tự khác nhau trên mỗi một chiếc.</s>
 <s id="33">Và có nghĩa là, nếu bạn đánh dấu lựa chọn của bạn trên một trong số chúng và sau đó bỏ đi danh sách ứng cử viên, Tôi sẽ không thể dựa trên phần còn lại để nói lên lá phiếu của bạn cho ai.</s>
 <s id="34">Và trên mỗi tờ phiếu kín có giá trị bảo mật này trong dạng của mã số kẻ sọc 2 chiều này nằm bên phải.</s>
 <s id="35">Và có một số mật mã phức tạp trong đó, nhưng điều không phức tạp là bỏ phiếu với một trong những mẫu này.</s>
 <s id="36">Vì vậy chúng ta có thể dùng máy tính để thực hiện tất cả những mật mã phức tạp này cho chúng ta, và sau đó chúng ta sẽ sử dụng giấy tờ để kiểm chứng.</s>
 <s id="37">Vì vậy đây là cách bạn bỏ phiếu.</s>
 <s id="38">Bạn lấy một trong số những mẫu phiếu kín một cách ngẫu nhiên, và bạn vào trong phòng bỏ phiếu, và bạn đánh dấu lựa chọn của bạn, và bạn xé theo đường đục lỗ này.</s>
 <s id="39">Và bạn xé thành mảnh danh sách ứng cử viên.</s>
 <s id="40">Và phần nhỏ còn lại, với đánh dấu của bạn, đây là mật mã bỏ phiếu của bạn.</s>
 <s id="41">Vì vậy bạn bảo nhân viên phòng phiếu scan lại mật mã bỏ phiếu của bạn.</s>
 <s id="42">Và vì nó được mã hóa, nó có thể được gửi, lưu giữ và kiểm tra ở trung tâm và được hiển thị trên trang web cho bất cứ ai cũng có thể thấy, trong đó có bạn.</s>
 <s id="43">Vì vậy bạn cầm tờ mật mã bỏ phiếu này về nhà như là giấy biên nhận.</s>
 <s id="44">Và sau khi cuộc bầu cử hoàn thành, bạn có thể kiểm tra lá phiếu của bạn đã được kiểm hay chưa bằng cách so sánh giấy biên nhận của bạn với lá phiếu trên website.</s>
 <s id="45">Và nhớ rằng, lá phiếu được mã hóa từ thời điểm bạn rời khỏi phòng bỏ phiếu, do đó, trong thực tế, nhân viên bầu cử muốn tìm hiểu bạn bỏ phiếu cho ai, họ sẽ không thể thực hiện được.</s>
 <s id="46">Nếu chính phủ muốn tìm hiểu bạn bỏ phiếu cho ai, họ sẽ không thể thực hiện được.</s>
 <s id="47">Không harker nào có thể đột nhập và tìm được bạn bỏ phiếu cho ai.</s>
 <s id="48">Không hacker nào có thể đột nhập và thay đổi lá phiếu của bạn, bỏi vì sau đó chúng sẽ không thể ghép được với giấy biên nhận của bạn.</s>
 <s id="49">Các lá phiếu không thể mất, bởi vì sau đó bạn sẽ không thể tìm thấy phiếu của bạn khi bạn tìm kiếm nó.</s>
 <s id="50">Nhưng sự bầu cử kỳ diệu không dừng lại ở đó.</s>
 <s id="51">Thay vào đó, chúng ta muốn thực hiện tòa bộ quy trình trong suốt mà các phương tiện truyền thông và các nhà quan sát quốc tế và bất cứ ai muốn đều có thể tải về tất cả dữ liệu bầu cử và thực hiện tự kiểm phiếu.</s>
 <s id="52">Họ có thể kiểm tra tất cả lá phiếu đã được kiểm chính xác chưa.</s>
 <s id="53">Họ có thể kiểm tra kết quả được thông báo của cuộc bầu cử có là kết quả chính xác không.</s>
 <s id="54">Và đây là các cuộc bầu cử bởi mọi người, cho mọi người,</s>
 <s id="55">vì vậy bước tiếp theo cho nền dân chủ của chúng ta là trong suốt và bầu cử có thể kiểm tra được.</s>
 <s id="56">Cảm ơn.</s>
 <s id="57">(Vỗ tay)</s>
</text>
