<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một tay chơi bài poker chuyên nghiệp, và hôm nay, tôi muốn nói về ba điều mà trò chơi này đã dạy tôi xung quanh việc đưa ra quyết định và tôi nhận ra nó có thể áp dụng cho cuộc sống hàng ngày.</s>
 <s id="2">Điều đầu tiên trong số đó là về may mắn.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Giống như chơi bài, cuộc sống cũng là một trò chơi của kỹ năng và may mắn.</s>
  <s id="3.2">Khi liên quan đến những mối quan tâm lớn nhất của chúng ta như là sức khỏe, của cải và các mối quan hệ những kết quả này không chỉ phụ thuộc vào chất lượng những quyết định của chúng ta, mà còn là vòng quay của xúc sắc cuộc đời</s>
 </p>
 <s id="4">Ví dụ, chúng ta có thể có sức khỏe trông có vẻ hoàn hảo và vẫn không may mắn với một điều gì đó như ung thư.</s>
 <s id="5">Hoặc chúng ta hút 20 điếu thuốc mỗi ngày và sống tới khi già lão và điều mơ hồ này có thể khiến chúng ta khó nhận biết được chiến lược của chúng ta tốt tới đâu, đặc biệt là khi chúng ta trải qua rất nhiều thành công.</s>
 <s id="6">Ví dụ, trở về năm 2010, Tôi thắng một giải đấu bài thực sự lớn được biết đến như Giải Đấu Poker Châu Âu</s>
 <s id="7">Và bởi vì tôi chỉ mới chơi chuyên nghiệp được một năm, khi thắng, tôi đã nghĩ mình hẳn phải thông minh lắm.</s>
 <s id="8">Thực tế, tôi đã nghĩ tôi rất giỏi đến mức tôi không chỉ lười hơn trong việc nghiên cứu về trò chơi, mà tôi còn mạo hiểm hơn bắt đầu chơi trong những giải đấu lớn nhất mà tôi có thể thi đấu với những người giỏi nhất trên thế giới.</s>
 <s id="9">Và khi bảng thành tích của tôi đi từ một vị trí đẹp đến một điều gì đó khá buồn cùng với sự lo lắng tuột dốc trong một thời gian dài, tới tận khi tôi nhận ra rằng tôi đang tự đánh giá quá cao trình độ kỹ năng của mình và tôi bắt đầu sắp xếp lại.</s>
 <s id="10">Và điều này nhắc nhở tôi về điều chúng ta đã được thấy trong không gian tiền ảo, ít nhất vào năm 2017, nơi chỉ có một điều phát triển nhanh hơn thị trường của chúng là số lượng những "chuyên gia đầu tư cấp cao" người đã xuất hiện từ hư không.</s>
 <s id="11">Bây giờ tôi không nói rằng không thể có một kế hoạch chiến lược, nhưng cùng lúc đó rất dễ để cảm thấy giống như một thiên tài khi bạn ở trong một thị trường phát triển rất nhanh đến mức thậm chí những chiến lược tồi nhất đang tạo ra lợi nhuận</s>
 <s id="12">vì thế khi chúng ta đang thành công, đừng quên dành ra một khoảnh khắc để thực sự tự hỏi bản thân bao nhiêu phần là nhờ thực lực, vì lòng tự tôn của chúng ta thích hạ thấp yếu tố may mắn khi chúng ta chiến thắng</s>
 <s id="13">Điều thứ hai chơi bài poker đã dạy tôi là tầm quan trọng của định lượng hóa suy nghĩ của bản thân</s>
 <s id="14">Khi bạn đang chơi, bạn không thể cứ nghĩ: "Eh, có vẻ họ đang thấu cáy"</s>
 <s id="15">Điều đó chỉ làm bạn mất một mớ tiền bởi vì poker là một trò chơi của xác suất và độ chính xác và vì thế bản thân bạn phải tập luyện suy nghĩ bằng những con số</s>
 <s id="16">cho nên bây giờ, bất cứ khi nào tôi nhận ra tôi đang suy nghĩ mơ hồ về điều gì đó thực sự quan trọng, như là "Mình không thể nào quên điều mình muốn nói ở buổi nói chuyện TED" bây giờ tôi đang cố gắng ước lượng nó bằng số</s>
 <s id="17">(Cười lớn) Hãy tin tôi, điều này giúp ích rất nhiều trong quá trình kế hoạch</s>
 <s id="18">và một điều là, hầu như bất cứ thứ gì có thể xảy ra tại đây hôm nay, hoặc tại bất kì điểm nào trong tương lai, cũng có thể được diễn tả như một xác suất</s>
 <s id="19">(Cười lớn) vì thế hiện tại tôi cũng cố gắng nói chuyện bằng con số.</s>
 <s id="20">Nếu ai đó hỏi tôi, "Này, Liv, bạn có nghĩ rằng bạn sẽ làm tốt tối nay không?"</s>
 <s id="21">thay vì nói với họ, "Yeah, có lẽ vậy" Tôi thực sự đưa ra cho họ ước tính tốt nhất của tôi và nói, 60%</s>
 <s id="22">bởi vì -- tôi biết nó nghe có chút kì cục nhưng có một điều là, tôi đã thực hiện một cuộc bỏ phiếu trên Twitter về việc mọi người hiểu từ "có lẽ" như thế nào, và đây là khoảng dao động</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Khổng lồ!</s>
  <s id="23.2">Rõ ràng là, nó hoàn toàn vô ích</s>
 </p>
 <s id="24">trong việc thực sự chuyển tải bất cứ thông tin nào.</s>
 <s id="25">Vì thế nếu bạn nhận thấy bản thân sử dụng các từ ngữ mơ hồ giống như "có thể" hoặc "thỉnh thoảng" hãy thử, thay vào đó, sử dụng con số bởi vì khi chúng ra nói bằng con số chúng ta biết được chúng sẽ đọng lại trong đầu của người khác</s>
 <s id="26">Bây giờ, điều thứ ba tôi muốn đề cập ngày hôm nay là trực giác</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Bạn có thường thấy những loại hình ảnh đầy cảm hứng này trên trang Facebook của bạn?</s>
  <s id="27.2">[Luôn tin vào cảm nhận trong lòng bạn và không bao giờ tin vào suy đoán thứ hai]</s>
 </p>
 <s id="28">Chúng thật tuyệt, phải không?</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Thật đáng yêu.</s>
  <s id="29.2">Đúng.</s>
  <s id="29.3">''Tin vào tâm hồn bạn''</s>
 </p>
 <s id="30">Vâng, chúng là những lời khuyên tệ hại.</s>
 <s id="31">Đây là những người chơi poker giỏi nhất trên thế giới hiện nay.</s>
 <s id="32">Liệu họ trông có giống những người hoàn toàn không có cảm nhận và trực giác?</s>
 <s id="33">(Cười lớn) Hãy nhìn họ kìa!</s>
 <s id="34">Rõ ràng là, những người này phân tích chậm rãi và cẩn thận và bởi vì trò chơi ngày càng phát triển nơi những kỹ năng đường phố thuần túy và khả năng đọc vị có thể đưa bạn lên đỉnh cao.</s>
 <s id="35">Và bởi vì trực giác của chúng ta gần như không hoàn hảo như chúng ta muốn tin</s>
 <s id="36">Tôi muốn nói, chúng rất tốt, bất cứ khi nào chúng ta ở một vị trí gay go để có câu trả lời xuất hiện tới chúng ta từ một vài nguồn cảm hứng thần kỳ.</s>
 <s id="37">Nhưng thực tế, sự quyết tâm của chúng ta cực kỳ mong manh đối với các kiểu suy nghĩ ao ước và thiên vị</s>
 <s id="38">Cho nên, sự quyết tâm của chúng ta tốt cho cái gì?</s>
 <s id="39">Uhm, trong tất cả những nghiên cứu tôi đã từng đọc kết luận rằng nó phù hợp nhất cho những thứ hàng ngày chúng ra có rất nhiều và rất nhiều trải nghiệm giống như làm thế nào chúng ta biết bạn đang nổi khùng với mình trước khi chúng ta nói bất cứ điều gì với họ, hoặc liệu chúng ta có thể đỗ vừa xe ô tô vào ô đỗ xe chật hẹp.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Nhưng khi nó trở thành các vấn đề thực sự lớn như là đâu sẽ là con đường sự nghiệp cả chúng ta hoặc chúng ta nên kết hôn với ai.</s>
  <s id="40.2">Tại sao chúng ta nên giả sử rằng trực giác của mình định lượng những điều trên tốt hơn là phân tích chậm rãi và chính xác?</s>
 </p>
 <s id="41">Ý của tôi là, họ không có dữ liệu nào để dựa vào.</s>
 <s id="42">Vậy bài học thứ ba của tôi là, trong khi chúng ta không nên bỏ qua trực giác chúng ta cũng không nên quá ưu ái chúng.</s>
 <s id="43">Và tôi muốn tóm tắt ba bài học ngày hôm nay với những hình ảnh của riêng tôi với tư cách của một người chơi poker</s>
 <s id="44">"Thành công là điều ngọt ngào nhất khi bạn đạt được nó trong một số lượng mẫu lớn".</s>
 <s id="45">(Cười lớn) "Sự quyết tâm là bạn và sự phân tích lợi ích-chi phí cũng vậy.</s>
 <s id="46">(Cười lớn) "Tương lai không thể biết trước, nhưng bạn có thể cố gắng và dự đoán nó."</s>
 <s id="47">Cảm ơn.</s>
 <s id="48">(Vỗ tay)</s>
</text>
