<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Không ai thích mắc lỗi cả.</s>
 <s id="2">Nhưng tôi đã mắc một lỗi lớn.</s>
 <s id="3">Và tìm ra lỗi sai của mình khiến tôi phát hiện ra một điều đã thay đổi hoàn toàn suy nghĩ của chúng ta về Trái Đất và Mặt Trăng.</s>
 <s id="4">Tôi là nhà khoa học hành tinh, và điều tôi thích nhất là va chạm giữa các hành tinh.</s>
 <s id="5">(Tiếng cười) Ở phòng thí nghiệm, tôi có thể dùng những khẩu súng thế này để bắn đá.</s>
 <s id="6">(Tiếng bắn súng) (Tiếng cười) Trong các thí nghiệm, tôi có thể tạo ra các điều kiện tuyệt đối khi hình thành các hành tinh.</s>
 <s id="7">Và với mô hình máy tính, tôi có thể ghép các hành tinh lại với nhau để chúng có kích thước lớn, tôi cũng có thể phá huỷ chúng.</s>
 <s id="8">(Tiếng cười) Tôi muốn biết Trái Đất và Mặt Trăng được hình thành như thế nào và lý do Trái Đất khác biệt so với những hành tinh khác.</s>
 <s id="9">Ý tưởng chủ đạo về nguồn gốc của Trái Đất và Mặt Trăng được gọi là "thuyết va chạm lớn."</s>
 <s id="10">Trong đó, một thực thể cỡ sao Hỏa va vào Trái Đất nguyên sơ, còn Mặt Trăng được hình thành từ đĩa các mảnh vỡ xung quanh nó.</s>
 <s id="11">Thuyết này giải thích được nhiều điều về Mặt Trăng, nhưng lại có một lỗ hổng lớn: nó cho rằng Mặt Trăng được tạo thành bởi hành tinh có kích cỡ như sao Hỏa, rằng Trái Đất và Mặt Trăng được tạo thành từ các chất liệu khác nhau.</s>
 <s id="12">Nhưng điều đó không phải vậy.</s>
 <s id="13">Trái Đất và Mặt Trăng giống như anh em sinh đôi.</s>
 <s id="14">Yếu tố gen của các hành tinh được biểu thị ở các nguyên tố đồng vị.</s>
 <s id="15">Trái Đất và Mặt Trăng có các chất đồng vị như nhau.</s>
 <s id="16">Có nghĩa là Trái Đất và Mặt Trăng được tạo thành từ cùng một chất liệu.</s>
 <s id="17">Thật lạ lùng khu Trái Đất và Mặt Trăng lại là anh em sinh đôi.</s>
 <s id="18">Các hành tinh được tạo nên từ các chất liệu khác nhau, nên chúng có các chất đồng vị khác nhau, và có các yếu tố gen riêng biệt.</s>
 <s id="19">Không một hành tinh nào khác lại có cùng cấu tạo gen,</s>
 <s id="20">chỉ duy nhất Trái Đất và Mặt Trăng.</s>
 <s id="21">Khi tôi bắt đầu nghiên cứu về nguồn gốc của Mặt Trăng, có những nhà khoa học đã muốn phủ nhận ý tưởng về vụ va chạm lớn.</s>
 <s id="22">Họ không nghĩ rằng giả thuyết đó có thể giải thích cho mối liên hệ đặc biệt giữa Trái Đất và Mặt Trăng.</s>
 <s id="23">Chúng tôi đều cố gắng nghĩ tới các ý tưởng mới.</s>
 <s id="24">Vấn đề ở chỗ, không có ý tưởng nào thuyết phục hơn.</s>
 <s id="25">Các ý tưởng khác đều có những bất cập đáng ngại hơn.</s>
 <s id="26">Nên chúng tôi quyết định tìm hiểu thuyết vụ va chạm lớn.</s>
 <s id="27">Một nhà khoa học trẻ tuổi gợi ý về việc thay đổi tốc độ quay của vụ va chạm lớn.</s>
 <s id="28">Có thể việc Trái Đất quay nhanh hơn sẽ tạo ra nhiều nguyên liệu hơn và giải thích về Mặt Trăng.</s>
 <s id="29">Vụ va chạm với thiên thạch cỡ sao Hỏa được lựa chọn bởi vì nó tạo ra Mặt Trăng và độ dài của ngày trên Trái Đất.</s>
 <s id="30">Mọi người thực sự thích ý tưởng đó.</s>
 <s id="31">Nhưng nếu độ dài của ngày trên Trái Đất được xác đinh nhờ yếu tố khác?</s>
 <s id="32">Như vậy cũng có thể có rất nhiều vụ va chạm lớn đã tạo ra Mặt Trăng.</s>
 <s id="33">Tôi tò mò về những gì có thể đã xảy ra, nên tôi đã tái tạo các vụ va chạm với tốc độ quay lớn, và tôi nhận ra rằng có thể tạo ra chiếc đĩa từ các chất liệu giống như hành tinh.</s>
 <s id="34">Chúng tôi rất hào hứng.</s>
 <s id="35">Có lẽ đây là lời giải thích về Mặt Trăng.</s>
 <s id="36">Vấn đề là, chúng tôi cũng nhận ra điều đó không hoàn toàn đúng.</s>
 <s id="37">Chiếc đĩa đa phần không giống với các hành tinh, và nếu Mặt Trăng được tạo ra theo cách này thì đây sẽ chỉ là một sự trùng hợp ngẫu nhiên trong thiên văn, và thật khó để mọi người chấp nhận ý tưởng rằng mối liên hệ giữa Mặt Trăng và Trái Đất chỉ là tình cờ.</s>
 <s id="38">Lí thuyết vụ va chạm lớn vẫn còn nhiều bất cập, và chúng tôi vẫn đang giải mã điều gì đã tạo nên Mặt Trăng.</s>
 <s id="39">Đến một ngày tôi nhận ra lỗi sai của mình.</s>
 <s id="40">Tôi và các học sinh đang quan sát dữ liệu về các vụ va chạm lớn có tốc độ nhanh.</s>
 <s id="41">Hôm đó, chúng tôi không thực sự đang nghĩ đến Mặt Trăng, chúng tôi đang nhìn vào hành tinh.</s>
 <s id="42">Nó trở nên vô cùng nóng và một phần đã bị bốc hơi từ năng lượng của vụ nổ.</s>
 <s id="43">Dữ liệu không giống với một hành tinh.</s>
 <s id="44">Nó trông rất khác lạ.</s>
 <s id="45">Hành tinh có kết nối một cách kì lạ với chiếc đĩa.</s>
 <s id="46">Tôi cảm thấy cực kì phấn khích khi một lỗi sai lại trở thành một điều gì đó thú vị.</s>
 <s id="47">Trong tính toán của tôi, Tôi đã cho rằng có một hành tinh tách biệt với chiếc đĩa quanh nó.</s>
 <s id="48">Tính toán về những gì trong chiếc đĩa khi kiểm tra liệu một vụ va chạm có thể tạo nên Mặt Trăng.</s>
 <s id="49">Nhưng không chỉ đơn giản như thế.</s>
 <s id="50">Chúng tôi đã mắc lỗi khi nghĩ rằng một hành tinh sẽ luôn có hình dạng của một hành tinh.</s>
 <s id="51">Vào ngày đó, tôi biết rằng vụ va chạm lớn đã tạo nên một điều gì đó khác biệt.</s>
 <s id="52">Tôi đã có những khoảng khắc phát hiện ra điều mới lạ.</s>
 <s id="53">Tất nhiên không phải là khi đó.</s>
 <s id="54">(Tiếng cười) Tôi không thể biết điều gì đang diễn ra.</s>
 <s id="55">Một vật thể mới tinh và xa lạ ở trước mắt tôi và tôi phải tìm ra nó là cái gì.</s>
 <s id="56">Bạn sẽ làm gì khi đối mặt với điều không biết?</s>
 <s id="57">Bạn sẽ bắt đầu bằng cách nào?</s>
 <s id="58">Chúng ta chất vấn mọi thứ: Thế nào là một hành tinh?</s>
 <s id="59">Khi nào thì nó không còn là một hành tinh nữa?</s>
 <s id="60">Chúng ta dạo chơi với những ý tưởng mới.</s>
 <s id="61">Ta phải thoát khỏi suy nghĩ truyền thống. với việc dạo chơi, tôi có thể không màng đến tất cả dữ liệu, bỏ mặc quy định của thế giới thực, và để tâm trí được tự do khám phá.</s>
 <s id="62">Với một khoảng trống trong não bộ nơi tôi có thể thử nghiệm những ý tưởng gàn dở và mang chúng trở lại thế giới thực để kiểm tra, tôi có thể học hỏi.</s>
 <s id="63">Và bằng việc dạo chơi, chúng ta có thể học hỏi nhiều điều.</s>
 <s id="64">Tôi kết hợp các thí nghiệm với các mô hình máy tính Và nhận ra sau mỗi vụ va chạm lớn, Nhiệt độ Trái Đất rất cao, không hề có bề mặt,</s>
 <s id="65">chỉ có một lớp khí càng dày thêm theo độ sâu.</s>
 <s id="66">Trái Đất có thể trông giống như sao Mộc.</s>
 <s id="67">Không thể đứng trên đó.</s>
 <s id="68">Và đó mới chỉ là một phần.</s>
 <s id="69">Tôi muốn hiểu rõ toàn bộ vấn đề.</s>
 <s id="70">Tôi không thể làm ngơ ý tưởng được biết rõ những gì đã diễn ra trong suốt các vụ va chạm lớn.</s>
 <s id="71">Phải mất gần hai năm bỏ qua những ý tưởng truyền thống và gây dựng các ý tưởng mới chúng tôi mới hiểu được các dữ liệu và biết được nguồn gốc của Mặt Trăng.</s>
 <s id="72">Tôi tìm ra một dạng vật thể thiên văn mới.</s>
 <s id="73">Không phải là một hành tinh.</s>
 <s id="74">Nó tạo nên nhờ các hành tinh.</s>
 <s id="75">Hành tinh là nơi mà trọng lực trên đó đủ lớn để tạo nên dạng tròn cho chính hành tinh đó.</s>
 <s id="76">Và tự xoay quanh chính nó.</s>
 <s id="77">Khiến hành tinh nóng lên và quay nhanh hơn, Xích đạo sẽ ngày càng rộng ra khi nó đạt đến điểm nhất định.</s>
 <s id="78">Vượt qua điểm cố định đó, vật chất tại xích đạo lan ra tạo thành chiếc đĩa.</s>
 <s id="79">Điều này đã phá hủy mọi quy luật của một hành tinh.</s>
 <s id="80">Nó không thể xoay tròn được nữa, hình dạng của nó tiếp tục thay đổi theo hướng to lớn hơn; Hành tinh này trở thành một vật thể mới.</s>
 <s id="81">Chúng tôi đặt tên cho phát hiện này: synestia.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Theo tên của nữ thần Hestia.</s>
  <s id="82.2">Nữ thần Hy Lạp đại diện cho sức khỏe và nhà cửa, vì chúng tôi nghĩ Trái Đất là một trong số đó.</s>
 </p>
 <s id="83">Tiền tố có nghĩa "cùng với nhau" nhằm nhấn mạnh mối liên kết giữa các chất liệu.</s>
 <s id="84">Synestia là trạng thái mà hành tinh đạt đến khi sức nóng và độ quay khiến nó thoát khỏi dạng hình cầu.</s>
 <s id="85">Bạn có muốn chiêm ngưỡng một synestia?</s>
 <s id="86">(Đồng ý) Đây là một trong số những hình ảnh mô phỏng, Trái Đất thuở sơ khai quay khá nhanh từ một vụ va chạm lớn trước đó.</s>
 <s id="87">Hình dạng của nó bị bóp méo nhưng vẫn có thể nhận ra nhờ nước trên bề mặt.</s>
 <s id="88">Năng lượng từ vụ va chạm làm bốc hơi bề mặt hành tinh, nước, khí quyển, và sự trộn lẫn các loại khí chỉ trong một vài giờ.</s>
 <s id="89">Chúng tôi khám phá ra các vụ va chạm tạo ra rất nhiều synestia, nhưng các vật thể nóng cháy sáng này không tồn tại được lâu.</s>
 <s id="90">Chúng nguội dần, biến mất và trở lại thành các hành tinh.</s>
 <s id="91">Khi những hành tinh bằng đá như Trái Đất phát triển, chúng có thể biến thành các synestia một hay nhiều lần nữa.</s>
 <s id="92">Synestia mang đến cho chúng ta cách tiếp cận mới về nguồn gốc của Mặt Trăng.</s>
 <s id="93">Chúng tôi cho rằng Mặt Trăng hình thành trong một synestia hơi nước lớn.</s>
 <s id="94">Mặt Trăng phát triển từ mưa mắc-ma đông đặc lại từ đá bốc hơi.</s>
 <s id="95">Mối liên kết đặc biệt của Mặt Trăng và Trái Đất là bởi vì Mặt Trăng được hình thành từ bên trong Trái Đất khi Trái Đất là một synestia.</s>
 <s id="96">Mặt Trăng có lẽ đã xoay quanh quỹ đạo trong synestia trong nhiều năm, và không thể thấy được.</s>
 <s id="97">Mặt Trăng chỉ lộ diện khi synestia nguội dần và biến mất vào trong quỹ đạo quay của nó.</s>
 <s id="98">Synestia trở thành Trái Đất sau hàng trăm năm nguội dần.</s>
 <s id="99">Trong lí thuyết mới này, vụ va chạm lớn tạo nên một synestia, và synestia đó phân đôi thành hai phần mới, tạo thành Trái Đất và Mặt Trăng đồng vị.</s>
 <s id="100">Synestia được tạo nên trên khắp vũ trụ.</s>
 <s id="101">Và chúng ta chỉ nhận ra điều đó trong trí tưởng tượng: Tôi còn bỏ lỡ điều gì trong thế giới này?</s>
 <s id="102">Điều gì vẫn lẩn khuất bởi chính những suy đoán của tôi?</s>
 <s id="103">Lần tới khi bạn nhìn vào Mặt Trăng, hãy nhớ rằng: những gì bạn nghĩ rằng bạn biết có thể là cơ hội để khám phá ra điều gì đó thực sự tuyệt vời.</s>
 <s id="104">(Vỗ tay)</s>
</text>
