<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một sử gia.</s>
 <s id="2">Và điều tôi thích khi là sử gia đó là mang đến bạn một cái nhìn toàn cảnh.</s>
 <s id="3">Hôm nay, tôi muốn đặt toàn cảnh ấy vào nền giáo dục ở Mỹ.</s>
 <s id="4">Về điều duy nhất mà mọi người đều đồng tình là thời gian tốt nhất cho trẻ bắt đầu học tập là khi còn nhỏ.</s>
 <s id="5">Hơn 50 năm trước, bước ngoặt về giáo dục sớm đã xuất hiện ở Mỹ gọi là " Head Start".</s>
 <s id="6">Ngày nay, sử gia rất thích các bước ngoặt bởi nó giúp dễ bàn luận về những sự kiện xảy ra trước và sau đó.</s>
 <s id="7">Trước khi "Head Start" ra đời, về cơ bản là không có gì cả.</s>
 <s id="8">Với Head Start, chúng ta đã bắt đầu giúp những đứa trẻ có hoàn cảnh khó khăn sẵn sàng đến trường.</s>
 <s id="9">Head Start đã có những bước đầu thành công nhưng vẫn còn 2.2 triệu trẻ em ở Mỹ không được tiếp cận với nền giáo dục sớm, tương đương với hơn một nửa số trẻ em lên bốn trên cả nước.</s>
 <s id="10">Đó là một vấn đề.</s>
 <s id="11">Nhưng vấn đề lớn hơn chính là những gì tụi nhỏ này sẽ gặp phải.</s>
 <s id="12">Trẻ có hoàn cảnh khó khăn không được trang bị kỹ năng cơ bản có khả năng bỏ học cao hơn 25%, có khả năng làm cha mẹ ở tuổi vị thành niên cao hơn 40%, và có cơ hội học đại học thấp hơn 60%.</s>
 <s id="13">Vậy nếu đã hiểu được tầm quan trọng của giáo dục sớm, tại sao vẫn còn những trẻ chưa được thụ hưởng điều này?</s>
 <s id="14">Có những rào cản mà những giải pháp hiện nay chưa thể giải quyết được.</s>
 <s id="15">Về địa lí: phải nghĩ đến các vùng sâu, vùng xa.</s>
 <s id="16">Về việc đưa đón: những ông bố bà mẹ bận làm việc.</s>
 <s id="17">Về quyết định của cha mẹ: không bang nào yêu cầu trẻ lên bốn phải đến trường.</s>
 <s id="18">Và chi phí trung bình một bang phải trả cho giáo dục sớm là năm nghìn đô một năm.</s>
 <s id="19">Vậy tôi chỉ đề cập đến những vấn đề thôi sao?</s>
 <s id="20">Không.</s>
 <s id="21">Hôm nay, tôi muốn nói về một chương trình có hiệu quả kinh tế, ứng dụng công nghệ, chuẩn bị cho trẻ đi học tại nhà.</s>
 <s id="22">Đó là "UPSTART", và hơn có 60.000 trẻ mầm non ở Mỹ đã sử dụng nó.</s>
 <s id="23">Tôi biết có lẽ bạn đang nghĩ: lại một người nữa đòi ứng dụng công nghệ vào một vấn đề quốc gia đây mà.</s>
 <s id="24">Và bạn đã đúng phần nào.</s>
 <s id="25">Chúng tôi phát triển phần mềm giáo dục sớm với thiết kế giúp cá nhân hóa hướng dẫn, giúp bé có thể học với tiến độ riêng.</s>
 <s id="26">Chúng tôi nhờ các chuyên gia từ đọc hiểu đến xã hội học, phát triển não bộ và các mảng của giáo dục sớm, góp ý cho phần mềm nên có nội dung gì và thiết kế ra sao.</s>
 <s id="27">Sau đây là một ví dụ.</s>
 <s id="28">(Video) Số 0! (hát theo giai điệu của "Day-O"): Số không!</s>
 <s id="29">Số 0!</s>
 <s id="30">Số 0 khác biệt với tất cả các số khác.</s>
 <s id="31">Hải âu: Số 0 là một chữ "O" tròn to.</s>
 <s id="32">Số 0: Nó không hề giống số 1 tôi biết chắc bạn sẽ thấy.</s>
 <s id="33">Hải âu: Số 0 là một chữ "O" to tròn.</s>
 <s id="34">(Cười) Claudia Miner: Đó là "Bài hát về số 0."</s>
 <s id="35">(Cười) Và Todd Lẻ cùng Steven Chẵn sẽ dạy bạn một vài điều về những con số.</s>
 <s id="36">Đây là những Chú Chim Từ Ngữ, chúng sẽ cho bạn thấy cách phối âm, từ đó, bạn có thể ghép từ.</s>
 <s id="37">Có thể thấy rằng những chỉ dẫn này ngắn, đầy màu sắc và bắt mắt, được thiết kế để thu hút sự chú ý của trẻ.</s>
 <s id="38">Nhưng có một đặc điểm ở UPSTART khiến nó trở nên khác biệt và hiệu quả hơn.</s>
 <s id="39">UPSTART khiến cha mẹ có trách nhiệm với việc học của con.</s>
 <s id="40">Chúng tôi tin rằng với sự trợ giúp thích hợp, tất cả các bậc cha mẹ đều có thể giúp con sẵn sàng tới trường.</s>
 <s id="41">Đây là cách nó hoạt động.</s>
 <s id="42">Đây là nội dung của một bang về những điều trẻ mẫu giáo cần có.</s>
 <s id="43">Hầu hết bang nào cũng có một bản như thế.</s>
 <s id="44">Chúng tôi tìm gặp phụ huynh ở mọi nơi, và tổ chức một nhóm chuyên huấn luyện trực tiếp.</s>
 <s id="45">Chúng tôi bảo họ rằng phần mềm này có thể chấm mọi bài đọc, toán và khoa học, nhưng họ sẽ chịu trách nhiệm về kỹ năng vận động và tự lực, rồi cùng nhau, chúng tôi sẽ dạy trẻ học tập cảm xúc xã hội.</s>
 <s id="46">Chúng tôi biết nó có hiệu quả bởi tỷ lệ hoàn thành chương trình lên đến 90%.</s>
 <s id="47">Năm ngoái, tỷ lệ đó tương ứng với 13.500 trẻ "tốt nghiệp" với chứng chỉ từ UPSTART.</s>
 <s id="48">Kết quả thu được vô cùng tuyệt vời.</s>
 <s id="49">Chúng tôi có bản đánh giá mở rộng cho thấy học viên tiếp thu lượng kiến thức nhiều gấp hai đến ba lần so với những bé không tham gia.</s>
 <s id="50">Kiểm tra ngẫu nhiên của chúng tôi cũng chứng minh độ hiệu quả, và nghiên cứu theo thời gian thậm chí cho thấy kiến thức trẻ tiếp thu vẫn còn đọng lại đến tận lớp ba, lớp bốn, những lớp cao nhất các bé đang học tại khoảng thời điểm đó.</s>
 <s id="51">Đó là những kiến thức tiếp thu được.</s>
 <s id="52">Nhưng một nghiên cứu khác chỉ ra rằng tiếp thu cảm xúc xã hội của các em</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">ngang với các bé đi học mẫu giáo công và tư.</s>
  <s id="53.2">Phần lớn trong số 60 nghìn em tham gia UPSTART đến nay đến từ Utah.</s>
 </p>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Nhưng chúng tôi đã nhân rộng mô hình này đến với những đứa trẻ Mỹ gốc Phi ở Mississippi -- Đây là Kingston và mẹ của bé, cùng với những người học tiếng Anh ở Arizona.</s>
  <s id="54.2">Đây là Daisy và gia đình em, với trẻ tị nạn ở Philadelphia -- đây là bức ảnh lễ tốt nghiệp yêu thích của tôi; với những trẻ em Mỹ bản địa đến từ những vùng xa xôi nhất nước Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="55">Đây là Cherise, và đây là nơi em sống ở thung lũng Monument.</s>
 <s id="56">Có những hoài nghi về UPSTART.</s>
 <s id="57">Một số người tin rằng trẻ không nên tiếp xúc với màn hình.</s>
 <s id="58">Với họ, chúng tôi phản hồi rằng: UPSTART yêu cầu sử dụng 15 phút mỗi ngày, 5 ngày mỗi tuần, là trong khoảng thời gian khuyến nghị một giờ mỗi ngày của Học viện nhi Hoa Kỳ cho trẻ lên bốn</s>
 <s id="59">Một vài người tin rằng chỉ những cơ sở mẫu giáo mới hiệu quả, và với họ, chúng tôi đáp rằng: trường mẫu giáo rất tốt, nhưng nếu bạn không thể gửi trẻ hay cha mẹ không gửi con đến đó, một ứng dụng công nghệ, đã được nghiên cứu có thể là lựa chọn thay thế tốt?</s>
 <s id="60">Chúng tôi rất thích làm việc với các trường mẫu giáo.</s>
 <s id="61">Hiện nay, có 800 trẻ ở Mississippi học theo chương trình Head Start vào ban ngày và chương trình UPSTART vào buổi tối cùng gia đình.</s>
 <s id="62">Ý tưởng táo bạo của chúng tôi là triển khai UPSTART khắp đất nước -- chứ không phải thay thế bất kì thứ gì; Chúng tôi muốn giúp những bé không có cơ hội tiếp cận giáo dục sớm.</s>
 <s id="63">Chúng tôi có can đảm để chiến đấu với những hoài nghi, có năng lượng để hoàn thành công việc, và có kế hoạch.</s>
 <s id="64">Nhà nước có vai trò giáo dục trẻ em.</s>
 <s id="65">Đầu tiên, chúng tôi sẽ dùng tiền từ thiện để thử nghiệm chương trình và thu thập dữ liệu.</s>
 <s id="66">Mỗi bang đều cho rằng nó đặc biệt và muốn biết liệu chương trình có hiệu quả với trẻ em ở đó trước khi quyết định đầu tư.</s>
 <s id="67">Sau đó, chúng tôi xác định lãnh đạo bang để giúp đưa UPSTART trở thành một lựa chọn cho trẻ chưa được tiếp cận giáo dục sớm.</s>
 <s id="68">Và chúng tôi cùng nhau đến các cơ quan lập pháp của bang để chuyển UPSTART từ một tổ chức từ thiện sang công quỹ bền vững và có thể mở rộng.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Kế hoạch đó đã thành công.</s>
  <s id="69.2">(Vỗ tay) Xin cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="70">Cảm ơn mọi người.</s>
 <s id="71">Đến nay, kế hoạch đó đã thành công tại ba bang: Utah, Indiana và Nam Carolina.</s>
 <s id="72">Chúng tôi cũng thử nghiệm chương trình ở một số bang và thu được kết quả.</s>
 <s id="73">Tiếp đó, chúng tôi đến những bang có rào cản lớn nhất về mặt địa lí để thực hiện kế hoạch, rồi tiếp tục đến những bang đã có nền giáo dục sớm nhưng có thể chưa thu được nhiều kết quả học thuật, hay sự ủng hộ, tham gia của phụ huynh.</s>
 <s id="74">Rồi chúng tôi đến những bang đòi hỏi nhiều dữ liệu và công sức nhất. và hy vọng công sức của chúng tôi sẽ được đền đáp.</s>
 <s id="75">Chúng tôi sẽ phục vụ 1/4 triệu trẻ em trong vòng năm năm và sẽ đảm bảo rằng các bang tiếp tục hỗ trợ trẻ em cùng UPSTART.</s>
 <s id="76">Các bạn có thể giúp sức bằng cách này: Với 2000 đô la, chúng ta có thể cung cấp UPSTART, máy tính và internet cho một trẻ, và trẻ sẽ được tham gia chương trình thử nghiệm, tạo điều kiện cho những trẻ khác tham gia UPSTART trong tương lai.</s>
 <s id="77">Chúng tôi cũng cần những công dân lên tiếng cho chính quyền biết việc chuẩn bị cho trẻ tới trường đã trở nên đơn giản hơn.</s>
 <s id="78">Bạn sẽ chẳng ở đây nếu không phải là một công dân trách nhiệm vì vậy, chúng tôi rất cần mọi người giúp sức.</s>
 <s id="79">Liệu những điều đó sẽ biến UPSTART thành một bước ngoặt về giáo dục sớm?</s>
 <s id="80">Tôi tin rằng cùng nhau, ta sẽ làm được.</s>
 <s id="81">Và tôi có thể tự tin nói rằng UPSTART chính là bước ngoặt trong đời một đứa trẻ đáng ra đã không được chuẩn bị sẵn sàng tới lớp.</s>
 <s id="82">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="83">(Vỗ tay).</s>
</text>
