<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Tôi có mặt ở đây vì tôi có một thông điệp rất quan trọng.</s>
  <s id="1.2">Tôi nghĩ rằng tôi đã tìm ra yếu tố quan trọng nhất của sự thành công</s>
 </p>
 <s id="2">Và nó được tìm ra ngay rất gần đây, Stanford</s>
 <s id="3">Giáo sư tâm lý học mang những đứa trẻ bốn tuổi và cho chúng vào một phòng chỉ có chúng.</s>
 <s id="4">và ông ấy bảo những đứa trẻ bốn tuổi rằng "Johnny, ông sẽ để cháu ở đây với một viên kẹo dẻo trong vòng 15 phút</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Nếu sau khi ông quay lại và miếng kẹo dẻo vẫn còn ở đây cháu sẽ có thêm một viên (kẹo dẻo) nữa.</s>
  <s id="5.2">Vậy là cháu sẽ có hai viên."</s>
 </p>
 <s id="6">Bảo một đứa trẻ bốn tuổi phải chờ 15 phút cho thứ chúng thích cũng giống như bảo chúng ta rằng, "Chúng tôi sẽ mang cà-phê đến trong vòng hai giờ".</s>
 <s id="7">(Cười) Chính xác là như vậy.</s>
 <s id="8">Vậy thì chuyện gì xảy ra khi giáo sư rời khỏi phòng?</s>
 <s id="9">Ngay khi cánh cửa đóng lại...</s>
 <s id="10">hai phần ba đứa trẻ ăn ngay miếng kẹo dẻo.</s>
 <s id="11">5 giây, 10 giây, 40 giây, 50 giây, 2 phút, 4 phút, 8 phút,</s>
 <s id="12">một số chờ đến phút 14,5.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">(Cười) Không thể chịu nổi.</s>
  <s id="13.2">Không đợi được.</s>
 </p>
 <s id="14">Cái thú vị là ở chỗ một phần ba số đứa trẻ sẽ nhìn miếng kẹo và làm thế này...</s>
 <s id="15">lại nhìn nó.</s>
 <s id="16">lại đặt nó lại.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Chúng sẽ đi vòng quanh.</s>
  <s id="17.2">Nghịch với áo, quần.</s>
 </p>
 <s id="18">Đứa trẻ đó, ngay từ lúc 4 tuổi, đã hiểu rằng cái nguyên lý quan trọng nhất của thành công. đó là khả năng trì hoãn sự thỏa mãn tức thời.</s>
 <s id="19">Khả năng tự kiềm chế, là yếu tố quan trọng nhất của thành công</s>
 <s id="20">15 năm sau, 14 hay 15 năm sau, nghiên cứu tiếp theo (nghiên cứu này).</s>
 <s id="21">Họ đã tìm ra gì?</s>
 <s id="22">Họ nhìn lại những đứa trẻ bây giờ đã 18, 19 tuổi.</s>
 <s id="23">Và họ thấy rằng 100% những đứa trẻ đã không ăn miếng kẹo dẻo đang thành công.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Chúng có điểm số tốt.</s>
  <s id="24.2">Chúng có cuộc sống tuyệt vời.</s>
 </p>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Chúng đang hạnh phúc.</s>
  <s id="25.2">Chúng vạch ra những kế hoạch của mình.</s>
 </p>
 <s id="26">Chúng có quan hệ tốt với giáo viên, bạn bè cùng trường.</s>
 <s id="27">Chúng đang sống rất tốt.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Một số lớn những đứa trẻ đã ăn miếng kẹo dẻo.</s>
  <s id="28.2">Chúng đang gặp khó khăn.</s>
 </p>
 <s id="29">Chúng không thể lên tới bậc đại học.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Chúng có điểm số tồi.</s>
  <s id="30.2">Một số bỏ học.</s>
 </p>
 <s id="31">Một vài vẫn bám trụ với điểm số tồi tệ.</s>
 <s id="32">Một số có điểm cao.</s>
 <s id="33">Tôi có một câu hỏi trong đầu: vậy những đứa trẻ gốc Tây Ban Nha có hành động giống như những đứa trẻ người Mỹ không?</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Do vậy tôi tới Colombia.</s>
  <s id="34.2">Và tôi thực hiện lại thí nghiệm trên.</s>
 </p>
 <s id="35">Và nó thật thú vị.Tôi làm thí nghiệm với những đứa trẻ 4, 5, và 6 tuổi.</s>
 <s id="36">Để tôi cho các bạn biết chuyện gì đã xảy ra.</s>
 <s id="37">(Cười) Vậy chuyện gì đã xảy ra ở Colombia?</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Những đứa trẻ gốc Tây Ban Nha, hai phần ba chúng đã ăn miếng kẹo dẻo.</s>
  <s id="38.2">Một phần ba không ăn.</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Đứa bé gái này là một trường hợp thú vị.</s>
  <s id="39.2">Cô bé chỉ ăn phần bên trong miếng kẹo dẻo.</s>
 </p>
 <s id="40">(Cười) Nói cách khác, cô muốn chúng tôi nghĩ rằng cô đã không ăn, vậy là cô sẽ có 2 miếng (kẹo dẻo).</s>
 <s id="41">Nhưng cô đã ăn nó.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Vì vậy chúng ta biết rằng cô sẽ thành công.</s>
  <s id="42.2">Nhưng chúng ta phải trông chừng.</s>
 </p>
 <s id="43">(Cười) Cô không nên làm việc ở ngân hàng chẳng hạn, hay làm việc ở quầy thu ngân.</s>
 <s id="44">Nhưng cô sẽ thành công.</s>
 <s id="45">Và nguyên lý trên áp dụng cho mọi thứ.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Kể cả trong buôn bán.</s>
  <s id="46.2">Người bán hàng mà -- khi khách hàng nói, "tôi muốn cái kia" lập tức nói,"Vâng, của anh (chị) đây."</s>
 </p>
 <s id="47">Người này đã ăn miếng kẹo dẻo.</s>
 <s id="48">Nếu người bán hàng nói, "Chờ một chút.</s>
 <s id="49">Để tôi hỏi anh (chị) một vài câu hỏi để xem đây có phải là một lựa chọn tốt không."</s>
 <s id="50">Người này sẽ bán được nhiều (hàng hóa) hơn nhiều.</s>
 <s id="51">Vậy là nguyên lý này đã đi vào cuộc sống.</s>
 <s id="52">Tôi sẽ kết thúc (bài thuyết trình) như thế này -- người Hàn Quốc đã ứng dụng nguyên lý này.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Bạn biết không?</s>
  <s id="53.2">Điều này thật tốt rằng chúng ta cần một cuốn sách kẹo dẻo (về trì hoãn sự thỏa mãn tức thời) cho trẻ em.</s>
 </p>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Chúng tôi đã làm.</s>
  <s id="54.2">Và hiện nay nó đang có mặt ở khắp nơi tại Hàn Quốc.</s>
 </p>
 <s id="55">Họ dạy những đứa trẻ đúng theo nguyên lý này.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Và chúng ta cũng cần học những nguyên lý này ở Hoa Kỳ.</s>
  <s id="56.2">Bởi chúng ta đang có một món nợ lớn.</s>
 </p>
 <s id="57">Chúng ta đang tiêu thụ nhiều kẹo dẻo hơn là sản xuất ra chúng.</s>
 <s id="58">Cảm ơn rất nhiều.</s>
</text>
