<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Hôm nay, một phụ nữ lưu lạc quan sát vỏ bọc nơi tôi thả hồn mình và tuyên bố rằng tôi là người ''thông thạo ngôn ngữ" Điều này có nghĩa rằng khi phát âm và chọn từ tôi thậm chí không cần nghĩ Bởi vì tôi là người "thông thạo ngôn ngữ" Vì vậy, khi giáo sư của tôi hỏi một câu Và câu trả lời của tôi mang hàm ý về đề nghị thành thị hóa Không có sự lệch hướng nào ở đây Xin chú ý Bởi vì tôi là người "thông thạo ngôn ngữ" Vì vậy khi ba tôi hỏi: "Đây là cái quái gì vậy?"</s>
  <s id="1.2">Câu trả lời lưu loát của tôi chưa bao giờ sai sót Tôi nói: "Ba à, đây là một vấn đề hết sức sơ đẳng" Và khi tôi đứng lên bục Tôi rất hào hứng vì tôi có thể làm được Vì thế khi con trai tôi hỏi: "Điều gì tốt cho con trai mẹ?"</s>
  <s id="1.3">Tôi chỉ nói "Mẹ có thể tranh cãi nhưng mẹ không thích như vậy" Và thỉnh thoảng ở trong lớp tôi có thể tạm dừng bài giảng để hỏi "Tại sao những quyển sách này chưa bao giờ nói về nhân dân ta" Vâng, tôi đã quyết định sử dụng cả 3 cách nói của tôi một cách công bằng Bởi vì tôi "thông thạo ngôn ngữ" Nhưng ai là người điều khiển sự thông thạo</s>
 </p>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Bởi vì ngôn ngữ tiếng Anh có rất nhiều cách nói hay chính là sự biến đổi không giới hạn Vâng, bạn có thể nghĩ rằng thật khó chịu khi dùng tiếng Anh rời rạc Nhưng tôi đứng đây để nói rằng ngay cả những người Mỹ thông thạo ngôn ngữ nghe cũng kì quặc đối với người Anh.</s>
  <s id="2.2">Vì vậy khi giáo sư của tôi đứng lên bục và nói "Xin chào" Tôi ngăn ông ấy lại và nói "Không... ông dùng từ chưa đúng rồi.</s>
  <s id="2.3">Đúng ra phải nói "Thật là hay quá"" Bây giờ có lẽ các bạn nghĩ rằng nó quá cứng nhắc, không hay lắm Nhưng tôi muốn nói rằng ngôn ngữ chúng ta có các qui tắc.</s>
  <s id="2.4">Vâng, khi mẹ tôi chế giễu tôi và nói "Con thật điên rồ khi cứ đi mua sắm " Tôi phản ứng "Mẹ à, không được, mẹ nói vậy là không đúng ngữ pháp rồi" đừng bao giờ đặt từ "Madd" trước một hiện tại phân từ.</s>
  <s id="2.5">Đó là một quy tắc đơn giản trong tiếng Anh Nếu tôi có khả năng phát âm tốt, tôi sẽ truyền điều này từ những ngọn núi từ mỗi khu ngoại ô, hay từ cả hàng xóm "Bởi vì chỉ có Chúa của ngôn ngữ mới được ghi nhận trong quyển Sáng thế ký của thế giới này, nói rằng "nó là tốt" Có thể không phải lúc nào tôi cũng luôn diễn thuyết trước các bạn một cách trôi chảy Nhưng đừng đánh giá ngôn ngữ của tôi và cho rằng rằng tôi quá dốt nát để dạy Bởi vì tôi đã nói ba kiểu Tùy thuộc vào từng nơi ở nhà, ở trường và với bạn bè Tôi là một nhà diễn thuyết đa dạng Thỉnh thoảng tôi kiên định với kiểu nói của lúc này rồi có lúc thay đổi cho đỡ chán Đôi lúc tôi đấu tranh với 2 cách nói kia Trong khi tôi sử dụng 1 cách nói khác trong lớp học Và khi tôi lỡ pha trộn chúng với nhau Tôi cảm thấy thật điên rồ... như đang nấu ăn trong phòng tắm Tôi biết rằng tôi phải mượn ngôn ngữ của các bạn Bởi vì ngôn ngữ của tôi không còn Nhưng bạn không thể mong tôi kể về lịch sử của các bạn 1 cách hoàn hảo trong khi lịch sử của tôi gặp vấn đề đây là những từ thuộc ngôn ngữ nói do một người nào đó đã chán ngấy những ý tưởng Trung âu trong thời gian này Và lý do tôi pha trộn ngôn ngữ của các bạn là bởi vì ngôn ngữ của tôi bị mất dần cùng lịch sử của tôi Tôi dùng tiếng Anh một cách khập khiễng để những hạn chế lớn có thể nhắc chúng ta rằng nhà nước hiện tại của chúng ta không có gì là bí mật Tôi quá mệt mỏi với hình ảnh tiêu cực làm mọi người điên rồ Vì vậy, trừ phi bạn nhìn thấy nó cướp ngân hàng thì đừng chê tóc của tôi.</s>
  <s id="2.6">Tôi cảm thấy quá đau cho sự phân biệt vô nghĩa này Vì thế, đừng nói là nó tốt trừ phi tóc của bạn được được hiến tặng cho các cơ sở từ thiện nhiều như nó bị cưỡng đoạt từ nhân dân chúng tôi Sao các bạn có thể mong tôi mang dấu ấn của chúng lên ngôn ngữ của các bạn Như những thứ bất công Đừng bối rối đừng ngập ngừng Đây không phải là sự khuyến khích từ bỏ mà đây là sự ca ngợi ngôn ngữ Đó là lý do tại sao tôi đặt "3 ngôn ngữ" vào đơn xin việc cuối cùng của tôi Tôi có thể đa dạng hóa khách hàng của bạn đó là những gì tôi muốn họ biết Và khi họ gọi tôi để phỏng vấn tôi sẽ rất vui khi thể hiện điều đó Tôi có thể nói "Hay quá " "Mày muốn gì" Và dĩ nhiên ...</s>
  <s id="2.7">"Xin chào" Bởi vì tôi thông thạo ngôn ngữ Xin cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="3">(Vỗ tay)</s>
</text>
