<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ nói với các bạn về cách chúng ta có thể sử dụng một nguồn lực chưa được dùng đúng mức trong lĩnh vực chăm sóc sức khỏe, đó chính là bệnh nhân, hoặc, một thuật ngữ khoa học tôi thích dùng, con người.</s>
 <s id="2">Vì chúng ta đều là bệnh nhân, chúng ta đều là con người.</s>
 <s id="3">Ngay cả bác sĩ đôi lúc cũng là bệnh nhân.</s>
 <s id="4">Nên tôi muốn nói về vấn đề này như là một cơ hội mà chúng ta đã thất bại khi thực hiện ở đất nước này và, thực ra, trên toàn thế giới.</s>
 <s id="5">Nếu bạn muốn hiểu rõ về điều này - ở mức độ sức khỏe cộng đồng, là thứ tôi được học - bạn đang xem xét các vấn đề hành vi.</s>
 <s id="6">Bạn đang xem xét những điều mà mọi người thực ra đã được cung cấp thông tin, và họ lại không làm theo đó.</s>
 <s id="7">Đó là vấn đề tự nảy sinh ở bệnh nhân đái tháo đường, béo phì, nhiều dạng bệnh lý về tim, và thậm chí vài dạng ung thư - khi nói về việc hút thuốc lá.</s>
 <s id="8">Đó đều là những hành vi mà mọi người biết họ cần làm.</s>
 <s id="9">Họ biết những điều họ sẽ phải làm, nhưng rồi họ lại không thực hiện nó.</s>
 <s id="10">Hiện giờ, sự thay đổi hành vi là một vấn đề tồn tại từ lâu trong y khoa.</s>
 <s id="11">Nó diễn ra rất lâu từ thời Aristotle.</s>
 <s id="12">Và bác sĩ thì ghét điều này, phải chứ?</s>
 <s id="13">Ý tôi là họ phàn nàn về vấn đề này mọi lúc.</s>
 <s id="14">Chúng ta nói về nó xét trên mặt cam kết, hoặc không tuân thủ điểu trị.</s>
 <s id="15">Khi mọi người không uống thuốc, khi họ không làm theo chỉ dẫn của bác sĩ - đó là những vấn đề về hành vi.</s>
 <s id="16">Nhưng dẫu cho y học lâm sàng lo nghĩ rất nhiều về việc thay đổi hành vi, không có nhiều việc được hoàn thành để cố gắng giải quyết vấn đề đó.</s>
 <s id="17">Vậy nên điểm then chốt của nó liên quan đến khái niệm về việc đưa ra quyết định - đưa thông tin cho mọi người theo cái cách không chỉ là chỉ dạy họ hay thông báo cho họ, mà còn là giúp họ đưa ra những quyết định sáng suốt hơn, những lựa chọn tốt hơn trong cuộc sống.</s>
 <s id="18">Một ngành của y học, dù vậy, phải đối mặt với việc thay đổi hành vi khá nhiều, đó là nha khoa.</s>
 <s id="19">Nha khoa dường như - và tôi nghĩ đúng thực là vậy - nhiều nha sĩ phải công nhận rằng là một ngành buồn chán, chậm tiến của y học.</s>
 <s id="20">Không có nhiều thứ thú vị, lôi cuốn trong nha khoa.</s>
 <s id="21">Nhưng họ đã thực sự xem xét vấn đề thay đổi hành vi và giải quyết được nó.</s>
 <s id="22">Đó là một thành công lớn về y tế dự phòng mà chúng ta có trong hệ thống chăm sóc sức khỏe.</s>
 <s id="23">Mọi người đánh răng và xỉa răng.</s>
 <s id="24">Họ không thực hiện điều này nhiều như họ nên làm, nhưng họ vẫn thực hiện nó.</s>
 <s id="25">Nên tôi sẽ nói về một thí nghiệm mà một vài nha sĩ ở Connecticut thực hiện khoảng 30 năm trước.</s>
 <s id="26">Đây là một thí nghiệm đã cũ, nhưng là một thí nghiệm rất tốt, vì nó rất đơn giản, nên nó cũng dễ kể lại.</s>
 <s id="27">Những nha sĩ này đã quyết định rằng họ muốn mọi người đánh răng và dùng chỉ tơ nha khoa thường xuyên hơn, và họ sử dụng một biến số: họ muốn làm mọi người sợ.</s>
 <s id="28">Họ muốn nói với mọi người về tác hại nếu mọi người không đánh răng và dùng chỉ nha khoa.</s>
 <s id="29">Họ có một lượng bệnh nhân lớn.</s>
 <s id="30">Họ chia nhóm này thành hai phần.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Họ có một nhóm với nỗi sợ hãi ở mức độ thấp, họ đưa một bài thuyết trình dài 13 phút cho nhóm này, tất cả đều dựa vào khoa học, nhưng họ nói rằng, nếu bạn không đánh răng và dùng chỉ nha khoa, bạn có thể mắc bệnh nướu lợi.</s>
  <s id="31.2">Nếu mắc bệnh này, bạn sẽ phải nhổ răng, nhưng bạn sẽ được cấy răng giả, và mọi thứ sẽ không tệ lắm.</s>
 </p>
 <s id="32">Đó là nhóm với nỗi sợ mức độ thấp.</s>
 <s id="33">Ở nhóm có mức độ sợ hãi cao, họ làm rất căng.</s>
 <s id="34">Họ đưa ra hình ảnh lợi bị chảy máu.</s>
 <s id="35">Họ cho xem hình ảnh mủ chảy ra từ kẽ răng.</s>
 <s id="36">Họ nói rằng răng của mọi người sẽ rơi ra.</s>
 <s id="37">Họ nói rằng mọi người có thể bị nhiễm trùng và nó sẽ lan rộng từ hàm đến các phần khác trên cơ thể, và cuối cùng, vâng, mọi người sẽ mất hàm răng của mình.</s>
 <s id="38">Mọi người sẽ có răng giả, nhưng nếu họ dùng răng giả, họ sẽ không thể ăn bắp ngô, sẽ không thể ăn táo, sẽ không thể ăn thịt bò bít tết.</s>
 <s id="39">Mọi người sẽ phải ăn nấm trong suốt phần đời còn lại.</s>
 <s id="40">Vậy nên hãy đi đánh răng và dùng chỉ nha khoa đi.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Đó là thông điệp.</s>
  <s id="41.2">Đó là thí nghiệm.</s>
 </p>
 <s id="42">Bây giờ họ đo một biến số khác.</s>
 <s id="43">Họ muốn nắm bắt được một biến số khác, đó là cảm nhận của bệnh nhân về mức độ hiệu quả.</s>
 <s id="44">Đó là ý niệm liệu bệnh nhân có cảm thấy mình phải thực sự thay đổi và đi đánh răng, và dùng chỉ nha khoa</s>
 <s id="45">Vậy nên bác sĩ hỏi họ ngay từ lúc đầu, "Bạn có nghĩ rằng mình thực sự sẽ làm theo chương trình này không?"</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Và những ai nói: "Ừ ừ.</s>
  <s id="46.2">Tôi khá chắc là vậy", họ sẽ được xếp vào nhóm có hiệu quả cao, và những người nói rằng, "Uầy, tôi sẽ không đánh răng và dùng chỉ nha khoa đủ lần đâu". họ sẽ được xếp vào nhóm có hiệu quả thấp.</s>
 </p>
 <s id="47">Vậy kết quả là thế này.</s>
 <s id="48">Kết quả của thí nghiệm là nỗi sợ không phải là điều căn bản thay đổi hành vi của họ.</s>
 <s id="49">Những người đánh răng và dùng chỉ nha khoa không nhất thiết là những người thực sự sợ hãi về những thứ sẽ xảy ra -- mà đó là những người cảm thấy mình có khả năng thay đổi hành vi của mình.</s>
 <s id="50">Vây nên sự sợ hãi rõ ràng không phải là yếu tố chủ chốt.</s>
 <s id="51">Đó là cảm giác mức độ hiệu quả.</s>
 <s id="52">Tôi muốn tách biệt điều này, bởi vì đó là một quan sát tuyệt vời - 30 năm trước, phải, 30 năm trước - và đó là khía cạnh bị bỏ quên trong nghiên cứu.</s>
 <s id="53">Đó là một khái niệm đã lộ ra từ công việc của Albert Bandura, người đã nghiên cứu rằng mọi người có cảm thấy quyền năng không.</s>
 <s id="54">Khái niệm về sự hiệu quả, về cơ bản có thể cô đặc lại -- nếu một ai đó tin rằng mình có khả năng thay đổi hành vi.</s>
 <s id="55">Đặt vào vấn đề chăm sóc sức khỏe, bạn có thể mô tả nó có hay không khi ai đó cảm thấy họ nhìn thấy con đường để có một sức khỏe tốt hơn, họ thực sự có thể nhìn thấy con đường để có sức khỏe tốt hơn, đó là một khái niệm rất quan trọng.</s>
 <s id="56">Đó là một khái niệm kinh ngạc.</s>
 <s id="57">Chúng ta không biết rõ làm thế nào để sử dụng nó.</s>
 <s id="58">Ngoại trừ, có thể chúng ta biết việc đó.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Nỗi sợ không có tác dụng, phải chứ?</s>
  <s id="59.2">Nỗi sợ không có tác dụng.</s>
 </p>
 <s id="60">Và đây là một ví dụ tuyệt vời về việc chúng ta chưa nắm rõ bài học về vấn đề này.</s>
 <s id="61">Đây là một chiến dịch của liên đoàn tiểu đường của Mĩ.</s>
 <s id="62">Nỗi sợ vẫn là cách chúng ta truyền tải thông tin về sức khỏe.</s>
 <s id="63">Ý tôi, là khi tôi đưa cho đứa con 3 tuổi xem cái poster này tối qua, và nó nói rằng, " Bố ơi, tại sao lại có xe cứu thương trong nhà của họ ạ?"</s>
 <s id="64">Và tôi phải giải thích rằng, " Họ đang cố làm mọi người sợ."</s>
 <s id="65">Và tôi không chắc nó có tác dụng không.</s>
 <s id="66">Và đây là điều sẽ có tác dụng: cá nhân hóa thông tin.</s>
 <s id="67">Một lần nữa, Bandura nhận ra điều này hàng nhiều năm về trước.</s>
 <s id="68">Khi bạn đưa những thông tin cụ thể cho mọi người về sức khỏe, họ đang như thế nào, và họ muốn đạt được như thế nào, họ sẽ đạt được gì, cách làm đó, ý niệm về con đường đó -- có khả năng làm thay đổi hành vi.</s>
 <s id="69">Tôi sẽ trải rộng vấn đề này ra một chút.</s>
 <s id="70">Bạn sẽ bắt đầu với dữ liệu cá nhân, thông tin cá nhân đến từ một cá thể, và sau đó, bạn cần kết nối nó với cuộc sống của họ.</s>
 <s id="71">Bạn cần kết nối nó với cuộc sống của họ, không phải theo cách dựa vào sự sợ hãi, mà là theo cách giúp mọi người hiểu chuyện.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Được rồi, tôi biết tôi đang ở đâu.</s>
  <s id="72.2">Tôi biết vị trí của mình.</s>
 </p>
 <s id="73">Và nó sẽ không có tác dụng với tôi trong giới hạn của những con số trừu tượng những lượng thông tin quá mức khiến chúng ta bị tràn ngập.</s>
 <s id="74">Nhưng nó sẽ có tác dụng.</s>
 <s id="75">Nó không chỉ tác động lý trí, mà còn tác động đến trái tim chúng ta.</s>
 <s id="76">Có những sự kết nối về mặt cảm xúc đối với những thông tin bởi vì nó xuất phát từ chính chúng ta.</s>
 <s id="77">Những thông tin đó cần được kết nối với những lựa chọn, cần phải được kết nối với những điều, những hướng mà chúng ta có thể đi đến-- những điều kết hợp đúng đắn, những lợi ích.</s>
 <s id="78">Cuối cùng, chúng ta cần đưa nó với những hành động cụ thể.</s>
 <s id="79">Chúng ta luôn cần kết nối thông tin với những hành động, và sau đó các hành động này phản hồi ngược lại thành những thông tin khác nhau, và nó tất nhiên sẽ tạo ra, một vòng phản hồi.</s>
 <s id="80">Bây giờ nó là một khái niệm rất dễ theo dõi và dễ thiết lập để thay đổi hành vi.</s>
 <s id="81">Nhưng vấn đề ở chỗ- ở trên góc bên phải kia đó là dữ liệu cá nhân, đó là điều khá khó để thu được.</s>
 <s id="82">Đó là một thứ đồ khó kiếm và xa hoa, cho đến bây giờ.</s>
 <s id="83">Tôi sẽ cho bạn một ví dụ đơn giản về việc sử dụng nó như thế nào.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Chúng ta đều đã nhìn thấy cái này.</s>
  <s id="84.2">Đó là biển báo tốc độ giới hạn.</s>
 </p>
 <s id="85">Bạn đã nhìn thấy nó nhiều lần, đặc biệt khi mà ngày nay, radar đã rẻ hơn.</s>
 <s id="86">Và đây là cách nó sẽ hoạt động ở vòng phản hồi này.</s>
 <s id="87">Bạn sẽ bắt đầu với dữ liệu cá nhân ở đó tốc độ giới hạn trên đường ở thời điểm đó là 25, và đương nhiên, bạn đang đi nhanh hơn tốc độ này.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Chúng ta luôn như vậy.</s>
  <s id="88.2">Chúng ta luôn đi nhanh hơn tốc độ giới hạn.</s>
 </p>
 <s id="89">Sự lựa chọn lúc này khá là đơn giản.</s>
 <s id="90">Chúng ta có thể tiếp tục đi nhanh, hoặc là đi chậm lại.</s>
 <s id="91">Chúng ta nên đi chậm lại, và việc làm bây giờ.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Chúng ta sẽ nhấc chân khỏi bàn đạp ngay, và nói chung chúng ta đều làm vậy.</s>
  <s id="92.2">Những thứ này đã được chỉ ra là khá hiệu quả trong việc giúp mọi người đi chậm lại.</s>
 </p>
 <s id="93">Họ sẽ giảm tốc độ từ 5-10 %.</s>
 <s id="94">Nó sẽ kéo dài khoảng 5 dặm đến khi chúng ta lại đặt chân vào bàn đạp.</s>
 <s id="95">Nhưng nó có tác dụng, và thậm chí có tác động đến sức khỏe.</s>
 <s id="96">Huyết áp của các bạn có thể giảm một chút.</s>
 <s id="97">Có thể là sẽ có ít vụ tai nạn hơn, nên sẽ có lợi ích cho sức khỏe cộng đồng.</s>
 <s id="98">Nhưng nhìn chung, đây là vòng phản hồi rất hiện đại nhưng quá hiếm</s>
 <s id="99">Bởi vì trong phần lớn trường hợp về chăm sóc sức khỏe, những dữ liệu bị tách khỏi hành động.</s>
 <s id="100">Rất khó để liên kết chúng một cách hiệu quả.</s>
 <s id="101">Nhưng chúng ta có cơ hội.</s>
 <s id="102">Và tôi muốn nói, tôi muốn chuyển qua nói về cách chúng ta truyền tải thông tin sức khỏe trên đất nước này, cách chúng ta thực sự tiếp nhận thông tin.</s>
 <s id="103">Đây là một quảng cáo về dược phẩm.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Thực ra đó là sự lừa gạt.</s>
  <s id="104.2">Đây không là quảng cáo dược phẩm thực.</s>
 </p>
 <s id="105">Không ai từng có ý tưởng thông minh hơn về việc gợi ra tên thuốc Havidol này.</s>
 <s id="106">Điều đó hoàn toàn đúng.</s>
 <s id="107">Đó chính xác là cách chúng ta nhận thông tin về sức khỏe và dược phẩm, và nghe có vẻ như hoàn hảo.</s>
 <s id="108">Và khi chúng ta lật sang trang khác của tạp chí, và chúng ta thấy thứ này đây là trang mà FDA yêu cầu công ty dược phẩm đặt vào quảng cáo của họ, hoặc đi kèm theo quảng cáo của họ, và với tôi, đây là một sự giễu cợt trong ngành y.</s>
 <s id="109">Vì ta biết rằng.</s>
 <s id="110">Thực sự ai trong số chúng ta có thể nói rằng mọi người đọc được nó.</s>
 <s id="111">Và ai trong số chúng ta có thể nói rằng ai có thể đọc được thứ này có thể thực sự hiểu được nó?</s>
 <s id="112">Đó là sự cố gắng phí phạm trong truyền tải thông tin về sức khỏe.</s>
 <s id="113">Đừng có hy vọng gì vào điều này.</s>
 <s id="114">Đây là một cách tiếp cận khác.</s>
 <s id="115">Cách tiếp cận đã được phát triển bởi một nhóm các nhà nghiên cứu ở trường Y khoa Dartmouth, Lisa Schwartz và Steven Woloshin.</s>
 <s id="116">Và họ tạo ra thứ được gọi là "hộp thông tin dược phẩm."</s>
 <s id="117">Họ lấy cảm hừng từ mọi thứ, như Cap'n Crunch.</s>
 <s id="118">Họ tìm đến những thông tin về dinh dưỡng và xem những gì trong ngũ cốc và thực phẩm, và thực sự giúp mọi người hiểu thành phần có trong đó.</s>
 <s id="119">Chúng ta nên sử dụng tiêu chuẩn đó mà nhờ đó mà Cap'n Crunch sống được mang đến cho các công ty thuốc.</s>
 <s id="120">Để tôi nói qua về bản báo cáo này.</s>
 <s id="121">Nó nói rất rõ ràng thuốc này được dùng làm gì, cụ thể hơn nữa là nó tốt cho những đối tượng nào, nên bạn có thể bắt đầu tự nhận ra những thông tin nào thích hợp với bạn hoặc những thuốc nào thích hợp với bạn.</s>
 <s id="122">Bạn có thể hiểu chính xác lợi ích của nó.</s>
 <s id="123">Nó không phải là những lời hứa hẹn mơ hồ như thuốc luôn có tác dụng trong bất cứ hoàn cảnh nào, mà bạn sẽ nhận được những thống kê về hiệu quả của nó</s>
 <s id="124">Và cuối cùng, bạn sẽ biết những sự lựa chọn là gì.</s>
 <s id="125">Bạn có thể bắt đầu xem xét những sự lựa chọn có liên quan bởi các tác dụng phụ.</s>
 <s id="126">Tác dụng phụ có khả năng xảy ra mỗi lần bạn dùng thuốc.</s>
 <s id="127">Và nó nói rõ ràng về điều này, và nó có hiệu quả.</s>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Tôi thích điều này.</s>
  <s id="128.2">Tôi thích cái hộp thông tin dược phẩm đó.</s>
 </p>
 <s id="129">Và tôi nghĩ về đâu là cơ hội để tôi giúp mọi người hiểu những thông tin này?</s>
 <s id="130">Hay đâu là những thông tin ngầm mà mọi người không đưa ra sử dụng?</s>
 <s id="131">Và tôi nghĩ đến kết quả kiểm tra.</s>
 <s id="132">Kết quả kiểm tra mẫu máu là một nguồn thông tin tuyệt vời.</s>
 <s id="133">Nó chứa nhiều thông tin.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Nó không dành cho chúng ta.</s>
  <s id="134.2">Nó không dành cho mọi người.</s>
 </p>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Nó không dành cho bệnh nhân.</s>
  <s id="135.2">Nó dành cho những bác sĩ.</s>
 </p>
 <s id="136">Hy vọng điều này không xảy ra: tôi nghĩ nhiều bác sĩ, nếu bạn hỏi họ, họ cũng sẽ không thật sự hiểu hết những thứ này.</s>
 <s id="137">Và là những thông tin được đưa ra tệ nhất.</s>
 <s id="138">Bạn hỏi Tufte, và anh ta sẽ nói, "phải, đây là sự đưa ra thông tin tệ nhất có thể."</s>
 <s id="139">Những gì chúng tôi làm ở Wired là thứ chúng tôi đã đạt đến, và tôi dùng khoa thiết kế dùng hình ảnh để hình dung lại những báo cáo xét nghiệm.</s>
 <s id="140">Và đây là thứ tôi muốn các bạn xem.</s>
 <s id="141">Đây là một mẫu báo kết quả về máu trước đây, và đây là thứ về sau, là những thứ chúng tôi đã tạo ra.</s>
 <s id="142">Bản sau lấy dữ liệu gồm bốn trang -- slide trước thật ra là trang đầu tiên trong bốn trang dữ liệu đó đó chỉ là kết quả xét nghiệm máu nói chung.</s>
 <s id="143">Nó chỉ toàn là những giá trị, những con số mà bạn không biết rõ.</s>
 <s id="144">Đây là bản tổng kết trong một trang của chúng tôi.</s>
 <s id="145">Chúng tôi dùng các màu sắc.</s>
 <s id="146">Màu được sử dụng là một điều ngạc nhiên.</s>
 <s id="147">Và ở phía trên cùng bạn có kết quả nói chung, những thứ đập ngay vào mắt bạn từ bản báo cáo.</s>
 <s id="148">Và bạn có thể đi sâu và hiểu cách chúng tôi đặt bạn vào những ngữ cảnh, và tôi sử dụng màu để chỉ rõ những thứ mà bạn không đạt yêu cầu.</s>
 <s id="149">Trong trường hợp hày, bệnh nhân đang có nguy cơ bị tiểu đường bởi vì lượng đường trong máu.</s>
 <s id="150">Cũng như thế, khi bạn xem lượng lipid và lại hiểu về mức trung bình của cholesterol là bao nhiêu và chia thành nhóm HDL và LDL.</s>
 <s id="151">Nhưng nói một lần nữa, luôn sử dụng màu sắc và sự liên hệ với cá nhân với những thông tin này.</s>
 <s id="152">Tất cả những giá trị khác, những trang khác đều gần như không có ý nghĩa gì khi chúng tôi tổng kết lại.</s>
 <s id="153">Chúng tôi bảo bạn bình thường.</s>
 <s id="154">Bạn không phải đọc những thứ nhàm chán này, Bạn không phải xem xét tỉ mỉ những thứ vô ích này.</s>
 <s id="155">Và sau đó chúng tôi làm hai việc quan trọng để giúp cho việc hoàn thành vòng phản hồi: chúng tôi giúp mọi người hiểu thêm một chút đây là những thông tin gì và chúng nói lên điều gì.</s>
 <s id="156">Và chúng tôi đi thêm một bước nữa- chúng tôi bảo họ có thể làm gì.</s>
 <s id="157">Chúng tôi cho họ nhìn sâu hơn vào những lựa chọn, những việc họ có thể làm.</s>
 <s id="158">Đây là kết quả xét nghiệm máu chung.</s>
 <s id="159">Sau đó chúng ta làm tiếp xét nghệm CRP.</s>
 <s id="160">Trong trường hợp này, nó có rất nhiều thứ bỏ sót.</s>
 <s id="161">Họ có một khoảng giấy lớn để trống, và không dùng làm gì cả, nhưng chúng tôi dùng.</s>
 <s id="162">Bây giờ, xét nghiệm CRP thường đi kèm với xét nghiệm về cholesterol, hoặc liên kết với xét nghiệm về cholesterol.</s>
 <s id="163">Chúng tôi thực hiện một bước đó là đặt thông tin về cholesterol ở cùng một trang, đó cũng là cách bác sĩ đánh giá.</s>
 <s id="164">Và chúng tôi nghĩ rằng bệnh nhân thực sự muốn biết rõ về sức khỏe của mình.</s>
 <s id="165">Đó là một protein xuất hiện khi mà thành mạch của bạn bị viêm, và có nguy cơ bị bệnh về tim.</s>
 <s id="166">Những gì bạn đang đo được nói theo một ngôn ngữ dễ hiểu.</s>
 <s id="167">Sau đó chúng tôi sử dụng thông tin ở trong bản báo cáo.</s>
 <s id="168">Chúng tôi sử dụng tuổi và giới tính mọi người để điền vào mục những nguy cơ.</s>
 <s id="169">Nên chúng tôi bắt đầu sử dụng những dữ liệu chúng tôi có để tạo ra tính toán đơn giản đó là tất cả những tính toán trực tuyến để cảm thấy đâu là nguy cơ thực sự.</s>
 <s id="170">Cái cuối cùng tôi đưa ra là xét nghiệm PSA</s>
 <s id="171">Đây là thứ trước đó, và đây là bản sau đó.</s>
 <s id="172">Bây giờ, chúng tôi đặt rất nhiều nỗ lực trong việc này -- nhiều bạn có thể đã biết, xét nghiệm PSA là xét nghiệm gây tranh cãi,</s>
 <s id="173">nó thường được dùng để kiểm tra ung thư tiền tiệt tuyến, nhưng có hàng tá lý do tại sao tuyền tiền liệt lại to ra.</s>
 <s id="174">Nên chúng tôi dành nhiều thời gian chỉ ra điều này.</s>
 <s id="175">Chúng tôi cá nhân hóa những nguy cơ.</s>
 <s id="176">Bệnh nhân này khoảng 50 tuổi, chúng tôi có thể cho họ một con số chính xác về khả năng bị ung thư là bao nhiêu.</s>
 <s id="177">Trong trường hợp này là khoảng 25 %.</s>
 <s id="178">Và thêm nữa, những việc làm tiếp theo.</s>
 <s id="179">Chi phí của chúng tôi cho dự án này là dưới 10000 $.</s>
 <s id="180">Đó cũng là số tiền mà tạp chí Wired đã dành ra cho dự án này.</s>
 <s id="181">Tại sao Wired lại làm điều này?</s>
 <s id="182">( tràng cười) Quest Diagnostics và LabCorp, hai công ty xét nghiệm lớn nhất, năm ngoái, họ đạt lợi nhuận tương ứng khoảng 700 triệu $ và 500 triệu $.</s>
 <s id="183">Đây không phải là vấn đề về các nguồn tài trợ cung cấp; đó là vấn đề về sự thúc đẩy.</s>
 <s id="184">Chúng ta cần nhận ra mục tiêu của những thông tin này không phải là cho bác sĩ hay công ty bảo hiểm.</s>
 <s id="185">Mà là bệnh nhân.</s>
 <s id="186">Người mà cuối cùng, phải thay đổi cuộc sống của mình và làm quen với lối sống mới.</s>
 <s id="187">Đây là nguồn thông tin cực kì có hiệu quả.</s>
 <s id="188">Một chất xúc tác tuyệt vời để thay đổi.</s>
 <s id="189">Nhưng chúng ta không dùng, chúng ta vẫn dậm chân tại chỗ.</s>
 <s id="190">Nó đang trở nên bị bỏ rơi.</s>
 <s id="191">Tôi muốn đưa ra 4 câu hỏi mà mọi bệnh nhân đều hỏi, vì tôi không mong mọi người phát triển bản báo cáo kết quả xét nghiệm.</s>
 <s id="192">Bạn có thể tự tạo ra vòng phản hồi này.</s>
 <s id="193">Bất cứ ai cũng có thể tạo ra cái vòng phản hồi này bằng cách hỏi những câu đơn giản như: Tôi có thể biết kết quả của mình không?</s>
 <s id="194">Và chỉ có duy nhất một câu trả lời là (khán giả: Có.)</s>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Có.</s>
  <s id="195.2">Điều đó có nghĩa gì?</s>
  <s id="195.3">Giúp tôi hiểu những thông tin này là gì.</s>
 </p>
 <s id="196">Đâu là những lựa chọn cho tôi?</s>
 <s id="197">Và sau đó, còn gì nữa ?</s>
 <s id="198">Làm sao tôi có thể hợp nhất thông tin này để chuyển thành hướng đi xa hơn cho mình.</s>
 <s id="199">Và tôi muốn kết thúc bằng việc chỉ ra rằng mọi người đều có khả năng hiểu những thông tin này.</s>
 <s id="200">Nó không vượt tầm với của mọi người.</s>
 <s id="201">Bạn không cần phải có trình độ học vấn như mọi người trong phòng này.</s>
 <s id="202">Người bình thường cũng có khả năng hiểu những thông tin này, chỉ khi ta nỗ lực giới thiệu cho họ bằng cách kết nối được họ vào đó.</s>
 <s id="203">Việc kết nối họ vào là điều cần thiết vì nó không chỉ đưa cho họ thông tin; nó cho họ cơ hội thực hiện.</s>
 <p id="p204">
  <s id="204.1">Sự kết nối phải như vậy.</s>
  <s id="204.2">Nó khác với sự tuân thủ theo.</s>
 </p>
 <s id="205">Nó thực sự khác với cách chúng ta nói về hành vi trong y khoa hiện nay.</s>
 <s id="206">Và những thông tin ở ngoài kia</s>
 <s id="207">Hôm nay tôi nói về những thông tin tiềm tàng, tất cả những thông tin tồn tại trên hệ thống y khoa chúng tôi không đưa ra sử dụng.</s>
 <s id="208">Nhưng tất cả những dạng thông tin khác được đưa ra rộng rãi, và chúng ta cần nhận ra khả năng của những thông tin để thu hút mọi người, để giúp mọi người và thay đổi cuộc sống của chúng ta.</s>
 <s id="209">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="210">(Vỗ tay).</s>
</text>
