<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ kể về một vài khám phá của tôi khắp thế giới qua công việc của tôi.</s>
 <s id="2">Đây không phải là tìm ra các hành tinh hay công nghệ mới hay khoa học.</s>
 <s id="3">Chúng là những khám phá về con người về lối sống, và sự lãnh đạo mới.</s>
 <s id="4">Đây là Benki.</s>
 <s id="5">Benki là người lãnh đạo Ashaninka.</s>
 <s id="6">Người dân của anh ấy sống ở Brazil và ở Peru.</s>
 <s id="7">Benki đến từ một ngôi làng khá xa xôi ở trên vùng cao ở Amazon để đến được đó, bạn phải bay và hạ cánh trên mặt nước, hoặc đi ca-nô trong nhiều ngày.</s>
 <s id="8">Tôi gặp Benki ba năm trước đây ở Sao Paulo khi tôi đã đưa anh ấy và các lãnh đạo khác từ những tộc người bản xứ đến gặp tôi và các nhà lãnh đạo trên khắp thế giới bởi vì chúng tôi muốn học hỏi lẫn nhau.</s>
 <s id="9">Chúng tôi muốn chia sẻ những câu chuyện với nhau.</s>
 <s id="10">Người Ashaninka được biết đến ở khắp Nam Mỹ về phẩm giá của họ, tinh thần của họ và sức chịu đựng của họ, bắt đầu từ người Inca và tiếp diễn suốt thế kỷ 19 với những người cạo mủ cao su,</s>
 <s id="11">Mối đe dọa lớn nhất ngày nay với người Ashaninka và với Benki đến từ nạn khai thác gỗ trái phép những con người đi vào khu rừng xinh đẹp và cắt đi những cây gỗ đào hoa tâm cổ, thả nổi chúng trên sông đến thị trường thế giới.</s>
 <s id="12">Benki biết điều này.</s>
 <s id="13">Anh ấy có thể thấy điều xảy ra với rừng và môi trường của mình bởi vì anh ấy được ông nội chăm sóc Khi anh ấy mới hai tuổi để bắt đầu để tìm hiểu về rừng và con đường của cuộc sống người dân của mình.</s>
 <s id="14">Ông anh ấy qua đời khi anh ấy mới 10 tuổi.</s>
 <s id="15">Và ở độ tuổi trẻ như vậy, 10 tuổi, Benki trở thành "paje" của cộng đồng minh.</s>
 <s id="16">Bây giờ, trong truyền thống và văn hóa của Ashaninka, "paje" là người quan trọng nhất trong cộng đồng.</s>
 <s id="17">Đây là con người ẩn chứa bên trong anh ấy tất cả kiến thức, tất cả sự khôn ngoan của nhiều thế kỷ và nhiều thế kỷ của cuộc sống, và không chỉ là về người dân của mình, nhưng về mọi thứ mà sự sinh tồn của người dân phụ thuộc vào: cây cối, chim chóc, nước, đất, rừng.</s>
 <s id="18">Vậy nên khi chỉ mới 10 tuổi, anh ấy đã trở thành một paje, anh ấy bắt đầu lãnh đạo người dân của mình.</s>
 <s id="19">Anh ấy bắt đầu nói chuyện với họ về khu rừng mà họ cần bảo vệ, về lối sống mà họ cần nuôi dưỡng.</s>
 <s id="20">Anh ấy giải thích cho họ rằng đó không phải là một câu hỏi về sự sinh tồn phù hợp nhất đó là một câu hỏi về sự hiểu biết những gì họ cần để tồn tại và để bảo vệ điều đó.</s>
 <s id="21">Tám năm sau, Khi anh ấy là một chàng trai trẻ 18 tuổi, Benki rời khu rừng lần đầu tiên.</s>
 <s id="22">Anh ấy đã đi 3000 dặm trên cuộc phiêu lưu đến Rio để dự Hội nghị thượng đỉnh Trái đất để nói với thế giới về những gì đã xảy ra ở cái góc nhỏ bé của anh ấy.</s>
 <s id="23">Và anh ấy đã đi vì anh ấy hi vọng rằng thế giới sẽ lắng nghe:</s>
 <s id="24">Một số đã từng, nhưng không phải tất cả mọi người.</s>
 <s id="25">Nhưng nếu bạn hình dung chàng trai trẻ này với chiếc mũ và áo choàng thổ dân của mình học một ngôn ngữ mới, tiếng Bồ Đào Nha, không đề cập đến tiếng Anh đi đến Rio, xây dựng một cây cầu để kết nối với những người anh chưa từng gặp một thế giới khá thù địch</s>
 <s id="26">Nhưng anh ấy đã không hoảng sợ</s>
 <s id="27">Benki trở lại ngôi làng với tràn đầy ý tưởng những công nghệ mới, nghiên cứu mới, cách thức mới để tìm hiểu những gì đang xảy ra.</s>
 <s id="28">Kể từ thời điểm đó, anh đã tiếp tục làm việc với người dân của mình, và không chỉ với quốc gia Ashaninka, mà tất cả các dân tộc của Amazon và hơn thế nữa.</s>
 <s id="29">Anh đã xây dựng trường học để dạy trẻ em biết chăm sóc rừng</s>
 <s id="30">Cùng với nhau, anh đã lãnh đạo trồng rừng hơn 25% diện tích đất bị tàn phá bởi lâm tặc.</s>
 <s id="31">Anh đã lập nên một hợp tác xã để giúp mọi người đa dạng hóa sinh kế của họ.</s>
 <s id="32">Và anh ấy đã mang internet và truyền hình vệ tinh đến với rừng-- cả hai đã giúp chính họ có thể theo dõi nạn phá rừng, và cũng giúp anh ấy cất tiếng nói từ rừng đến phần còn lại của thế giới.</s>
 <s id="33">Nếu bạn gặp Benki, và hỏi anh ấy, "Tại sao anh làm việc này?</s>
 <s id="34">Tại sao anh lại đặt mình vào rủi ro vậy?</s>
 <s id="35">Tại sao lại khiến mình dễ gặp nguy hiểm trước một thế giới thường hay thù địch như vậy?"</s>
 <s id="36">anh ấy sẽ nói với bạn, như đã nói với tôi rằng, "Tôi tự yêu cầu bản thân mình," anh nói, "Những gì ông bà và tổ tiên tôi đã làm để bảo vệ rừng cho tôi?</s>
 <s id="37">Và tôi đang làm những gì?"</s>
 <s id="38">Vì vậy, khi nghĩ về điều đó, Tôi tự hỏi những gì các cháu và các chắt của chúng ta, khi chúng tự hỏi bản thân những câu hỏi đó Tôi tự hỏi chúng sẽ trả lời như thế nào.</s>
 <s id="39">Đối với tôi, thế giới đang xoay chiều hướng tới một tương lai mà chúng ta không mong muốn lắm Khi chúng ta thực sự nghĩ sâu bên trong về nó.</s>
 <s id="40">Đó là một tương lai mà chúng ta không biết chi tiết về nó, nhưng đó là một tương lai có dấu hiệu, cũng giống như Benki thấy những dấu hiệu xung quanh anh ấy.</s>
 <s id="41">Chúng ta biết chúng ta đang dần cạn kiệt thứ chúng ta cần.</s>
 <s id="42">Chúng ta đang dần cạn kiệt nước tinh khiết.</s>
 <s id="43">Chúng ta đang cạn dần nguyên liệu hóa thạch</s>
 <s id="44">Chúng ta mất dần đất liền.</s>
 <s id="45">Chúng ta biết biến đổi khí hậu sẽ ảnh hưởng đến tất cả chúng ta.</s>
 <s id="46">Chúng ta không biết như thế nào, nhưng chúng ta biết nó sẽ tới.</s>
 <s id="47">Và chúng ta biết rằng sẽ có nhiều người thêm nữa hơn trước đây-- gấp năm lần số người trong 40 năm nữa so với hơn 60 năm về trước</s>
 <s id="48">Chúng ta đang dần cạn kiệt những thứ chúng ta cần.</s>
 <s id="49">Và chúng ta cũng biết thế giới đã thay đổi theo những cách khác, từ năm 1960 có một phần ba những quốc gia mới có tồn tại như một thực thể độc lập trên hành tinh.</s>
 <s id="50">Cái tôi, hệ thống chính phủ-- đang tìm ra-- một sự thay đổi lớn.</s>
 <s id="51">Và bên cạnh đó, chúng ta biết là năm quốc gia thực sự lớn sẽ có tiếng nói trong tương lai, tiếng nói mà chúng ta vẫn chưa thực sự bắt đầu nghe được-- Trung Quốc, Ấn Độ, Liên bang Nga, Cộng hòa Nam Phi và Brazil của Benki, nơi Benki có quyền công dân của mình chỉ trong hiến pháp năm 1988.</s>
 <s id="52">Nhưng bạn biết tất cả điều đó.</s>
 <s id="53">Bạn biết hơn Benki khi anh rời khu rừng và đi 3.000 dặm.</s>
 <s id="54">Bạn cũng biết ta không thể chỉ làm điều ta vẫn luôn làm, bởi vì chúng ta sẽ biết được kết quả mà chúng ta sẽ nhận được.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Và điều này nhắc tôi về điều mà tôi biết.</s>
  <s id="55.2">Lord Salisbury nói với nữ hoàng Victoria hơn một trăm năm trước đây, Khi bà ấy nhấn mạnh với ông ta, "Hãy thay đổi."</s>
 </p>
 <s id="56">Ông nói, "Thay đổi ư?</s>
 <s id="57">Tại sao phải thay đổi?</s>
 <s id="58">Mọi thứ đã đủ xấu như chúng đang diễn ra."</s>
 <s id="59">Chúng ta phải thay đổi.</s>
 <s id="60">Nó cực kì quan trọng với tôi, khi tôi nhìn xung quanh thế giới, chúng ta cần phải thay đổi bản thân.</s>
 <s id="61">Chúng ta cần những kiểu mẫu mới của một nhà lãnh đạo.</s>
 <s id="62">Chúng ta cần những kiểu mẫu mới của một người lãnh đạo và một con người trên thế giới.</s>
 <s id="63">Tôi bắt đầu cuộc sống là một chủ ngân hàng.</s>
 <s id="64">Bây giờ tôi không thừa nhận điều đó với bất cứ ai trừ những người bạn thân nhất của tôi.</s>
 <s id="65">Nhưng trong tám năm qua, tôi đã làm điều gì đó hoàn toàn khác.</s>
 <s id="66">Công việc của tôi đưa tôi đi khắp thế giới, nơi mà tôi có đặc quyền thực sự để gặp những người như Benki và những người đang tạo nên sự thay đổi trong cộng đồng của họ-- những người nhìn thế giới theo cách khác, những người đang hỏi những câu hỏi khác, những người có câu trả lời khác, những người hiểu các bộ lọc mà họ mang khi họ đi ra ngoài với thế giới</s>
 <s id="67">Đây là Sanghamitra.</s>
 <s id="68">Sanghamitra đến từ Bangalore.</s>
 <s id="69">Tôi đã gặp Sanghamitra tám năm trước đây khi tôi ở Bangalore tổ chức một hội thảo với các lãnh đạo của các tổ chức phi chính phủ khác nhau làm việc trong những lĩnh vực nan giải nhất của xã hội.</s>
 <s id="70">Sanghamitra không bắt đầu sự nghiệp là nhà lãnh đạo của tổ chức phi chính phủ, cô bắt đầu sự nghiệp của mình là một giáo sư đại học, giảng dạy văn học Anh.</s>
 <s id="71">Nhưng cô nhận ra cô đã quá tách biệt với thế giới khi làm việc đó.</s>
 <s id="72">Cô yêu thích nó, nhưng cô đã quá tách biệt.</s>
 <s id="73">Và vì vậy vào năm 1993, một thời gian dài trước đây, cô đã quyết định bắt đầu một tổ chức mới mang tên Samraksha tập trung vào một trong những lĩnh vực, vấn đề nan giải nhất ở Ấn Độ-- như bất cứ đâu trên thế giới vào lúc đó-- HIV/AIDS.</s>
 <s id="74">Kể từ đó, Samraksha đã phát triển ngày càng lớn mạnh và giờ là một trong các tổ chức y tế phi chính phủ hàng đầu Ấn Độ</s>
 <s id="75">Nhưng nếu bạn chỉ nghĩ về một khu vực của thế giới và kiến thức về HIV/AIDS năm 1993- ở Ấn Độ vào thời điểm đó nó đang tăng vọt và không ai hiểu lý do tại sao, và mọi người đã thực sự rất, rất lo ngại</s>
 <s id="76">Ngày nay vẫn còn ba triệu người dương tính với HIV ở Ấn Độ.</s>
 <s id="77">Đó là con số lớn thứ hai trên thế giới.</s>
 <s id="78">Khi tôi hỏi Sanghamitra, "Làm thế nào bạn chuyển từ văn học Anh sang HIV/AIDS?"</s>
 <s id="79">không phải là một con đường rõ ràng cô ấy nói với tôi, "Nó hoàn toàn kết nối.</s>
 <s id="80">Văn học khiến ta cảm thông, cảm thông với con người với ước mơ của họ và ý tưởng của họ."</s>
 <s id="81">Kể từ đó, dưới sự lãnh đạo của cô ấy, Samraksha đã là một nhà tiên phong trong tất cả các lĩnh vực liên quan để phòng chống HIV/AIDS.</s>
 <s id="82">Đầu tiên, họ có những khu điều dưỡng, những trung tâm chăm sóc đầu tiên, những dịch vụ tư vấn đầu tiên-- và không chỉ ở đô thị, với 7 triệu dân số Bangalore, mà còn ở các ngôi làng khó có thể tới được ở bang Karnataka.</s>
 <s id="83">Thậm chí điều đó vẫn chưa đủ</s>
 <s id="84">Cô muốn thay đổi chính sách ở cấp độ chính phủ.</s>
 <s id="85">10 trong số các chương trình cô ấy đi đầu bây giờ là chính sách chính phủ và được tài trợ bởi chính phủ.</s>
 <s id="86">Đến nay họ chăm sóc hơn 20 000 người ở hơn 1.000 làng xung quanh Karnataka.</s>
 <s id="87">Cô ấy làm việc với những người như Murali Krishna.</s>
 <s id="88">Murali Krishna đến từ một trong những ngôi làng đó.</s>
 <s id="89">Ông ấy đã mất vợ vì bệnh AIDS vài năm về trước và ông ấy dương tính với HIV.</s>
 <s id="90">Nhưng ông đã thấy công việc, sự chăm sóc, lòng từ bi mà Sanghamitra và đội ngũ của mình đã mang đến ngôi làng, và ông muốn trở thành một phần của nó.</s>
 <s id="91">Ông là hội viên cuộc tìm kiếm lãnh đạo, nó giúp ông với việc của mình</s>
 <s id="92">Họ đi tiên phong một cách khác để tiếp cận ngôi làng.</s>
 <s id="93">Thay vì phát thông tin qua tờ rơi, như thường lệ, họ mang lại cho các đoàn kịch, bài hát, âm nhạc, khiêu vũ.</s>
 <s id="94">Và họ ngồi xung quanh, và họ nói chuyện về những giấc mơ.</s>
 <s id="95">Sanghamitra nói với tôi cuối tuần trước-- cô vừa trở lại sau hai tuần ở làng, và cô đã có một bước đột phá thực sự.</s>
 <s id="96">Họ đã ngồi thành vòng tròn, nói về những ước mơ cho ngôi làng</s>
 <s id="97">Và phụ nữ trẻ trong làng lên tiếng và nói, "chúng tôi đã thay đổi giấc mơ của chúng tôi.</s>
 <s id="98">Ước mơ của chúng tôi là cho bạn đời, người chồng của chúng tôi, không được trao cho chúng tôi bởi lá số tử vi, mà để được trao cho chúng tôi bởi vì họ đã được thử nghiệm HIV."</s>
 <s id="99">Nếu bạn may mắn được gặp Sanghamitra và hỏi cô ấy như thế nào và tại sao, "làm thế nào bạn đạt được nhiều như vậy?"</s>
 <s id="100">Cô ấy sẽ nhìn bạn và nói một cách thật nhẹ nhàng và yên lặng, "Nó đã xảy ra.</s>
 <s id="101">Đó là tinh thần bên trong."</s>
 <s id="102">Đây là tiến sĩ Fan Jianchuan.</s>
 <s id="103">Jianchuan đến từ tỉnh Tứ Xuyên ở Tây Nam Trung Quốc.</s>
 <s id="104">Ông sinh năm 1957, và bạn có thể hình dung tuổi thơ của ông trông như thế nào và cảm thấy như thế nào, và cuộc sống của ông ấy đã như thế nào trong suốt 50 năm ồn ào qua.</s>
 <s id="105">Ông đã là một người lính, một giáo viên, một chính trị gia, một phó thị trưởng và một doanh nhân.</s>
 <s id="106">Nhưng nếu bạn ngồi xuống và hỏi ông ta, "ông thực sự là ai, và ông làm gì?"</s>
 <s id="107">Ông sẽ nói với bạn, "Tôi là một nhà sưu tập" "và tôi trông coi viện bảo tàng."</s>
 <s id="108">Tôi đã may mắn được nghe về ông trước đây và cuối cùng đầu năm nay tôi đã gặp ông tại bảo tàng của ông ở Chengdu.</s>
 <s id="109">Ông đã là một nhà sưu tập suốt cuộc đời mình bắt đầu từ khi ông ấy bốn hay năm tuổi vào đầu những năm 1960</s>
 <s id="110">Bây giờ, chỉ cần nghĩ về những năm đầu 1960 ở Trung Quốc.</s>
 <s id="111">Suốt cuộc đời, trải qua mọi thứ, trải qua cuộc Cách mạng Văn hóa và mọi thứ sau đó, ông vẫn tiếp tục sưu tầm, và giờ ông đã có hơn 8 triệu mảnh ghép ở viện bảo tàng của mình tài liệu lịch sử Trung Quốc cùng thời.</s>
 <s id="112">Đây là thứ bạn sẽ không tìm thấy ở bất cứ nơi nào trên thế giới, một phần vì họ lưu trữ những phần của lịch sử mà người Trung Quốc muốn quên đi.</s>
 <s id="113">Ví dụ, ông có hơn một triệu mảnh tư liệu chiến tranh Trung-Nhật, một cuộc chiến không được nói đến nhiều ở Trung Quốc và những người anh hùng của họ không được vinh danh.</s>
 <s id="114">Tại sao ông ta làm tất cả điều này?</s>
 <s id="115">Vì ông ấy nghĩ rằng một quốc gia không bao giờ nên lặp lại những sai lầm quá khứ</s>
 <s id="116">Vì vậy, theo sự vận hành những bức tượng đồng lớn hơn với thực tế của những anhh hùng trong chiến tranh Trung-Nhật, bao gồm những người Trung Quốc những người sau đó đã chiến đấu với nhau và để một phần đất Trung Quốc vào tay Đài Loan, để tưởng nhớ những người không được biết đến những người lính còn sống sót, bằng cách yêu cầu họ in dấu vân tay ông ấy đang đảm bảo-- một người đàn ông đang đảm bảo-- rằng lịch sử không bị lãng quên.</s>
 <s id="117">Nhưng ông ấy không chỉ quan tâm đến những anh hùng Trung Quốc.</s>
 <s id="118">Tòa nhà này chứa đựng bộ sưu tập lớn nhất thế giới những tư liệu và tạo tác tưởng nhớ vai trò của Hoa Ký trong cuộc chiến ủng hộ Trung Quốc trong cuộc chiến dài đó-- Flying Tigers.</s>
 <s id="119">Ông có chín tòa nhà khác-- đã được mở cửa cho công chúng-- được lấp đầy đến xà nhà bằng các tạo tác tài liệu lịch sử Trung Quốc cùng thời</s>
 <s id="120">Hai trong số các tòa nhà được quan tâm nhất bao gồm một đời của bộ sưu tập về cuộc Cách mạng Văn hóa, giai đoạn mà hầu hết người Trung Quốc muốn quên đi.</s>
 <s id="121">Nhưng ông không muốn dân tộc mình quên đi.</s>
 <s id="122">Những người này truyền cảm hứng cho tôi, và họ truyền cảm hứng cho tôi vì họ cho chúng ta thấy điều gì có thể xảy ra khi bạn thay đổi cách bạn nhìn vào thế giới, thay đổi cách bạn nhìn vào nơi ở của bạn trên thế giới.</s>
 <s id="123">Họ đã nhìn ra bên ngoài, và sau đó họ thay đổi cái ở bên trong</s>
 <s id="124">Họ đã không học trường kinh doanh.</s>
 <s id="125">Họ không đọc cuốn "Làm thế nào để làm lãnh đạo tốt trong 10 bước đơn giản."</s>
 <s id="126">Nhưng họ có phẩm chất mà chúng ta đều nhận ra.</s>
 <s id="127">Họ có nghị lực, đam mê, trách nhiệm</s>
 <s id="128">Họ đã đi xa khỏi những gì họ làm trước đó, và họ đã đi đến một thứ gì đó họ không hề biết.</s>
 <s id="129">Họ đã cố gắng để kết nối thế giới mà họ không biết đã tồn tại trước đó.</s>
 <s id="130">Họ đã xây những cây cầu và băng qua chúng</s>
 <s id="131">Họ nhận thức được cung thời gian vĩ đại và vị trí nhỏ bé của họ trong nó</s>
 <s id="132">Họ biết những người đã đến trước họ và sẽ nối tiếp những người đó.</s>
 <s id="133">Và họ biết rằng họ là một phần của toàn thể rằng họ phụ thuộc vào người khác.</s>
 <s id="134">Đó không phải về họ, họ biết điều đó, nhưng phải bắt đầu với họ.</s>
 <s id="135">Và họ có sự khiêm nhường.</s>
 <s id="136">Nó vừa xảy ra.</s>
 <s id="137">Nhưng chúng ta biết rằng nó chưa xảy ra, phải không?</s>
 <s id="138">Chúng ta biết cần nhiều thứ để khiến nó xảy ra và chúng ta biết hướng mà thế giới sẽ đi vào.</s>
 <s id="139">Vậy tôi nghĩ chúng ta cần lên kế hoạch liên tục trên một cơ sở toàn cầu.</s>
 <s id="140">Chúng ta không thể đợi thế hệ kế tiếp, những người mới gia nhập, đi vào và học hỏi cách là nhà lãnh đạo tốt</s>
 <s id="141">Tôi nghĩ nó nên bắt đầu với chúng ta.</s>
 <s id="142">Và chúng ta biết, cũng giống như họ biết, điều đó khó như thế nào.</s>
 <s id="143">Nhưng tin tốt là chúng ta không phải tìm ra nó khi ta bắt đầu; ta có những kiểu mẫu, những ví dụ, như Benki, Sanghamitra và Jianchuan.</s>
 <s id="144">Chúng ta có thể nhìn vào những gì họ đã làm.</s>
 <s id="145">Chúng tôi có thể học từ những gì họ đã học được.</s>
 <s id="146">Chúng ta có thể thay đổi cách chúng ta nhìn chính mình trong thế giới.</s>
 <s id="147">Và nếu ta may mắn, ta có thể thay đổi cách mà những đứa chắt của chúng ta sẽ trả lời câu hỏi của Benki.</s>
 <s id="148">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="149">(Vỗ tay)</s>
</text>
