<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn giúp các bạn có cái nhìn mới về ngành nghiên cứu của tôi trí tuệ nhân tạo.</s>
 <s id="2">Tôi cho rằng mục đích của AI là để trợ giúp con người bằng trí tuệ của máy móc.</s>
 <s id="3">Mỗi khi máy móc thông minh lên, ta cũng thông minh lên.</s>
 <s id="4">Tôi gọi điều này là "AI có tính người" -- trí tuệ nhân tạo được thiết kế phù hợp với nhu cầu con người, bằng cách hợp tác và thúc đẩy khả năng của họ.</s>
 <s id="5">Tôi rất vui mừng khi được biết rằng ý tưởng về một trợ lý ảo thông minh đang trở nên phổ biến.</s>
 <s id="6">Đó là cái tên thể hiện được phần nào mối liên hệ giữa con người và AI.</s>
 <s id="7">Tôi đã góp sức sáng tạo nên Siri, một trợ lý ảo như vậy.</s>
 <s id="8">Bạn hẳn đã biết Siri.</s>
 <s id="9">Siri có thể biết được việc bạn sắp làm và giúp bạn làm việc đó, giúp bạn hoàn thành công việc.</s>
 <s id="10">Nhưng điều có lẽ bạn chưa biết đó là chúng tôi thiết kế Siri như một AI thân thiện với con người, trợ giúp họ dựa trên việc sử dụng lời nói, tăng cường khả năng truy cập thông tin ở mọi nơi, bất kể họ là ai và khả năng của họ tới đâu.</s>
 <s id="11">Với hầu hết chúng ta, ích lợi của loại công nghệ này là làm mọi thứ dễ dàng hơn chút ít.</s>
 <s id="12">Nhưng đối với anh bạn của tôi, Daniel, AI đã thay đổi hoàn toàn cuộc đời anh ấy.</s>
 <s id="13">Bạn thấy đó, Daniel là người rất hoà đồng, anh ấy khiếm thị và bị liệt cả tay chân, điều đó khiến anh gặp vô vàn khó khăn khi sử dụng các thiết bị quen thuộc.</s>
 <s id="14">Lần gần nhất tôi đến thăm, anh trai anh ấy bảo, "Cậu chờ chút đã, Daniel đang bận.</s>
 <s id="15">Anh ta đang nói chuyện điện thoại với một cô gái trên mạng".</s>
 <s id="16">"Thật tuyệt, anh ấy đã làm thế nào vậy?"</s>
 <s id="17">Siri đã trợ giúp anh ấy hoạt động trên mạng xã hội: email, tin nhắn, gọi điện... mà không cần nhờ tới người trợ giúp.</s>
 <s id="18">Thật thú vị, đúng không?</s>
 <s id="19">Một sự thực rất trớ trêu.</s>
 <s id="20">Một anh chàng nhờ tạo "mối quan hệ" với AI đã có được mối quan hệ thực sự với những con người thực sự.</s>
 <s id="21">Đó chính là AI thân thiện với con người.</s>
 <s id="22">Một ví dụ đặc biệt tiêu biểu khác liên quan tới chẩn đoán ung thư.</s>
 <s id="23">Khi bác sĩ nghi ngờ bệnh nhân mắc ung thư, họ lấy mẫu bệnh phẩm và gửi cho chuyên gia chẩn đoán, người sẽ quan sát nó dưới kính hiển vi.</s>
 <s id="24">Nhà phân tích này nhìn vào hàng trăm lớp cắt và hàng triệu tế bào mỗi ngày.</s>
 <s id="25">Vì vậy, để trợ giúp họ, một số nhà nghiên cứu đã tạo ra AI phân loại.</s>
 <s id="26">Thuật toán phân loại sẽ trả lời câu hỏi: "Đây có phải ung thư hay không?"</s>
 <s id="27">bằng cách quan sát bức ảnh.</s>
 <s id="28">Thuật toán phân loại khá tốt, nhưng vẫn chưa tốt bằng con người, họ thường đúng trong hầu hết trường hợp.</s>
 <s id="29">Nhưng khi ta tổng hợp sức mạnh của cả con người và máy móc, độ chính xác lên tới 99,5 phần trăm.</s>
 <s id="30">Cần bổ sung thêm rằng AI đã giúp loại bỏ 85 phần trăm số lỗi mà các nhà phân tích mắc phải khi họ làm việc đơn lẻ.</s>
 <s id="31">Đó là rất nhiều ca bệnh ung thư có thể đã không được chữa trị.</s>
 <s id="32">Nếu đi sâu hơn, ta sẽ thấy rằng con người tốt hơn máy móc khi phát hiện các ca dương tính giả, và máy móc tốt hơn con người trong các ca khó phân biệt.</s>
 <s id="33">Nhưng bài học rút ra ở đây không phải là đánh giá xem ai giỏi hơn trong bài toán phân loại này.</s>
 <s id="34">Điều đó đang thay đổi từng ngày.</s>
 <s id="35">Bài học nên rút ra ở đây đó là nhờ kết hợp sức mạnh của cả con người và máy móc, ta đã tạo ra sự hợp tác mang lại kết quả phi thường.</s>
 <s id="36">Đó chính là AI thân thiện với con người.</s>
 <s id="37">Hãy xét đến một ví dụ khác liên quan tới hiệu suất bộ tăng áp động cơ</s>
 <s id="38">Hãy nói về việc thiết kế.</s>
 <s id="39">Hãy tưởng tượng bạn là một kỹ sư.</s>
 <s id="40">Muốn thiết kế khung cho một máy bay tự động.</s>
 <s id="41">Bạn sử dụng phần mềm ưa thích, công cụ CAD, bạn tạo hình dạng và nhập vào vật liệu, sau đó bạn phân tích hiệu suất.</s>
 <s id="42">Chúng giúp bạn có một thiết kế.</s>
 <s id="43">Nếu bạn cung cấp cho AI các công cụ tương tự, chúng có thể tạo ra hàng nghìn thiết kế như vậy.</s>
 <s id="44">Video này của Autodesk thật kỳ diệu.</s>
 <s id="45">Đây là những đồ vật thật.</s>
 <s id="46">Như vậy, điều đó đã thay đổi cách ta thiết kế.</s>
 <s id="47">Người kỹ sư hiện nay chỉ cần cung cấp các tiêu chí thiết kế, và máy móc sẽ nói, "Đây là các kết quả khả quan".</s>
 <s id="48">Nhiệm vụ của người kỹ sư đó là chọn một thiết kế phù hợp nhất với mục tiêu, điều một con người sẽ hiểu rõ hơn ai hết, khi họ sử dụng óc phán xét và chuyên môn.</s>
 <s id="49">Ở đây, thiết kế tốt nhất tương tự như một mô hình mà mẹ thiên nhiên đã có, trừ việc nó không tốn hàng triệu năm tiến hoá, cũng như không có lớp lông vô ích kia.</s>
 <s id="50">Bây giờ hãy xem ý tưởng về AI thân thiện sẽ giúp loài người vươn xa tới đâu nếu ta theo đuổi nó tới tận cùng.</s>
 <s id="51">Là con người, chúng ta muốn cải thiện khả năng gì nhỉ?</s>
 <s id="52">Ta muốn tăng khả năng tư duy không?</s>
 <s id="53">Thay vì việc chỉ hỏi, "Ta có thể làm AI thông minh tới cỡ nào?"</s>
 <s id="54">hãy hỏi rằng, "Máy móc có thể giúp ta thông minh tới cỡ nào?"</s>
 <s id="55">Hãy lấy ví dụ về trí nhớ.</s>
 <s id="56">Trí nhớ là nền tảng của tư duy con người.</s>
 <s id="57">Nhưng ai cũng biết trí nhớ chúng ta chứa đầy lỗi.</s>
 <s id="58">Sở trường của chúng ta là kể chuyện, nhưng lại hay quên các chi tiết.</s>
 <s id="59">Và trí nhớ chúng ta thoái hóa theo thời gian,</s>
 <s id="60">Như là, những năm 1960 đi đâu rồi, tôi cũng có thể đến đó chứ?</s>
 <s id="61">(Cười) Nhưng nếu bạn có trí nhớ tốt ngang ngửa bộ nhớ của chiếc máy tính, và tất cả là về cuộc sống của bạn thì sao?</s>
 <s id="62">Chuyện gì sẽ xảy ra nếu bạn nhớ hết những người bạn gặp, cách bạn phát âm tên họ, thông tin gia đình, môn thể thao họ thích, cuộc trò chuyện cuối giữa bạn và họ?</s>
 <s id="63">Nếu bạn giữ được hết ký ức cả cuộc đời, bạn có thể nhờ một AI phân tích tất cả các tương tác theo thời gian với mọi người, và giúp bạn xây dựng nên lịch sử về mối quan hệ của chính bạn.</s>
 <s id="64">Chuyện gì sẽ xảy ra nếu có một AI đọc tất cả mọi thứ bạn đã từng đọc và nghe mọi bài hát bạn đã từng nghe?</s>
 <s id="65">Từ những mảnh ghép nhỏ nhất, nó sẽ giúp bạn nhớ lại toàn bộ những gì bạn đã nghe hay đã đọc.</s>
 <s id="66">Hãy tưởng tượng điều đó sẽ giúp chúng tạo những kết nối mới như nào và viết nên những ý tưởng mới.</s>
 <s id="67">Còn về cơ thể ta thì sao?</s>
 <s id="68">Điều gì sẽ xảy ra nếu ta nhớ được hậu quả của từng thứ ta ăn, từng viên thuốc ta uống, và từng đêm ta đã thức trắng?</s>
 <s id="69">Ta có thể dùng dữ liệu của chính ta để tìm ra cách tốt nhất nhằm giúp ta cảm thấy khoẻ mạnh và thoải mái hơn.</s>
 <s id="70">Và hãy tưởng tượng về một cuộc cách mạng trong công cuộc chống lại các bệnh dị ứng và mãn tính.</s>
 <s id="71">Tôi tin việc AI sẽ nâng cao khả năng ghi nhớ cá nhân là hoàn toàn thực tế.</s>
 <s id="72">Tôi không dám chắc về thời gian hay các chi tiết cụ thể, nhưng điều đó chắc chắn sẽ đến, bởi lẽ ngày nay, những điều kiện tốt nhất giúp AI trở nên mạnh mẽ -- bao gồm khối lượng dữ liệu lớn có sẵn và khả năng xử lý dữ liệu của máy tính -- đều có thể được ứng dụng vào khối dữ liệu của cuộc sống quanh ta.</s>
 <s id="73">Và số dữ liệu chúng ta có thể sử dụng ngày nay, là nhờ ta đang sống giữa một thế giới số khổng lồ, thông qua điện thoại và kết nối mạng.</s>
 <s id="74">Tôi cho rằng bộ nhớ cá nhân là một thứ rất riêng tư.</s>
 <s id="75">Ta có toàn quyền lựa chọn những điều đáng nhớ và đáng quên.</s>
 <s id="76">Việc giữ an toàn cho chúng là cực kỳ quan trọng.</s>
 <s id="77">Với hầu hết chúng ta, lợi ích của tăng cường trí nhớ cá nhân có thể giúp cải thiện vấn đề về tinh thần, và hy vọng là gia tăng các mối liên kết xã hội.</s>
 <s id="78">Nhưng với hàng triệu người đang sống chung với Alzheimer và sa sút trí tuệ, sự khác biệt mà bộ nhớ cá nhân đem lại chính là sự khác biệt giữa một cuộc sống cô đơn và một cuộc sống hoà đồng.</s>
 <s id="79">Chúng ta đang sống giữa thời kỳ Phục hưng của trí tuệ nhân tạo.</s>
 <s id="80">Chỉ vài năm trước, ta mới bắt đầu có lời giải cho những bài toán liên quan tới AI, những bài toán ta đã mất hàng thập kỷ để tìm lời giải: xử lý giọng nói, xử lý văn bản, xử lý ảnh.</s>
 <s id="81">Ta có quyền lựa chọn cách ta sử dụng loại công nghệ mạnh mẽ này.</s>
 <s id="82">Ta có thể phát triển AI thành tự động hoá và cạnh tranh với chính chúng ta, hoặc ta có thể khiến AI hợp tác và làm ta trở nên mạnh mẽ hơn, giúp ta vượt qua giới hạn tư duy của chính mình và giúp ta đạt được những điều ta hằng mong muốn, những điều tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="83">Trong khi khám phá các phương pháp mới giúp máy móc có trí tuệ, ta có thể mang trí tuệ đó tới mọi trợ lý ảo trên toàn thế giới và từ đó, mang nó tới mọi người trong bất kỳ hoàn cảnh nào.</s>
 <s id="84">Đó là lý do mỗi khi máy móc thông minh hơn, ta cũng thông minh hơn.</s>
 <s id="85">AI, một ý tưởng đáng để lan rộng.</s>
 <s id="86">Cám ơn.</s>
 <s id="87">(Vỗ tay)</s>
</text>
