<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay tôi sẽ nói về công việc.</s>
 <s id="2">Và câu hỏi tôi muốn đặt ra là "Tại sao chúng ta phải làm việc?"</s>
 <s id="3">Tại sao chúng ta phải thức dậy mỗi buổi sáng thay vì tận hưởng cuộc sống đầy ắp những cuộc phiêu lưu kiểu như TED đây?</s>
 <s id="4">(Cười) Bạn hẳn cũng đang tự hỏi bản thân câu hỏi này.</s>
 <s id="5">Giờ tôi hiểu rằng, ta còn phải kiếm sống, nhưng không ai trong thính phòng này nghĩ rằng kiếm sống là câu trả lời đúng cho "Tại sao chúng ta phải làm việc?"</s>
 <s id="6">Đối với những ai trong phòng này, công việc chúng ta làm đầy thử thách, Nó thú vị, đầy tính khích lệ, có ý nghĩa.</s>
 <s id="7">Nếu chúng ta may mắn, nó còn có tầm quan trọng nữa.</s>
 <s id="8">Thế thì, chúng ta sẽ không làm việc nếu không được trả lương, nhưng đó không phải lý do chúng ta cố công làm việc.</s>
 <s id="9">Vì nhìn chung, tôi nghĩ rằng chúng ta thấy phần thưởng vật chất là lý do tồi để thúc đẩy ta làm việc.</s>
 <s id="10">Khi chúng ta nói ai đó "làm chỉ vì đồng tiền," ẩn ý trong câu không chỉ mang nghĩa đen.</s>
 <s id="11">(Cười) Tôi nghĩ điều này hoàn toàn hiển nhiên, nhưng điều rất hiển nhiên đó khiến tôi thắc mắc một câu hỏi vô cùng sâu sắc.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Tại sao, nếu nó quá hiển nhiên, mà vẫn đúng với đa số mọi người trên hành tinh này.</s>
  <s id="12.2">Công việc họ làm không đủ tính chất khiến ta thức dậy rời khỏi giường và đến văn phòng mỗi buổi sáng?</s>
 </p>
 <s id="13">Tại sao chúng ta nỡ để cho đa số mọi người trên hành tinh này làm công việc đơn điệu, vô nghĩa và mài mòn tâm hồn?</s>
 <s id="14">Tại sao sự phát triển của chủ nghĩa tư bản tạo ra cách thức sản xuất sản phẩm và dịch vụ, trong đó sự thoả mãn phi vật chất xuất phát từ công việc bị loại bỏ?</s>
 <s id="15">Những người làm những việc như thế, dù họ có ở nhà máy, tổng đài, hay chất dỡ kho hàng hóa, họ làm việc để được trả lương mà thôi.</s>
 <s id="16">Hẳn là không có lý do trần tục nào khác để làm việc mà không được trả lương.</s>
 <s id="17">Vậy câu hỏi là, "Tại sao?"</s>
 <s id="18">Và đây là câu trả lời: Đó chính là công nghệ.</s>
 <s id="19">Phải, phải, tôi biết, tôi biết rồi... ừ thì công nghệ, tự động hóa hủy hoại con người, này kia... đó không phải ý tôi.</s>
 <s id="20">Tôi không nói dạng công nghệ đã bao vây cuộc sống của chúng ta, hay là loại mà mọi người đến TED để nghe về chúng</s>
 <s id="21">Tôi không nói về công nghệ vật chất, dù nó khá là vĩ đại.</s>
 <s id="22">Tôi nói đến một công nghệ khác,</s>
 <s id="23">công nghệ của những ý tưởng.</s>
 <s id="24">Tôi gọi đó là, "công nghệ ý tưởng" thật thông minh sáng láng.</s>
 <s id="25">(Cười) Bên cạnh việc tạo ra vật chất, khoa học còn tạo ra ý tưởng.</s>
 <s id="26">Khoa học còn tạo ra cách hiểu biết.</s>
 <s id="27">Như trong ngành khoa học xã hội, Những phương cách hiểu biết ở đây là phương cách hiểu rõ bản thân.</s>
 <s id="28">Chúng có ảnh hưởng lớn đến cách ta suy nghĩ, điều ta mong mỏi, và cách ta hành động.</s>
 <s id="29">Nếu bạn cho rằng nghèo đói là ý Chúa, bạn cầu nguyện.</s>
 <s id="30">Nếu bạn nghĩ nghèo đói là kết quả của sự ngu đốt của bản thân, bạn sẽ lún sâu vào tuyệt vọng.</s>
 <s id="31">Và nếu bạn nghĩ nghèo đói là do áp bức bóc lột, thì bạn sẽ vùng lên chống đối.</s>
 <s id="32">Phản ứng của ta về cái nghèo dù là buông xuôi hay nổi dậy phụ thuộc vào cách ta hiểu về nguồn gốc sự nghèo của ta.</s>
 <s id="33">Đấy là vai trò của ý tưởng trong việc hình thành bản chất con người và là lý do tại sao công nghệ ý tưởng có lẽ là công nghệ ý nghĩa nhất mà khoa học đem lại cho ta.</s>
 <s id="34">Và có một điều rất đặc biệt về công nghệ ý tưởng, nó khác biệt với công nghệ tạo ra vật chất cụ thể.</s>
 <s id="35">Đối với vật chất, nếu công nghệ tệ hại nó sẽ biến mất, đúng không?</s>
 <s id="36">Công nghệ tồi sẽ tàn đi.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Còn ý tưởng tồi thì...</s>
  <s id="37.2">Ý tưởng sai lạc về con người sẽ không mất đi nếu người ta tin rằng nó đúng.</s>
 </p>
 <s id="38">Bởi nếu người ta tin rằng điều gì đó là chân lý, họ sẽ tạo ra cách sống và những thể chế thống nhất với ý tưởng sai lạc đó.</s>
 <s id="39">Đó là cách nền cách mạng công nghiệp thiết lập hệ thống nhà máy khiến bạn không thể bòn rút được lợi ích nào từ ngày công của mình ngoại trừ chút lương cuối ngày.</s>
 <s id="40">Bởi vì một trong những người sáng lập của cuộc cách mạng công nghiệp, Adam Smith tin rằng về bản chất con người rất lười biếng, và sẽ không tự giác làm gì cả trừ khi việc đó có lợi cho họ, và cách làm cho người ta thấy có lợi là đưa ra phần thưởng động viên.</s>
 <s id="41">Đấy là lý do duy nhất con người ta chịu động tay làm việc.</s>
 <s id="42">Thế là ta thiết lập nên hệ thống nhà máy hợp với quan điểm sai lầm đó về con người.</s>
 <s id="43">Nhưng một khi hệ thống sản xuất đó đã hoàn thành, thật sự chẳng còn cách nào khác đề con người ta làm việc, ngoài cách mà Adam Smith đã trình bày.</s>
 <s id="44">Ví dụ vừa rồi chỉ để chứng tỏ ý tưởng sai lầm có thể tạo nên hoàn cảnh mà cuối cùng lại làm "ý tưởng sai" đó đúng như thế nào</s>
 <s id="45">Câu nói "thời đại bây giờ chẳng ai giúp ai" không đúng.</s>
 <s id="46">Quả đúng là "chẳng ai thèm giúp ai" khi ta cho người ta công việc mất thể diện, không hồn.</s>
 <s id="47">Cũng khá thú vị là chính Adam Smith người đã cho ta phát minh kỳ diệu về sản xuất hàng loạt, chia khâu lao động ông hiểu điều này.</s>
 <s id="48">Ông nói rằng, những người làm việc tại dây chuyền lắp ráp những con người đó, ông ta nói rằng: "Một người nhìn chung sẽ trở nên ngu ngốc ở mức con người có thể đạt được."</s>
 <s id="49">Giờ hãy lưu ý từ "trở nên"</s>
 <s id="50">"Một người nhìn chung sẽ trở nên ngu ngốc ở mức con người có thể đạt được."</s>
 <s id="51">Dù có chủ ý hay không thì Adam Smith có ý bảo ta thể chế con người ta làm việc tạo ra con người phù hợp với yêu cần của thể chế đó và tước đoạt từ họ cơ hội nhận được niềm thoả mãn từ công việc ta cho là tầm thường.</s>
 <s id="52">Khoa học..., khoa học tự nhiên có cái hay ở chỗ ta có thể thêu dệt nên muôn vàn giả thuyết kỳ thú về vũ trụ mà vẫn hoàn toàn tự tin rằng vũ trụ chẳng hề quan tâm đến những giả thuyết ấy.</s>
 <s id="53">Vụ trũ vẫn cứ tiếp diễn theo cách riêng mặc kệ mớ lý thuyết ta đặt ra về nó.</s>
 <s id="54">Nhưng ta phải cẩn thận với các thuyết về bản chất con người, bởi bản chất con người sẽ bị thay đổi bởi những giả thuyết mà ta đặt ra nhằm giải thích, giúp ta hiểu về bản chất đó.</s>
 <s id="55">Nhà nhân học có tiếng Clifford Geertz nhiều năm trước có phát biểu rằng nhân loại là "động vật chưa tiến hoá hết"</s>
 <s id="56">Ý ông muốn nói bản năng con người là sở hữu bản chất người nó là sản phẩm của xã hội con người đang sống.</s>
 <s id="57">Điều đó có nghĩa là bản chất con người chúng ta được tạo ra chứ không sẵn có.</s>
 <s id="58">Chúng ta tạo nên bản chất con người cách thiết kế những thể chế để mọi người sinh sống và làm việc.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Các bạn ở đây... gần như là những người chủ tạo nên vũ trụ.</s>
  <s id="59.2">Khi quay trở về điều hành tổ chức của mình, các bạn nên tự hỏi mình một câu:</s>
 </p>
 <s id="60">Ta thực sự muốn thiết kế nên bản chất con người như thế nào?</s>
 <s id="61">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="62">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
</text>
