<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đất mẹ: Sự kết thúc của chúng ta đang đến gần nhưng đã nhượng bộ.</s>
 <s id="2">Gió, nước và lửa nhẹ nhàng hồi sinh; bạn và tôi cùng nhau hòa giải, điều chỉnh lại nhịp điệu, màu xanh dương trở thành xanh lá.</s>
 <s id="3">Việc làm bảo tồn của bạn để đổi lấy trái cây của tôi và hồi phục lại sự hồi phục sinh động của bầu trời màu xanh, những dãy núi cuồn cuộn, rừng cây bao phủ -- không còn nóng lên.</s>
 <s id="4">Đây chính là sự tinh khiết và đơn giản mà chúng ta từng có.</s>
 <s id="5">Bạn có nhớ tôi chứ?</s>
 <s id="6">Tất cả những gì tôi đã cho nhân loại</s>
 <s id="7">Nhà cửa, đất đai, biển cả, chim muông, thú rừng và tất cả nhân loại, quan trọng nhất là nơi mà bạn và những phần tử khác gặp mặt và hài hòa trong những dao động.</s>
 <s id="8">(Tiếng Piano) (Tiếng Violin) (Tiếng nhạc) (Nhịp nhạc nhanh hơn) (Tiếng Violin) (Tiếng nhạc) (Tiếng Violin) (Tiếng nhạc) (Tiếng nhạc kết thúc) (Vỗ tay) Vẻ đẹp của tôi đã thay đổi, Những nguồn nước đầy bùn, những cánh đồng trống Vết sẹo bên trong vượt xa sự hồi phục những kỷ niệm của chúng ta trở nên xói mòn,</s>
 <s id="9">Bạn đã từng bị ám ảnh bởi kết cấu của tôi và cách tôi đã được cấu tạo; bản chất của tôi, tính thu hút của nó -- những cơn gió ngọt ngào thì thầm êm dịu, nhưng vẫn tấn công biển khơi.</s>
 <s id="10">Bạn có nhớ tôi chứ?</s>
 <s id="11">Tất cả những gì tôi đã cho nhân loại</s>
 <s id="12">Nhà cửa, đất đai, biển cả, chim muông, thú rừng và toàn bộ nhân loài, quan trọng nhất là nơi mà bạn và những phần tử khác gặp mặt và hài hòa trong những dao động.</s>
 <s id="13">Những người du khách vô hình cứ mãi mãi đi qua, mang theo sự sống, chuyển động, mái hiên của trái đất đã được cảm nhận và nghe thấy sôi nổi và khích động, thổi,</s>
 <s id="14">Thở bạn vào, gió làm tinh khiết, nhẹ nhàng và tĩnh mịch, yên tĩnh dần.</s>
 <s id="15">Đây chính là nguồn gốc của sự vĩnh hằng, tăng dần và giảm dần; không khí.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Trôi theo nhịp điệu, nhẹ nhàng và thanh nhã, những cơn sóng bình yên, những chuỗi trơn chu của sự tinh khiết, những cơn mưa được làm đầy một cách hối hả, những dòng sông của những giấc mơ, những mùa xuân giận dữ bao bọc trái đất trong sự phong phú, dung môi phố quát được hoà tan, uống, chất lỏng, cuộc sống và sức mạnh:.</s>
  <s id="16.2">Nước,</s>
 </p>
 <s id="17">sinh ra khi thế giới đã hình thành, ủ ấm cho loài người, cho con người ánh sáng, Tàn lửa nhấp nháy những tia sáng màu rực rỡ sáng chói, mạnh mẽ và tuyệt vời.</s>
 <s id="18">Con trai linh thiêng của không khí, cha của sự giận dữ những bước nhảy nóng lên mãnh liệt giữa sự hoàn hảo và cái đẹp.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Không bị giới hạn bởi sự nhanh nhẹn, nhanh chóng và nhiều màu, nhữngg đốm sáng của tính sáng tạo độc đáo trỗi dậy: Lửa.</s>
  <s id="19.2">(Canku One Star nhảy)</s>
 </p>
 <s id="20">(Dàn hợp xướng hát thánh ca) (Tiếng trống) (Tiếng trống và tiếng cầu nguyện) (Tiếng trống và tiếng cầu nguyện) (Tiếng trống và tiếng cầu nguyện) (Tiếng nhạc kết thúc) (vỗ tay) (Tiếng Violin) (Tiến nhạc) (Tiếng nhạc kết thúc) (vỗ tay)</s>
</text>
