<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi được mời tới đây và kể cho các bạn tất cả những câu chuyện Nhưng những gì tôi muốn làm là thay vào đó Cho bạn biết tại sao tôi ngi ngờ nhữg câuchuyện vì sao chúg khiến tôi lo</s>
 <s id="2">Thực tế, một câu chuyện càng truyền cảm hứng cho tôi, thường thường, tôi càng trở nên lo lắng.</s>
 <s id="3">(Cười) Vậy nên những câu chuyện hay nhất thường là khó khăn nhất.</s>
 <s id="4">Điều tốt và xấu về những câu chuyện đó là chúng là một dạng đồ lọc.</s>
 <s id="5">Chúng chứa rất nhiều thông tin, và chúng bỏ đi một vài điều, và giữ một vài thông tin lại.</s>
 <s id="6">Nhưng một điều về cái máy lọc này là chúng luôn để những điều giống nhau lại.</s>
 <s id="7">Bạn luôn rời đi với một vài câu chuyện đơn giản giống nhau.</s>
 <s id="8">Có một câu nói mà mọi câu chuyện đều có thể được tóm tắt lại là "một người lạ ở thị trấn".</s>
 <s id="9">Có một quyển sách của Christopher Booker, trong đó anh ấy nói rằng thực sự có bảy thể loại câu chuyện.</s>
 <s id="10">Có quái vật, những người từ nghèo trở nên giàu, điều tra, du hành và quay trở về, chuyện hài, bi kịch, hồi sinh.</s>
 <s id="11">Bạn không nhất thiết phải đồng tình với danh sách đó, nhưng mục đích chính là: nếu bạn nghĩ về những câu chuyện, bạn đang nói đi nói lại với chính mình những điều giống nhau.</s>
 <s id="12">Đã từng có một cuộc khảo sát, chúng tôi hỏi một vài người -- họ được yêu cầu miêu tả cuộc sống của họ.</s>
 <s id="13">Khi được hỏi miêu tả về cuộc sống của mình, điều thú vị là chỉ có vài người nói "mớ hỗn độn".</s>
 <s id="14">(Cười) Đó có thể là câu trả lời tốt nhất, tôi không có ý xấu đâu.</s>
 <s id="15">"Mớ hỗn độn" có thể là tự do, "mớ hỗn độn" có thể là quyền lực, "mớ hỗn độn" có thể là một cách rút ra được nhiều điểm mạnh.</s>
 <s id="16">Nhưng điều mà mọi người muốn nói là, "Cuộc sống của tôi là một cuộc hành trình"</s>
 <s id="17">51% họ muốn biến cuộc sống của mình thành một câu chuyện.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">11% nói "Cuộc sống của tôi là một trận chiến".</s>
  <s id="18.2">Một lần nữa, đó là một dạng của câu chuyện.</s>
 </p>
 <s id="19">8% nói, "Cuộc sống của tôi là một cuốn tiểu thuyết" 5% nói, "Cuộc sống của tôi là một vở kịch."</s>
 <s id="20">Tôi không nghĩ có ai nói, "cuộc sống của tôi là một chương trình truyền hình thực tế"</s>
 <s id="21">(Cười) Nhưng một lần nữa, chúng ta đang áp đặt trật tự lên sự lộn xộn mình chứng kiến, và nó có cùng một mô hình, và khi một điều gì đó đang ở trong dạng một câu chuyện, thường, chúng ta nhớ đến nó khi mà chúng ta không nên.</s>
 <s id="22">Vậy có bao nhiêu người trong số các bạn, biết câu chuyện về George Washington và cây cherry?</s>
 <s id="23">Nó không rõ ràng là chuyện đó đã thực sự xảy ra.</s>
 <s id="24">Câu chuyện về Paul Revere, cũng không rõ đó là chuyện thực sự đã xảy ra.</s>
 <s id="25">Nên một lần nữa, chúng ta nên nghi ngờ những câu chuyện.</s>
 <s id="26">Chúng ta được lập trình về mặt sinh học để đáp lại những câu chuyện.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Chúng chứa đựng rất nhiều thông tin.</s>
  <s id="27.2">Chúng có sức mạnh cộng đồng.</s>
 </p>
 <s id="28">Chúng kết nối ta với người khác.</s>
 <s id="29">Vậy nên chúng như viên kẹo mà chúng ta ăn khi tiêu thụ thông tin chính trị, khi chúng ta đọc những cuốn tiểu thuyết.</s>
 <s id="30">Khi chúng ta đọc những quyển sách thực tế, chúng ta được cung cấp những câu chuyện thực.</s>
 <s id="31">Sự không hư cấu, theo một ý nghĩa, chính là sự hư cấu mới.</s>
 <s id="32">Quyển sách có thể nói những điều đúng, nhưng một lần nữa, mọi thứ đều có cùng hình thức với những câu chuyện này.</s>
 <s id="33">Vậy, những vấn đề của việc phụ thuộc quá nhiều vào những câu chuyện là gì?</s>
 <s id="34">Bạn nhìn cuộc đời mình như thế này thay vì nó là, hoặc nó nên là một sự lộn xộn.</s>
 <s id="35">Nhưng cụ thể hơn, tôi nghĩ một vài vấn đề chính khi chúng ta nghĩ quá nhiều về sự kể chuyện.</s>
 <s id="36">Thứ nhất, những lời kể thường quá đơn giản, vì mục đích của một lời kể chuyện đó là lược bỏ không chỉ trong 18 phút, mà đa số những câu chuyện bạn có thể diễn đạt chỉ trong 1 hay 2 câu</s>
 <s id="37">Khi bạn lược bỏ chi tiết, bạn có xu hướng kể những câu chuyện về cái thiện và cái ác, cho dù đó là câu chuyện về của đời bạn hoặc câu chuyện về chính trị.</s>
 <s id="38">Tôi biết một vài điều thực sự là cái thiện chống cái ác, chúng ta đều biết, phải không?</s>
 <s id="39">Nhưng tôi nghĩ, như một nguyên tắc chung, chúng ta rất có thiên hướng kể câu chuyện cái thiện cái ác.</s>
 <s id="40">Giống như quy tắc ngón tay cái đơn giản, hãy tưởng tượng mỗi lần bạn kể câu chuyện cái thiện chống cái ác, bạn đang đơn giản tự làm giảm IQ của mình đi 10 điểm hoặc hơn.</s>
 <s id="41">Nếu bạn chỉ nhận nó như một dạng thói quen tinh thần, theo tôi, đó là một cách để trở nên thông minh hơn một cách nhanh chóng.</s>
 <s id="42">Bạn không cần phải đọc bất kỳ quyển sách nào</s>
 <s id="43">Hãy chỉ tưởng tượng mình đang nhấn một cái nút mỗi lần bạn kể chuyện cái thiện chống cái ác, và bằng cách nhấn nút đó, bạn giảm IQ của mình đi 10 điểm hoặc hơn.</s>
 <s id="44">Một dạng truyện phổ biến khác -- nếu bạn biết những bộ phim của Oliver Stone hay Michael Moore, bạn không thể làm nên một bộ phim và nói: "Tất cả chỉ là một sự tình cờ."</s>
 <s id="45">Không, nó cần phải có một âm mưu, mọi người dựng kịch bản cùng nhau, bởi vì trong một câu chuyện, một câu chuyện là về một mục đích.</s>
 <s id="46">Một câu chuyện không phải về một thứ tự không gò bó hay các tổ chức con người phức tạp những điều là sản phẩm của hành động của con người, nhưng không phải của con người thiết kế.</s>
 <s id="47">Không, một câu chuyện là về những người xấu lên kế hoạch cùng nhau.</s>
 <s id="48">Vì thế khi bạn nghe những câu chuyện về những âm mưu, hay thậm chí những câu chuyện về người tốt lên kế hoạch cùng nhau, như khi bạn xem những bộ phim, đây, một lần nữa, là lý do để nghi ngờ.</s>
 <s id="49">Theo quy tắc ngón tay cái, nếu như bạn hỏi: "Khi tôi nghe một câu chuyện, khi nào thì tôi nên đặc biệt nghi ngờ?"</s>
 <s id="50">Nếu bạn nghe một câu chuyện và bạn nghĩ: "Ồ, nó có thể làm nên một bộ phim hay!"</s>
 <s id="51">(Cười) Đó là khi phản ứng "uh-oh" nên bật lên, và bạn nên bắt đầu nghĩ về việc tất cả có thể là một phần của một sự hỗn độn.</s>
 <s id="52">Một câu chuyện hay cốt truyện phổ biến khác là lời tuyên bố chúng ta "phải trở nên cứng rắn"</s>
 <s id="53">Bạn sẽ nghe điều này trong rất nhiều ngữ cảnh.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Chúng ta phải cứng rắn với ngân hàng.</s>
  <s id="54.2">Chúng ta phải cứng rắn với công đoàn.</s>
 </p>
 <s id="55">Chúng ta cần cứng rắn với một đất nước nào đó khác, một nhà độc tài ngoại quốc nào đó, một người chúng ta đang thương lượng cùng.</s>
 <s id="56">Một lần nữa, vấn đề không phải ở việc chống lại việc trở nên cứng rắn.</s>
 <s id="57">Đôi khi, chúng ta nên cứng rắn.</s>
 <s id="58">Việc chúng ta cứng rắn với Đức Quốc xã là một điều tốt.</s>
 <s id="59">Nhưng đây một lần nữa lại là một câu chuyện chúng ta phải dùng đến quá dễ dàng, quá nhanh chóng.</s>
 <s id="60">Khi chúng ta không thực sự biết vì sao điều gì đó đã xảy ra, chúng ta đổ lỗi cho ai đó, và nói: "Chúng ta cần cứng rắn với họ!"</s>
 <s id="61">Như thể điều đó chưa bao xảy ra với cha ông bạn, cái ý tưởng của việc cứng rắn này.</s>
 <s id="62">Tôi thường xem nó như một dạng của sự lười biếng tinh thần.</s>
 <s id="63">Đó là một câu chuyện đơn giản mà bạn kể: "Chúng ta cần trở nên cứng rắn, chúng ta đã cần trở nên cứng rắn, chúng ta sẽ phải cứng rắn."</s>
 <s id="64">Thường thì, đó như một dạng của một dấu hiệu cảnh báo.</s>
 <s id="65">Một kiểu vấn đề khác với các câu chuyện là bạn chỉ có thể lấp đầy nhiều câu chuyện vào tâm trí bạn ngay lập tức, hoặc trong một ngày, hoặc thậm chí cả cuộc đời.</s>
 <s id="66">Vậy nên những câu chuyện của bạn đang phục vụ rất nhiều lý do.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Ví dụ, chỉ bước ra khỏi giường vào buổi sáng, bạn kể câu chuyện cho chính mình rằng công việc của bạn rất quan trọng, điều bạn đang làm là rất quan trọng.</s>
  <s id="67.2">(Cười) và có thể là đúng vậy, nhưng tôi kể cho tôi câu chuyện đó kể cả khi không như vậy.</s>
 </p>
 <p id="p68">
  <s id="68.1">Và bạn biết gì không?</s>
  <s id="68.2">Câu chuyện đó có tác dụng.</s>
 </p>
 <s id="69">Nó khiến tôi bước ra khỏi giường.</s>
 <s id="70">Nó như một dạng tự đánh lừa bản thân, nhưng vấn đề xuất hiện khi tôi cần thay đổi câu chuyện đó.</s>
 <s id="71">Mục đích của câu chuyện là việc tôi nắm lấy nó và tôi giữ nó, và nó khiến tôi bước ra khỏi giường.</s>
 <s id="72">Vì thế, khi tôi đang làm một việc mà thực sự chỉ là một sự lãng phí thời gian, trong mớ lộn xộn của cuộc sống của tôi, tôi quá ràng buộc với câu chuyện khiến tôi bước ra khỏi giường, và một cách lý tưởng, tôi nên có một bản đồ câu chuyện đầy phức tạp trong đầu, bạn biết đấy, với những tổ hợp và một ma trận của tính toán, và những điều tương tự nhưng đó không phải là cách những câu chuyện vận hành.</s>
 <s id="73">Những câu chuyện muốn vận hành cần phải đơn giản, dễ hiểu, dễ kể cho người khác, dễ nhớ.</s>
 <s id="74">Như thế, những câu chuyện sẽ phục vụ những mục đích kép và đối lập, và thường chúng sẽ khiến chúng ta lạc lối.</s>
 <s id="75">Tôi từng nghĩ tôi đã ở giữa một nhóm những nhà kinh tế, tôi là một trong số những người tốt, và tôi liên kết với với những người tốt khác, và chúng tôi đã chiến đấu những lý tưởng của những người xấu.</s>
 <s id="76">Tôi đã từng nghĩ như vậy đó!</s>
 <s id="77">Và có lẽ, tôi đã lầm.</s>
 <s id="78">Có thể thi thoảng, tôi là một trong số những người tốt, nhưng trong một vài trường hợp, tôi nhận ra: "Này, mình đâu phải một trong số những người tốt."</s>
 <s id="79">Tôi không chắc tôi đã là kẻ xấu theo nghĩa có ý đồ xấu, nhưng nó rất khó với tôi để tránh khỏi câu chuyện đó.</s>
 <s id="80">Một điều thú vị về các xu hướng nhận thức là chúng là chủ đề của rất nhiều quyển sách ngày nay.</s>
 <s id="81">Có sách Nudge, sách Sway, sách Blink, những quyển sách một tựa đề, tất cả đều về những cách chúng ta làm hỏng việc.</s>
 <s id="82">Và có rất nhiều cách, nhưng điều mà tôi thấy thú vị là không một quyển sách nào nhận ra, đối với tôi, phương thức duy nhất, trọng tâm, quan trọng nhất chúng ta làm hỏng việc là gì, và đó là việc chúng ta kể cho chính mình quá nhiều câu chuyện, hoặc chúng ta bị mê hoặc một cách quá dễ dàng bởi những câu chuyện.</s>
 <s id="83">Tại sao những quyển sách này không nói với chúng ta điều đó?</s>
 <s id="84">Bởi vì chính những quyển sách đều về những câu chuyện.</s>
 <s id="85">Bạn càng đọc nhiều những quyển sách này, bạn đang học thêm về thành kiến của mình nhưng bạn đang khiến một vài thành kiến khác trở nên tệ hơn.</s>
 <s id="86">Vì thế chính những quyển sách là một phần của thành kiến trong nhận thức của bạn.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Thường, mọi người mua chúng như một dạng bùa, như là: "Tôi mua quyển sách này.</s>
  <s id="87.2">Tôi sẽ không 'Phi lý trí'."</s>
 </p>
 <s id="88">(Cười) Như thể mọi người muốn nghe điều tệ nhất, vậy nên theo tâm lý, họ có thể chuẩn bị cho nó hoặc bảo vệ mình khỏi nó.</s>
 <s id="89">Đó là lý do tại sao có cái gọi là thị trường cho tính bi quan.</s>
 <s id="90">Nhưng nghĩ việc mua một quyển sách sẽ đưa bạn đến đâu đó, điều đó có thể là sự sai lầm lớn hơn.</s>
 <s id="91">Nó như thể là bằng chứng cho thấy những con người nguy hiểm nhất là những người đã được dạy kiến thức tài chính.</s>
 <s id="92">Họ là những người đã đi và mắc những sai lầm tệ nhất.</s>
 <s id="93">Họ là những người nhận ra họ không biết gì cả, và rốt cuộc lại làm rất tốt.</s>
 <s id="94">Và vấn đề thứ 3 với những câu chuyện là những người ngoài cuộc dùng những câu chuyện kiểm soát chúng ta, và chúng ta đều thích nghĩ rằng quảng cáo chỉ có tác dụng với người khác, nhưng, tất nhiên, đó không phải là đúng, quảng cáo có tác dụng với tất cả chúng ta.</s>
 <s id="95">Vậy nên nếu bạn quá bị ràng buộc vào những câu chuyện, điều sẽ xảy ra là những người bán hàng sẽ đi theo, và họ sẽ gộp mặt hàng của mình với một câu chuyện.</s>
 <s id="96">Bạn sẽ, "Kìa, một câu chuyện miễn phí!"</s>
 <s id="97">Và rồi rốt cục bạn mua sản phẩm, bởi vì sản phẩm và câu chuyện đó đi liền với nhau.</s>
 <s id="98">(Cười) Nếu bạn nghĩ về cách chủ nghĩa tư bản hoạt động, có một thành kiến ở đây.</s>
 <s id="99">Hãy cùng cân nhắc 2 dạng câu chuyện về ô tô.</s>
 <s id="100">Câu chuyện A là : "Mua chiếc xe này, và bạn sẽ có những đối tác xinh đẹp, lãng mạn và một cuộc sống đầy hấp dẫn"</s>
 <s id="101">(Cười) Có rất nhiều người có động cơ về mặt tài chính để thúc đẩy câu chuyện đó.</s>
 <s id="102">Nhưng, một câu chuyện thay thế là: "Bạn không thực sự cần một chiếc xe tốt như thu nhập của bạn sẽ biểu lộ ra.</s>
 <s id="103">Điều bạn thường làm là nhìn vào việc bạn của bạn làm và bắt chước họ.</s>
 <s id="104">Đó là một cách tự học tốt cho rất nhiều vấn đề, nhưng khi nhắc tới ô tô, hãy chỉ mua một chiếc Toyota."</s>
 <s id="105">(Cười) Có thể Toyota có động cơ ở đó, nhưng thậm chí Toyota cũng kiếm nhiều tiền hơn từ những chiếc xe sang trọng, và ít tiền hơn từ những chiếc xe rẻ hơn.</s>
 <s id="106">Nên nếu bạn nghĩ nhóm truyện nào bạn sẽ nghe, bạn rốt cục sẽ nghe những câu chuyện đầy mê hoặc, đầy quyến rũ, và một lần nữa, tôi nói với các bạn, đừng tin chúng.</s>
 <s id="107">Có những người lợi dụng tình yêu dành cho những câu chuyện của bạn để điều khiển bạn.</s>
 <s id="108">Cản lại và nói: "Những thông điệp, những câu chuyện gì mà không ai có động lực để kể?"</s>
 <s id="109">Bắt đầu nói với chính mình những điều đó, và xem liệu những quyết định của bạn có thay đổi.</s>
 <s id="110">Đó là một cách đơn giản.</s>
 <s id="111">Bạn có thể không bao giờ thoát ra được cách suy nghĩ về những câu chuyện, nhưng bạn có thể cải thiện mức độ bạn nghĩ trong những câu chuyện, và ra những quyết định tốt hơn.</s>
 <s id="112">Vì thế nếu tôi đang nghĩ về bài nói này, tôi tự nhủ, tất nhiên rồi, bạn rút được gì từ bài nói này?</s>
 <s id="113">Câu chuyện gì bạn rút ra được từ Tyler Cowen?</s>
 <s id="114">Một câu chuyện bạn có thể giống câu chuyện về một sự điều tra.</s>
 <s id="115">"Tyler là một người đàn ông trong một cuộc tìm kiếm.</s>
 <s id="116">Tyler tới đây, và anh bảo chúng tôi rằng đừng nghĩ quá nhiều về những câu chuyện."</s>
 <s id="117">Đó sẽ là một câu chuyện bạn có thể kể về bài nói này.</s>
 <s id="118">(Cười) Nó sẽ phù hợp với một khuôn mẫu khá phổ biến.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Bạn có thể nhớ nó.</s>
  <s id="119.2">Bạn có thể kể nó cho người khác.</s>
 </p>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">"Anh chàng kỳ lạ này đến, và anh nói 'Đừng nghĩ về những câu chuyện.</s>
  <s id="120.2">Để tôi kể cho bạn điều đã xảy ra trong hôm nay!"</s>
  <s id="120.3">(Cười) Và bạn kể câu chuyện của bạn.</s>
 </p>
 <s id="121">(Cười) Một khả năng khác là bạn có thể kể chuyện về sự hồi sinh.</s>
 <s id="122">Bạn có thể nói, "Tôi từng nghĩ quá nhiều về những câu chuyện (Cười) nhưng rồi tôi nghe Tyler Cowen (Cười) và tôi nghĩ ít hơn về những câu chuyện!"</s>
 <s id="123">Đó cũng có thể là một lời kể bạn sẽ nhớ, bạn có thể kể cho người khác, và một lần nữa, nó sẽ gắn với bạn.</s>
 <s id="124">Bạn cũng có thể kể câu chuyện về một bi kịch sâu đậm.</s>
 <s id="125">"Anh chàng Tyler Cowen này đến (Cười) và nói với chúng tôi rằng đừng nghĩ về các câu chuyện, nhưng tất cả những gì anh ấy có thể làm là kể cho chúng tôi những câu chuyện (Cười) về việc những người khác nghĩ quá nhiều về các câu chuyện như thế nào."</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">(Cười) Vậy, hôm nay, sẽ là câu chuyện nào?</s>
  <s id="126.2">Một cuộc tìm kiếm, sự hồi sinh, nỗi bi kịch?</s>
 </p>
 <s id="127">Hay có thể một chút kết hợp của cả 3?</s>
 <s id="128">Tôi không thật sự chắc chắn, và tôi không ở đây để bảo các bạn đốt đầu đĩa DVD của mình và vứt bộ sách Tolstoy đi.</s>
 <s id="129">Suy nghĩ về các câu chuyện cơ bản là thuộc tinh con người.</s>
 <s id="130">Có một cuốn hồi ký Gabriel Garcia Marquez "Sống để kể một câu chuyện" mà chúng ta sử dụng ký ức trong các câu chuyện để hiểu những gì chúng ta đã làm, để đưa ra ý nghĩa đối với cuộc sống, để tạo ra những sự kết nối với người khác.</s>
 <s id="131">Không gì trong những điều này sẽ biến mất, nên biến mất, hay có thể biến mất.</s>
 <s id="132">Nhưng một lần nữa, với tư cách một nhà kinh tế, tôi nghĩ về cuộc sống trên bờ vực, một quyết định bổ sung.</s>
 <s id="133">Chúng ta có nên nghĩ nhiều hơn, hay ít hơn về các câu chuyện?</s>
 <s id="134">Khi chúng ta nghe những câu chuyện, chúng ta có nên nghi ngờ nhiều hơn?</s>
 <s id="135">Và những dạng truyện gì chúng ta nên thấy nghi ngờ?</s>
 <s id="136">Một lần nữa, tôi nói với các bạn đó là những câu chuyện, thường thường, là bạn thích nhất, rằng bạn thấy đáng được thưởng nhất, truyền cảm hứng nhất.</s>
 <s id="137">Những câu chuyện không tập trung vào chi phí cơ hội, hay hậu quả phức tạp, không lường trước của những hành động của con người, bời vì rất thường xuyên, điều đó không tạo nên một câu chuyện hay.</s>
 <s id="138">Nên thường, một câu chuyện là một câu chuyện về sự chiến thắng, về sự đấu tranh; có những thế lực đối lập, có thể ác hoặc ngu dốt; có một người đang được tìm kiếm, một người thực hiện một cuộc du hành, và một người lạ đến với thị trấn.</s>
 <s id="139">Và những người là loại người bạn thích, nhưng đừng để họ khiến bạn hạnh phúc quá.</s>
 <s id="140">(Cười) Thay vào đó, ở bên lề - một lần nữa, không đốt Tolstoy nhé - nhưng chỉ lộn xộn hơn một chút.</s>
 <s id="141">Nếu tôi thực sự phải sống những cuộc hành trình đó, và những cuộc tìm kiếm, những trận chiến, nó sẽ thật ngột ngạt với tôi!</s>
 <s id="142">Như thể, chúa tôi, tôi không thể có cuộc sống của tôi trong đống lộn xộn của nó - tôi ngần ngại khi sử dụng từ này - sự vinh quang bình thường nhưng đó là niềm vui với tôi?</s>
 <s id="143">Tôi có thực sự phải theo một cách kể chuyện nào đó?</s>
 <s id="144">Tôi không thể chỉ sống thôi sao?</s>
 <s id="145">Hãy thoải mái hơn với những sự lộn xộn.</s>
 <s id="146">Hãy thoải mái hơn với sự vô thần, và ý tôi là về những điều khiến bạn cảm thấy vui.</s>
 <s id="147">Nó thực dễ dàng để chọn ra một vài phạm vi để không biết về nó, và cảm thấy tốt về điều đó, như là, "Tôi không thể biết về tôn giá, hay chính trị."</s>
 <s id="148">Đó là một bước đi trong bộ hồ sơ để bạn trở nên giáo điều hơn trong phạm vi khác, phải không?</s>
 <s id="149">(Cười) Đôi khi, những người đáng tin nhất về trí tuệ là những người chỉ chọn một phạm vi, và họ hoàn toàn giáo điều về nó, không hợp lý một cách bướng bỉnh, đến nỗi bạn nghĩ, "Sao họ có thể tin điều đó?"</s>
 <s id="150">Nhưng nó làm tăng thêm sự cứng đầu của họ, và rồi, với những điều khác, họ có thể khá cởi mở.</s>
 <s id="151">Vậy nên đừng rơi vào cái bẫy của suy nghĩ bởi vì bạn bất khả tri về một vài điều, rằng bạn cơ bản là có lý về sự tự lừa dối bản thân, về những câu chuyện và về sự cởi mở của bạn.</s>
 <s id="152">(Cười) [Nghĩ về] sự do dự, sự lơ lửng trong nhận thức, và sự lộn xộn, và sự không hoàn thiện, [và bằng cách nào] không phải mọi thứ đều buộc quanh trong một cái cung, và bạn đang thực sự không trong một cuộc hành trình.</s>
 <s id="153">Bạn ở đây vì một hay nhiều lý do lộn xộn nào đó, và có thể bạn không biết đó là gì, có thể tôi không biết đó là gì, nhưng dù sao, tôi vui vì được mời tới đây, và cảm ơn các bạn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="154">(Cười) (Vỗ tay)</s>
</text>
