<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chào các bạn.</s>
 <s id="2">Tôi có một câu hỏi: bao nhiêu người ở đây tự nhận mình có thể vẽ?</s>
 <s id="3">(Tiếng cười) Tôi nghĩ chúng ta có 1 hay 2% số người giơ tay, thật thú vị, phải không?</s>
 <s id="4">Nó giống như việc mọi người nghĩ về viết chính tả hay ca hát,</s>
 <s id="5">Họ nghĩ: "Bạn có thể làm được, hoặc không."</s>
 <s id="6">Nhưng tôi nghĩ các bạn có thể.</s>
 <s id="7">Bởi vì khi người ta nói họ không thể vẽ, tôi nghĩ có thể thay đổi tốt hơn từ niềm tin hơn là khả năng thật sự.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Vậy nên khi bạn nói bạn không thể vẽ, đó chỉ là ảo giác.</s>
  <s id="8.2">Và hôm nay tôi muốn chứng minh điều đó.</s>
 </p>
 <s id="9">Khi tôi nói "vẽ", tôi không nói chúng ta sẽ vẽ như Michelangelo.</s>
 <s id="10">Chúng ta sẽ không vẽ trần của nhà thờ Sistine.</s>
 <s id="11">Nhưng các bạn có vui không nếu sau buổi nói chuyện này bạn có thể vẽ giống như thế này?</s>
 <s id="12">(Khán giả rì rầm) Có chứ!</s>
 <s id="13">(Tiếng cười) Hoặc thậm chí giống như thế này?</s>
 <s id="14">(Tiếng cười) Thực ra, các bạn chỉ cần 2 thứ để làm được điều này.</s>
 <s id="15">Thứ nhất, bạn cần có tinh thần sẵn sàng tiếp thu cái mới.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Các bạn có chứ?</s>
  <s id="16.2">(Khán giả) Có!</s>
 </p>
 <s id="17">Thứ 2, sẵn sàng để bắt đầu.</s>
 <s id="18">Hãy lấy một cái bút và một mảnh giấy.</s>
 <s id="19">Được rồi, chúng sẽ làm như thế này: Tôi sẽ chỉ cho các bạn nhân vật hoạt hình đầu tiên chúng ta sẽ vẽ, vậy nên hãy xem thôi.</s>
 <s id="20">Bắt đầu nào.</s>
 <s id="21">Chỉ xem thôi.</s>
 <s id="22">Đó là nhân vật hoạt hình đầu tiên của chúng ta</s>
 <s id="23">tên là Spike.</s>
 <s id="24">Tôi muốn các bạn vẽ cùng với tôi.</s>
 <s id="25">Tôi sẽ vẽ nét đầu tiên rồi các bạn vẽ, và khi xong rồi, hãy nhìn lên để tôi biết các bạn sẵn sàng cho nét vẽ tiếp theo.</s>
 <s id="26">Được rồi, bắt đầu thôi.</s>
 <s id="27">Bắt đầu với cái mũi.</s>
 <s id="28">Rồi đến mắt.</s>
 <s id="29">Chúng giống như số 66 hoặc dấu ngoặc kép.</s>
 <s id="30">Đúng thế.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Tiếp theo, cái miệng.</s>
  <s id="31.2">Một nụ cười xinh rạng rỡ.</s>
 </p>
 <s id="32">Bây giờ, ở đằng này, cái tai.</s>
 <s id="33">Một chút tóc lởm chởm.</s>
 <s id="34">Tiếp theo, đặt bút ở bên trái miệng, vẽ một nét nhỏ như thế.</s>
 <s id="35">Bút ở dưới tai, một nét như thế nữa.</s>
 <s id="36">Đặt bút ở bên trái cổ, vẽ cổ áo phông.</s>
 <s id="37">Nét trái, nét phải.</s>
 <s id="38">Hãy giơ bài vẽ của bạn lên cho mọi người xem.</s>
 <s id="39">(Tiếng cười) Chúng ta đang làm như thế nào?</s>
 <s id="40">(Tiếng cười) Được rồi.</s>
 <s id="41">Được rồi, tuyệt vời.</s>
 <s id="42">Có vẻ như các bạn vừa học vẽ một nhân vật hoạt hình, nhưng thực ra các bạn đã học được nhiều hơn thế; các bạn đã học được chuỗi các bước giúp cho bạn vẽ hàng trăm, hàng nghìn nhân vật hoạt hình khác nhau bởi vì chúng ta sẽ thay đổi chuỗi các bước đó một chút.</s>
 <s id="43">Hãy thử cái này nhé.</s>
 <s id="44">Các bạn hãy vẽ cùng tôi.</s>
 <s id="45">Cái mũi.</s>
 <s id="46">Đôi mắt.</s>
 <s id="47">Miệng cười.</s>
 <s id="48">Vậy thôi.</s>
 <s id="49">Bây giờ, một chút tóc.</s>
 <s id="50">Đặt bút ở bên trái miệng, dưới tóc, một đường hình chữ V cho cổ áo, nét trái, nét phải.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Chúng ta đã có một nhân vật nữa.</s>
  <s id="51.2">Hãy gọi cô ấy là Thelma.</s>
 </p>
 <s id="52">(Tiếng cười) Vậy, chúng ta đã có Spike và Thelma.</s>
 <s id="53">Hãy thử một lần nữa.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Bắt đầu nhé.</s>
  <s id="54.2">Một chút thay đổi.</s>
  <s id="54.3">Các bạn nắm được ý tưởng rồi đó.</s>
 </p>
 <s id="55">Bắt đầu với cái mũi.</s>
 <s id="56">Nhưng lần này chúng ta sẽ biến đổi đôi mắt một chút.</s>
 <s id="57">Nhìn đây, 2 vòng tròn như thế.</s>
 <s id="58">Vậy đó.</s>
 <s id="59">Rồi vẽ 2 chấm nhỏ ở trong.</s>
 <s id="60">Lần này chúng ta sẽ thay đổi cái miệng một chút.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Nhìn này.</s>
  <s id="61.2">Một vòng tròn nhỏ, tô đen.</s>
 </p>
 <s id="62">Các bạn thử nó xem.</s>
 <s id="63">Tiếp theo, cái tai.</s>
 <s id="64">Bây giờ chúng ta sẽ đùa nghịch với mái tóc một chút, xem này.</s>
 <s id="65">Tóc xoăn tít.</s>
 <s id="66">Rồi tương tự: đặt bút ở bên trái miệng, vẽ một nét.</s>
 <s id="67">Dưới tai vẽ một nét.</s>
 <s id="68">Cổ áo phông.</s>
 <s id="69">Nét trái, nét phải.</s>
 <s id="70">Tôi nghĩ chúng ta sẽ gọi anh ấy là Jeff.</s>
 <s id="71">(Tiếng cười) Chúng ta sẽ làm lại một lần nữa.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Thử một lần nữa.</s>
  <s id="72.2">Bắt đầu nào.</s>
 </p>
 <s id="73">Các bạn nắm được ý tưởng rồi đó.</s>
 <s id="74">(Tiếng cười) Chúng ta sẽ lại bắt đầu với cái mũi.</s>
 <s id="75">Chú ý rằng cần biến đổi một chút.</s>
 <s id="76">Bây giờ chúng ta sẽ thay đổi mắt, đặt chúng cách xa nhau.</s>
 <s id="77">Vẽ 2 chấm nhỏ ở trong.</s>
 <s id="78">Tiếp theo, cái miệng hơi khác một chút.</s>
 <s id="79">Hãy để hình chữ V như thế.</s>
 <s id="80">Hình tam giác.</s>
 <s id="81">Vẽ một nét ngang và tô màu.</s>
 <s id="82">Bây giờ, hãy xem kĩ; mái tóc, xem này.</s>
 <s id="83">Bắt đầu thôi, một nét nhỏ như thế.</s>
 <s id="84">Tiếp theo, một ít nữa ở đó.</s>
 <s id="85">Và xem này, vẽ các hình tam giác để tạo thành một cái nơ nhỏ.</s>
 <s id="86">Hình tam giác ở cuối, phần còn lại của mái tóc.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Lại đặt bút ở bên trái miệng.</s>
  <s id="87.2">Các bạn hiểu rồi đó.</s>
 </p>
 <s id="88">Vẽ một nét ở cổ.</s>
 <s id="89">Hình chữ V.</s>
 <s id="90">Nét trái, nét phải.</s>
 <s id="91">Vậy đó.</s>
 <s id="92">Hãy gọi đó là Pam.</s>
 <s id="93">(Tiếng cười) Vậy các bạn đã hoàn thành...</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">(Tiếng cười) Vậy các bạn đã hoàn thành 4 nhân vật hoạt hình.</s>
  <s id="94.2">Các bạn có thể nghỉ ngơi một chút.</s>
 </p>
 <s id="95">(Tiếng cười) Hãy nghỉ đi.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Các bạn hiểu ý tưởng rồi đó.</s>
  <s id="96.2">Chúng ta chỉ là biến đổi một chút.</s>
 </p>
 <s id="97">Tôi sẽ chứng minh một vài mẫu với các bạn.</s>
 <s id="98">Chúng ta có thể làm cả ngày, phải không?</s>
 <s id="99">Các bạn có thể làm cho ai đó trông buồn, giống như thế, hoặc các bạn có thể thử với ai đó đang... hãy vẽ một đường thẳng, ai đó trông chán chường.</s>
 <s id="100">Hoặc là các bạn có thể vẽ bất cứ thứ gì mình muốn.</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Nhìn này.</s>
  <s id="101.2">Lượn sóng một chút.</s>
 </p>
 <s id="102">Tất cả những gì các bạn có thể vẽ.</s>
 <s id="103">Thực ra, tôi có một ý tưởng nữa.</s>
 <s id="104">Đây là một kĩ thuật nhỏ.</s>
 <s id="105">Hãy vẽ người đeo kính.</s>
 <s id="106">Mũi giống mũi của Spike.</s>
 <s id="107">Tiếp theo, vẽ gọng kính, 2 vòng tròn cách nhau.</s>
 <s id="108">Bây giờ, vẽ 2 chấm ở trong tạo thành mắt.</s>
 <s id="109">Tiếp theo là tai.</s>
 <s id="110">Giống như lúc trước, nhưng lần này ta sẽ nối chúng vào với nhau.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Vậy đó.</s>
  <s id="111.2">Thêm chút nữa.</s>
 </p>
 <s id="112">(Tiếng cười) Và tôi thích cái này nè.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Xem nhé.</s>
  <s id="113.2">(Tiếng cười) Và rồi, một chút ở đây nữa.</s>
 </p>
 <s id="114">Đặt bút dưới râu, vẽ xuống, cổ áo, trái và phải.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Xong rồi đó.</s>
  <s id="115.2">Chúng ta sẽ tiếp tục vẽ được, đúng không?</s>
 </p>
 <s id="116">Mong rằng chúng ta đã làm đủ để thuyết phục các bạn rằng thực ra tất cả chúng ta đều có thể vẽ.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">Và không chỉ mọi người ở đây.</s>
  <s id="117.2">Tôi đã từng làm việc với...</s>
  <s id="117.3">Tôi sẽ đưa ra cho các bạn 3 dẫn chứng về những người khác mà đã được học vẽ và điều này cũng làm họ ngạc nhiên.</s>
 </p>
 <s id="118">Tôi sẽ để lại phần yêu thích, và bất ngờ nhất đến cuối.</s>
 <s id="119">Ví dụ đầu tiên là: Tôi đã từng làm việc với rất nhiều trẻ em và học sinh.</s>
 <s id="120">Thực ra, những em nhỏ vẽ khá ổn, nhưng khi chúng khoảng 15 hoặc 16 tuổi, hầu hết chúng đều nghĩ mình không thể vẽ.</s>
 <s id="121">Nhưng tôi đã làm việc với chúng.</s>
 <s id="122">Tuần đó tôi làm việc ở một trường học nơi mà tôi đang huấn luyện các em về việc dùng hình ảnh để ghi nhớ.</s>
 <s id="123">Một cô bé đang cố gắng để nhớ vai trò của hồng cầu và em đã vẽ bức tranh này về một hồng cầu đeo túi xách có oxi để nhớ rằng hồng cầu có vai trò đưa oxi đến toàn bộ cơ thể.</s>
 <s id="124">Đó là một ý tưởng hay.</s>
 <s id="125">Tôi đã từng làm việc với nhiều người trưởng thành đặc biệt là trong kinh doanh, và họ luôn muốn làm những bài thuyết trình đáng nhớ.</s>
 <s id="126">Vậy, một nhân vật hoạt hình sẽ rất hữu ích cho việc đó.</s>
 <s id="127">Và một lần nữa, hầu hết mọi người nghĩ họ không thể vẽ, nhưng hãy xem này.</s>
 <s id="128">Vài đường lượn sóng, một con thuyền sẽ là phép ẩn dụ để tượng trưng cho việc chúng ta đang ở cùng nhau.</s>
 <s id="129">Vậy, nếu nó được bổ sung vào bài thuyết trình, nó sẽ thực sự đáng nhớ, phải không?</s>
 <s id="130">Đúng thế.</s>
 <s id="131">Nhưng ví dụ thứ ba là</s>
 <s id="132">ví dụ yêu thích của tôi.</s>
 <s id="133">Bạn đã bao giờ ở một bữa tiệc khi mà ai đó hỏi về công việc của bạn chưa?</s>
 <s id="134">Nó có vẻ hơi hoài nghi khi người ta hỏi tôi như thế.</s>
 <s id="135">Người phụ nữ này nói với tôi, tôi nói "Tôi đào tạo và dạy mọi người vẽ" và cô ấy nói "Ông có thể đi cùng và làm cho nhóm chúng tôi được không?"</s>
 <s id="136">Cô ấy nói "Tôi làm việc với vài người" - cô ấy là một tình nguyện viên - một nhóm người bị đột quỵ.</s>
 <s id="137">Tôi nói "Tất nhiên rồi, tôi có thể dành thời gian cho việc đó"</s>
 <s id="138">Nên tôi nói tôi đồng ý, và tôi để dành thời gian.</s>
 <s id="139">Các bạn đã bao giờ trải qua việc đó chưa?</s>
 <s id="140">Khi bạn chuẩn bị làm việc gì đó và nghĩ "Tại sao mình lại làm cái này?"</s>
 <s id="141">"Liệu mình có làm nổi không?"</s>
 <s id="142">Tôi nghĩ "Mình có thể làm gì với họ đây?"</s>
 <p id="p143">
  <s id="143.1">"Mình biết rồi.</s>
  <s id="143.2">Mình sẽ vẽ hoạt hình.</s>
 </p>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Họ sẽ thích cho xem."</s>
  <s id="144.2">Nhưng rồi, ngày đó càng đến gần, tôi càng lo sợ bởi vì tôi nghĩ rằng "Mình đã từng làm việc với trẻ em, người lớn, nhưng chưa bao giờ làm việc với một nhóm như thế này."</s>
 </p>
 <s id="145">Hóa ra nó là một phần của quỹ từ thiện gọi là "Trò chuyện".</s>
 <s id="146">Quỹ từ thiện TRÒ CHUYỆN này sẽ giúp những người bị đột quỵ nhưng lại bị chứng mất ngôn ngữ.</s>
 <s id="147">Các bạn có thể từng nghe về chứng mất ngôn ngữ, hoặc chứng câm tiếng.</s>
 <s id="148">Điều quan trọng là nó ảnh hưởng tới khả năng giao tiếp của họ.</s>
 <s id="149">Ví dụ, họ gặp khó khăn trong việc đọc, viết, nói hoặc hiểu.</s>
 <s id="150">Nó là một thứ đơn lập nó có thể khiến họ trở nên bực bội, và có thể dẫn đến sự tự ti.</s>
 <s id="151">Vậy nên, tôi đã chuẩn bị những thứ này trong một vài giờ đồng hồ- uống trà giữa giờ- và tôi càng lo lắng hơn.</s>
 <s id="152">Thực ra, tôi không cần phải lo lắng vì tôi sẽ cho các bạn thấy thành quả của họ.</s>
 <s id="153">Đó là một trong những thứ tuyệt vời nhất tôi từng làm.</s>
 <s id="154">Tôi sẽ cho các bạn thấy.</s>
 <s id="155">Tôi đã dạy họ vẽ Spike, giống như tôi đã dạy các bạn, và tôi muốn các bạn thấy phản ứng của họ khi họ làm được.</s>
 <s id="156">(Khán giả) Ồ.</s>
 <s id="157">Các bạn đang thấy hai người bình phục từ sau đột quỵ ở bên trái và bên phải, và một trong những tình nguyện viên ở trung tâm.</s>
 <s id="158">Ở mỗi phòng có khoảng 36 người, bao gồm cả tình nguyện viên mỗi người có một tình nguyện viên giúp đỡ.</s>
 <s id="159">Các bạn có thể thấy niềm vui sướng trên khuôn mặt họ, phải không?</s>
 <s id="160">Hãy xem một bức ảnh khác.</s>
 <s id="161">Đây là quý ông David đang cầm bức tranh của ông, và đó là Spike, phải không?</s>
 <s id="162">Thực ra, tôi nghĩ ông ấy vẽ Spike đẹp hơn.</s>
 <s id="163">Nhưng chỉ đến cuối buổi nói chuyện tôi mới nhận ra rất nhiều người, kể cả David, vẽ tay trái.</s>
 <s id="164">David bị đột quỵ ảnh hưởng đến nửa bên phải của cơ thể ông ấy, và ông ấy vẽ bằng tay trái, cũng như nhiều người khác.</s>
 <s id="165">Chẳng ai nói điều đó với tôi, chẳng một ai phàn nàn.</s>
 <s id="166">Họ chỉ chấp nhận nó.</s>
 <s id="167">Đó là một buổi nói chuyện đầy cảm hứng với tôi.</s>
 <s id="168">Chỉ là một buổi nói chuyện xoàng xĩnh, nhưng nó là một trong những điều tuyệt vời nhất tôi đã từng làm.</s>
 <s id="169">Cuối buổi đó, tôi nhận được một email khá thú vị từ bác sĩ Mike Jordan, và ông ấy là chủ của nhóm NÓI CHUYỆN là một bác sĩ y khoa nhưng ông ấy là chủ của nhóm đó</s>
 <s id="170">Ông ấy viết cho tôi rằng: "Những bệnh nhân của chúng ta hôm nay đã học được rằng họ có thể vẽ.</s>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">Nhưng nó còn hơn thế nữa.</s>
  <s id="171.2">Những hoạt động như thế này thật sự khơi dậy niềm tin cho họ."</s>
 </p>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">Thế nên tôi rất vui, ông ấy rất vui, và mọi người đều vui.</s>
  <s id="172.2">Họ vừa mời tôi quay trở lại, và tôi sẽ đi, cứ mỗi 3 hoặc 4 tháng một lần.</s>
 </p>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Thật tuyệt.</s>
  <s id="173.2">Tôi nghĩ đó là một ví dụ thú vị để chia sẻ.</s>
 </p>
 <s id="174">Các bạn có thích vẽ nữa không?</s>
 <s id="175">(Khán giả) Có.</s>
 <p id="p176">
  <s id="176.1">Bắt đầu nào.</s>
  <s id="176.2">Cầm lấy bút.</s>
 </p>
 <p id="p177">
  <s id="177.1">Làm thôi.</s>
  <s id="177.2">Được rồi.</s>
 </p>
 <s id="178">Chúng ta sẽ vẽ người mà có thể các bạn sẽ nhận ra.</s>
 <s id="179">Bắt đầu với cái mũi lớn, giống của Spike.</s>
 <s id="180">Tiếp theo ta vẽ mắt, và có thể các bạn đang nghĩ "Cái này giống mắt của Spike"</s>
 <s id="181">Xem tiếp nhé.</s>
 <s id="182">Đúng rồi.</s>
 <s id="183">Chính xác.</s>
 <s id="184">Một nét nhỏ ở đó.</s>
 <s id="185">Đây nữa.</s>
 <s id="186">Hình chữ V, nét trái, nét phải.</s>
 <s id="187">Và các bạn có Albert Einstein.</s>
 <s id="188">(Tiếng cười) Vậy các bạn có bút bên mình, các bạn vừa chứng minh rằng mình có thể vẽ.</s>
 <s id="189">Các bạn có thể mang bút về và luyện tập ở nhà, có thể chỉ cho người khác nữa.</s>
 <s id="190">Nhưng thực ra, tôi sẽ cho các bạn biết điều cuối cùng.</s>
 <s id="191">Khi các bạn vào đây ngày hôm nay, rất nhiều người trong số các bạn không tin mình có thể vẽ.</s>
 <s id="192">Tôi có một câu hỏi cho các bạn.</s>
 <s id="193">Có bao nhiêu niềm tin và ý nghĩ bị giới hạn mà chúng ta nghĩ hằng ngày?</s>
 <s id="194">Niềm tin mà chúng ta có thể thách thức và thay đổi cách suy nghĩ.</s>
 <s id="195">Nếu chúng ta thay đổi những niềm tin đó thì ngoài vẽ, chúng ta còn có thể làm được những gì?</s>
 <s id="196">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="197">(Vỗ tay)</s>
</text>
