<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Không có nút xấu, Chỉ người tệ mà thôi.</s>
 <s id="2">Bạn nghĩ sao?</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">[Đồ vật nhỏ.]</s>
  <s id="3.2">[Ý tưởng lớn.]</s>
  <s id="3.3">[Isaac Mizrahi nói về những cái nút] Không ai biết ai là người phát minh ra nút áo.</s>
 </p>
 <s id="4">Có lẽ là từ đầu những năm 2000 năm trước công nguyên.</s>
 <s id="5">Thời gian đầu, nó là vật trang trí, Chỉ là thứ xinh xắn được may vào quần áo.</s>
 <s id="6">3000 năm sau, khuyết áo ra đời và đột nhiên nút áo trở nên có ích.</s>
 <s id="7">Nút và khuyết áo thật là một phát minh tuyệt vời.</s>
 <s id="8">Dễ dàng chui qua khuyết áo, nó giữ mọi thứ đúng vị trí, khiến ta cảm thấy an tâm, rằng không gì có thể bị tuột.</s>
 <s id="9">Từ thời trung đại, những thiết kế về nút không thay đổi nhiều.</s>
 <s id="10">Nó là một trong những thiết kế bền bỉ nhất trong lịch sử.</s>
 <s id="11">Đối với tôi, cái nút tốt nhất thường sẽ là hình tròn.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Hoặc là một nút vòm với một cái đuôi nhỏ, có loại hình tròn có viền hoặc không viền.</s>
  <s id="12.2">Có thể 2 lỗ hoặc 4 lỗ.</s>
 </p>
 <s id="13">Quan trọng hơn nút là khuyết áo.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Một cách để tính là: lấy đường kính cộng chiều rộng nút, thêm một khoảng trừ hao.</s>
  <s id="14.2">Trước khi có nút, quần áo thường thùng thình -</s>
 </p>
 <s id="15">Quần áo không có kích thước cụ thể, Và người ta thì bơi trong quần áo hoặc như thể lấy chúng làm mền.</s>
 <s id="16">Sau đó, thời trang phù hợp với cơ thể hơn khi ta tìm ra công dụng của nút áo.</s>
 <s id="17">Có thời điểm, đó là cách duy nhất khiến áo quần vừa khít cơ thể.</s>
 <s id="18">Tôi nghĩ lí do để nút áo tồn tại lâu đến như vậy là vì chúng thật sự khiến quần áo gọn gàng.</s>
 <s id="19">Dây kéo có thể hư, khóa dán gây tiếng ồn và bị hỏng theo thời gian.</s>
 <s id="20">Nếu nút bị tuột ra thì bạn chỉ cần may nó lại.</s>
 <s id="21">Nút áo là một thứ trường tồn.</s>
 <s id="22">Nó không chỉ là yếu tố cơ bản nhất trong thiết kế mà còn có thể là điểm nhấn điên rồ.</s>
 <s id="23">Khi còn nhỏ, mẹ tôi đã đan cho tôi cái áo len rất đẹp.</s>
 <s id="24">Tôi không thích nó tí nào cho đến khi tìm thấy cái nút này,</s>
 <s id="25">lúc những chiếc nút được đính lên áo, tôi lại thích nó mê mệt.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Nếu bạn không có gu ăn mặc tốt và không thể chọn một cái nút, Hãy để ai đó chọn thay bạn.</s>
  <s id="26.2">Nghiêm túc đấy!</s>
 </p>
</text>
