<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="2">Bây giờ, tôi có một câu chuyện dành cho các bạn.</s>
 <s id="3">Khi tôi xuống máy bay, sau một chuyến đi dài từ miền Tây của nước Anh, máy tính của tôi, cái máy laptop yêu quý của tôi, đã bị điên, và đã--oh!-- giống như thế!-- màn hình hiển thị của nó-- dù sao đi nữa, mọi thứ đều vỡ tan.</s>
 <s id="4">Và tôi đã đến những anh bạn IT ở đây và một người đàn ông đã sửa máy tính của tôi, sau đó anh ta hỏi rằng, " Bạn đang làm gì ở đây thế?"</s>
 <s id="5">và tôi đáp " Tôi chơi cello và tôi cũng hát một ít nữa," anh ta nói, " Oh, tôi cũng chơi cello đấy."</s>
 <s id="6">Tôi hỏi rằng, " Bạn biết chơi thật à?"</s>
 <s id="7">Dù sao đi nữa, các bạn sẽ cảm thấy rất thích thú bởi vì anh ta rất tuyệt vời và tên anh là Mark.</s>
 <s id="8">(Vỗ tay) Tham gia cùng với tôi là người cộng sự, Thomas Dolby.</s>
 <s id="9">(Vỗ tay) Bài hát này tên là "Xa hơn cả Mặt Trời".</s>
 <s id="10">(Âm nhạc) ♫ Cuốn theo cơn gió, tôi gọi bạn ♫ ♫ nhưng bạn không nghe thấy... ♫ ♫ Bạn là loài thực vật mà cần đất nghèo dinh dưỡng ♫ ♫ và tôi đã đối xử quá tốt với bạn ♫ ♫ để từ bỏ những bông hoa ... ♫ ♫ Oh, tôi đã quá giàu so với bạn ...♫ ♫ Xa hơn cả khoảng cách từ tôi đến Mặt Trời ♫ ♫Vời vợi hơn cả tôi muốn bạn ở đây♫ ♫ Tôi đi về phương Bắc, tôi cảm thấy quá lạnh lẽo ♫ ♫ Trái tim tôi là dung nham dưới đá ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ...♫ ♫ Với con mắt toan tính của bạn ♫ ♫ những con số xoay tròn ♫ ♫ bạn không thể nhìn thấy tôi ♫ ♫ Bạn không thể nhìn thấy tôi ... ♫ ♫ Và nếu tôi nói bản thân là đủ rồi ♫ ♫ Tôi tin vào điều đó ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ♫ ♫ Biển đóng băng ... ♫ ♫ để ngăn ánh sáng ♫ ♫ Và tôi yêu việc được đắm chìm trong tình yêu ♫ ♫ và bạn không bao giờ là người đó ♫ ♫ trong mắt của Gerda ♫ ♫ Những mảnh vỡ của con người mà bạn đã trở thành ♫ ♫ Và tất cả những con ngài bay lượn về đêm ♫ ♫ tin rằng đèn điện sáng chói ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ♫ ♫ Với con mắt toan tính của bạn ♫ ♫ những con số xoay tròn ♫ ♫ Bạn không thể nhìn thấy tôi, không ♫ ♫ Và nếu tôi nói bản thân là đủ rồi ♫ ♫ Tôi tin vào điều đó ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ♫ ♫ Xa hơn cả khoảng cách từ tôi đến Mặt Trời ♫ ♫Vời vợi hơn cả tôi muốn bạn ở đây ♫ ♫ Tôi đi về phương Bắc, tôi cảm thấy quá lạnh lẽo ♫ ♫ Trái tim tôi là dung nham dưới đá ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ♫ ♫ Bạn không xứng đáng ♫ ♫ Với con mắt toan tính của bạn ♫ ♫ những con số xoay tròn ♫ ♫ Bạn không thể nhìn thấy tôi, không ♫ ♫ Và nếu tôi nói bản thân là đủ rồi, tôi tin vào điều đó ♫ (Vỗ tay) Cám ơn rất nhiều.</s>
</text>
