<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta đã từng ở đó, mọi linh hồn và thể xác chen nhau trong nhà thờ Texas vào đêm cuối của cuộc đời chúng ta.</s>
 <s id="2">Căn phòng ấy cũng giống thế này, nhưng với những băng ghế gỗ cót két, vải bọc ghế màu đỏ thì đã sờn, có cả đàn organ ở bên trái và đội hát xướng sau lưng tôi và một hồ rửa tội được xây liền vào bức tường phía sau họ.</s>
 <s id="3">Một căn phòng giống thế này,  nhưng lại có sự hiện diện quen thuộc của</s>
 <s id="4">những âu lo tột độ đó, những hy vọng thiết tha được cứu rỗi đó, những bàn tay đẫm mồ hôi đó và cả đám người đang lo ra ở dãy ghế phía sau đó.</s>
 <s id="5">(Cười) Chuyện xảy ra vào 31/12/1999, vào đêm mà Chúa Jesus tái lâm, và theo tôi biết thì đó cũng là ngày tận thế.</s>
 <s id="6">Năm đó tôi tròn 12 tuổi tới tuổi phải có tinh thần trách nhiệm.</s>
 <s id="7">Và chỉ khi tôi không còn than vãn rằng bất công làm sao khi Chúa lại quyết định quay lại đúng lúc tôi đến tuổi chịu trách nhiệm cho mọi việc làm của mình, tôi mới hiểu ra mình phải nhanh chóng tập sống có nền nếp.</s>
 <s id="8">Thế là tôi chịu khó tới nhà thờ hơn.</s>
 <s id="9">Tôi hồi hộp chờ nghe trong lặng im, như người ta cố nghe khi có tiếng ồn, để chắc rằng Chúa sẽ không lừa tôi về chuyện sẽ trở lại sớm.</s>
 <s id="10">Và để phòng hờ Người lừa tôi, tôi đã lên kế hoạch dự phòng, bằng việc đọc bộ sách "Bị bỏ lại"  đang gây sốt thời bấy giờ.</s>
 <s id="11">Và tôi đã đọc được trong đó rằng nếu đến nửa đêm mà Chúa  không tới đưa tôi đi, tôi phải tự chứng minh bằng cách khác.</s>
 <s id="12">Tôi phải tìm cách tránh khỏi  con dấu của quái vật, chống lại quỷ dữ, bệnh dịch  và tên phản đồ của Chúa (Judas).</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Sẽ khó lắm đây.</s>
  <s id="13.2">(Cười) nhưng tôi biết mình sẽ làm được.</s>
 </p>
 <s id="14">(Cười) Nhưng đã hết thời gian lên kế hoạch.</s>
 <s id="15">Khi đó là 11:50 tối.</s>
 <s id="16">Chúng tôi chỉ còn 10 phút, mục sư bảo chúng tôi rời chỗ ngồi  và đến quỳ trước bàn thờ vì ngài ấy muốn tất cả cùng cầu nguyện cho tới nửa đêm.</s>
 <s id="17">Vậy là, nhóm nào giữ vai trò gì  trong Giáo đoàn thì làm việc đó.</s>
 <s id="18">Dàn đồng ca đứng trên bục, nhóm trợ tế cùng vợ của họ, hay nhóm Nhà giàu Rửa tội,  tôi thích gọi họ như vậy (Cười) sẽ được đứng gần bàn thờ nhất.</s>
 <s id="19">Bạn thấy chưa, ở Mỹ, tới sự kiện Chúa tái lâm  cũng có khu vực riêng cho VIP.</s>
 <s id="20">(Cười) (Vỗ tay) Và đứng ngay sau  nhóm Nhà giàu Rửa tội là hội người cao tuổi các hương thân phụ lão khi còn trẻ đã còng lưng để gánh mặt trời giữa những cánh đồng bông  miền Đông Texas, những người có nước da nâu đều một màu vì nhuộm nắng, hệt như đất đỏ miền Đông Texas, những người với hy vọng  và ước mơ có một tương lai vượt ra ngoài miền Đông Texas, có khi chúng bị biến dạng và vỡ đôi đáng thương còn hơn tấm lưng của họ.</s>
 <s id="21">Phải, những con người ấy mới  thực sự tuyệt vời với tôi.</s>
 <s id="22">Họ đã chờ đợi ngần ấy quãng đời  để đến được lúc này, như các tiền nhân trung cổ đã mỏi mòn chờ ngày tàn của thế giới, y như kiểu bà tôi chờ show  của Oprah Winfrey thường phát trên kênh 8   lúc 4 giờ mỗi ngày.</s>
 <s id="23">Và khi bà tôi ra trước bàn thờ, Tôi lẳng lặng ra đứng ngay sau lưng bà, bởi vì tôi biết chắc bà sắp sửa lên thiên đường.</s>
 <s id="24">Và tôi nghĩ nếu tôi nắm tay bà trong lúc cầu nguyện, chắc tôi sẽ được đi theo bà.</s>
 <s id="25">Vì vậy, tôi đã nắm tay bà và nhắm mắt lại để lắng nghe, để chờ đợi.</s>
 <s id="26">Và những lời cầu nguyện lớn dần lên.</s>
 <s id="27">Những tiếng vang phản hồi lời cầu nguyện cũng lớn dần mãi lên.</s>
 <s id="28">Cây đàn organ xướng lên bản nhạc tang thương.</s>
 <s id="29">Cái nóng tiếp tục làm mồ hôi túa ra.</s>
 <s id="30">Tay tôi bắt đầu nắm chặt hơn, để không bị bỏ lại nơi này.</s>
 <s id="31">Mắt tôi nhắm chặt hơn để không phải chứng kiến cảnh  hồn lìa khỏi xác.</s>
 <s id="32">Sau đó chúng tôi đồng loạt hô lên: "Amen."</s>
 <s id="33">Tất cả đã chấm hết.</s>
 <s id="34">Tôi nhìn đồng hồ.</s>
 <s id="35">Đã qua nửa đêm rồi.</s>
 <s id="36">Tôi nhìn những người già ngoan đạo những người đã bị đấng cứu tin của mình cho leo cây, họ đã tự hào tới mức  không dám để lộ nỗi thất vọng, họ đã tin tưởng quá nhiều và quá lâu đến mức không còn dám nghi ngờ vào lúc đó.</s>
 <s id="37">Nhưng tôi thấy buồn cho họ.</s>
 <s id="38">Họ đã bị lừa, bị che mắt, bị xỏ mũi, và chính tôi cũng từng hùa theo họ.</s>
 <s id="39">Tôi từng lẩm bẩm những lời cầu của họ, đã cố hết sức để cự tuyệt mọi cám dỗ.</s>
 <s id="40">Tôi đã nhúng toàn bộ lý trí  của mình không chỉ một, mà đến hai lần trong cái bể rửa tội   bịp bợm đáng khinh ấy.</s>
 <s id="41">Tôi đã tin.</s>
 <s id="42">Rồi sao?</s>
 <s id="43">Tôi đi về nhà, mở ti vi lên và xem Peter Jennings thông báo   một thiên niên kỷ mới chuẩn bị đến với thế giới.</s>
 <s id="44">Tự dưng tôi thấy, chuyện kể ra sẽ rất lạ, nếu Chúa Giê-su cứ trở lại mãi vì múi giờ trên Trái Đất chênh lệch mà.</s>
 <s id="45">(Cười) Và chuyện này làm   tôi thấy nực cười hơn cũng tổn thương nữa, thật.</s>
 <s id="46">Nhưng kể từ sau đêm đó,  tôi không từ bỏ niềm tin.</s>
 <s id="47">Mà chỉ tin vào một điều mới đó là: không tin cũng chẳng sao.</s>
 <s id="48">Có thể những câu trả lời  tôi có được là sai, mà cũng có thể bản thân   câu hỏi đã sai từ trước.</s>
 <s id="49">Và giờ đây, ở đâu từng mọc lên ngọn núi của sự chắc chắn, thì ở đó cũng là điểm rơi con thác đổ xuống từ đỉnh núi ấy, ngọn thác của sự nghi ngờ, và thác sẽ chảy thành những con sông.</s>
 <s id="50">Tôi có thể quay ngược cuốn phim của đời tôi về lại cái đêm trong nhà thờ ấy khi vị cứu tinh không tìm đến tôi; khi điều tôi gần như tin tuyệt đối hoá ra, nếu không là lừa dối, thì cũng chẳng giống thật là bao.</s>
 <s id="51">Và dù hầu hết mọi người đã  chuẩn bị tinh thần cho Y2K như thế nào, tôi cũng tin rằng mọi người đang ở đây vì phần nào đó trong bạn đã trải qua những điều giống tôi kể từ buổi bình minh của thế kỷ này, kể từ khi mẹ tôi bỏ đạo  và bố tôi lánh xa nhà thờ vì Chúa đã không đến.</s>
 <s id="52">Và tôi dò dẫm, mong tìm ra điều gì đó để tin tưởng.</s>
 <s id="53">Đến khi vào đại học Yale năm 18 tuổi, tôi vẫn tin rằng việc rời khỏi  Oak Cliff, Texas là cơ hội để tôi quên hết mọi  thử thách đã vấp phải trong đời, những giấc mơ vụn vỡ bên trong những cơ thể thương tật mà tôi gặp.</s>
 <s id="54">Nhưng mãi đến lúc về nhà  trong kỳ nghỉ đông, khi mặt tôi bỗng bị đập xuống sàn, tay thì bị trói ở sau lưng và đầu thì bị súng của tên trộm dí vào, Tôi mới biết, nền giáo dục tiến bộ  nhất cũng chẳng cứu nổi tôi.</s>
 <s id="55">Tôi vẫn tin khi vào  công ty Lehman Brothers làm thực tập sinh vào năm 2008.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">(Cười) thật là tràn trề hy vọng.</s>
  <s id="56.2">(Cười) tôi vẫn tin khi  gọi điện về nhà báo tin vui rằng chúng tôi sẽ không nghèo nữa.</s>
 </p>
 <s id="57">(Cười) Nhưng đến khi tôi chứng kiến   ngôi đền tài chính sụp đổ ngay trước mắt mình, tôi mới hiểu, đến việc làm tốt nhất  cũng không cứu được tôi.</s>
 <s id="58">Tôi vẫn cố tin khi đến  Washington DC làm nhân viên mới, khi nghe lời kêu gọi từ Illinois, nói rằng: "Dù muộn màng, nhưng cuộc bầu cử lần này sẽ   thay đổi toàn bộ nước Mỹ."</s>
 <s id="59">Nhưng khi Quốc hội mới dậm chân tại chỗ, đất nước cũng không được như xưa, khi hy vọng và thay đổi  cũng trở thành trò đùa ác ý, tôi mới biết, cả cuộc cải tổ  chính trị lần hai này cũng không cứu được tôi.</s>
 <s id="60">Tôi từng thành khẩn quỳ trước bàn thờ của Giấc mơ Mỹ, cầu mong những vị thần ở thời tôi cho tôi thành công, tiền tài, và quyền lực.</s>
 <s id="61">Nhưng hết lần này đến lần khác, đêm xuống, đồng hồ điểm mười hai tiếng, tôi mở mắt ra thì lại thấy đám thần này đã chết cả rồi.</s>
 <s id="62">Và từ bãi tha ma ấy, tôi bắt đầu tìm kiến lần nữa, không phải vì tôi dũng cảm mà vì tôi hiểu rằng,   một là tôi tin để sống tiếp, hai là chết cho xong.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Vì vậy tôi hành hương  đến một "thánh địa" khác: trường kinh doanh Havard.</s>
  <s id="63.2">(Cười) lần này, tôi biết mình không thể   đơn thuần nhận sự cứu rỗi mà nơi này hứa cho tôi.</s>
 </p>
 <s id="64">Không, tôi biết có nhiều thứ cần làm hơn.</s>
 <s id="65">Chuyện bắt đầu từ một góc tối của một bữa tiệc đông vui, trong đêm đầu một mùa đông khắc nghiệt ở Cambridge, khi 3 người bạn và tôi hỏi nhau câu mà đám trẻ muốn tìm kiếm  chút gì chân thực đã từng hỏi từ rất lâu rồi: "Muốn đi phượt không?"</s>
 <s id="66">(Cười) Chúng tôi không biết  mình sẽ đi về đâu, làm sao để đến đó, nhưng chúng tôi biết mình phải đi.</s>
 <s id="67">Jack Kerouac đã viết : Vì suốt cuộc đời, chúng ta chỉ chờ để được "chuồn đi trong đêm  và biến đi đâu đó," để xem thử mọi người đang làm gì trên đất nước này.</s>
 <s id="68">Nên dù nhiều người đã nói rằng, đi phượt là lành ít dữ nhiều, chúng tôi vẫn cứ đi.</s>
 <s id="69">Mùa hè năm 2013, chúng tôi đã đi 8.000 dặm xuyên nước Mỹ, băng qua cánh đồng chăn bò Montana,  thành phố Detroit hoang tàn, qua đầm lầy của New Orleans, nơi chúng tôi tìm ra và cộng tác với những người lập ra những dự án nhỏ xem mục đích sống là trên hết.</s>
 <s id="70">Vốn được rèn luyện trong  nền giáo dục tư bản của HBS, chúng tôi chợt thấy ý tưởng này thật phi thường.</s>
 <s id="71">(Cười) Rồi ý tưởng này lan rộng ra, phát triển thành phong trào phi lợi nhuận MBAs Across America, và chính nó đã mang tôi  đến sân khấu này vào hôm nay.</s>
 <s id="72">Nó lan toả vì chúng tôi thấy thế hệ này phải đối mặt với một nạn đói nạn đói mục đích, ý nghĩa sống.</s>
 <s id="73">Nó lan toả vì chúng tôi thấy có vô số nhà khởi nghiệp ở mọi ngóc ngách trên đất Mỹ họ đang nỗ lực tạo ra việc làm để thay đổi đời sống và đang cần lắm sự trợ giúp.</s>
 <s id="74">Nhưng thành thật mà nói, rồi nó cũng sẽ lan toả thôi vì tôi đã rất nỗ lực để truyền bá nó.</s>
 <s id="75">Sẽ không có nơi nào trên đất nước mà tôi không tới để truyền đạt chân lý này, để có nhiều người hơn tin rằng chúng ta có thể hàn gắn vết thương của một quốc gia, cùng một lúc với ngành công tác xã hội.</s>
 <s id="76">Nhưng chính hành trình truyền bá này đã dẫn tôi đến với một chân lý khác nữa mà tôi muốn chia sẻ với bạn hôm nay.</s>
 <s id="77">Chuyện xảy ra gần một năm trước tại Bảo tàng Lịch sử Tự nhiên ở thành phố New York, vào đêm liên hoan cựu sinh viên trường kinh doanh Havard.</s>
 <s id="78">Dưới mái che to bằng một con cá voi, tôi ngồi với các "anh lớn" của thời mình khi họ ăn mừng thành tựu to lớn của bản thân và bè bạn.</s>
 <s id="79">Căn phòng tràn ngập sự kiêu hãnh khi tổng vốn và giá trị tài sản sở hữu vượt khỏi con số nửa ngàn tỷ đô.</s>
 <s id="80">Chúng tôi nhìn lại thành tích của mình, và cảm thấy thật tuyệt.</s>
 <s id="81">(Cười) Nhưng đời là thế, hai ngày sau, tôi đã phải tiếp tục tới Harlem, và chợt phát hiện nông trại đô thị mà mình dừng chân từng là một bãi đất hoang, tôi nghe một ông tên Tony nói rằng có vài đứa trẻ đến đó mỗi ngày.</s>
 <s id="82">Tất cả bọn trẻ đều nghèo hơn mức bình thường.</s>
 <s id="83">Nhiều đứa còn mang theo balô đựng toàn bộ hành lý vì sợ mất đồ nếu để lại trong chỗ ở của người vô gia cư.</s>
 <s id="84">Vài đứa đến vì chương trình của Tony, là dự án Phát triển Harlem, để có được bữa ăn duy nhất mỗi ngày.</s>
 <s id="85">Tony nói với tôi rằng ông ấy thực hiện dự án này bằng lương hưu, sau 20 năm lái taxi kiếm sống.</s>
 <s id="86">Ông nói rằng ông không tự tự thưởng cho mình, bởi vì dù thành công, chương trình vẫn thiếu nguồn tài trợ.</s>
 <s id="87">Ông ấy nói rằng sẽ tiếp nhận tất cả các nguồn tài trợ có thể.</s>
 <s id="88">Và tôi ở đó là để giúp đỡ Tony.</s>
 <s id="89">Nhưng khi rời đi, tôi bỗng thấy vị cay và mặn nơi khoé mắt rồi nước mắt lưng tròng.</s>
 <s id="90">Lòng tôi trĩu nặng khi hiểu ra chân lý: rằng đêm nay, tôi có thể ngồi trong một căn phòng, với mấy trăm người có hơn nửa nghìn tỷ đô trong tay, và rồi đêm mốt, lại ở trong một căn phòng khác, cùng một con đường chỉ cách đó chừng 50 dãy nhà, với một người đàn ông làm việc không cần lương bổng chỉ để cho mỗi đứa trẻ có một bữa ăn trong ngày.</s>
 <s id="91">Và tôi muốn khóc không phải vì sự bất công khủng khiếp ấy, không phải vì suy nghĩ về nạn đói, những đứa trẻ không nhà, cũng không vì phẫn nộ với 1% người giàu nhất hay vì thương cảm cho 99% còn lại.</s>
 <s id="92">Không, tôi thấy bối rối, vì cuối cùng tôi đã nhận ra tôi như một chiếc máy lọc cho một đất nước cần gạn bỏ những hạt sạn bên trong nó.</s>
 <s id="93">Tôi chợt thấy điều mình làm có thể thay mặt giúp đỡ cho những ai muốn tự mình thay đổi để phát triển, ngay cả khi họ không có cơ sở nào; tổ chức của tôi vẫn sẽ có mặt để hỗ trợ cơ sở hạ tầng, và hệ thống chưa từng có ở Harlem hoặc Appalachia hoặc Lower 9th Ward; tiếng nói của tôi thay mặt cho tất cả những tiếng nói của những ai mặc cảm vì quá ít học, quá tội lỗi và khổ sở.</s>
 <s id="94">Và nỗi xấu hổ đó, chính nỗi xấu hổ bao trùm lấy tôi hệt như nỗi xấu hổ khi ngồi trước tivi, xem Peter Jennings thông báo một thiên niên kỷ mới một lần nữa thêm một lần rồi lại một lần.</s>
 <s id="95">Tôi từng bị lừa, bị che mắt, bị xỏ mũi.</s>
 <s id="96">Nhưng khi ấy, người tin vào đấng cứu tin rởm là tôi.</s>
 <s id="97">Bạn thấy đó, tôi đã đi một quãng xa khỏi cái bàn thờ đó trong cái đêm mà tôi nghĩ tận thế tới rồi, tôi cũng rời xa cái thế giới mà người ta hay nghêu ngao và xem nỗi khổ đau là trò đùa của Chúa cũng như tin sái cổ vào lời tiên tri.</s>
 <s id="98">Phải, tôi đã đi quá xa đến nỗi giờ đây, tôi trở lại nơi bắt đầu.</s>
 <s id="99">Vì thật sai lầm khi ta chỉ phán rằng mình sống trong thời đại chẳng còn đức tin không đâu, ta của ngày nay vẫn tin như ta của ngày trước.</s>
 <s id="100">Vài người trong chúng ta sẽ tin lời tiên tri của Brené Brown hoặc Tony Robbins.</s>
 <s id="101">Có lẽ ta sẽ tin vào "chân lý" trong tờ The New Yorker hay nhận xét của tờ Harvard Business.</s>
 <s id="102">Có thể chúng ta có niềm tin sâu sắc nhất khi chúng ta ở đây, tôn sùng những gì được nói ở thánh đường TED. nhưng điều ta muốn tin một cách khủng khiếp là, chúng ta cần phải tin.</s>
 <s id="103">Chúng ta nói với luận điệu thuyết phục như lãnh đạo hứa sẽ giải quyết mọi vấn đề.</s>
 <s id="104">Chúng ta tin đau khổ là cái giá phải trả khi tôn thờ chủ nghĩa tư bản, chúng ta xem tiến trình công nghệ là một chân lý tuyệt đối.</s>
 <s id="105">Và chúng ta chẳng bao giờ nhìn ra cái giá phải trả khi bỏ qua nghi ngờ chất lượng của một viên gạch, chỉ vì ta sợ sẽ phá hỏng cả toà nhà.</s>
 <s id="106">Nhưng nếu bạn thấy băn khoăn khi phải chấp nhập những thứ hoàn toàn vô lý, thì đó là lúc phải đặt vấn đề.</s>
 <s id="107">Do đó, tôi không hề có chân lý về sự phá hoại hay đổi mới hay về bộ ba cốt lõi của phát triển bền vững.</s>
 <s id="108">Tôi không có chân lý nào về niềm tin để nói với bạn hôm nay cả, thật đấy.</s>
 <s id="109">Tôi chỉ có và muốn chia sẻ một chân lý về sự hoài nghi.</s>
 <s id="110">Chân lý về hoài nghi không ép bạn ngừng tin tưởng, mà chỉ muốn bạn tin vào một điều mới: Có thể không tin cũng chẳng sao.</s>
 <s id="111">Có thể những câu trả lời ta có được đều sai, cũng có thể bản thân những câu hỏi đã sai.</s>
 <s id="112">Phải, chân lý về hoài nghi chính là, có thể tất cả chúng ta, trên sân khấu này, trong phòng này, đều sai cả.</s>
 <s id="113">Vì nó thôi thúc bạn đặt câu hỏi "Vì sao?"</s>
 <s id="114">Với tất cả năng lực mà chúng ta đang có, làm sao nhân loại vẫn cứ đau khổ thế này?</s>
 <s id="115">Nỗi hoài nghi này làm tôi muốn nói rằng tổ chức của chúng tôi, MBAs Across America, sẽ rời khỏi thương trường.</s>
 <s id="116">Chúng tôi đã giải tán nhân viên và đóng cửa nhưng vẫn sẽ sẵn sàng chia sẻ mô hình hoạt động với bất kỳ ai nhận thấy mình có năng lực tạo ra thay đổi mà không cần được cho phép.</s>
 <s id="117">Nỗi hoài nghi này buộc tôi phủ nhận vai trò của vị cứu tinh mà vài người đã gán cho tôi, vì cuộc đời quá ngắn nhưng nỗi đau lại quá dài để chờ đợi sự kiện Chúa tái sinh lần nữa, trong khi sự thật là chẳng có kì tích nào ở đây cả.</s>
 <s id="118">Và chính sự nghi ngờ này tiếp sức cho tôi, mang cho tôi hi vọng rằng khi rắc rối bủa vây chúng ta, khi ta thấy con đường trước mắt chắc sẽ dẫn đến tử huyệt, khi những lời an ủi chẳng thể xoa dịu được nỗi đau, thì không phải là niềm tin mù quáng, không phải nó, mà chính là nỗi ngờ vực mong manh sẽ chiếu một tia sáng le lói qua bóng tối cuộc đời của chúng ta và thế giới của chúng ta nó giúp ta cất tiếng thì thào, hoặc gào thét hay chỉ đơn giản là nói, một lời rất đơn giản thôi, "Còn nước, còn tát."</s>
 <s id="119">Cảm ơn.</s>
 <s id="120">(Vỗ tay)</s>
</text>
