<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong mười phút tới, chúng ta sẽ đắm mình trong một thế giới biển tuyệt vời và xinh đẹp nhưng thường bị bỏ sót.</s>
 <s id="2">Tôi muốn đưa bạn đến biển một chuyến, nhìn ngắm nó từ góc nhìn của phần dân cư nhỏ bé nhất: các vi khuẩn.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Mục đích của tôi là sau hành trình này, bạn cũng sẽ kinh ngạc như tôi về mối liên hệ chặt chẽ giữa chúng ta và các vi sinh vật.</s>
  <s id="3.2">Và có lẽ đồng cảm với sự lo ngại của tôi rằng các mối quan hệ này thường bị ngó lơ khi phải đưa ra quyết định và các chính sách về đại dương.</s>
 </p>
 <s id="4">Khi nhìn ra một đại dương trong xanh, bạn thật sự đang nhìn vào một bát vi khuẩn với đầy sức sống.</s>
 <s id="5">Những gì bạn thấy ở đây là các vi khuẩn biển ồn ào và khám phá các thành viên khác trong lưới thức ăn biển.</s>
 <s id="6">Để nhấn mạnh về việc thế giới này thật sự nhỏ ra sao, tôi đã thêm một đường kẻ trắng vào hầu hết các trang trìnhchiếu để cho bạn thấy độ dày của một sợi tóc người -- rất nhỏ.</s>
 <s id="7">Một thìa nước biển sạch trung bình chứa năm triệu vi khuẩn và năm mươi triệu vi rút.</s>
 <s id="8">Nếu phải lấy ra 7,5L nước biển, số vi khuẩn trong 7,5L ấy sẽ nhiều hơn số người trên hành tinh này.</s>
 <s id="9">Hãy dừng một lúc và suy nghĩ đại dương thì gồm bao nhiêu lít nước.</s>
 <s id="10">Liệu tôi có làm bạn chột dạ khi nghĩ về tổng số nước biển mà ta vô tình nuốt phải nhiều năm qua.</s>
 <s id="11">Nhưng may là ta hiếm khi mắc bệnh từ nước biển, vì hầu hết các vi sinh vật biển đang làm lợi cho ta, thay vì gây hại.</s>
 <s id="12">Một trong những ví dụ yêu thích của tôi là chúng cung cấp một nửa số oxy mà ta hít thở.</s>
 <s id="13">Ở trường trung học, ta đều học cách biết ơn cây cối.</s>
 <s id="14">Và phải thừa nhận rằng chúng thân thiện hơn các vi khuẩn.</s>
 <s id="15">Nhưng hóa ra cây trồng chỉ tạo ra một phần tư lượng khí oxy mà ta thở.</s>
 <s id="16">Phần tư khác đến từ đại thực bào như tảo bẹ và tất thảy năm mươi phần trăm là từ vi khuẩn.</s>
 <s id="17">Hãy hít một hơi thật sâu.</s>
 <s id="18">Cảm ơn cây cối.</s>
 <s id="19">Hít một hơi thật sâu khác.</s>
 <s id="20">Cảm ơn những đại thực bào.</s>
 <s id="21">Hai hơi liên tiếp khác-- ngả mũ trước các vi khuẩn.</s>
 <s id="22">Đây là hình ảnh của một vi khuẩn được coi là chất quang hợp đơn phong phú nhất trên hành tinh chúng ta.</s>
 <s id="23">Nó được gọi là "Prochlorococcus". là nhà máy sản xuất oxy của đại dương, và tôi có thể cho đó là một trong những khám phá mới tuyệt nhất của ngành vi sinh học đại dương</s>
 <s id="24">Ta đã không biết đến sự tồn tại của chúng cho tới năm 1988.</s>
 <s id="25">Toàn bộ lịch sử loài người dựa vào loại vi khuẩn bé nhỏ này, để có không khí hít thở mỗi ngày, bất kể nơi và thời điểm mà chúng sống.</s>
 <s id="26">Thế mà, ta chỉ mới biết về mối quan hệ đó trong 24 năm.</s>
 <s id="27">Thật kinh ngạc.</s>
 <s id="28">Còn bao nhiêu mối quan hệ quan trọng hơn ngoài kia mà ta chưa khám phá?</s>
 <s id="29">Tôi thấy rằng mối quan hệ với vi sinh vật biển biển, theo nhiều cách, là song song với mối quan hệ với các vi khuẩn đường ruột.</s>
 <s id="30">Ta từng trải nghiệm cơn thịnh nộ của vi khuẩn ruột tại điểm này hay thời điểm khác, có lẽ là ngộ độc thực phẩm hay ô nhiễm nước.</s>
 <s id="31">Nhưng có lẽ, ta ít biết hơn về sự kết nối với vi sinh vật biển và sự thay đổi của chúng có thể gây khó chịu cho ta về mặt thể chất.</s>
 <s id="32">Một ví dụ cực đoan: dịch tả gây ra bởi vi khuẩn lớn lên từ đại dương.</s>
 <s id="33">Nên dù hầu hết các vi sinh vật biển là có lợi, vẫn có nhiều loại gây hại.</s>
 <s id="34">Mối quan hệ của ta với đại dương, cũng giống như với đường ruột dựa trên sự cân bằng đúng của vi khuẩn.</s>
 <s id="35">Câu nói:"Bạn là những gì bạn ăn" cũng được áp dụng với vi sinh vật biển.</s>
 <s id="36">Để giúp bạn hiểu hơn về đại dương khi được cho ăn quá đà sẽ trông ra sao, đây hai ví dụ mẫu nước biển mà tôi đã lấy.</s>
 <s id="37">Bên trái các bạn, một quặng san hô sạch, và bên phải là một rặng san hô gần như đã chết vì hoạt động nuôi cá dày đặc ở vùng nước này.</s>
 <s id="38">Bạn sẽ chú ý rằng tôi chỉ mỉm cười trong một trong hai bức ảnh trên, và trong bức ảnh còn lại, bạn lặn của tôi đã phải đến gần sát để có thể chụp ảnh.</s>
 <s id="39">Nếu chúng ta nhỏ một giọt nước biển từ những mẫu vật này và để dưới kính hiển vi, đây là hình ảnh của vi khuẩn và cộng đồng vi rút có trong đấy.</s>
 <s id="40">Một lần nữa, san hô sạch bên trái, rạn nuôi trồng cá bên phải.</s>
 <s id="41">Chung ta đều có cảm giác khó chịu khi vi khuẩn đưởng ruột không cân bằng, một con cá bơi qua vùng đại dương được cho ăn quá đà, trường hợp này, là bởi nuôi trồng thủy sản dày đặc, nhưng còn có thể do tràn nước thải, nhiễm phân bón hay bất kì nguồn tài nguyên nào, chú cá có thể cảm thấy khó chịu khi vi sinh vật biển mất cân bằng.</s>
 <s id="42">Có thể là có ít oxi hơn, có thể có nhiều mầm bệnh hơn, và có thể có một vài vi khuẩn sản sinh chất độc.</s>
 <s id="43">Ta kết luận được rằng sự tồn tại dù nhỏ bé của chúng, có sức mạnh vô cùng to lớn, có thể điều khiển mùi vị biển ra sao, cảm giác thế nào, và trông như thế nào.</s>
 <s id="44">Nếu phải tóm gọn bài nói của tôi chỉ trong một ý, đó sẽ là: Mối liên hệ giữa ta và vi khuẩn quan trọng hơn ta tưởng, có hệ quả trên diện rộng và ta chỉ mới bắt đầu hiểu được mối quan hệ đó trông ra sao, có thể thay đổi thế nào.</s>
 <s id="45">Như bác sĩ sẽ gặp vấn đề khi chữa bệnh mà không rõ nguyên nhân, chúng ta sẽ gặp vấn đề trong việc phục hồi đại dương nếu không có đủ hiểu biết về vi khuẩn.</s>
 <s id="46">Chúng là những kĩ sư vô hình điều khiển hóa học của biển nhờ thế, những sinh vật có thể sống, và liệu có an toàn cho ta bơi lội. và tất cả các yếu tố khác mà ta cảm nhận bằng mắt, mũi và vị giác.</s>
 <s id="47">Càng chú ý đến những thành viên nhỏ bé nhưng đông đảo này, chúng ta càng học được cách chúng phản ứng với hành động của con người ví dụ như trong khu nuôi cá này.</s>
 <s id="48">Như gợi ý trong những trang trước về san hô, tôi dành phần lớn thời gian là một nhà nghiên cứu về sự tương tác giữa người - vi khuẩn đặc biệt ở rạn san hô.</s>
 <s id="49">Hóa ra, không chỉ có chúng ta có một cộng đồng vi khuẩn bảo vệ.</s>
 <s id="50">San hô, cùng với hầu hết các cá thể khác trên hành tinh này, cũng có tổ chức bảo vệ của riêng mình.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Tuy nhiên, thay vì giữ bên trong như đường ruột, chúng giữ nó ở bên ngoài, để bảo vệ chúng khỏi xung quanh.</s>
  <s id="51.2">Những gì mà bạn thấy ở đây là ảnh không gian ba chiều của một điểm nhỏ trên san hô sống cùng tất cả vi khuẩn của nó, mà tôi đã chụp bằng vài công nghệ thú vị -- một kính hiển vi tiêu điểm quét laser tốc độ cao.</s>
 </p>
 <s id="52">Tất cả các hình tròn nhỏ là tảo cộng sinh sống trong tế bào san hô, chúng có thể chuyển hóa cả ánh nắng thành đường để cả hai sử dụng, và những chấm nhỏ màu xanh là các vi khuẩn bảo vệ.</s>
 <s id="53">Khi tôi dùng phần mềm phân tích ảnh để làm nổi lớp bên ngoài san hô bằng màu trắng, bạn có thể thấy vẫn có vài chấm xanh nhỏ trên đó.</s>
 <s id="54">Những vi khuẩn đó đang ở trong một chất dịch nhầy, cũng là một phần của lớp bảo vệ san hô.</s>
 <s id="55">Từ góc nhìn lớn hơn, tôi dành thời gian nghĩ về những mối quan hệ này, vì quá nhiều rặng đang biến đổi từ bức hình bên trái sang bức hình bên phải.</s>
 <s id="56">Bạn tin không, bức ảnh bên phải vẫn là một điểm lặn du lịch rất nổi tiếng trên đảo Maui, dù nó đã mất hầu hết san hô bao phủ một thập kỉ qua.</s>
 <s id="57">San hô đang biến mất ở mức báo động trên toàn cầu, và ta thật không biết bằng cách nào và tại sao.</s>
 <s id="58">Tôi thấy được vi khuẩn trên các rặng san hô, cả tốt và xấu, trong khi cố liên kết hành vi nhỏ bé của chúng với toàn cảnh về Làm thế nào giúp san hô từ ảnh phải trở về giống như ảnh trái?</s>
 <s id="59">Hay làm thế nào ngăn bệnh san hô lan tràn?</s>
 <s id="60">Chỉ hơn một năm trước, chưa ai từng thấy cảnh như này.</s>
 <s id="61">Đoạn video này là một ví dụ tiêu biểu cho việc khiến thứ vô hình thành hữu hình.</s>
 <s id="62">Ta đang nhìn vào mặt bên của san hô khi trước, nơi lớp bảo vệ tiếp xúc với nước biển; nước biển bên phải bạn, san hô bên trái.</s>
 <s id="63">Thú vị đến bất ngờ khi ta cuối cùng có thể nhìn được vi khuẩn này trong đời thực, thời gian thực, ở kích cỡ vi mô, và xem cách chúng tương tác với thế giới xung quanh.</s>
 <s id="64">Những nhà sinh thái học khắp thế giới đã quen với việc ra ngoài và theo dõi hoạt động hằng ngày của sinh vật thí nghiệm bằng ống nhòm.</s>
 <s id="65">Nhưng các nhà sinh thái học vi sinh đã liều lĩnh cậy nhờ những đột phá trong công nghệ, như với tiêu điểm này, để tiến hành việc theo dõi tương tự.</s>
 <s id="66">Tôi làm việc để tìm cách sử dụng công nghệ tiên tiến biến thứ vô hình thành hữu hình, để thấy hoạt động của vi khuẩn biển và hành vi của chúng.</s>
 <s id="67">Làm vậy, ta có thể hiểu được cách chúng đáp lại hoạt động và thái độ của ta và môi trường xung quanh giúp ta quản lý đại dương tốt hơn.</s>
 <s id="68">Một ví dụ khác, tôi làm việc này bằng cách sử dụng những vi chất lỏng để đặc biệt nghiên cứu cách các thể sinh bệnh sống ở biển.</s>
 <s id="69">Ý tưởng đơn giản của vi dung dịch, là sử dụng kĩ thuật chế tạo nano để khôi phục hoặc bắt chước điều kiện của vi khuẩn ở kích cỡ vi mô của chúng trong đại dương.</s>
 <s id="70">Các bạn thấy đây là khoang vi chất lỏng trên bản kính hiển vi với một ống kính hiển vi bên dưới.</s>
 <s id="71">Ta dùng kính hiển vi video tốc độ cao để ghi lại động thái của vi khuẩn.</s>
 <s id="72">Ống màu là nơi vi khuẩn và nước biển chảy vào và ra khỏi thiết bị.</s>
 <s id="73">Nó sử dụng một thiết bị như này mà gần đây, tôi mới khám phá ra rằng một thể sinh bệnh cho san hô thực tế có khả năng đánh hơi nước biển và săn tìm san hô.</s>
 <s id="74">Đây là video thể hiện hành động đó.</s>
 <s id="75">Bạn sẽ thấy tất cả thể sinh bệnh - những chấm nhỏ xanh lá bên trái bắt đầu xác định chất nhầy san hô tôi cho vào đường bên phải và chúng bơi nhanh theo hướng đó và ở lại.</s>
 <s id="76">Cho đến giờ, người ta cho rằng một thể sinh bệnh cần may mắn để tìm được vật chủ trong đại dương.</s>
 <s id="77">Nhưng chỉ bằng cách xem xét và theo dõi, ta có thể thấy những vi khuẩn này thích nghi rất tốt để săn tìm nạn nhân.</s>
 <s id="78">Các liêh kết nhỏ này mang ta tới gần hơn bao giờ hết với những hiểu hiết về cách vi khuẩn điều hướng trong đại dương.</s>
 <s id="79">Nó còn chỉ ra rằng thể sinh bệnh này có thể phát hiện chất dịch san hô ngay cả khi tôi pha loãng nó ra 20 lần.</s>
 <s id="80">Những vi khuẩn này thích nghi rất tốt để săn tìm san hô.</s>
 <s id="81">Tôi đang thử nghiệm những điều kiện môi trường khác nhau để xem trường hợp nào làm tăng hay giảm khả năng săn tìm san hô của chúng.</s>
 <s id="82">Nghiên cứu sâu hơn về thứ kích hoạt cuộc đi săn cho phép ta tìm ra cách giúp giảm thiểu hoặc ngăn chặn bệnh này.</s>
 <s id="83">Cũng có một số dẫn chứng rằng vi khuẩn khỏe mạnh trên san hô có thể tấn công lại mầm bệnh nếu điều kiện phù hợp.</s>
 <s id="84">Vậy, một bức ảnh cuối về san hô và vi khuẩn mạnh khỏe trên nó.</s>
 <s id="85">Hi vọng các bạn sẽ thích chuyến đi ngắn vào đại dương vi khuẩn này và lần tới khi nhìn ra biển, bạn sẽ hít một hơi thật sâu và tự hỏi: Các vi khuẩn vô hình còn đang làm gì để giữ cho biển và chúng ta tồn tại khỏe mạnh?</s>
 <s id="86">Xin cảm ơn.</s>
</text>
