<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cách đây vài năm, Tôi có nhận được một email rác</s>
 <s id="2">Và nó đã vượt qua bộ lọc thư rác của tôi.</s>
 <s id="3">Tôi cũng không chắc chắn lắm nhưng nó xuất hiệnở inbox Và email này từ 1 gã tên Solomon Odonkoh</s>
 <s id="4">(Tiếng cười) Tôi biết mà!</s>
 <s id="5">(tiếng cười) Và email có nội dung: "Chào James Veitch, "Tôi có một kế hoạch kinh doanh hấp dẫn và muốn chia sẻ với bạn.Solomon."</s>
 <s id="6">Lúc này, tôi đang do dự có nên nhấn nút xóa hay không</s>
 <s id="7">Nhìn vào điện thoại của mình, tôi nghĩ, rằng mình nên xóa.</s>
 <s id="8">hay là nên làm điều mà theo tôi tất cả mọi người đều muốn làm</s>
 <s id="9">(Tiếng cười) Và tôi trả lời: Solomon, email này làm tôi hứng thú "</s>
 <s id="10">(tiếng cười) (tiếng vỗ tay) Và trò chơi bắt đầu</s>
 <s id="11">Anh ta phản hồi: "James Veitch, chúng tôi sẽ chuyển vàng đến"</s>
 <s id="12">(tiếng cười) "Bạn sẽ nhận được 10% số vàng mà bạn phân phối"</s>
 <s id="13">(tiếng cười) Nên tôi biết mình đang giao dịch với dân chuyên nghiệp.</s>
 <s id="14">(tiếng cười) Tôi trả lời "Vậy trị giá là bao nhiêu?"</s>
 <s id="15">Anh ta đáp "Chúng ta sẽ bắt đầu từ số lượng nhỏ" Giống như là, ahhh.. rồi anh ta nói tiếp "khoảng 25kg"</s>
 <s id="16">(tiếng cười) "Giá trị có thể lên đến 2.5 triệu đô la".</s>
 <s id="17">Tôi nói, " Solomon, nếu ta là,.</s>
 <s id="18">thì đánh lớn luôn" (tiếng vỗ tay) "Tôi có thể xử lý được, anh có bao nhiêu vàng?"</s>
 <s id="19">(tiếng cười) Anh ta đáp "Không quan trọng bao nhiêu" Điều quan trọng là khả năng phân phối kìa.</s>
 <s id="20">Chúng ta có thể chuyển thử nghiệm 50kg "</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">"50kg?"</s>
  <s id="21.2">Tôi hỏi</s>
 </p>
 <s id="22">"Chẳng việc gì tôi phải làm phi vụ này, trừ khi anh chuyển ít nhất một tấn"</s>
 <s id="23">(tiếng cười) (tiếng vỗ tay) Anh ta nói "Anh làm nghề gì?"</s>
 <s id="24">(tiếng cười) Trả lời: "tôi là giám đốc điều hành quỹ đầu tư một ngân hàng"</s>
 <s id="25">(tiếng cười) Anh bạn, đây không phải là lần đầu tôi vận chuyển vàng đâu Không hề, không hề"</s>
 <s id="26">Tôi bắt đầu hoang mang.</s>
 <s id="27">"Công ty của anh ở đâu vậy?</s>
 <s id="28">Tôi không hề biết anh nhưng nếu chúng ta chuyển đường bưu điện, thì cần phải có chữ kí.</s>
 <s id="29">Vì số vàng rất lớn"</s>
 <s id="30">Anh ta: "Không dễ dàng thuyết phục công ty của tôi chuyển giao số vàng lớn như vậy"</s>
 <s id="31">Tôi: "Về khoản này tôi hoàn toàn đồng ý với anh.</s>
 <s id="32">Tôi sẽ để anh tham gia các cuộc họp hội đồng quản trị,</s>
 <s id="33">nên hãy cân nhắc"</s>
 <s id="34">(tiếng cười) Đây là bức hình tôi gửi Solomon.</s>
 <s id="35">(tiếng cười) (tiếng vỗ tay) Tôi không biết là có nhà thống kê trong công ty của mình không, nhưng có vài điều chắc chắn đang diễn ra</s>
 <s id="36">(tiếng cười) "Solomon, đính kèm email là đồ thị, và sẽ giúp ích cho bạn"</s>
 <s id="37">Tôi đã nhờ trợ lí của mình tính toán các con số</s>
 <s id="38">(tiếng cười) Chúng tôi đã sẵn sàng nhận được nhiều vàng có thể</s>
 <s id="39">Sẽ luôn có một khoảnh khắc mà họ cố xin sự đồng cảm và Solomon đã làm điều đó.</s>
 <s id="40">Anh ta đáp "Tôi sẽ rất vui nếu giao dịch này thuận lợi bởi vì nếu vậy, tôi sẽ nhận một khoản hoa hồng kha khá"</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Tôi đáp "Tuyệt lắm.</s>
  <s id="41.2">Vậy anh sẽ dùng khoản đó vào việc gì?"</s>
 </p>
 <s id="42">"Vào bất động sản, còn anh?"</s>
 <s id="43">- anh ta trả lời Tôi đã phải mất một lúc lâu để nghĩ ra câu trả lời</s>
 <s id="44">Rồi tôi nói với anh ta "Một từ, Hummus"</s>
 <s id="45">(tiếng cười) "Nó khá là phổ biến.</s>
 <s id="46">(tiếng cười) Tôi đã ở Sainsbury vài ngày, và có tới hơn 30 loại khác nhau</s>
 <s id="47">Anh có thể cắt cà rốt, và ăn kèm với chúng.</s>
 <s id="48">Anh đã bao giờ thử chưa Solomon?"</s>
 <s id="49">(tiếng cười) Anh ta nói "Tôi phải đi ngủ đây"</s>
 <s id="50">(tiếng cười) (vỗ tay) "Nói chuyện sau.</s>
 <s id="51">Chúc anh ngủ ngon"</s>
 <s id="52">Tôi chẳng biết nói gì cả</s>
 <s id="53">Nên nhắn là "Buổi tối vui vẻ, thỏi nam châm vàng của tôi."</s>
 <s id="54">(tiếng cười) Các bạn biết đấy, chuyện này tiếp diễn vài tuần sau dù đến nay đây là những tuần tuyệt nhất đời tôi nhưng tôi phải dừng lại thôi</s>
 <s id="55">Bắt đầu hơi ngoài tầm kiểm soát</s>
 <s id="56">Bạn bè nhiều lúc mời tôi "James, đi uống nước không?"</s>
 <s id="57">"Tôi không thể đi được, tôi phải đợi email về số vàng"</s>
 <s id="58">Vì thế tôi nhận ra rằng tôi phải dừng lại.</s>
 <s id="59">Tôi phải biến nó thành một kết luận buồn cười</s>
 <s id="60">Nên tôi bịa 1 kế hoạch.</s>
 <s id="61">Tôi nói "Solomon, tôi lo về vấn đề an toàn.</s>
 <s id="62">Khi gửi email, chúng ta cần phải dùng mật mã"</s>
 <s id="63">Và anh ta đồng ý</s>
 <s id="64">(tiếng cười) Tôi nói, "Solomon, mất cả đêm làm cái mã này chúng ta cần dùng khi liên lạc sau này: Luật sư: Gummy Bear</s>
 <s id="65">Ngân Hàng: kem trứng</s>
 <s id="66">Hợp pháp: chai cola sủi bọt Xác nhận: đậu M&amp;amp;Ms</s>
 <s id="67">Tài liệu: Jelly Beans</s>
 <s id="68">Western Union: 1 thằn lằn Gummy khổng lồ</s>
 <s id="69">(tiếng cười) Tôi biết đây là những từ họ dùng, đúng không?</s>
 <s id="70">Tôi nói: " Từ nay hãy gọi tôi là Kitkat."</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">(tiếng cười) Không được hồi âm.</s>
  <s id="71.2">Tôi nghĩ, tôi đã đi quá xa.</s>
 </p>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Tôi đã đi quá xa.</s>
  <s id="72.2">Vậy tôi phải đạp lui một chút</s>
 </p>
 <s id="73">Tôi nói, "Solomon, giao dịch vẫn còn chứ?</s>
 <s id="74">Kitkat."</s>
 <s id="75">(tiếng cười) Bởi vì bạn phải kiên định.</s>
 <s id="76">Sau đó tôi đã nhận một email từ anh ta</s>
 <s id="77">" Công việc đã bắt đầu và tôi thì đang cố để huyên thuyên..."</s>
 <s id="78">Tôi nói," anh phải dùng mật mã chứ!"</s>
 <s id="79">Email tiếp theo là tuyệt vời nhất tôi từng nhận được.</s>
 <s id="80">(tiếng cười) Tôi không đùa, đây là cái đã xuất hiện ở inbox</s>
 <s id="81">Đây là một ngày tốt lành</s>
 <s id="82">" Công việc tiến triển</s>
 <s id="83">Tôi thì cố tạo sự cân bằng cho Gummy Bear (tiếng cười) vì vậy anh ta có thể đưa tất cả yêu cầu Fizzy Cola Bottle Jelly Beans đến Creme Egg cho quá trình Peanut M&amp;amp;Ms được bắt đầu</s>
 <s id="84">(tiếng cười) gửi 1,500 pounds thông qua Giant Gummy Lizard."</s>
 <s id="85">(tiếng vỗ tay) Rất vui, đúng không nó làm tôi suy nghĩ như là, điều gì sẽ xảy ra nếu tôi dành nhiều thời gian để trả lời các email lừa đảo nhiều nhất tôi có thể?</s>
 <s id="86">Và đó là điều tôi đã từng làm trong ba năm thay cho bạn.</s>
 <s id="87">(tiếng cười) (tiếng vỗ tay) Những thứ điên rồ sẽ xảy ra khi bạn trả lời những email rác.</s>
 <s id="88">Điều đó thật sự khó khăn, và tôi thật lòng muốn ta hãy làm điều đó.</s>
 <s id="89">Tôi không nghĩ điều đang làm là xấu xa.</s>
 <s id="90">Nhiều người muốn làm việc xấu với những kẻ lừa đảo.</s>
 <s id="91">Tất cả những gì tôi đang làm làm họ mất thời gian.</s>
 <s id="92">Và tôi nghĩ bất cứ thời điểm nào họ dành cho tôi là thời gian họ không dành để lừa người lớn dễ tổn thương đúng không?</s>
 <s id="93">Và nếu bạn định làm - tôi khuyên bạn nên làm Làm cho mình một địa chỉ email giả.</s>
 <s id="94">Đừng dùng email thật của mình.</s>
 <s id="95">Đó là điều tôi đã từng làm và nó là một cơn ác mộng.</s>
 <s id="96">Tôi thức dậy và nhận được hàng ngàn email và cách làm to dương vật, chỉ có một phản hồi là hợp lý -- (tiếng cười) về câu hỏi về y học của tôi.</s>
 <s id="97">Nhưng để tôi nói cho các bạn, Tôi sẽ nói lặp lại rằng bất kì ngày nào cũng là ngày tốt lành và nếu nhận email bắt đầu như vầy: (tiếng cười) "TÔI LÀ WINNIE MANDELA" NGƯỜI VỢ THỨ HAI CỦA NELSON MANDELA CỰU TỔNG THỐNG NAM PHI</s>
 <s id="98">Tôi sẽ, oh! đó là Winnie Mandela à.</s>
 <s id="99">(tiếng cười) Tôi biết quá nhiều thứ.</s>
 <s id="100">"TÔI CẦN CHUYỂN 45 TRIỆU ĐÔ LA RA KHỎI QUỐC GIA BỞI VÌ TÌNH TRẠNG SỨC KHỎE CỦA CHỒNG TÔI NELSON MANDELA."</s>
 <s id="101">Hãy để nó chìm đi.</s>
 <s id="102">Bà ta làm tôi loạn trí.</s>
 <s id="103">(tiếng cười) Và điều này.</s>
 <s id="104">Và xem ra điều này khá hợp pháp, đây là lá thư được ủy quyền.</s>
 <s id="105">Nhưng thật lòng, nếu không viết gì, nó chỉ là một tờ giấy!</s>
 <s id="106">(tiếng cười) Tôi nó, "Winnie, tôi rất xin lỗi để nghe điều này.</s>
 <s id="107">Cho là Nelson chết ba tháng trước, tôi sẽ cho rằng tình trạng sức khỏe của ông ấy khá nghiêm trọng."</s>
 <s id="108">(tiếng cười) Đó là tình trạng sức khoẻ tồi tệ nhất - không còn sống nữa.</s>
 <s id="109">Bà ta trả lời, "Vui lòng thực hiện theo hướng dẫn ngân hàng của tôi"</s>
 <s id="110">Cảm ơn."</s>
 <s id="111">(tiếng cười) Tôi nói, "Tất nhiên rồi, đừng khóc."</s>
 <s id="112">(tiếng cười) (tiếng vỗ tay) Bà ta trả lời, "Chủ ngân hàng sẽ cần nhận 3000 đô la."</s>
 <s id="113">(tiếng cười) Tôi nói, "Chuyện nhỏ.</s>
 <s id="114">TÔI ĐÃ BẮN CẢNH SÁT TRƯỜNG</s>
 <s id="115">[(NHƯNG TÔI KHÔNG BẮN CẢNH SÁT PHÓ)] (tiếng cười) Cảm ơn.</s>
 <s id="116">(tiếng vỗ tay)</s>
</text>
