<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nhà khí tượng học, và tôi ghét thời tiết.</s>
 <s id="2">Tôi đã dành quá nhiều thời gian ở California, và tôi thật sự cảm thấy thời tiết nên là một thứ tuỳ ý.</s>
 <s id="3">(Cười) Vậy nên tôi không hề muốn trải nghiệm những đám mây, chưa kể đến nghiên cứu nó.</s>
 <s id="4">Nhưng nó dường như theo tôi bất kể tôi đi đâu.</s>
 <s id="5">Vấn đề là, những đám mây là một thử thách thật sự cho các nhà khí tượng học.</s>
 <s id="6">Chúng tôi không biết chúng sẽ phản ứng thế nào khi Trái Đất nóng lên, và ẩn trong sự không chắc chắn đó có thể sẽ là hi vọng</s>
 <s id="7">Có thể, chỉ có thể thôi, mây sẽ làm chậm quá trình nóng lên toàn cầu, và cho chúng ta một chút thời gian để kết nối các hành động, điều mà có thể rất thuận tiện bây giờ.</s>
 <s id="8">Ý tôi là, thậm chí tôi có thể chịu thêm vài ngày nhiều mây nếu như đám mây cứu được thế giới.</s>
 <s id="9">Bây giờ, chúng ta chắc chắn về một vài thứ,</s>
 <s id="10">CO2 là khí nhà kính, ta thải nó ra rất nhiều, và Trái Đất đang dần nóng lên.</s>
 <s id="11">Vụ án kết thúc.</s>
 <s id="12">Nhưng tôi vẫn phải đi làm hàng ngày.</s>
 <s id="13">Hóa ra là có rất nhiều thứ chúng ta không hiểu về biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="14">Cụ thể hơn, chúng ta chưa hề trả lời những câu hỏi dường như vô cùng căn bản.</s>
 <s id="15">Chúng ta đều biết TĐ đang ấm lên, nhưnglại không hề biết nó sẽ nóng lên như thế nào.</s>
 <s id="16">Bây giờ, là một câu hỏi rất dễ để trả lời nếu ai đó trong các bạn muốn đưa cho tôi một cỗ máy thời gian.</s>
 <s id="17">Nhưng, tôi phải nói thật: là nếu như tôi có một cái máy thời gian, tôi sẽ không du hành vào thời điểm này.</s>
 <s id="18">Vậy để có thể nhìn thấy tương lai, chúng ta phải dựa vào các kết quả của mô phỏng máy tính các kiểu hình thời tiết, như cái này.</s>
 <s id="19">Bây giờ, trong ngành của tôi, tôi gặp gỡ với rất nhiều người hấp dẫn trên Internet những người thích nói với tôi rằng các kiểu hình thời tiết đều sai hết cả.</s>
 <s id="20">Và tôi chỉ muốn nói rằng: Tôi biết chứ!</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Thật chứ?</s>
  <s id="21.2">Tôi được trả tiền để kêu ca về kiểu hình thời tiết mà.</s>
 </p>
 <s id="22">Nhưng chúng tôi không muốn những mẫu đó phải là hoàn hảo.</s>
 <s id="23">Chúng tôi muốn nó hữu dụng.</s>
 <s id="24">Thử nghĩ mà xem: một mô phỏng máy tính thứ có thể sao chép chính xác mọi thứ hiện thực.</s>
 <s id="25">Đó không phải là kiểu hình khí hậu; Đó là "Ma trận"</s>
 <s id="26">Vậy, nó không phải là quả cầu thuỷ tinh.</s>
 <s id="27">Nó là công cụ nghiên cứu, và cách mà nó trở nên sai sót thật sự dạy chúng ta khá nhiều.</s>
 <s id="28">Ví dụ: những mẫu khí hậu khác nhau có khả năng lớn để nắm bắt sự ấm lên mà chúng ta đã được chứng kiến.</s>
 <s id="29">Nhưng nếu tua nhanh đến điểm kết của thế kỉ theo một kịch bản thường thấy và các mẫu khí hậu không còn đúng nữa.</s>
 <s id="30">Đúng, chúng là việc nóng lên, đó chỉ là quy luật vật lý căn bản.</s>
 <s id="31">Nhưng, một vài thứ đó sẽ tạo ra thảm hoạ lớn hơn đến 5 lần sự nóng lên mà chúng ta được nhìn thấy.</s>
 <s id="32">Và những thứ khác thì lạnh hơn, theo đúng nghĩa.</s>
 <s id="33">Vậy tại sao các mẫu khí hậu lại không phù hợp với việc nó sẽ nóng lên thế nào?</s>
 <s id="34">Thì, trong một phạm vi rộng, thì là do nó không khớp với việc các đám mây sẽ như thế nào trong tương lai</s>
 <s id="35">Và đó là bởi, cũng như tôi, máy tính ghét các đám mây.</s>
 <s id="36">Máy tính ghét nó là bởi cùng một lúc nó quá rộng và quá hẹp.</s>
 <s id="37">Mây được hình thành khi các hạt phân tử nước hay pha lê tuyết tụ hợp lại xung quanh một hạt rất nhỏ.</s>
 <s id="38">Nhưng cùng lúc đó, nó bao phủ 2/3 bề mặt Trái Đất.</s>
 <s id="39">Để mô phỏng một cách chính xác các đám mây, chúng ta cần phải theo dõi cách mỗi phân tử nước và bụi kết tụ trong cả khí quyển, và không một máy tính nào có đủ khả năng làm điều đó.</s>
 <s id="40">Vậy thay vào đó, chúng ta phải đánh đổi: chúng ta có thể nhìn sâu vào nó, ghi chép đúng các chi tiết, mà không hề biết nó sẽ trở nên như thế nào; hoặc, chúng ta có thể hi sinh sự thật trong một quy mô nhỏ để có thể có cái nhìn toàn cảnh hơn.</s>
 <s id="41">Không có một câu trả lời đúng, hay một cách hoàn hảo nào, và kiểu hình khí hậu khác nhau đưa ra các lựa chọn khác nhau.</s>
 <s id="42">Và thật không may là máy tính đang phải vật lộn với đám mây, vì nó thực sự rất quan trọng trong việc điều hoà nhiệt độ Trái Đất.</s>
 <s id="43">Sự thật là, nếu tất cả mây đều biến mất, chúng ta sẽ phải đối mặt với việc biến đổi khi hậu hoàn toàn.</s>
 <s id="44">Nhưng nếu không có chúng, thì Trái Đất sẽ nóng hay lạnh hơn?</s>
 <s id="45">Câu trả lời là cả hai.</s>
 <s id="46">Và thành thật mà nói, tôi không giám sát đám mây.</s>
 <s id="47">Loại mây ưa thích của tôi là không cái nào</s>
 <s id="48">Nhưng thậm chí khi tôi cũng biết là mây xuất hiện với đủ mọi kiểu hình và kích cỡ.</s>
 <s id="49">Loại thấp và dày như thế này, vô cùng tốt để che phủ mặt trời và phá hỏng tiệc BBQ của bạn, và loại cao, mỏng như loại mây ti này sẽ làm cho tia nắng dễ dàng chiếu qua .</s>
 <s id="50">Tất cả những ngày nắng đều giống nhau, nhưng những ngày âm u thì đều khác nhau.</s>
 <s id="51">Và đó là sự phong phú mà có thể làm cho tầm ảnh hưởng toàn cầu của mây vô cùng khó giải thích.</s>
 <s id="52">Vậy để xem về tác động toàn cầu của nó điều cần thiết là có một bức ảnh.</s>
 <s id="53">Điều không ngừng làm tôi choáng ngợp là chúng ta có thể nhìn thấy hành tinh từ vũ trụ, nhưng không thể nhìn thấy hết nó.</s>
 <s id="54">Đám mây đã che phủ hết tầm nhìn.</s>
 <s id="55">Đó là thứ chúng làm.</s>
 <s id="56">Những loại mây thấp và dày cực kì hiệu quả để che phủ.</s>
 <s id="57">Nó phản lại 20% những gì mà Mặt Trời chiếu xuống.</s>
 <s id="58">Đó thực sự là sự lãng phí năng lượng MT.</s>
 <s id="59">Vậy, nó là lớp che phủ mạnh mẽ và làm cho hành tinh lạnh hơn.</s>
 <s id="60">Nhưng nó không phải là ảnh hưởng duy nhất.</s>
 <s id="61">Trái Đất có nhiệt độ riêng, và tất cả những thứ có nhiệt độ, nó mang theo sức nóng.</s>
 <s id="62">Chúng ta đang toả ra nhiệt lượng ra vũ trụ và chúng ta có thể nhìn qua hồng ngoại.</s>
 <s id="63">Và một lần nữa, mây đang chặn tầm nhìn.</s>
 <s id="64">Đó là vì đám mây cao thường nằm ở phần trên của bầu khí quyển, nơi vô cùng lạnh.</s>
 <s id="65">Và nó có nghĩa là tự nó truyền rất ít nhiệt lượng ra ngoài.</s>
 <s id="66">Nhưng cùng lúc, nó chặn nhiệt lượng toả ra từ dưới mặt đất.</s>
 <s id="67">Trái Đất đang tự hạ nhiệt của nó, và mây thì chặn lại quá trình này.</s>
 <s id="68">Và nó gây ra hiệu ứng nhà kính vô cùng mạnh mẽ.</s>
 <s id="69">Vậy, mây đóng vai trò kép quan trọng trong hệ khí hậu.</s>
 <s id="70">Chúng ta có mây lùn làm lớp phủ, làm nguội hành tinh, và mây cao như một nhà kính, làm Trái Đất nóng lên.</s>
 <s id="71">Lúc này, hai ảnh hưởng này, chúng không bị triệt tiêu</s>
 <s id="72">Thứ bao phủ đó, hơi mạnh hơn một chút.</s>
 <s id="73">Vậy nếu chúng ta loại bỏ được tất cả đám mây vào ngày mai, thứ mà, để các bạn biết, tôi không hề bênh vực cho nó, thì hành tinh này sẽ ấm dần lên.</s>
 <s id="74">Vậy rõ ràng, tất cả đám mây này sẽ không đi đâu cả.</s>
 <s id="75">Nhưng biến đổi khí hậu lại thay đổi.</s>
 <s id="76">Vậy chúng ta có thể hỏi: Việc nóng lên toàn cầu sẽ thay đổi những đám mây như thế nào?</s>
 <s id="77">Nhưng cần phải nhớ, mây rất quan trọng trong việc điều hoà nhiệt độ Trái Đất, và chúng vừa làm tăng và làm giảm nhiệt độ</s>
 <s id="78">Vậy thậm chí những thay đổi nhỏ đến các lớp mây bao phủ cũng tạo ra các hậu quả đáng kể.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Và chúng ta cũng có thể hỏi?</s>
  <s id="79.2">Đám mây sẽ thay đổi việc ấm lên toàn cầu như thể nào?</s>
 </p>
 <s id="80">Và đó có thể là nơi cất giấu một hi vọng.</s>
 <s id="81">Nếu việc nóng lên toàn cầu tạo ra các thay đổi trong đám mây nó sẽ tạo ra ít hiệu ứng nhà kính hơn hay khả năng che phủ mạnh hơn, và nó sẽ tăng cường khả năng hạ nhiệt của các đám mây này.</s>
 <s id="82">Nó sẽ hoạt động theo nhiều hướng với việc ấm lên toàn cầu, và nó là thứ đang diễn ra trong các mẫu khí hậu mà thiết lập ra việc ấm lên tương đối.</s>
 <s id="83">Nhưng các kiểu hình khí hậu đang vật lộn với các đám mây, và thứ không chắc chắn này, xảy ra theo hai hướng.</s>
 <s id="84">Các đám mây có thể giúp chúng ta về việc ấm lên.</s>
 <s id="85">Chúng cũng có thể làm tồi tệ đi.</s>
 <s id="86">Ta đều biết biến đổi khí hậu đang diễn ra bởi vì chúng ta có thể nhìn thấy nó: nhiệt độ gia tăng, băng tan chảy, thay đổi hình thái mưa.</s>
 <s id="87">Và bạn có thể nghĩ rằng chúng ta cũng có thể nhận ra từ các đám mây.</s>
 <s id="88">Nhưng đây là một thứ khác không hay lắm: các đám mây cực kì khó để nhìn thấy.</s>
 <s id="89">Tôi thấy mọi người ở Bắc Thái Bình Dương như kiểu " Tôi có gợi ý này cho bạn"</s>
 <s id="90">(Cười) Và các bạn này, chúng tôi đang tìm cách đấy.</s>
 <s id="91">(Cười) Nhưng để làm khí tượng, chúng ta cần phải nhìn đến tất cả đám mây, từ mọi nơi, rất lâu.</s>
 <s id="92">Và đó là thứ làm trở nên khó khăn.</s>
 <s id="93">Không có gì có thể quan sát mây rõ hơn một chiếc vệ tinh thậm chí là một người Anh.</s>
 <s id="94">(Cười) Và may thay, chúng tôi có một vệ tinh quan sát mây thứ mà, như tôi, đến từ những năm 1980.</s>
 <s id="95">Nhưng những loại vệ tinh này được thiết kế cho thời tiết, chứ không phải khí hậu.</s>
 <s id="96">Nó không dành cho một quá trình dài.</s>
 <s id="97">Vậy để có được lượng thông tin dài hạn, chúng tôi phải làm khoa học khí hậu.</s>
 <s id="98">Chúng tôi phải ghép các dữ liệu từ nhiều vệ tinh khác nhau với nhiều góc nhìn và quỹ đạo khác nhau và sử dụng nhiều công cụ ghi hình.</s>
 <s id="99">Và một kết quả, có nhiều lỗ hổng trong kiến thức của chúng ta</s>
 <s id="100">Nhưng ngay từ những tấm hình mây âm u này, chúng ta đang bắt đầu có những manh mối cho một tương lai khả thi.</s>
 <s id="101">Khi chúng ta nhìn vào những mẫu quan sát, một thứ hiện lên trước mắt chúng ta: những đám mây đang di chuyển.</s>
 <s id="102">Khi mà nhiệt độ toàn cầu gia tăng, những đám mây cao dâng cao hơn.</s>
 <s id="103">Chúng chuyển đến tầng khi quyển lạnh hơn ở trên cao, và điều này có nghĩa là mặc dù hành tinh đang ấm lên, thì mây cao lại không thế.</s>
 <s id="104">Chúng duy trì ở một nhiệt độ gần như giống nhau.</s>
 <s id="105">Cho nên, nó không toả nhiệt ra vũ trụ.</s>
 <s id="106">Mà cùng lúc đó, chúng đang giữ nhiệt từ mặt đất đang ấm dần ở bên dưới.</s>
 <s id="107">Điều này làm gia tăng hiệu ứng nhà kính.</s>
 <s id="108">Mây cao làm việc nóng lên toàn cầu trở nên tồi tệ hơn.</s>
 <s id="109">Mây cũng dịch chuyển trong một chiều hướng khác.</s>
 <s id="110">Vòng lưu thông khí quyển, một sự vận động quy mô lớn của không khí và nước trong khí quyển, đang thay đổi, và mây cũng dịch chuyển theo nó.</s>
 <s id="111">Ở quy mô lớn, mây dường như di chuyển từ vùng nhiệt đới về vùng cực.</s>
 <s id="112">Nó giống như ông bà của bạn nhưng ngược lại vậy.</s>
 <s id="113">Và điều này là quan trọng, vì nếu việc của bạn là chặn tia sáng mặt trời, thì bạn trở nên có ảnh hưởng hơn rất nhiều nếu ở vùng nhiệt đới ở dưới ánh nắng nóng từ mặt trời hơn là ở vùng vĩ độ cao.</s>
 <s id="114">Vậy nếu như điều này tiếp tục, nó sẽ làm trầm trọng hiệu ứng nhà kính.</s>
 <s id="115">Và điều chúng tôi chưa tìm thấy, mặc dù qua nhiều năm tìm kiếm, là bất cứ dấu hiệu của biểu hiện ngược chiều.</s>
 <s id="116">Không có mẫu bằng chứng quan sát nào chỉ ra việc mây sẽ làm chậm đáng kể việc nóng lên toàn cầu.</s>
 <s id="117">Trái Đất sẽ không tự chữa khỏi căn bệnh của nó.</s>
 <s id="118">Giờ đây, vẫn hiện hữu những điều không chắc chắn.</s>
 <s id="119">Chúng ta chắc chắn không biết tương lai nắm giữ những gì.</s>
 <s id="120">Nhưng chúng ta gửi gắm con cháu của chúng ta cho nó, và chúng không thể quay trở lại.</s>
 <s id="121">Tôi muốn chúng phải được chuẩn bị cho những thứ chúng sẽ đối mặt, và đó là lí do rất quan trọng để tiếp tục giữ cho những vệ tinh quan sát Trái Đất ở trên đầu và thuê những nhân tài ở nhiều lĩnh vực, những người không hề ghét mây để phát triển các mẫu khí hậu.</s>
 <s id="122">Nhưng việc không chắc không phải là điều phủ định.</s>
 <s id="123">Chúng ta không biết tất cả nhưng cũng không hề không biết gì và chúng ta biết khí CO2 làm những gì.</s>
 <s id="124">Tôi bắt đầu sự nghiệp là một nhà vật lý thiên văn, nên các bạn tin tôi khi tôi nói rằng đây là nơi tuyệt vời nhất trong cả vũ trụ.</s>
 <s id="125">Những hành tinh khác có thể có nước lỏng.</s>
 <s id="126">Nhưng ở Trái Đất, chúng ta có whiskey.</s>
 <s id="127">(Cười) (Vỗ tay) Chúng ta rất may mắn khi được sống ở đây, nhưng đừng ép buộc vận may của chúng ta.</s>
 <s id="128">Tôi không nghĩ rằng mây sẽ cứu lấy hành tinh này.</s>
 <s id="129">Mà nó phụ thuộc vào chúng ta.</s>
 <s id="130">Cảm ơn.</s>
 <s id="131">(Vỗ tay)</s>
</text>
