<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đã có một thời ta sống trong nền kinh tế tăng trưởng tài chính và thịnh vượng.</s>
 <s id="2">Thời kỳ đó được gọi là thời Ổn định Lớn hầu hết các nhà kinh tế học, các nhà vạch chính sách và các ngân hàng trung ương đều có niềm tin sai lầm rằng chúng ta đã sang một thế giới mới phát triển và thịnh vượng không ngừng.</s>
 <s id="3">Điều này thể hiện qua tốc độ tăng GDP mạnh và vững, lạm phát thấp và có kiểm soát tỷ lệ thất nghiệp thấp, nền tài chính ít biến động và kiểm soát được.</s>
 <s id="4">Nhưng cuộc Đại Suy Thoái năm 2007 và 2008, một cuộc đại nạn, đã phá vỡ ảo tưởng này.</s>
 <s id="5">Từ vài trăm tỷ đô thua lỗ trong lĩnh vực tài chính vụt thành cơn thác cuốn đi 5.000 tỷ đô trong GDP thế giới và gần 30.000 tỷ đô thất thoát trên thị trường chứng khoán toàn cầu.</s>
 <s id="6">Bài học rút ra từ cuộc Đại Suy Thoái là nó đến hoàn toàn bất ngờ, khiến người ta choáng váng, như cơn thịnh nộ của thánh thần.</s>
 <s id="7">Không phải do trách nhiệm của ai cả.</s>
 <s id="8">Suy ngẫm về điều này, khiến chúng tôi bắt đầu lập Phòng Quan sát Khủng hoảng tài chính.</s>
 <s id="9">Chúng tôi có mục tiêu là chẩn đoán kịp thời các bong bóng tài chính và nhận ra chúng trước thời điểm nghiêm trọng.</s>
 <s id="10">Vậy cơ sở khoa học cho những quan sát tài chính là gì?</s>
 <s id="11">Chúng tôi đã phát triển lý thuyết "Những con mãng xà"</s>
 <s id="12">Những con mãng xà tượng trưng cho những sự kiện bất thường thuộc cùng một loại.</s>
 <s id="13">Chúng là những dấu hiệu đặc biệt, những cái sai lệch,</s>
 <s id="14">được tạo ra bởi những cơ chế đặc biệt do đó, chúng có thể dự đoán được, và có thể kiểm soát được.</s>
 <s id="15">Ta hãy xem một chuỗi giá trị tài chính theo thời gian, tại một cổ phiếu nhất định, cổ phiếu hoàn hảo hay chỉ số toàn cầu.</s>
 <s id="16">Bạn sẽ có những lượt tăng và giảm.</s>
 <s id="17">Có một cách rất tốt để đo lường độ rủi ro của thị trường tài chính là giá trị từ đỉnh tới đáy thể hiện một bức tranh xấu nhất khi bạn mua ở đỉnh và bán ở đáy.</s>
 <s id="18">Bạn có thể xem con số thống kê, xem tần suất của hiện tượng từ đỉnh - tới bán đáy thuộc các tầm mức khác nhau , được thể hiện trên biểu đồ này.</s>
 <s id="19">Bây giờ, điều rất thú vị, là 99% thăng trầm giá trị từ đỉnh - xuống đáy với những biên độ khác nhau có thể được thể hiện bởi một quy luật phổ quát đại diện bởi đường màu đỏ ở đây.</s>
 <s id="20">Thú vị hơn, có những điểm nằm ngoài, là những ngoại lệ nằm phía trên đường màu đỏ này, xảy ra, ít nhất, 100 lần thường xuyên hơn so với mức phép ngoại suy dự đoán dựa trên hiệu chuẩn của 99% giao động còn lại của giá trị đỉnh - đáy.</s>
 <s id="21">Đó là do sự phụ thuộc nặng nề khi một khoản lỗ này kéo theo một khoản lỗ khác lỗ tiếp lỗ rồi lại lỗ tiếp.</s>
 <s id="22">Những sự phụ thuộc kiểu này thường bị bỏ qua khi dùng các công cụ quản lý rủi ro tiêu chuẩn, nó bị bỏ qua đi vì ta chỉ thấy con thạch sùng trong khi đáng lẽ phải thấy con mãng xà tinh.</s>
 <s id="23">Cơ chế căn nguyên của con mãng xà là sự chậm trễ trong nhận biết sự bất ổn,</s>
 <s id="24">bất ổn hiện ra như là bong bóng, đỉnh điểm của bong bóng thường là tai nạn. điều này tương tự quá trình nóng lên dần dần của nước trong ống nghiệm này nước đã đạt tới điểm sôi,</s>
 <s id="25">khi sự bất ổn của nước xảy ra và bạn sẽ thấy những bước quá độ của nước bốc hơi Quá trình này, hoàn toàn không phải là một đường thẳng không thể dự đoán bởi những kỹ thuật tiêu chuẩn -</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">đó là sự phản ánh với một loạt biểu hiện rõ nét nhứng yếu tố về cơ bản là nội sinh.</s>
  <s id="26.2">Vậy nguyên nhân của sự sụp đổ, nguyên nhân của khủng hoảng</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">phải được tìm ra ngay trong sự bất ổn của hệ thống, và bất cứ xáo trộn nhỏ nào cũng sẽ khiến sự bất ổn xảy ra.</s>
  <s id="27.2">Bây giờ, có người sẽ nghĩ</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">liệu điều này có liên quan đến khái niệm về thiên nga đen mà bạn vẫn thường nghe?</s>
  <s id="28.2">Nên nhớ, thiên nga đen là một loài chim hiếm chỉ gặp một lần thôi lập tức phá vỡ niềm tin của bạn</s>
 </p>
 <s id="29">rằng thiên nga thì phải trắng,</s>
 <s id="30">nên nó hàm chứa ý niệm về tính không thể dự đoán được,</s>
 <s id="31">không thể nhận thức được, những sự kiện cực đoan/đặc biệt</s>
 <s id="32">về cơ bản là không thể nhận biết được.</s>
 <s id="33">Vấn đè này nằm trong</s>
 <s id="34">khái niệm về mãng xà mà tôi đề xuất</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">chính là quan điểm cho rằng: cái đối lập, sự kiện cực đoan nhất thực ra là có thể biết và có thể dự đoán được.</s>
  <s id="35.2">Vì thế chúng ta có thể được trao quyền và đảm nhận trách nhiệm</s>
 </p>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">dự báo về những sự kiện đó.</s>
  <s id="36.2">Do đó, hãy để con mãng xà tinh thiêu rụi khái niệm con thiên nga đen này đi.</s>
  <s id="36.3">(Cười) Có nhiều tín hiệu cảnh báo sớm được dự đoán bởi lý thuyết này</s>
 </p>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Tôi sẽ tập trung làm sáng tỏ một trong số đó: siêu tăng trưởng cấp số nhân với phản hồi tích cực.</s>
  <s id="37.2">Điều này nghĩa là gì?</s>
 </p>
 <s id="38">Hãy tưởng tượng bạn có một khoản đầu tư mà lợi nhuận thu về năm đầu tiên là 5% năm thứ 2 là 10%, năm thứ 3 là 20% năm tiếp theo là 40%, chẳng phải là tuyệt ư?</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Đây là siêu tăng trưởng hàm số mũ.</s>
  <s id="39.2">Một sự tăng trưởng siêu nhanh theo số mũ so với tỷ lệ tăng trưởng ổn định, chẳng hạn 10%.</s>
  <s id="39.3">Điểm quan trọng ở đây là, nhiều lần vào thời kỳ bong bóng</s>
 </p>
 <s id="40">có những phản hồi tích cực nhiều lần những đợt tăng trưởng trước đã tăng cường, thúc đẩy cho đợt tăng trưởng tiếp theo thông qua siêu tăng trưởng theo số mũ,</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">là cái rõ ràng không bền vững.</s>
  <s id="41.2">Và chìa khóa của vấn đề là giải pháp toán học của mô hình này thể hiện sự bất thường ở thời điểm xác định, nghĩa là có một thời điểm nghiêm trọng</s>
 </p>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">tại đó hệ thống sẽ vỡ, sẽ thay đổi chỉnh thể.</s>
  <s id="42.2">Có thể là một sụp đổ.</s>
  <s id="42.3">Cũng có thể diễn biến đều đều, ra một cái khác.</s>
  <s id="42.4">Và điểm mấu chốt ở đây là thời khắc nghiêm trọng, thông tin về thời khắc này đã được ẩn chứa ngay trong sự phát triển sơ khai của siêu tăng trưởng hàm số mũ này.</s>
  <s id="42.5">Chúng tôi đã áp dụng lý thuyết này, và đó là thành công đầu tiên, trong dự đoán sự đứt gãy của những bộ phận quan trọng</s>
 </p>
 <s id="43">trên chiếc tên lửa.</s>
 <s id="44">Căn cứ vào những âm thanh phát ra, những tiếng va đập nhỏ từ một cỗ máy phát ra, báo cho bạn biết chúng bị căng thẳng, có hư hỏng đang xảy ra Có một chùm hiện tượng phản hồi tích cực,</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">qua những tổn hại kéo theo tổn hại lớn hơn, nhờ đó bạn có thể thật sự dự đoán được, tất nhiên, trong một dãy các khả năng, khi nào sự đứt gãy sẽ xảy ra.</s>
  <s id="45.2">Hiện lý thuyết này đã thành công, nó đã được dùng</s>
 </p>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">ở giai đoạn đầu [chưa kết thúc rõ ràng] của chuyến bay.</s>
  <s id="46.2">Điều lý thú hơn nữa là chính lý thuyết này có thể áp dụng cho sinh học và y học giúp các bà mẹ sinh con, chữa các cơn động kinh.</s>
  <s id="46.3">Một bà mẹ có thai tháng thứ bảy,</s>
 </p>
 <s id="47">bắt đầu cảm thấy các cơn co thắt của tử cung</s>
 <s id="48">đó là dấu hiệu của những hình thành</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">sự bất ổn, khi sinh em bé, một tình trạng ví như con mãng xà.</s>
  <s id="49.2">Vậy, nếu đo lường tín hiệu báo trước, bạn thực sự có thể nhận dạng được các vấn đề trước và sau điểm đáo hạn từ trước khi nó xảy ra.</s>
  <s id="49.3">Cơn co giật động kinh cũng đến sau một loat những triệu chứng,</s>
 </p>
 <s id="50">khi não đi qua trạng thái siêu-rối loạn, bạn có một cơ sở nhất định để dự đoán về con mãng xà</s>
 <s id="51">và điều này có thể giúp bệnh nhân chủ động đối phó với căn bệnh.</s>
 <s id="52">Chúng tôi đã áp dụng lý thuyết này cho nhiều hệ thống, sạt lở đất, sụp đổ sông băng,</s>
 <s id="53">thậm chí cả dự báo sự thành công:</s>
 <s id="54">các bộ phim bom tấn, video YouTube, phim ảnh, v v. Nhưng có lẽ ứng dụng quan trọng nhất là về tài chính, và lý thuyết này</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">tôi tin nó soi chiếu cho thấy nguyên nhân sâu xa của cuộc khủng hoảng tài chính mà chúng ta đã đi qua.</s>
  <s id="55.2">Khủng hoảng này bắt nguồn từ 30 năm lịch sử bong bóng, từ năm 1980, với các bong bóng toàn cầu vỡ vụn vào năm 1987, theo sau bởi nhiều bong bóng khác.</s>
 </p>
 <s id="56">Lớn nhất là "nền kinh tế mới" bong bóng Internet</s>
 <s id="57">năm 2000, đổ vỡ vào năm 2000, bong bóng bất động sản ở nhiều nước, tạo bong bóng tài chính phái sinh khắp mọi nơi,</s>
 <s id="58">bong bóng thị trường chứng khoán cũng ở khắp mọi nơi, hàng hóa và đủ loại bong bóng, bong bóng nợ và tín dụng -</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">bong bóng, bong bóng, bong bóng.</s>
  <s id="59.2">Chúng ta đã có một bong bóng toàn cầu.</s>
  <s id="59.3">Đây là một đánh giá toàn cầu</s>
 </p>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">của tất cả các thị trường, thể hiện một tình trạng một ảo tưởng về một cỗ máy in tiền vĩnh viễn đột nhiên vỡ tan vào năm 2007.</s>
  <s id="60.2">Vấn đề là chúng ta thấy cùng một quá trình đó, đặc biệt thông qua biện pháp nới lỏng định lượng,</s>
 </p>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">của tư duy về một cỗ máy in tiền vĩnh viễn hiện nay để giải quyết cuộc khủng hoảng từ năm 2008 ở Mỹ, ở châu Âu, ở Nhật Bản.</s>
  <s id="61.2">Điều này có ý nghĩa rất quan trọng để hiểu sự thất bại của chính sách nới lỏng định lượng</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">cũng như biện pháp thắt lưng buộc bụng chừng nào chúng ta không đi vào giải quyết vấn đề cốt lõi, nguyên nhân bản chất của tư duy cỗ máy in tiền vĩnh viễn này.</s>
  <s id="62.2">Đây là những điều hệ trọng.</s>
  <s id="62.3">Tại sao bạn phải tin tôi?</s>
 </p>
 <s id="63">Vâng, có lẽ vì, trong 15 năm qua</s>
 <s id="64">chúng tôi đã đi ra khỏi tháp ngà của mình, và bắt đầu công bố ex ante -- tôi nhấn mạnh từ ex ante, có nghĩa là "trước" - trước khi sự đổ vỡ xác nhận sự tồn tại của bong bóng hay sự thái quá tài chính.</s>
 <s id="65">Đây là một vài trong số các bong bóng lớn mà chúng ta đã trải qua trong lịch sử gần đây.</s>
 <s id="66">Có nhiều câu chuyện thú vị cho mỗi sự kiện.</s>
 <s id="67">Để tôi nói cho bạn một hoặc hai câu chuyện</s>
 <s id="68">đối phó với bong bóng khổng lồ.</s>
 <s id="69">Chúng ta đều biết phép lạ Trung Quốc</s>
 <s id="70">Đây là biểu hiện của thị trường chứng khoán</s>
 <s id="71">của một bong bóng khổng lồ, tăng trưởng nóng 300 % chỉ trong vài năm.</s>
 <s id="72">Vào tháng Chín năm 2007,</s>
 <s id="73">tôi được mời đến thuyết trình tại một</s>
 <s id="74">Hội nghị quản lý vốn vĩ mô</s>
 <s id="75">tôi đưa ra hội nghị một dự đoán</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">rằng vào cuối năm 2007, bong bóng này sẽ thay đổi hệ thống.</s>
  <s id="76.2">Có thể xảy ra một vụ tai nạn.</s>
  <s id="76.3">Vì chắc chắn nó không bền vững.</s>
  <s id="76.4">Bây giờ, làm thế nào để các bạn tin</s>
 </p>
 <s id="77">các nhà quản lý quỹ đầu tư vĩ mô người thạo tin, thông minh, tận tụy</s>
 <s id="78">đã phản ứng với dự đoán này thế nào?</s>
 <s id="79">Bạn biết đấy, họ đã kiếm bạc tỷ</s>
 <s id="80">chỉ nhờ lướt bong bóng này cho đến bây giờ.</s>
 <s id="81">Họ nói với tôi, "Didier, vâng, thị trường có thể được đánh giá quá cao,</s>
 <s id="82">nhưng anh quên một điều.</s>
 <s id="83">Olympic Bắc Kinh sắp diễn ra trong năm 2008, và rõ ràng chính phủ Trung Quốc đang kiểm soát nền kinh tế và đang làm những gì cần thiết</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">để tránh sóng và kiểm soát thị trường chứng khoán."</s>
  <s id="84.2">Ba tuần sau bài nói của tôi, thị trường mất 20% và đã trải qua một giai đoạn biến động,</s>
 </p>
 <s id="85">và tổn thất trên thị trường, tổng cộng lên tới 70 phần trăm cho đến cuối năm.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Làm thế nào chúng ta có thể sai lầm cả đám như vậy do hiểu sai hoặc bỏ qua khoa học nó cho thấy thực tế là khi sự bất ổn đã leo thang, và hệ thống đã chín muồi, thì bất kỳ xáo trộn nào cũng đủ để làm cho nó về cơ bản là không thể kiểm soát?</s>
  <s id="86.2">Các thị trường Trung Quốc sụp đổ, nhưng nó lại hồi phục.</s>
  <s id="86.3">Trong năm 2009, chúng tôi nhận định rằng bong bóng mới này, bong bóng nhỏ hơn, là không bền vững, vì vậy chúng tôi công bố một lần nữa một dự đoán báo trước, nói rằng vào tháng Tám năm 2009, thị trường sẽ lại điều chỉnh,</s>
 </p>
 <s id="87">sẽ không tiếp tục theo đường cũ này. những kẻ phê phán chúng tôi, khi đọc dự đoán,</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">đã nói: "Không, không thể như thế.</s>
  <s id="88.2">Chính phủ Trung Quốc đang ở đấy.</s>
 </p>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Họ đã học được bài học của họ.</s>
  <s id="89.2">Họ sẽ kiểm soát.</s>
  <s id="89.3">Họ muốn hưởng lợi từ sự tăng trưởng."</s>
  <s id="89.4">Và thế là cuộc khủng hoảng xảy ra.</s>
  <s id="89.5">Thị trường đã điều chỉnh.</s>
  <s id="89.6">Có lẽ các nhà phê bình không học bài học của họ trước đây.</s>
 </p>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Vẫn nhà phê bình ấy giờ đây nói rằng: "À, phải, nhưng vì các anh đã công bố dự báo.</s>
  <s id="90.2">Các anh đã tác động đến thị trường.</s>
 </p>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Đây là điều thú vị.</s>
  <s id="91.2">Nên đấy không phải là dự báo."</s>
  <s id="91.3">Nếu thế thì tôi to quyền quá đi.</s>
  <s id="91.4">Nó cho ta thấy rằng về cơ bản ta không thể làm gì bây giờ để phát triển ngành khoa học kinh tế nhưng lại gặp vấn đề của việc tiên tri theo ý riêng. là người dự đoán, chúng ta có tri giác Vì vậy, chúng tôi phát minh ra một phương pháp mới để làm khoa học.</s>
  <s id="91.5">Chúng tôi lập Phòng thử nghiệm Bong bóng Tài chính.</s>
  <s id="91.6">Ý tưởng là như sau.</s>
  <s id="91.7">Chúng tôi giám sát thị trường.</s>
  <s id="91.8">Chúng tôi xác định những sự thái quá, những bong bóng.</s>
 </p>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Chúng tôi làm công việc của chúng tôi.</s>
  <s id="92.2">Chúng tôi viết một bản báo cáo trong đó có dự đoán về thời điểm nghiêm trọng.</s>
  <s id="92.3">Nhưng với kỹ thuật mã hóa hiện đại, Chúng tôi không công bố báo cáo.</s>
  <s id="92.4">Nó được giữ bí mật. và sáu tháng sau, chúng tôi công bố bản báo cáo, chúng tôi có một cách, chúng tôi công bố chìa khóa công khai, Và tất cả điều này được thực hiện trên một kho lưu trữ quốc tế và có xác thực.</s>
 </p>
 <s id="93">để tôi trêu các bạn với một phân tích rất gần đây. để chúng tôi không thể bị buộc tội là chỉ công bố những dự báo thành công.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">chúng tôi xác định rằng thị trường chứng khoán Mỹ Ngày 17 tháng Năm 2013, chỉ hai tuần trước, đang trên một con đường không bền vững và chúng tôi công bố điều này trên trang web của chúng tôi ngày 21 tháng 5 rằng sẽ có một sự thay đổi hệ thống.</s>
  <s id="94.2">Ngày hôm sau, thị trường bắt đầu thay đổi hệ thống, tất nhiên.</s>
 </p>
 <s id="95">Đây chỉ là hành động thứ ba hoặc thứ tư Đây không phải là một vụ tai nạn.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">của một bong bóng khổng lồ đàng hình thành.</s>
  <s id="96.2">Mở rộng các cuộc thảo luận ra quy mô toàn cầu, chúng ta thấy điều tương tự.</s>
  <s id="96.3">Bất cứ nơi nào chúng ta nhìn, đều có thể quan sát được: trong sinh quyển, trong khí quyển, trong đại dương, đặc trưng cho một con đường không bền vững cho thấy các quỹ đạo siêu mũ và nói lên một giai đoạn chuyển tiếp.</s>
  <s id="96.4">Sơ đồ này ở bên phải cho thấy quả thực có khả năng phi tuyến tính gồm một tập hợp bổ ích các nghiên cứu</s>
 </p>
 <s id="97">cho một quá trình chuyển đổi phi tuyến chỉ trong vài thập kỷ tới.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Vậy là có bong bóng ở khắp nơi.</s>
  <s id="98.2">Theo một nghĩa, đây là điều thú vị</s>
 </p>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">giới truyền thông đôi khi gọi tôi là một giáo sư đuổi theo bong bóng và giết con mãng xà.</s>
  <s id="99.2">Nhưng liệu ta có thể giết được những con mãng xà thật không?</s>
  <s id="99.3">Mới gần đây, cùng các cộng tác viên, tôi nghiên cứu một hệ thống năng động và chúng tôi có thể áp dụng nhiễu loạn nhỏ đúng lúc ở đây bạn thấy con mãng xà giống như các vòng lớn để diệt những con mãng xà, và duy trì kiểm soát.</s>
 </p>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">"Gouverner, c'est Prevoir."</s>
  <s id="100.2">Quản trị là nghệ thuật của việc lập kế hoạch và dự đoán.</s>
  <s id="100.3">Chẳng phải đây chính là một trong những thử thách</s>
 </p>
 <s id="101">lớn nhất của nhân loại,</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">trong đó con người có trách nhiệm chèo lái xã hội và hành tinh của chúng ta hướng tới bền vững vượt qua những thách thức và khủng hoảng ngày càng tăng?</s>
  <s id="102.2">Nhưng lý thuyết diệt mãng xà cho ta hy vọng.</s>
  <s id="102.3">Chúng ta biết hầu hết các hệ thống đều chứa khả năng dự đoán.</s>
  <s id="102.4">Có thể phát triển việc chẩn đoán trước các cuộc khủng hoảng để chúng ta có thể chuẩn bị, có thể có biện pháp, chúng ta có thể chịu trách nhiệm, để không bao giờ còn xảy ra tình trạng cực đoan và khủng hoảng như cuộc Đại Suy thoái</s>
 </p>
 <s id="103">hay khủng hoảng châu Âu làm cho ta ngạc nhiên.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="104.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
