<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sáu tuổi là lần đầu tiên tôi học được ý nghĩa của sự kiên nhẫn.</s>
 <s id="2">Bà tôi tặng quà sinh nhật cho tôi là một chiếc hộp ảo thuật, không ai trong chúng tôi nghĩ rằng nó sẽ là món quà của cuộc đời.</s>
 <s id="3">Ảo thuật đã mê hoặc tôi, và khi lên 20, tôi trở thành nhà ảo thuật bồ câu nghiệp dư.</s>
 <s id="4">Màn ảo thuật này buộc tôi phải huấn luyện chim bồ câu đứng im dưới lớp quần áo của mình.</s>
 <s id="5">Là một nhà ảo thuật trẻ, tôi luôn nóng vội muốn cho chúng bay ra, nhưng thầy tôi nói với tôi rằng bí mật thành công của ảo thuật là chỉ cho chim bồ câu xuất hiện khi chúng đã kiên nhẫn chờ trong bộ vest đó.</s>
 <s id="6">Đây hẳn là một loại kiên nhẫn có chủ ý, mà tôi phải mất nhiều năm mới nhận ra.</s>
 <s id="7">Khi cuộc đời đưa đẩy tôi tới Thượng Hải bảy năm trước, tính kiên nhẫn có chủ ý mà tôi đã học được dường như không có dịp được thực hành.</s>
 <s id="8">Ở Trung Quốc, nơi mà mọi người và mọi thứ đều hối hả, bạn phải vượt qua hơn 1,3 triệu người khác để tạo dựng cuộc sống tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="9">Bạn can thiệp vào hệ thống, bẻ cong luật lệ, phá vỡ các ranh giới.</s>
 <s id="10">Điều này xảy ra với cả thực phẩm...</s>
 <s id="11">ngoại trừ khi nói đến thực phẩm, sự thiếu kiên nhẫn có thể mang lại những hậu quả khôn lường.</s>
 <s id="12">Người ta vội vã trồng nhiều hơn, bán nhanh hơn, nền nông nghiệp 4.000 năm của một quốc gia giàu tài nguyên thiên nhiên bị tàn phá do lạm dụng hoá chất và thuốc trừ sâu.</s>
 <s id="13">Năm 2016, chính phủ Trung Quốc phát hiện nửa triệu trường hợp vi phạm an toàn thực phẩm chỉ trong vòng chín tháng.</s>
 <s id="14">Đáng báo động là cứ bốn bệnh nhân tiểu đường trên thế giới lại có một người đến từ Trung Quốc.</s>
 <s id="15">Những câu chuyện quanh thực phẩm thì thật đáng sợ và có gì đó nặng nề, tôi tự nhủ đã đến lúc mang sự kiên nhẫn có chủ ý vào quá trình sản xuất ấy.</s>
 <s id="16">Tôi nói tới kiên nhẫn có chủ ý không có nghĩa là khả năng chờ đợi</s>
 <s id="17">mà là biết phải làm gì trong khi chờ.</s>
 <s id="18">Vậy nên, trong khi chờ đợi một ngày hệ thống thực phẩm bền vững trở thành hiện thực ở Trung Quốc, tôi đã xây dựng một chợ nông sản trực tuyến đầu tiên tại đây để giao những nông sản hữu cơ của địa phương tời từng gia đình.</s>
 <s id="19">Khi chúng tôi mở cửa, cách đây 18 tháng những sản phẩm được rao bán khá nghèo nàn.</s>
 <s id="20">Chúng tôi không có hoa quả và hiếm khi có thịt, bởi không có gì qua được bài kiểm tra tại phòng thí nghiệm, với hàm lượng thuốc trừ sâu, hoá chất, chất kháng sinh và hooc môn tăng trưởng bằng 0.</s>
 <s id="21">Tôi nói với các nhân viên đang rất lo lắng rằng chúng ta sẽ không bỏ cuộc cho tới khi gặp được hết nông dân trong vùng.</s>
 <s id="22">Hôm nay, chúng tôi cung cấp 240 loại sản phẩm từ 57 hộ nông dân.</s>
 <s id="23">Sau gần một năm tìm kiếm, cuối cùng, chúng tôi đã tìm được loại chuối không có hoá chất được trồng trong sân sau những ngôi làng trên đảo Hải Nam.</s>
 <s id="24">Và chỉ cách Thượng Hải hai tiếng đồng hồ, trên một hòn đảo mà thậm chí Google Maps không có mã định vị, chúng tôi tìm thấy một nơi mà bò ăn cỏ và được thả rong dưới bầu trời xanh.</s>
 <s id="25">Chúng tôi cũng nỗ lực trong khâu giao nhận.</s>
 <s id="26">Chúng tôi giao các đơn hàng cho khách trong vòng ba tiếng bằng xe điện, và sử dụng hộp đóng gói tái chế, tự phân huỷ để giảm thiểu tác động tới môi trường.</s>
 <s id="27">Tôi tin chắc rằng công việc của chúng tôi sẽ tiếp tục phát triển, nhưng sẽ cần nhiều thời gian, và tôi biết cần có nhiều người hơn nữa để xây dựng tương lai cho thực phẩm sạch.</s>
 <s id="28">Năm ngoái, tôi thành lập quỹ gọi vốn và tăng tốc ứng dụng công nghệ đầu tiên tại Trung Quốc, giúp các công ty khởi nghiệp xây dựng tương lai thực phẩm sạch theo cách họ muốn, bằng việc sử dụng côn trùng ăn độc như nguồn protein bền vững hơn, hay dùng tinh dầu để giữ cho thực phẩm tươi lâu hơn.</s>
 <s id="29">Có thể bạn sẽ hỏi: Tại sao cô lại cố gắng xây dựng một hệ thống thực phẩm bền vững bằng cách kêu gọi sự kiên nhẫn ở một quốc già mà kiên nhẫn dường như là tội ác?</s>
 <s id="30">Bởi với tôi, bí quyết thực sự của thành công là kiên nhẫn -- kiên nhẫn có chủ ý đòi hỏi ta cần phải biết hành động thế nào trong khi chờ đợi, một sự kiên nhẫn mà tôi học được từ chiếc hộp ma thuật của bà mình.</s>
 <s id="31">Sau hết, chúng ta không thừa hưởng trái đất này từ tổ tiên</s>
 <s id="32">mà là vay mượn của thế hệ sau.</s>
 <s id="33">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="34">(Vỗ tay)</s>
</text>
