<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Câu chuyện kể về một cô gái tên là Con Ngươi.</s>
 <s id="2">Con Ngươi rất nhạy cảm.</s>
 <s id="3">Nhạy cảm đến nỗi cô ấy lúc nào cũng khóc.</s>
 <s id="4">Cô ấy khóc khi buồn, khi vui, và thậm chí chảy nước mắt khi có vật gì chạm vào cô.</s>
 <s id="5">Cô ấy có tuyến lệ đặc biệt để tạo ra nước mắt mới và những cái ống đặc biệt, được gọi là ống dẫn nước mắt, để dẫn nước mắt cũ ra ngoài.</s>
 <s id="6">Cô ấy khóc nhiều đến nỗi tạo ra gần 300ml nước mắt mỗi ngày, tức khoảng 113l mỗi năm!</s>
 <s id="7">Thực ra, nếu quan sát kỹ hơn, bạn sẽ thấy cô ấy lúc nào cũng rơm rớm .</s>
 <s id="8">Nước mắt nền tạo thành một tấm màng mỏng gồm 3 lớp bảo vệ cô ấy khỏi bụi bẩn và những vật thể nhỏ.</s>
 <s id="9">Ngay cạnh Con Ngươi là lớp màng nhầy, giữ tất cả những thứ này gắn chặt vào cô ấy.</s>
 <s id="10">Ngoài cùng là lớp nước, giữ cho Con Ngươi lúc nào cũng ướt, đẩy lùi vi khuẩn xâm hai, và bảo vệ giác mạc, khỏi bị tổn thương.</s>
 <s id="11">Và cuối cùng là một lớp lipid, một tấm phim dầu bên ngoài, giữ cho bề mặt luôn trơn láng để Con Ngươi có thể nhìn xuyên qua, và ngăn các lớp bên ngoài bay hơi.</s>
 <s id="12">Bình thường, Con Ngươi sống vô tư mà không mấy để ý đến nước mắt nền.</s>
 <s id="13">Đó là nhiệm vụ của nó.</s>
 <s id="14">Nhưng một ngày, cô ấy gặp Hành Tây.</s>
 <s id="15">Con Ngươi ngay lập tức bị cuốn hút.</s>
 <s id="16">Hành Tây trông tuyệt đẹp trong chiếc áo khoác màu tím nhạt, và cô ấy có mùi tuyệt vời.</s>
 <s id="17">Con Ngươi mời Hành Tây đến nhà dùng bữa ăn tối,</s>
 <s id="18">nhưng khi cô ấy đến và cởi áo khoác của mình, điều khủng khiếp xảy ra.</s>
 <s id="19">khi áo khoác của Hành được cởi bỏ một phản ứng hóa học xảy ra, chuyển các hợp chất sulfoxide hợp chất khiến cô ấy có mùi tuyệt vời đến vậy thành sulfenic acid, trở thành một chất khó chịu có tên rất dài là: syn-Propanethial S-oxide.</s>
 <s id="20">Khí này làm cay Con Ngươi, và cô ấy, bắt đầu khóc không ngừng.</s>
 <s id="21">khác với nước mắt nền đó là nước mắt phản xạ.</s>
 <s id="22">Chúng được tạo nên để rửa đi chất độc hại, hoặc những vật thể lạ, lượng nước mắt này nhiều hơn và lớp nước có chứa thêm kháng thể để ngăn chặn bất kỳ vi sinh vật nào cố tình xâm nhập.</s>
 <s id="23">Con Ngươi và Hành Tây đều bị tổn thương.</s>
 <s id="24">Họ không thể tiếp tục mối quan hệ này khi mà Con Ngươi bị thương và oà khóc mỗi khi Hành Tây cởi bỏ áo khoác ngoài.</s>
 <s id="25">Vì vậy, họ quyết định chia tay.</s>
 <s id="26">Khi Hành Tây ra cửa,</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Con Ngươi ngừng khóc.</s>
  <s id="27.2">Và cô ấy lại bắt đầu khóc trở lại.</s>
 </p>
 <s id="28">Bây giờ, đó không phải nước mắt phản xạ mà là nước mắt cảm xúc.</s>
 <s id="29">Khi ai đó quá buồn hoặc quá hạnh phúc, cảm thấy như mất kiểm soát, điều đó có thể nguy hiểm.</s>
 <s id="30">Vì vậy, nước mắt cảm xúc được gửi đến để ổn định tâm trạng càng nhanh càng tốt, cùng với các phản ứng vật lý, chẳng hạn như nhịp tim tăng và nhịp thở chậm lại.</s>
 <s id="31">Nhưng các nhà khoa học vẫn không chắc chắn rằng tại sao nước mắt lại hữu ích.</s>
 <s id="32">Chúng có thể là một cơ chế xã hội để gợi thông cảm hoặc đầu phục.</s>
 <s id="33">Nhưng một số nghiên cứu cũng cho thấy nước mắt cảm xúc chứa một lượng lớn các hormone stress, chẳng hạn như ACTH và enkephalin, endorphin và chất giảm đau tự nhiên.</s>
 <s id="34">Trong trường hợp này, nước mắt cảm xúc trực tiếp làm Con Ngươi dịu lại, cũng như báo hiệu trạng thái cảm xúc của cô cho người khác.</s>
 <s id="35">Con Ngươi à, rất tiếc vì chuyện của bạn và Hành Tây, nhưng đừng lo lắng.</s>
 <s id="36">Miễn là bạn có tất cả ba loại nước mắt giữ cho bạn cân bằng và khỏe mạnh,</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">thì mọi chuyện vẫn sẽ ổn cả.</s>
  <s id="37.2">Rồi bạn sẽ nhận ra thôi!</s>
 </p>
</text>
