<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã từng là một người theo thuyết Maltus.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Đây là mô hình thế giới của tôi.</s>
  <s id="2.2">Bùng nổ dân số, hành tinh nhỏ đi, dẫn đến nhiều thứ tồi tệ.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Nhưng tôi đang rời xa Malthus.</s>
  <s id="3.2">Bởi vì tôi nghĩ rằng chúng ta chỉ mới cách 150 năm từ kỷ nguyên khai sáng.</s>
 </p>
 <s id="4">Và đây là lý do.</s>
 <s id="5">Đây là thống kê dân số của Liên Hiệp Quốc, quý vị có thể thấy, của toàn thế giới.</s>
 <s id="6">Và dân số thế giới được mong chờ sẽ đạt đỉnh điểm hy vọng là vào khoảng thấp hơn 10 tỷ, vào cuối thế kỷ này.</s>
 <s id="7">Và sau đó, hầu như nó sẽ có khả năng giảm xuống</s>
 <s id="8">Điều gì sẽ tiếp diễn?</s>
 <s id="9">Hầu hết các mô hình kinh tế được xây dựng xung quanh bài toán thiếu đói và phát triển</s>
 <s id="10">Và nhiều nhà kinh tế nghiên cứu sự sụt giảm dân số và mong chờ sự đình trệ, có thể là suy thoái.</s>
 <s id="11">Nhưng sụt giảm dân số sẽ dẫn đến ít nhất 2 lợi ích kinh tế.</s>
 <s id="12">Một là, ít người hơn, trên một diện tích đất cố định dẫn đến đầu tư bất động sản là một canh bạc nguy hiểm.</s>
 <s id="13">Trong thành phố, phần lớn giá trị tài sản thật sự là giá trị đầu cơ.</s>
 <s id="14">Loại bỏ đầu cơ, giá đất giảm.</s>
 <s id="15">Và nó dần nhấc bỏ gánh nặng của tầng lớp người nghèo.</s>
 <s id="16">Hai là, sụt giảm dân số có nghĩa là thiếu hụt lao động.</s>
 <s id="17">Khan hiếm lao động dẫn tới tiền công tăng.</s>
 <s id="18">Và khi tiền công tăng, nó đồng thời nhấc bỏ gánh nặng cho người nghèo và tầng lớp lao động.</s>
 <s id="19">Tôi không nói về sụt giảm dân số căn bản như thời kỳ Dịch Hạch Đen.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Nhưng hãy nhìn điều gì đã xảy ra ở Châu Âu sau đại dịch: tiền công tăng, phân phối lại đất đai, cách mạng khoa học kỹ thuật, và sự ra đời của tầng lớp trung lưu.</s>
  <s id="20.2">Rồi sau đó, phong trào phát triển xã hội như là Thời Phục Hưng, rồi Kỷ nguyên Khai sáng.</s>
 </p>
 <s id="21">Hầu hết giá trị di sản văn hóa của chúng ta có khuynh hướng xét lại lãng mạn hóa quá khứ.</s>
 <s id="22">Tất cả đức tin Phương Tây bắt đầu với truyền thuyết Eden, và suy tàn qua hiện tại hoang đàng dẫn tới tương lai tồi tệ.</s>
 <s id="23">Lịch sử nhân loại được nhìn nhận như là sự xuống dốc từ quá khứ huy hoàng.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Nhưng tôi nghĩ chúng ta đang ở trong 1 giai đoạn đổi thay khác.</s>
  <s id="24.2">Vào khoảng 2 thế hệ sau đỉnh điểm, một khi hiệu ứng của suy giảm dân số bắt đầu xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="25">Khi đó, chúng ta bắt đầu lãng mạn hóa tương lai một lần nữa thay vì một quá khứ kinh tởm và tàn bạo.</s>
 <s id="26">Vậy tại sao điều đó lại có ý nghĩa?</s>
 <s id="27">Tại sao tôi đề cập tới những phong trào kinh tế - xã hội có thể diễn ra trong hơn một thế kỷ nữa?</s>
 <s id="28">Bởi vì chuyển đổi là thời kỳ nguy hiểm.</s>
 <s id="29">Khi chủ đất bắt đầu mất tiền, và công nhân yêu cầu lương cao hơn, có vài lợi ích hùng mạnh sẽ đe dọa tương lai.</s>
 <s id="30">Đe dọa tương lai dẫn tới 1 số quyết định vội vàng.</s>
 <s id="31">Nếu chúng ta có cái nhìn tích cực về tương lai chúng ta có thể sẽ tác động vào sự thay đổi đó, thay vì xô đổ vách núi.</s>
 <s id="32">Nếu chúng ta có thể làm trong vòng 150 năm tới Tôi nghĩ rằng cháu của cháu quý vị sẽ quên hoàn toàn Malthus.</s>
 <s id="33">Thay vào đó, họ sẽ vạch kế họach tương lai và bắt đầu xây dựng thế kỷ 22 khai sáng</s>
 <s id="34">Cám ơn.</s>
 <s id="35">(Vỗ tay)</s>
</text>
