<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Câu chuyện của tôi bắt đầu ở miền bắc Quần đảo Galapagos, dưới mặt nước 50 feet (15,24 mét) và cả một đàn cá mập.</s>
 <s id="2">Tôi đi lặn với nhóm bạn trong khoảng một tuần, và mọi thứ thật tuyệt: cá đuối Manta, cá mập voi, chim cánh cụt và tất nhiên, cả cá mập đầu búa nữa.</s>
 <s id="3">Chuyến lặn ngày hôm đó đặc biệt khó khăn.</s>
 <s id="4">Sóng lớn vô cùng.</s>
 <s id="5">Bạn phải giữ chặt camera và vươn tay ra, vì liên tục bị sóng đánh dạt vào những tảng đá trong khi bạn cố tìm kiếm những khung hình tuyệt đẹp.</s>
 <s id="6">Mọi chuyện vẫn rất ổn, cho đến khi...</s>
 <s id="7">không ổn nữa.</s>
 <s id="8">Có một điều gì đó rất tệ đã xảy ra.</s>
 <s id="9">Tôi rụt tay lại, và tay tôi có cả đống gai nhím biển vừa dài vừa đen xuyên khắp găng tay của tôi, nghĩa là xuyên qua cả bàn tay tôi.</s>
 <s id="10">Điều này mới thật sự tệ.</s>
 <s id="11">Ý tôi là, tất nhiên khi bạn bị cái gì đó đâm xuyên qua tay, kiểu gì thì nó cũng tệ, nhưng trong trường hợp này, nhím biển còn có nọc độc, nếu bạn từng vướng phải chúng, thì chỗ bị gai nhím biến đâm vào sẽ sưng lên và đau đớn khủng khiếp.</s>
 <s id="12">Nhưng lúc ấy đó không phải là điều đầu tiên tôi nghĩ đến.</s>
 <s id="13">Trông không giống thật chút nào.</s>
 <s id="14">Tôi không tin đấy là tay mình.</s>
 <s id="15">Trong cơn hoảng loạn, tôi có xu hướng phân tích như một nhà khoa học, và tôi bắt đầu phân tích.</s>
 <s id="16">Khi mọi phân tích đi qua, hóc môn adrenaline được giải phóng, và tôi kéo mạnh đống gai nhím ra.</s>
 <s id="17">Tôi không nhớ là đã làm thế.</s>
 <s id="18">Tôi chỉ nhớ đã nghĩ: "Mình sẽ không tháo găng tay ra được khi vướng đống này."</s>
 <s id="19">Tôi nhớ là đã tháo găng tay ra và một thứ màu đen lan ra trước mặt tôi.</s>
 <s id="20">Bộ não nhà sinh học xuất hiện và bắt đầu hoảng loạn.</s>
 <s id="21">"Làm thế nào mà tất cả nọc độc đã đi vào vết thương được chứ?"</s>
 <s id="22">Bộ não nhà vật lý học xuất hiện và từ tốn giải thích, "Không, không, không, độ sâu 50ft, bước sóng đỏ bị suy giảm.</s>
 <s id="23">Máu đấy -- không phải màu đen đâu.</s>
 <s id="24">Và lũ cá mập ở phía trên.</s>
 <s id="25">Vậy bạn tính làm gì?"</s>
 <s id="26">Tôi quấn tay thật chặt bằng khăn thắt lưng, và bơi ra khỏi đó.</s>
 <s id="27">"Hãy để cho vũng máu lớn tan ra một chút trước khi chúng ta nổi lên mặt nước vượt qua hết bầy cá mập này."</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Vì vậy khi tôi nổi lên, bộ não thú có vú máu nóng của tôi lắp bắp trong sợ hãi: "Chúng không ăn khi đang đi cùng bầy.</s>
  <s id="28.2">Chúng không ăn khi đang đi cùng bầy.</s>
 </p>
 <s id="29">Trong quãng đường đi lên"</s>
 <s id="30">Và chúng đã không.</s>
 <s id="31">Có vẻ tôi và chúng cùng đọc chung một quyển sách rồi.</s>
 <s id="32">(Cười) Hóa ra, khi bạn bị gai nhím biển đâm, và không được chăm sóc y tế trong hai ngày không may điều bạn phải làm là nấu tay bạn lên.</s>
 <s id="33">Bạn nhúng tay vào nước nóng nhất có thể chịu được và cứ thế thêm nước sôi vào cho đến khi bạn nghĩ bạn sắp phát điên.</s>
 <s id="34">Giờ, chúng đã có tác dụng -- tay tôi không ổn lắm nhiều tuần sau đó, nhưng cuối cùng, tôi đã có thể cử động các ngón tay</s>
 <s id="35">Tất cả trừ một điểm vẫn cứng và đau đớn nhiều tuần liền sau khi những chỗ khác đều đã tốt lên.</s>
 <s id="36">Hóa ra, phần đầu của gai nhím biển vẫn nằm trong phần khớp ngón tay, vì thế chỗ đó không hồi phục được.</s>
 <s id="37">Bác sĩ chỉnh hình nói: "Chúng ta nên lấy cái này ra.</s>
 <s id="38">Nhưng không cần vội, không phải trường hợp khẩn cấp.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">".</s>
  <s id="39.2">Chúng tôi sắp xếp một cuộc tiểu phẫu vào thứ Hai vài tuần sau đó.</s>
 </p>
 <s id="40">Và ngày thứ Sáu ngay trước đó, Tôi bị vỡ xương chậu trong một tai nạn khi cưỡi ngựa</s>
 <s id="41">(Cười) Phải.</s>
 <s id="42">Thế là chúng tôi hoãn buổi phẫu thuật lại.</s>
 <s id="43">Xương chậu gãy và tôi phải ở lì sáu tuần trên ghế nệm, và có lẽ tôi sẽ phát điên nếu không có bạn bè tôi ở đó</s>
 <s id="44">Tối nào nhà tôi cũng có tiệc trong nhiều tuần sau đó</s>
 <s id="45">Tôi đã được ăn, được chơi.</s>
 <s id="46">Thật tuyệt.</s>
 <s id="47">Nhưng cuộc vui cũng chẳng kéo dài lâu, và cuối cùng chỉ còn một người bạn, người đó kể chuyện cười cho tôi cả ngày và đến bầu bạn cùng tôi mỗi tối -- tôi đã có dịp hiểu rõ người ấy trong suốt quá trình dưỡng bệnh.</s>
 <s id="48">Khi tôi đã có thể nói rõ hơn để thực hiện các hoạt động mạnh, chúng tôi mang theo kính thiên văn và lái xe lên núi để ngắm sao chổi Hale-Bopp.</s>
 <s id="49">Phải, chúng tôi khác người mà.</s>
 <s id="50">Và rồi núi lở.</s>
 <s id="51">(Cười) Phải, như kiểu -- thật á?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Không.</s>
  <s id="52.2">Tôi đùa thôi.</s>
 </p>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">(Cười) Không có tai nạn nào nữa.</s>
  <s id="53.2">Không hề, mà là ngược lại.</s>
 </p>
 <s id="54">Lúc đó là 21 năm về trước, và cho 19 năm sau, tôi đã cưới người đàn ông hướng nội tuyệt vời đó người mà cả triệu năm nữa cũng chẳng tiếp cận tôi nếu trong hoàn cảnh khác.</s>
 <s id="55">Chúng tôi có một cô con gái 14 tuổi đáng yêu, người đã vẽ các bức minh họa này.</s>
 <s id="56">(Cổ vũ và vỗ tay) Phải.</s>
 <s id="57">Lời khuyên của chuyên gia: không có gì khiến bạn thu hút hơn khi cần đến khung đi bộ vào buổi hẹn đầu tiên.</s>
 <s id="58">Đây không phải câu chuyện về gai đâm, cá mập, nước sôi hay những chấn thương.</s>
 <s id="59">Đây là câu chuyện tình yêu.</s>
 <s id="60">Một chuyện tình với phần kết thú vị.</s>
 <s id="61">Tôi đã bình phục và có thể thực hiện tiểu phẫu để lấy cái gai ra.</s>
 <s id="62">Nhưng tôi không cần làm thế nữa.</s>
 <s id="63">Hóa ra, khi một xương bị gãy, cơ thể bạn huy động canxi từ các xương khác -- và từ mảnh gai nhím biển mà bạn vô tình để lại ở phần khớp ngón tay.</s>
 <s id="64">Đúng, Xương chậu của tôi giờ là một phần của nhím biển.</s>
 <s id="65">(Cười) Thế là ngoài phần não sinh học, não vật lý học, não adrenaline, não sinh vật máu nóng có vú, tôi phải thêm "não nhím biển", với toàn bộ siêu năng lực của nó.</s>
 <s id="66">Các bạn không cần lo lắng việc tôi không hoàn toàn là người là một trong những điều mà gia đình tôi thích nhất ở tôi.</s>
 <s id="67">(Cười) Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="68">(Vỗ tay)</s>
</text>
