<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn đã bao giờ ở vị trí quan sát được sự trỗi dậy của thung lũng SIlicon và ước rằng giá như mình biết được chuyện sắp xảy ra?</s>
 <s id="2">(Cười) Tôi ở đây để nói về điều tôi cho rằng sẽ trở thành sự gián đoạn sâu sắc nhất của thế giới công nghệ trong vòng 15 năm qua.</s>
 <s id="3">Và tôi tin rằng kết cục của nó sẽ hoàn toàn nói về sự gắn kết.</s>
 <s id="4">Thực tế thì, tôi nghĩ nó có thể thay đổi hoàn toàn cách chúng ta nghĩ về sự gắn kết.</s>
 <s id="5">Bạn sẽ làm gì nếu hôm nay bạn biết rằng sẽ có một chu kỳ công nghệ quan trọng bắt đầu trong vài năm tới, và bạn có thể tham gia vào đó?</s>
 <s id="6">Bạn sẽ làm gì?</s>
 <s id="7">(Khán giả) Nhảy vào!</s>
 <s id="8">Đây là tình huống tôi gặp phải: Tôi là một nhà đầu tư chuyên nghiệp vào ban ngày.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Tôi đã để ý kĩ từ trước đó, và giờ tôi biết tôi cần ngủ 10 tiếng vào ban đêm.</s>
  <s id="9.2">Khá là khó, bởi vì tối qua chương trình kết thúc lúc 12h30, chương trình ở Santa Rosa, vậy nên tôi đã về nhà muộn một chút.</s>
 </p>
 <s id="10">Tôi muốn bạn hiểu rằng tôi đã nghiên cứu thế giới công nghệ, và mọi thứ đã bắt đầu thay đổi.</s>
 <s id="11">Nhưng chúng đang thay đổi theo những cách mà không có nhà bình luận nào nhắc đến hiện nay.</s>
 <s id="12">Tôi sẽ tập trung vào sáu điều đang diễn ra</s>
 <s id="13">Tôi muốn các bạn hiểu rằng, mỗi điều trong này đều là giả thuyết, đều có thể điều chỉnh,</s>
 <s id="14">thậm chí là có thể bị loại bỏ.</s>
 <s id="15">Nhưng tôi muốn các bạn hiểu rằng tôi đã nghiên cứu nhóm giả thuyết này 10 tháng rồi và điều thực sự thú vị là tôi đã đem chúng cho rất nhiều người trong ngành xem, và ai cũng thấy khó hiểu.</s>
 <s id="16">Vậy nên tôi sẽ chia sẻ với các bạn hôm nay vì tôi nghĩ cùng nhau chúng ta có cơ hội để lý giải chúng.</s>
 <s id="17">Điều đầu tiên, tôi nghĩ nó khá rõ ràng là Windows đang chết dần.</s>
 <s id="18">Và (vỗ tay) Tôi không có ý báng bổ Microsoft, vì tôi nghĩ, trên thực tế, Microsoft là công ty có thể làm rất nhiều thứ để duy trì sự tăng trưởng, nhưng máy tính bàn sẽ không nằm trong số đó.</s>
 <s id="19">Và dấu hiệu chính ở đây, thứ duy nhất bạn cần biết để hiểu chuyện gì đang diễn ra ở đây, đó là điện thoại thông minh về cơ bản đã khiến Windows từ việc có 96% thiết bị kết nối internet ba đến bốn năm trước xuống chỉ còn dưới 50% hiện nay.</s>
 <s id="20">Và con số này đang giảm mạnh, và rồi sẽ chỉ còn dưới 30%, có lẽ trong khoảng một năm rưỡi nữa thôi.</s>
 <s id="21">Microsoft có thể làm nhiều thứ.</s>
 <s id="22">Họ có thể rút về chỉ tập trung vào Exchange và tăng giá lên.</s>
 <s id="23">Nhưng lý do khiến điều này quan trọng là Windows và các phần mềm Doanh nghiệp liên quan -- như SAP và các công ty tương tự -- những công ty đó chiếm hàng trăm tỷ đô doanh thu.</s>
 <s id="24">Và tôi đề nghị chúng ta sẽ phải tung bóng cho số doanh thu đó.</s>
 <s id="25">Và trong một thế giới nơi nền kinh tế Mỹ đang không phát triển nhanh đến thế, để ai đó rời đi là cách đơn giản nhất để tạo chỗ trống cho các ngành công nghiệp mới</s>
 <s id="26">Và đây là nơi doanh thu bắt nguồn.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Nhưng đoán xem?</s>
  <s id="27.2">Giống như quảng cáo dao Ginsu, không chỉ có thế!</s>
 </p>
 <s id="28">(Tiếng cười) Hóa ra Microsoft không phải là công ty duy nhất hiện đang gặp nguy hiểm.</s>
 <s id="29">Một công ty khác là Google.</s>
 <s id="30">Bây giờ, bạn có thể đã không tập trung vào điều này nhưng bốn năm trước tìm kiếm chủ mục chiếm 90% tổng số lượng tìm kiếm</s>
 <s id="31">Nhưng một điều thú vị đã xảy ra.</s>
 <s id="32">Google trở nên thành công đến mức thông số không còn quan trọng nữa.</s>
 <s id="33">Trên thực tế, toàn bộ mạng lưới toàn cầu đã trở nên đầy rác.</s>
 <s id="34">Nếu bạn nghĩ về điều đó, mạng gần như đã trở thành một Detroit ảo.</s>
 <s id="35">(Tiếng cười) Nếu bạn nhìn kĩ, bạn có thể tìm thấy những thứ vô cùng thú vị.</s>
 <s id="36">Nhưng nếu bạn không cẩn thận, bạn có thể bị trấn lột.</s>
 <s id="37">(Tiếng cười) Và chẳng có gì đáng ngạc nhiên khi mỗi người trong chúng ta và tất cả mọi người ngoài kia đều đã tìm ra những cách khác khau để tìm thứ chúng ta cần.</s>
 <s id="38">Chúng ta bắt đầu với Wikipedia, nhưng sau đó Facebook xuất hiện cho những vấn đề về gu thẩm mĩ và tiền, Twitter xuất hiện cho tin tức thực tế, LinkedIn cho những thứ chuyên nghiệp; Match.com cho những thứ ít chuyên nghiệp hơn; TripAdvisor cho du lịch, Yelp cho nhà hàng, Realtor.com cho tìm nhà, Dictionary.com cho từ vựng, Wordnik cho ngôn ngữ.</s>
 <s id="39">Mọi thứ đã thực sự thay đổi.</s>
 <s id="40">Và đây là điều thú vị: giống như Microsoft, Google có nhiều cách để đối phó với việc phát triển doanh nghiệp.</s>
 <s id="41">Nhưng cái họ không thể làm là khôi phục ưu thế của họ trên mạng Internet.</s>
 <s id="42">Tôi tin rằng khi khi Google xuất hiện vào năm 1998, Internet là một thế giới nguồn mở, "đuôi dài", không có người lãnh đạo.</s>
 <s id="43">Và Google bước vào khoảng trống này, đem đến sự lãnh đạo và tiến hành một chiến lược biến mọi loại nội dung thành hàng hóa một cách có hệ thống.</s>
 <s id="44">Cách dễ thấy nhất là nhìn vào một trang kết quả của Google: logo duy nhất trên trang đó là của Google; mọi thứ khác đều có cùng font chữ</s>
 <s id="45">Cách biến mọi thứ thành hàng hóa đó đem lại lợi ích cực lớn cho Google và kinh khủng cho hầu hết mọi người.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Và tôi tin là, về cơ bản, nó đã kết thúc -- không phải vì tìm kiếm chủ mục sắp biến mất, mà bởi vì, giống như xử lý văn bản.</s>
  <s id="46.2">Từ ứng dụng quan trọng nhất chúng ta có, nó trở thành một thứ bình thường ta vẫn làm.</s>
 </p>
 <s id="47">Các bạn thấy điều này trong điện thoại di động.</s>
 <s id="48">Bởi vì trong điện thoại di động, con người đã tìm ra nhiều cách khác để tìm cái họ muốn.</s>
 <s id="49">Tìm kiếm chủ mục trên điện thoại di động quá rắc rối, do đó tỉ lệ tìm kiếm chủ mục trên di động chỉ chiếm một phần nhỏ so với trên máy tính bàn.</s>
 <s id="50">Và nó cho thấy rằng sự phục hồi của Google sẽ là trong một thứ khác chứ không phải là tìm kiếm.</s>
 <s id="51">Giả thiết thứ ba mà tôi có đã không còn gây tranh cãi nữa nhưng việc hiểu được điều gì đã xảy ra là rất quan trọng.</s>
 <s id="52">Nếu như phần bên trái của phương trình này là mạng lưới toàn cầu nguồn mở, cùng với niềm tin của nó vào khái niệm "cái đuôi dài", niềm tin vào sự không có luật lệ, không có bảo mật và quản lý, nó thực sự là một giới hạn.</s>
 <s id="53">Apple xuất hiện với một tầm nhìn khác.</s>
 <s id="54">Họ nói: "Chúng tôi nghĩ mạng lưới toàn cầu đã chết.</s>
 <s id="55">Chúng tôi sẽ lên mạng internet, bởi vì đó là kho dữ liệu lớn, và chúng tôi sẽ cung cấp cho bạn những nội dung có thương hiệu, sâu sắc, có giá trị và được bảo vệ bản quyền."</s>
 <s id="56">Và số người chọn tầm nhìn của Apple áp đảo số chọn Google.</s>
 <s id="57">Trong ba năm qua, Apple từ một kẻ thua cuộc trong lĩnh vực máy tính đến năm nay họ sẽ bán gần 100 triệu thiết bị có kết nối internet.</s>
 <s id="58">Một trăm triệu.</s>
 <s id="59">Họ có lẽ chỉ thiếu một chút xíu nữa là đến.</s>
 <s id="60">Vấn đề ở đây là đó là thế giới của Apple.</s>
 <s id="61">Ta may mắn là một phần của nó, bởi vì Steve khá khó tính với những người ông ấy cho vào.</s>
 <s id="62">(Tiếng cười) Nhưng hãy nghĩ về điều này: Tưởng tượng Georgia trong nội chiến.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">OK?</s>
  <s id="63.2">Apple là tướng Sherman, mạng lưới toàn cầu là tướng Joe Johnston.</s>
 </p>
 <s id="64">Và họ đã thua.</s>
 <s id="65">Vậy nên mạng lưới nhìn vào điều này và nói: "Chúa ơi, chúng ta phải trở lại."</s>
 <s id="66">Và cái giá để làm việc này là họ phải hi sinh Google.</s>
 <s id="67">Vậy nên Google đã đẩy con lắc công nghệ tới giới hạn tuyệt đối của sự tiện nghi hóa, tới mức những người dành cả cuộc đời phát triển những chương trình giải trí thực sự có giá trị và hấp dẫn, những bài báo thực sự có giá trị và hấp dẫn và những cuốn tiểu thuyết thực sự có giá trị và hấp dẫn, không thể kiếm ra tiền nữa.</s>
 <s id="68">Vậy là mạng lưới toàn cầu nói: "Được rồi, nếu Google kết thúc ở đây và Apple ở đây, HTLM 5, thế hệ kế tiếp, sẽ ở phía bên kia của Apple."</s>
 <s id="69">Do đó trận chiến mới, thay vì là sự tiện nghi hóa đối đầu với App Store, sẽ là giữa App Store và những nội dung khác biệt.</s>
 <s id="70">Nếu bạn không biết HTML 5 là gì thì để tôi giúp.</s>
 <s id="71">Nó là một ngôn ngữ lập trình.</s>
 <s id="72">Nhưng nó là một ngôn ngữ quan trọng.</s>
 <s id="73">Bởi vì lần đầu tiên, bạn sẽ có thể xây dựng một trang web hoàn toàn có thể gắn tính tương tác vào, có thể có video, âm thanh, bất cứ thứ gì bạn muốn.</s>
 <s id="74">Nhưng không cần Flash nữa.</s>
 <s id="75">Đó là một thay đổi vĩ đại, bởi vì nó mở ra một bức tranh mới.</s>
 <s id="76">Và không chỉ cho Thời báo New York, mà cho tất cả mọi người trên Wordpress, cho mọi hội nhóm...</s>
 <s id="77">Bởi vì đột nhiên, khả năng sản xuất một sản phẩm khác biệt, vô cùng hấp dẫn, có giá trị -- thậm chí là có thể tiền tệ hóa -- xuất hiện.</s>
 <s id="78">Và điều thực sự thú vị là, nhờ có Apple, các nhà tiện nghi hóa không thể làm gì bạn cả.</s>
 <s id="79">Apple có thể cố ngăn chúng ta, nhưng tôi không nghĩ họ sẽ làm thế.</s>
 <s id="80">Tôi nghĩ họ thông minh hơn thế.</s>
 <s id="81">Vậy nên vấn đề chính là, tôi không biết chúng ta sẽ dừng lại ở đâu khi con lắc đưa lại.</s>
 <s id="82">Nhưng tôi nghĩ những ngày của sự siêu tiện nghi hóa đã qua.</s>
 <s id="83">Và tất cả chúng ta đều có thể tham gia.</s>
 <s id="84">Lát nữa tôi sẽ nói cho các bạn cách làm của cá nhân tôi.</s>
 <s id="85">Máy tính bảng.</s>
 <s id="86">Đây là mặt kia của lý do tại sao Windows đã chết.</s>
 <s id="87">Nếu có ai trong số các bạn không sở hữu một chiếc iPad -- Tôi không sở hữu bất cứ sản phẩm nào của Apple, nên tôi không có mục đích cá nhân trong đây, nhưng nghiêm túc mà nói, nếu bạn không có iPad, bạn không thể hiểu những điều quan trọng nhất đang diễn ra.</s>
 <s id="88">(Tiếng cười) Tôi thực sự nghiêm túc về việc này.</s>
 <s id="89">và tôi nghĩ cái quan trọng nhất là những tay chơi khác trên thị trường, ở thời điểm hiện tại, không có tầm ảnh hưởng.</s>
 <s id="90">Và hãy nhớ, chính sự đầu tư của chúng ta đã xây dựng nên webOS của Palm mà HP sắp bán, sớm thôi, một ngày nào đó.</s>
 <s id="91">(Tiếng cười) Tôi nghĩ Apple rất có khả năng thắng với thị phần gần với số họ có trên iPod hơn là trên iPhone.</s>
 <s id="92">Ở trong khoảng 70 hay 80%.</s>
 <s id="93">Nếu đúng thì Apple sẽ có giá trị lớn hơn 50 đến 100 tỷ đô trong một vài năm tới, so với hiện tại.</s>
 <s id="94">Và tôi thực sự không thấy bất cứ ai thách thức họ.</s>
 <s id="95">Rất cần phải hiểu rằng cơ cấu chi phí của Apple khá dễ chịu so với những hãng khác, khó có thể tưởng tượng bất kỳ hãng điện thoại khác bắt kịp, nhất là các hãng điện thoại Android.</s>
 <s id="96">Bởi vì tỷ lệ lãi gộp của Apple vượt xa giá bán lẻ của hầu hết điện thoại Android.</s>
 <s id="97">Đây là cái tôi muốn để lại cho các bạn trước nhất là như một ý tưởng đầu tư.</s>
 <s id="98">Phố Wall phát cuồng về mạng xã hội</s>
 <s id="99">Mạng xã hội là một buổi diễn phụ.</s>
 <s id="100">Và tôi nói điều này với tư cách một người đầu tư phần lớn tiền vào Facebook.</s>
 <s id="101">Nó chỉ xảy ra một lần rồi thôi.</s>
 <s id="102">Đây không phải...</s>
 <s id="103">mượn cách nói từ phim Star Wars thì: đây không phải là cơn cuồng bạn đang tìm kiếm.</s>
 <s id="104">Cái chúng ta đang nói tới sẽ to lớn hơn rất nhiều.</s>
 <s id="105">Facebook đã thắng.</s>
 <s id="106">Nó là Windows mới.</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Được chứ?</s>
  <s id="107.2">Một vài kẻ khác -- Twitter, Yelp, Skype, LinkedIn -- đang xây dựng những nền tảng thành công nhỏ hơn rất nhiều so với Facebook.</s>
 </p>
 <s id="108">Và họ sẽ thành công.</s>
 <s id="109">Nhưng mọi kẻ khác đi cùng sẽ phải theo mô hình Zynga.</s>
 <s id="110">Họ sẽ phải tự khiến mình lệ thuộc vào nền tảng của Facebook.</s>
 <s id="111">Và việc Zynga không thể phát triển thành công bất cứ gì từ Facebook, theo tôi, là lý do chính cho sự thành công của nền tảng này.</s>
 <s id="112">Nên nếu hiện tại bạn khởi nghiệp trong thế giới mạng xã hội, hãy xây dựng trên Facebook.</s>
 <s id="113">Đó là lời khuyên duy nhất tôi có thể cho các bạn.</s>
 <s id="114">Nhưng lời khuyên quan trọng nhất là: quên mạng xã hội đi.</s>
 <s id="115">Giờ mạng xã hội là một tính năng.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Không phải một nền tảng.</s>
  <s id="116.2">Gắn mạng xã hội vào, như cách Catherine nói, "Gắn game hóa vào mọi thứ."</s>
 </p>
 <s id="117">Tất cả là vì sự gắn kết.</s>
 <s id="118">Tương lai sẽ rất khác.</s>
 <s id="119">Và câu hỏi cốt lõi là: Tất cả chúng ta sẽ làm gì về điều đó?</s>
 <s id="120">Những gì tôi làm rất đơn giản: Tôi tin vào đầu tư với sự tiếp xúc đầy đủ.</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Vì thế tôi xem xét HTLM 5 khoảng một năm trước, và tôi nói: "Thứ này có thể rất quan trọng.</s>
  <s id="121.2">Làm sao mình biết được?"</s>
 </p>
 <s id="122">Thế nên ban nhạc của tôi, Moonalice, một vài năm trước, chúng tôi ra một album với T Bone Burnett, mà chúng tôi nghĩ sẽ thành một hit lớn thế này thế nọ...</s>
 <s id="123">Chà, chúng tôi đã biết được là chẳng ai quan tâm đến mấy ông già chơi nhạc hippie -- (Tiếng cười) Thế nên chúng tôi đưa hết lên mạng, lên Facebook và Twitter.</s>
 <s id="124">Chúng tôi bắt đầu làm cái gọi là "Twittercasts," những concert live đầu tiên và sau đó là những concert ghi hình sẵn phát trên Twitter.</s>
 <s id="125">Sau đó chúng tôi bắt đầu dùng live stream, giống như cái chúng ta đang dùng ở đây, để làm live video các buổi diễn của trên internet.</s>
 <s id="126">Và gần đây, chúng tôi đã mua một mạng vệ tinh.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Tại sao?</s>
  <s id="127.2">Vì nó tốn ít hơn ba tháng tiền thuê quản lý của chúng tôi.</s>
 </p>
 <s id="128">(Tiếng cười) Và bây giờ, chúng tôi phát mọi buổi diễn của chúng tôi -- bên cạnh những buổi diễn của U2 -- trực tiếp, bằng HTML 5, qua vệ tinh, trên một hệ thống mà chúng tôi kiểm soát hoàn toàn.</s>
 <s id="129">Chúng tôi có một ứng dụng sẽ được bán trong tháng tới.</s>
 <s id="130">Nó -- "ứng dụng" là một từ sai; website của chúng tôi đang được nâng cấp lên HTLM 5.</s>
 <s id="131">Và trong đó, bạn có thể nghe, từ mọi điện thoại, mọi nơi, bất kỳ bài hát nào chúng tôi từng chơi trực tuyến và xem bất kỳ video live nào chúng tôi có, gồm khoảng 150.200 buổi diễn.</s>
 <s id="132">Gần như không tốn đồng nào để làm việc này.</s>
 <s id="133">Và chúng tôi là một band nhạc nhỏ xíu.</s>
 <s id="134">Giờ, tôi biết nhiều về công nghệ hơn phần lớn mọi người, nhưng đó chỉ là vì tôi biết nhiều hơn phần lớn những người đã 55 tuổi.</s>
 <s id="135">Nhưng những người từ 18 đến 20 tuổi, đang sống trên thế giới này, sẽ có thể dùng những nền tảng này vào âm nhạc và mọi thứ khác theo một cách hoàn toàn khác.</s>
 <s id="136">Tôi nghĩ sự sáng tạo đang quay trở lại.</s>
 <s id="137">Moonalice là một thứ được xây dựng quanh điều đó.</s>
 <s id="138">Chúng tôi có họa sĩ thiết kế poster cho từng buổi diễn.</s>
 <s id="139">Chúng tôi có các nhiếp ảnh gia và họa sĩ làm việc trong từng buổi diễn.</s>
 <s id="140">Và quan điểm là, tôi tin rằng sự sáng tạo bị kiềm chế, không phải bởi công nghệ, mà bời sự xuống cấp nói chung của nền văn hóa Mỹ -- bạn biết đấy, sự miễn cưỡng của mọi người khi được giáo dục, quan điểm rằng chúng ta phải dựa vào lễ nghi và niềm tin, thay vì sự thật.</s>
 <s id="141">Nhưng tôi nghĩ công nghệ cuối cùng sẽ giúp ích cho chúng ta</s>
 <s id="142">Tôi nghĩ cuối cùng nó sẽ đem lại những công cụ để giúp chúng ta độc lập</s>
 <s id="143">Và có một chút tia sáng le lói, phải không?</s>
 <s id="144">Chúng ta thấy Mùa xuân Ả Rập và ảnh hưởng của Twitter và Facebook.</s>
 <s id="145">Khá thú vị.</s>
 <s id="146">Nhưng hãy tưởng tượng một thế giới nơi mọi thứ đều là một ứng dụng.</s>
 <s id="147">Trong HTLM 5, Detroit ảo bị thay thế bằng thứ này nơi mọi dòng tweet là một ứng dụng, mọi quảng cáo là một ví dụ của một cửa hàng.</s>
 <s id="148">Hãy nghĩ xem nó có nghĩa là gì.</s>
 <s id="149">Thay vì nhìn thấy một quảng cáo của Amazon, bạn thấy một của hàng, ví dụ như, trên báo New York Times Book Review.</s>
 <s id="150">Bạn có thể vừa tạo ra nhu cầu vừa thỏa mãn nó ngay tại chỗ.</s>
 <s id="151">Tại sao?</s>
 <s id="152">Bời vì mọi người đều được lợi.</s>
 <s id="153">Tiết kiệm thời gian, tăng sự gắn kết, bởi vì nó giữ bạn ở lại trên trang.</s>
 <s id="154">Chúng ta đang đi từ một mạng kiểu thang máy, nơi mà bạn đi đến những nơi khác nhau, bạn thoát ra khỏi các trang và bạn mất kết nối, tới một mô hình bảng điều khiển.</s>
 <s id="155">Và đoán xem ai sẽ làm được điều đó?</s>
 <s id="156">Chính bạn.</s>
 <s id="157">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="158">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
