<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chris Anderson: Elon, xin chào, chào mừng trở lại với TED.</s>
 <s id="2">Thật tuyệt ông đã đến đây.</s>
 <s id="3">Elon Musk: Xin cám ơn đã mời tôi.</s>
 <s id="4">CA: trong khoảng nửa giờ nữa, chúng ta sẽ dành thời gian khám phá tầm nhìn của ông về một tương lai thú vị sẽ trông như thế nào, mà tôi đoán nó làm cho câu hỏi đầu tiên có chút mỉa mai: Tại sao ông lại đào?</s>
 <s id="5">EM: Vâng.</s>
 <s id="6">Tôi thường tự hỏi mình điều đó.</s>
 <s id="7">Chúng tôi đang cố đào một cái lỗ bên dưới L.A, và điều này là để khởi đầu cho cái mà tôi hy vọng sẽ là một mạng lưới đường hầm 3 chiều để giảm bớt sự tắc nghẽn.</s>
 <s id="8">Và giờ đây, một trong những thứ đang hủy hoại tâm hồn lớn nhất là giao thông.</s>
 <s id="9">Nó ảnh hưởng đến con người ở khắp mọi nơi trên thế giới.</s>
 <s id="10">Nó lấy đi nhiều thứ trong cuộc sống của chúng ta.</s>
 <s id="11">Thật kinh khủng.</s>
 <s id="12">Đặc biệt kinh khủng ở L.A.</s>
 <s id="13">(Cười) CA: Tôi nghĩ là ông có mang theo hình ảnh trực quan đầu tiên được trình chiếu của nó.</s>
 <s id="14">Tôi có thể chiếu nó lên chứ?</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">EM: Vâng, chắc chắn rồi.</s>
  <s id="15.2">Đây là lần đầu tiên -- trình chiếu cái chúng ta đang nói đến.</s>
 </p>
 <s id="16">Và có một vài yếu tố then chốt quan trọng để tạo nên một mạng đường hầm ba chiều.</s>
 <s id="17">Trước hết, bạn phải có khả năng tích hợp lối vào cà lối ra của đường hầm thông suốt với kết cấu của thành phố.</s>
 <s id="18">Do đó bằng cách bố trí một thang máy, kiểu như một cái đế trượt băng cho ô tô trên một cái thang máy, bạn có thể tích hợp lối vào và lối ra của mạng đường hầm bằng cách chỉ sử dụng hai chỗ đỗ xe.</s>
 <s id="19">Và rồi đặt chiếc xe lên một cái đế trượt.</s>
 <s id="20">Không giới hạn tốc độ ở đây, và chúng tôi đang thiết kế để nó có thể chạy với tốc độ 200km/h.</s>
 <s id="21">CA: Bao nhiêu?</s>
 <s id="22">EM: 200km/h, hay khoảng 130 dặm/h.</s>
 <s id="23">Như vậy ta có thể đi từ Westwood đến LAX trong sáu phút -- năm, sáu phút.</s>
 <s id="24">(Vỗ tay) CA: Vậy, phần khởi động đã xong, nó giống như hệ thống theo kiểu đường có thu phí.</s>
 <s id="25">EM: Vâng.</s>
 <s id="26">CA: Mà, tôi đoán, giảm một phần lưu lượng của các đường phố trên bề mặt.</s>
 <s id="27">EM: Và, tôi không biết các bạn có nhận ra ở video hay không, nhưng không có giới hạn thực sự về số mức đường hầm mà ta có thể có.</s>
 <s id="28">Bạn có thể đi sâu xuống nhiều hơn nhiều so với việc đi lên.</s>
 <s id="29">Các khu mỏ sâu nhất có độ sâu còn cao hơn nhiều so với những tòa nhà cao nhất, do đó bạn có thể giải quyết tắc nghẽn đô thị ở bất kỳ mức độ nào mạng đường hầm ba chiều.</s>
 <s id="30">Đây điểm mấu chốt quan trọng.</s>
 <s id="31">Nó bác bỏ luận điểm then chốt về đường hầm rằng nếu bạn thêm một lớp đường hầm, nó sẽ đơn giản làm giảm tắc nghẽn, nó sẽ giảm triệt để, rồi bạn sẽ quay trở lại nơi bạn bắt đầu ,quay lại cùng với tắc nghẽn.</s>
 <s id="32">Nhưng bạn có thể xây dựng số lượng đường hầm tùy ý, với số lượng mức tùy ý.</s>
 <s id="33">CA: Nhưng mọi người vẫn biết, chi phí đào hầm quá đắt, và nó sẽ giết chết ý tưởng này</s>
 <s id="34">EM: Vâng.</s>
 <s id="35">Họ đã đúng.</s>
 <s id="36">Để tôi cho bạn một ví dụ, về kéo dài đường tàu điện ngầm LA, mà tôi nghĩ là nó được kéo dài hai dặm rưỡi vừa mới hoàn thành tốn hai tỷ USD.</s>
 <s id="37">Tính ra tốn khoảng gần một tỷ USD trên một dăm kéo dài đường hầm tàu điện ở LA.</s>
 <s id="38">Và đây không phải là đường hầm cao cấp nhất trên thế giới.</s>
 <s id="39">Vâng do đó, rất khó để đào các đường hầm một cách bình thường.</s>
 <s id="40">Tôi nghĩ chúng ta cần cải thiện ít nhất gấp 10 lần về chi phí cho mỗi dặm đào hầm.</s>
 <s id="41">CA: Vậy làm sao ông có thể đạt được?</s>
 <s id="42">EM: Thực ra, nếu bạn thực sự làm hai việc, bạn có thể đạt đến mức độ cải thiện xấp xỉ mười lần, và tôi nghĩ bạn có thể còn làm tốt hơn nữa.</s>
 <s id="43">Và điều đầu tiên cần làm là cắt giảm đường kính đường hầm một nửa hoặc hơn.</s>
 <s id="44">Một đường hầm một làn theo quy định phải có đường kính là khoảng 8 cho tới 8.5 mét để cho các xe cấp cứu tai nạn vào được và đủ thoát khí cho các xe động cơ đốt trong.</s>
 <s id="45">Nhưng nếu bạn thu nhỏ đường kính về kính thước mà ta đang dự tính, vào khoảng 3,6 mét, quá đủ cho một cái đế trượt điện chạy qua, bạn đã bỏ bớt đường kính đi một nửa và diện tích mặt cắt ngang giảm đi bốn lần, và chi phí đào hầm tỷ lệ với diện tích mặt cắt ngang.</s>
 <s id="46">Do đó chi phí giảm xuống ngay năm lần.</s>
 <s id="47">Các máy đào hầm hiện tại làm việc một nửa thời gian, rồi nghỉ, và thời gian còn lại dùng để để gia cố phần tường của hầm.</s>
 <s id="48">Do vậy thay vào đó nếu bạn thiết kế cái máy mà đào hầm và gia cố liên tục, nó sẽ giúp cải thiện gấp hai lần.</s>
 <s id="49">Kết hợp cả hai sẽ cho kết quả gấp tám lần.</s>
 <s id="50">Các cỗ máy này cũng vượt xa các giới hạn về nhiệt lượng và công suất, do đó bạn có thể tăng công suất cho máy một cách đáng kể.</s>
 <s id="51">Tôi nghĩ it nhất bạn có thể đạt mức gấp đôi, và thậm chí có thể còn đạt đến mức gấp bốn đến năm lần.</s>
 <s id="52">Do vậy tôi nghĩ chuỗi các bước đi tiếp theo là khá rõ ràng để đạt đến các cải tiến mạnh mẽ về chi phí trên mỗi dặm, và mục tiêu của chúng tôi thực sự là -- chúng tôi có một con ốc sên nuôi là Gary, Gary ở đây là con ốc sên trong "Công viên phía nam," Ý tôi là, xin lỗi, trong "Bọt biển Quần vuông."</s>
 <s id="53">(Cười) Và Gary có khả năng -- hiện tại anh ấy có khả năng đi nhanh hơn mười bốn lần so với một cỗ máy đào hầm.</s>
 <s id="54">(Cười) CA: Ông muốn đánh bại Gary.</s>
 <s id="55">EM: Đúng là như vậy.</s>
 <s id="56">(Cười) Anh ta không phải là một cậu bé kiên nhẫn, và kết quả sẽ là một chiến thắng.</s>
 <s id="57">Chiến thắng một con ốc sên.</s>
 <s id="58">CA: Nhưng nhiều người đang mơ tưởng về những thành phố tương lai, họ tưởng tượng rằng thực sự giải pháp là các ô tô bay, máy bay không người lái...</s>
 <s id="59">Ông đi trên mặt đất.</s>
 <s id="60">Tại sao đó không phải là giải pháp tốt hơn?</s>
 <s id="61">Ông tiết kiệm toàn bộ chi phí đào hầm.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">EM: Đúng vậy.</s>
  <s id="62.2">Tôi ủng hộ các giải pháp bay.</s>
 </p>
 <s id="63">Rõ ràng là, tôi sản xuất tên lửa, nghĩa là tôi thích những thứ bay.</s>
 <s id="64">Đây không phải là sự thiên vị chống lại các vật bay, nhưng là một thách thức với các ô tô bay ở chỗ chúng sẽ rất ồn, sức gió tạo ra sẽ rất mạnh.</s>
 <s id="65">Chúng ta có thể nói rằng nếu thứ gì đó bay trên đầu bạn, một đoàn ô tô bay đi ngang qua cùng một chỗ, đó không phải là một tình huống làm giảm sự lo lắng.</s>
 <s id="66">(Cười) Bạn không nghĩ đến chính mình, "Vâng, tôi cảm thấy tốt hơn hôm nay."</s>
 <s id="67">Bạn đang nghĩ, "Có phải họ bảo dưỡng mặt nạ xe, hay nó sẽ văng ra và chém đầu mình?</s>
 <s id="68">Đại loại như vậy.</s>
 <s id="69">CA: Vậy tầm nhìn của ông về thành phố tương lai với các mạng lưới đường hầm 3 chiều dày đặt dưới lòng đất.</s>
 <s id="70">Có mối quan hệ nào ở đây với Hyperloop?</s>
 <s id="71">Ông có thể áp dụng các đường hầm này cho ý tưởng Hyperloop Ông đã công bố vài năm trước.</s>
 <s id="72">EM: Vâng, chúng tôi đang triển khai có phần chậm rãi với dự án Hyperloop một thời gian.</s>
 <s id="73">Chúng tôi đã xây dựng một đường kiểm thử Hyperloop gần với SpaceX, chỉ dành cho một cuộc thi của sinh viên, để khuyến khích các ý tưởng đổi mới trong vận chuyển.</s>
 <s id="74">Và nó thực sự trở thành khoang chân không lớn nhất thế giới sau Large Hadron Collider, về dung tích.</s>
 <s id="75">Và làm việc này rất vui, nhưng cũng phần nào là sở thích, và rồi chúng tôi nghĩ là chúng tôi có thể -- do đó chúng tôi đã tạo ra một xe đẩy nhỏ để đẩy các khoang sinh viên, nhưng chúng tôi đang cố gắng thử xem chiếc xe đẩy có thể đi nhanh đến đâu nếu nó không đẩy thứ gì.</s>
 <s id="76">Do vậy chúng tôi lạc quan một cách thận trọng chúng tôi sẽ có thể đi nhanh hơn cả tàu siêu tốc nhanh nhất thế giới ngay cả trong một dải dài 8 dặm.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">CA: Woa.</s>
  <s id="77.2">Thắng tốt.</s>
 </p>
 <s id="78">EM: Vâng, Ý tôi, nó là -- vâng.</s>
 <s id="79">hoặc là sẽ đập ra thành những miếng nhỏ hoặc là sẽ đi rất nhanh.</s>
 <s id="80">CA: Nhưng ông có thể hình dung ra một cái Hyperloop trong một đường hầm đang chạy một quãng đường khá xa.</s>
 <s id="81">EM: Chính xác.</s>
 <s id="82">Và nhìn vào công nghệ đào hầm, Hóa ra để làm một đường hầm, bạn cần phải biết -- để bịt kín chống lại mực nước ngầm, bạn cần thiết kế một bức tường hầm chất lượng đủ tốt đến năm hoặc sáu Atmôfe.</s>
 <s id="83">Và để đạt đến chân không thì chỉ là một Atmôfe, hoặc gần chân không.</s>
 <s id="84">Nhưng thực ra, nó gần như tự động, nếu bạn xây một đường hầm mà đủ tốt để chống lại mực nước ngầm, nó có thể tự động giữ được chân không.</s>
 <s id="85">CA: Hử.</s>
 <s id="86">EM: Vâng.</s>
 <s id="87">CA: Và Ông thật sự có thể hình dung đường hầm trong tương lai của Elon sẽ có chiều dài bao nhiêu để chạy Hyperloop?</s>
 <s id="88">EM: Tôi nghĩ không có giới hạn về chiều dài thực sự.</s>
 <s id="89">Bạn muốn đào bao nhiêu tùy ý.</s>
 <s id="90">Tôi nghĩ nếu bạn dự định làm một cái như một Hyperloop từ DC đến New York, Tôi nghĩ bạn sẽ muốn đi ngầm toàn bộ đoạn đường vì đây là khu vực có mật độ cao.</s>
 <s id="91">Bạn sẽ đi dưới nhiều tòa nhà, và nếu bạn đi xuống đủ sâu bạn sẽ không thể phát hiện ra đường hầm.</s>
 <s id="92">Đôi khi người ta nghĩ, sẽ rất phiền toái nếu có một đường hàm đào dưới nhà mình.</s>
 <s id="93">Nếu đường hầm đó được đào sâu hơn gấp ba hoặc bốn lần đường kính bên dưới nhà bạn, bạn sẽ không thể phát hiện ra là nó đang được đào đâu.</s>
 <s id="94">Thực ra, nếu bạn có thể phát hiện ra đường hầm đang được đào, dù bạn đang sử dụng thiết bị gì, bạn có thể nhận được khối tiền từ thiết bị đó từ quân đội Israel, họ đang cố dò tìm ra các đường hầm của Hamas, và từ Hải quan Mỹ và lính Biên phòng họ đang cố dò tìm các đường hầm ma túy.</s>
 <s id="95">Do đó thực tế rằng trái đất làm tốt đến mức khó tin ở khả năng hấp thu rung động, và một khi độ sâu đường hầm xuống dưới một mức nào đó, thì không thể phát hiện ra được.</s>
 <s id="96">Có lẽ nếu bạn có một thiết bị dò tìm địa chấn rất nhạy, bạn có thể sẽ phát hiện ra nó.</s>
 <s id="97">CA: Và Ông đã lập một công ty mới để làm điều này gọi là Công ty Đào bới.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Rất hay.</s>
  <s id="98.2">Rất hài hước.</s>
 </p>
 <s id="99">(Cười) EM: Điều đó có gì là hài hước?</s>
 <s id="100">(Cười) CA: Ông dành bao nhiêu thời gian cho nó?</s>
 <s id="101">EM: Có lẽ là...</s>
 <s id="102">hai hay ba phần trăm.</s>
 <s id="103">CA: Ông đã mua một sở thích.</s>
 <s id="104">Một sở thích của Elon Musk trông như vậy đấy.</s>
 <s id="105">(Cười) EM: Ý tôi, nó thực sự là, giống như -- Về cơ bản đây là các thực tập sinh và mọi người làm việc bán thời gian.</s>
 <s id="106">Chúng tôi đã mua máy móc cũ.</s>
 <s id="107">Có vẻ như việc triển khai chậm rãi, nhưng tiến độ diễn ra tốt, vậy CA: Như vậy một phần thời gian lớn hơn Ông dành cho xe điện và vận tải thông qua công ty Tesla.</s>
 <s id="108">Là một trong những động lực của dự án đào hầm việc hiện thực hóa mà thực ra, trong một thế giới mà ô tô chạy điện và tự lái, có thể dẫn đến nhiều ô tô trên đường hơn vào mọi thời điểm so với hiện nay?</s>
 <s id="109">EM: Vâng, chính xác.</s>
 <s id="110">Nhiều người nghĩ rằng khi bạn sản xuất ra xe tự điều khiển, chúng sẽ có thể đi nhanh hơn và sẽ làm giảm tắc nghẽn.</s>
 <s id="111">Và ở mức độ nào đó điều đó là có thật, nhưng một khi bạn chia sẻ quyền tự lái việc di chuyển bằng ô tô sẽ rẻ hơn nhiều và bạn có thể đi từ điểm này đến điểm khác, khả năng chi trả cho đi ô tô sẽ dễ dàng hơn so với đi xe buýt.</s>
 <s id="112">và nó sẽ rẻ hơn một vé xe buýt.</s>
 <s id="113">Do đó khi mức độ lái xe xuất hiện nhiều hơn mức độ tự lái và giao thông sẽ tồi tệ hơn nhiều.</s>
 <s id="114">CA: Ông đã lập ra Tesla với mục tiêu thuyết phục thế giới rằng điện khí hóa là tương lai của xe hơi, và vài năm trước, mọi người đã cười Ông.</s>
 <s id="115">Bây giờ, không còn nhiều.</s>
 <s id="116">EM: Đúng vây.</s>
 <p id="p117">
  <s id="117.1">(Cười) Tôi không biết.</s>
  <s id="117.2">Tôi không biết.</s>
 </p>
 <s id="118">CA: Nhưng có đúng là có nhiều nhà sản xuất ô tô đã công bố các kế hoạch điện khí hóa nghiêm túc trong trung và ngắn hạn?</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">EM: Vâng.</s>
  <s id="119.2">Vâng.</s>
 </p>
 <s id="120">Tôi nghĩ hầu như mỗi nhà sản xuất ôtô đều có chương trình ôtô điện.</s>
 <s id="121">Chúng khác nhau ở sự nghiêm túc.</s>
 <s id="122">Một số rất nghiêm túc để chuyển hoàn toàn sang điện, và một số chỉ đang đua đòi thôi.</s>
 <s id="123">Ngạc nhiên là, một số vẫn đeo đuổi pin nhiên liệu, nhưng tôi nghĩ nó sẽ không kéo dài lâu nữa.</s>
 <s id="124">CA: Nhưng Elon, dù vậy vẫn có ý nghĩa khi Ông bây giờ có thể tuyên bố chiến thắng và nói, "Chúng tôi làm được."</s>
 <s id="125">Hãy để thế giới điện khí hóa, và Ông tập trung vào các việc khác?</s>
 <s id="126">EM: Vâng.</s>
 <s id="127">Tôi dự định gắn bó với Tesla lâu đến mức mà tôi có thể tưởng tượng được, và chúng tôi có rất nhiều điều thú vị đang đến.</s>
 <s id="128">Rõ ràng là Model 3 đang đến sớm.</s>
 <s id="129">Chúng tôi sẽ tiết lộ xe bán tải Tesla.</s>
 <s id="130">CA: Vâng, chúng ta sẽ nói đến vấn đề này.</s>
 <s id="131">Vậy Model 3, được cho là sẽ ra mắt vào tháng bảy.</s>
 <s id="132">EM: Vâng, tình hình đang tiến triển tốt để bắt đầu sản xuất trong tháng bảy.</s>
 <s id="133">CA: Ồ.</s>
 <s id="134">Một trong những thứ mà mọi người đang háo hức là chức năng tự lái của nó.</s>
 <s id="135">Và Ông đã công bố Video này một thời gian cho thấy công nghệ của nó ra sao.</s>
 <s id="136">EM: Vâng.</s>
 <s id="137">Rõ ràng chức năng tự lái đã có ở Model S lúc này.</s>
 <s id="138">Ta đang nhìn thấy cái gì đây?</s>
 <s id="139">EM: Vâng, nó chỉ sử dụng camera và GPS.</s>
 <s id="140">Do vậy LIDAR và radar không được sử dụng ở đây.</s>
 <s id="141">Ở đây đang sử dụng thị giác thụ động, về bản chất là giống như của con người.</s>
 <s id="142">Toàn bộ hệ thống đường được tính toán để vận hành với thi giác thụ động, tức là các camera, do vậy một khi bạn giải quyết được vấn để camera hay thị giác, thì chuyện tự lái được xử lý.</s>
 <s id="143">Nếu không xử lý thị giác, thì không xử lý được.</s>
 <s id="144">Đó là lý do chúng ta tập trung mạnh vào xây dựng một mạng thần kinh thị giác mà thực sự hiệu quả với các điều kiện đường xá.</s>
 <s id="145">CA: Đúng, nhiều người khác đang sử dụng đường đi LIDAR.</s>
 <s id="146">Ông muốn camera và ra đa giữ vai trò chính.</s>
 <s id="147">EM: Bạn hoàn toàn có thể là siêu nhân chỉ với camera.</s>
 <s id="148">bạn có thể thực hiện nó tốt hơn gấp mười lần con người, chỉ với camera.</s>
 <s id="149">CA: Như vậy các xe mới đang được bán có tám camera.</s>
 <s id="150">Nhưng nó không thể thực hiện được như nó nhìn thấy.</s>
 <s id="151">Khi nào thì chúng có thể làm được?</s>
 <s id="152">EM: Tôi nghĩ chúng tôi vẫn đang đúng hướng về khả năng đi xuyên đất nước từ LA đến New York vào cuối năm nay, hoàn toàn tự động.</s>
 <s id="153">CA: OK, vậy đến cuối năm, theo Ông nói, một người sẽ ngồi trên một cái Tesla không cần chạm vào vô lăng, chọn vào "New York," nó sẽ tự đi.</s>
 <s id="154">EM: Vâng.</s>
 <s id="155">CA: Sẽ không cần phải chạm vào vô lăng vào cuối năm 2017.</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">EM: Vâng.</s>
  <s id="156.2">Về cơ bản, vào tháng 11 hoăc tháng 12 của năm nay, chúng ta sẽ có thể đi toàn bộ đoạn đường từ một điểm đỗ xe ở Calìornia đến một điểm đỗ xe ở New York, hoàn toàn không cần điều khiển trong suốt hành trình.</s>
 </p>
 <s id="157">(Vỗ tay) CA: Kinh ngạc.</s>
 <s id="158">Nhưng một phần là có thể bởi vì Ông đã có sẳn một đội xe Tesa chạy trên tất cả các con đường này.</s>
 <s id="159">Ông đang tích lũy một lượng dữ liệu khổng lồ về hệ thống đường bộ quốc gia.</s>
 <s id="160">EM: Vâng, nhưng có điều thú vị là Tôi thực sự có thể tự tin là nó có thể chạy trên tuyến đường đó ngay cả khi bạn thay đổi tuyến đường một cách động.</s>
 <s id="161">Do vậy, cũng khá dễ dàng -- Nếu bạn nói Tôi đang đi rất tốt trên một con đường cụ thể, đó chỉ một phần, nhưng nó sẽ có thể đi, thực sự rất tốt, chắc chắn khi bạn vào đường cao tốc, đến bất kỳ nơi đâu trên hệ thống cao tốc trong một đất nước nào đó.</s>
 <s id="162">Do đó nó không bị giới hạn từ LA đến New York.</s>
 <s id="163">Chúng ta có thể thay đổi thành tuyến Seattle-Florida, vào ngày đó, tức thì.</s>
 <s id="164">Vậy bạn đang đi từ LA đến New York.</s>
 <s id="165">Bây giờ từ LA đến Toronto.</s>
 <s id="166">CA: Vậy bỏ qua việc quy định trong chốc lát, về mặt công nghệ nói riêng, thời điểm một người có thể mua một trong các ô tô của Ông và chính xác là chỉ cần bỏ tay ra khỏi vô lăng và đi ngủ và thức dậy thì thấy mình đã đến nơi, bao lâu nữa, có thể làm việc đó an toàn?</s>
 <s id="167">EM: Tôi nghĩ là khoảng hai năm nữa.</s>
 <s id="168">Và vấn đề thực sự của nó không phải là làm thế nào để nó thành hiện thực chính xác thời gian đến 99.9 phần trăm, bởi vì, nếu một ô tô tai nạn một trong một nghìn lần, thì bạn sẽ không yên tâm ngủ được.</s>
 <s id="169">Chắc chắn là bạn sẽ không.</s>
 <s id="170">(Cười) Sẽ không bao giờ là hoàn hảo.</s>
 <s id="171">Không có hệ thống nào là hoàn hảo, nhưng nếu bạn nói có lẽ -- chiếc xe dường như không gây tai nạn trong một trăm kiếp, hay một ngàn kiếp, lúc đó mọi người sẽ ồ lên, tốt! nếu Tôi có thể sống một ngàn kiếp, Tôi vẫn sẽ không bao giờ gây tai nạn, và như vậy là tốt rồi.</s>
 <s id="172">CA: Để ngủ.</s>
 <s id="173">Tôi đoán lo lắng lớn của các Ông là mọi người có thể thực sự bị thuyết phục quá sớm rằng nó là an toàn, và các ông sẽ gặp các việc tồi tệ mà sẽ có tác động ngược trở lại.</s>
 <s id="174">EM: Vâng, tôi nghĩ hệ thống tự lái ít ra là sẽ giảm tai nạn, Ngoại trừ trường hợp đặc biệt.</s>
 <s id="175">Điều cần đánh giá cao về sự an toàn của xe cộ là tính xác suất.</s>
 <s id="176">Ý tôi là, có lúc nào đó một người vào lái xe mà họ gặp phải tai nạn mà đó là do lỗi của họ.</s>
 <s id="177">Không bao giờ bằng không.</s>
 <s id="178">Vậy thực sự ngưỡng then chốt cho khả năng tự lái là khả năng tự lái cần tốt hơn bao nhiêu so với con người trước khi có thể dựa vào nó?</s>
 <s id="179">CA: Nhưng một khi ta lái xe hoàn toàn không dùng tay, sức mạnh phá vỡ toàn ngành xe hơi sẽ rất kinh khủng bởi vì tại thời điểm đó khi bạn nói với những người mà có khả năng mua xe chở họ đến nơi làm việc, rồi bảo nó quay về và cung cấp một loại dịch vụ kiểu như Uber đến mọi người, tiền chảy vào túi Ông, có thể bao gồm cả chi phí cho thuê chiếc xe đó, và kiểu như ta có một cái xe miễn phí.</s>
 <s id="180">Tôi nói vậy có đúng không?</s>
 <s id="181">EM: Vâng, Chính xác là nó sẽ xảy ra như vậy.</s>
 <s id="182">Và sẽ có một đội xe tự lái được chia sẽ khi bạn mua xe và bạn có thể chọn để sử dụng cho riêng bạn, bạn có thể chọn để sử dụng riêng cho bạn bè hoặc gia đình bạn, chỉ được lái bởi những người được đánh giá mức 5 sao, bạn có thể chọn để chia sẻ vào những thời điểm nào đó tùy ý.</s>
 <s id="183">Điều này 100 phần trăm sẽ xảy ra.</s>
 <s id="184">Đó chỉ là vấn đề thời gian.</s>
 <s id="185">CA: Ồ.</s>
 <s id="186">Và Ông đã đề cập đến Semi và tôi nghĩ Ông đang lên kế hoạch công bố vào tháng 9 này, nhưng tôi tò mò muốn biết Ông có thể tiết lộ điều gì đó hôm nay?</s>
 <s id="187">EM: Tôi sẽ cho Ông xem một bài trắc nghiệm về xe tải.</s>
 <s id="188">(Cười) Nó vẫn còn sống.</s>
 <s id="189">CA: OK</s>
 <s id="190">EM: Đó chắc chắn là một trường hợp mà ta cần cẩn trọng về đặc tính tự lái.</s>
 <s id="191">Vâng.</s>
 <s id="192">(Cười) CA: Ta chưa được xem nhiều về nó, nhưng nó không giống như một cái xe tải thân thiện của hàng xóm.</s>
 <s id="193">Nó thuộc loại khó gần.</s>
 <s id="194">Đây là loại xe bán tải gì vậy?</s>
 <s id="195">EM: Đây là xe bán tải đường dài, tải trọng lớn.</s>
 <s id="196">Và đó là khả năng tải trọng cao nhất ở phạm vị đường dài.</s>
 <s id="197">Và về bản chất nó được tính toán để giảm tải trọng hạng nặng.</s>
 <s id="198">Và đó là điểu mà mọi người hôm nay nghĩ là không thể.</s>
 <s id="199">Họ nghĩ xe tải không đủ công suất hoặc không thể chạy xa, và với Tesla Semi Chúng tôi muốn cho thấy điều ngược lại, một xe tải điện thực sự có lực xoắn lớn hơn bất kỳ xe bán tải chạy dầu đi-ê-xen nào.</s>
 <s id="200">Và nếu có một cuộc thi kéo, thi Tesla Semi sẽ kéo xe bán tải đi-ê-xen lên dốc.</s>
 <p id="p201">
  <s id="201.1">(Cười) (Vỗ tay) CA: Thú vị đấy.</s>
  <s id="201.2">Và trong ngắn hạn, chúng không có người lái.</s>
 </p>
 <s id="202">Chúng là những chiếc xe tải mà những tài xế xe tải muốn lái.</s>
 <s id="203">EM: Vâng, và điều thực sự thú vị cúa nó là ta có một đường cong RPM xoắn phẳng với một mô tơ điện, trong khi với mô tơ đi ê zen hoặc bất kỳ xe dùng động cơ đốt trong nào, thì đường cong RPM xoắn trông như một ngọn đồi.</s>
 <s id="204">Do đó đây sẽ là một xe tải rất mạnh mẽ.</s>
 <s id="205">Bạn có thể lái nó khắp nơi như một chiếc xe thể thao.</s>
 <p id="p206">
  <s id="206.1">Không số.</s>
  <s id="206.2">Một tốc độ.</s>
 </p>
 <s id="207">CA: Có một bộ phim tuyệt vời được làm ở đây.</s>
 <s id="208">Tôi không biết nó là cái gì và nó kết thúc ra sao. nhưng nó là bộ phim hay.</s>
 <s id="209">(Cười) EM: Đó là một thử nghiệm lái xe khá kỳ lạ.</s>
 <s id="210">Khi tôi lái chiếc mẫu thử nghiệm của xe tải.</s>
 <s id="211">Nó rất kỳ lạ, vì bạn đang lái khắp nơi và bạn thực sự nhanh nhẹn, khi ở trong chiếc xe tải khổng lồ này.</s>
 <s id="212">CA: Khoan, Ông đã lái một chiếc xe mẫu?</s>
 <s id="213">EM: Vâng, Tôi lái nó quanh chỗ đỗ xe, và Tôi thấy thật là điên rồi.</s>
 <p id="p214">
  <s id="214.1">CA: Ồ.</s>
  <s id="214.2">Đây không còn là ý tưởng.</s>
 </p>
 <s id="215">EM: Nó giống như, lái cái xe tải khổng lồ này và tạo ra các động tác điên rồ này.</s>
 <p id="p216">
  <s id="216.1">CA: Đúng là thú vị.</s>
  <s id="216.2">Vâng, từ một bức tranh khó nhìn đến loại dễ nhìn hơn.</s>
 </p>
 <s id="217">Đây thực sự là căn nhà xinh xắn từ "Những bà nội trợ tuyệt vọng"</s>
 <s id="218">Điều gì trên Trái đất đang diễn ra ở đây?</s>
 <s id="219">EM: Vâng, điều này minh họa bức tranh của tương lai mà tôi nghĩ là nó sẽ tiến hóa đến.</s>
 <s id="220">Bạn có một xe điện trên đường.</s>
 <s id="221">Nếu bạn nhìn vào giữa chiếc xe và ngôi nhà, Có ba bức tường năng lượng được xếp chồng lên bề mặt ngôi nhà, và mái ngôi nhà đó là mái năng lượng mặt trời.</s>
 <s id="222">Đó là một mái nhà gương năng lượng thực sự.</s>
 <s id="223">CA: Đồng ý.</s>
 <s id="224">EM: Đó là bức tranh của một sự thực -- vâng, thừa nhận, đó là một ngôi nhà giả.</s>
 <s id="225">Đó là một ngôi nhà giả thực sự.</s>
 <s id="226">(Cười) CA: Vậy số ngói này, về cơ bản, một số có năng lượng mặt trời, khả năng để --- EM: Vâng, ngói gương năng lượng mà bạn có thể thay đổi mẫu mã và màu sắc đến một mức độ rất tinh tế, và còn có các lỗ thông hơi siêu nhỏ trong tấm thủy tinh, khi bạn nhìn mái lợp từ mức độ khu phố trông như vậy hoặc gần với mức độ khu phố, toàn bộ ngói lợp trông như nhau cho dù có pin năng lượng đằng sau hay không.</s>
 <s id="227">Và bạn có một màu đều nhau từ dưới đất.</s>
 <s id="228">Nếu bạn nhìn từ máy bay trực thăng, bạn có thể nhìn xuyên qua và thấy một số ngói có pin năng lượng phía sau và một số lại không có.</s>
 <s id="229">Ta không thể biết ở mức độ khu phố.</s>
 <s id="230">CA: Ông đặt chúng vào những tấm có thể nhận ánh sáng nhiều hơn, và cách này đã làm cho các tấm lợp trở nên siêu rẽ?</s>
 <s id="231">Chúng không quá đắt so với lợp ngói thông thường.</s>
 <s id="232">EM: Vâng.</s>
 <s id="233">Chúng tôi rất tự tin rằng chi phí tấm lợp cộng với giá điện -- Một mái lợp năng lượng sẽ rẻ hơn mái lợp thông thường cộng với giá điện.</s>
 <s id="234">Và nói cách khác, nó sẽ là một giải pháp tiết kiệm không cần phải đắn đo, Và nó sẽ trông rất tuyệt, và sẽ rất bền -- Chúng tôi đã nghĩ đến việc bảo hành vô thời hạn, nhưng rồi mọi người nghĩ nghe cứ như đang nói chuyện tào lao, nhưng thực sự đây là kính cường lực.</s>
 <s id="235">Và cho đên khi ngôi nhà sụp đổ chẳng còn gì ở đó cả, những tấm ngói thủy tinh sẽ vẫn còn nguyên.</s>
 <s id="236">(Vỗ tay) CA: Tôi nghĩ, thật thú vị.</s>
 <s id="237">Vậy tôi nghĩ Ông sắp tung ra trong vài tuần đến, với kiểu mái lợp khác nhau.</s>
 <s id="238">EM: Vâng, chúng tôi đang triển khai 02 kiểu đầu tiên, và 02 kiểu còn lại sẽ được giới thiệu vào đầu năm sau.</s>
 <s id="239">CA: Và quy mô kỳ vọng ở đây là gì?</s>
 <s id="240">Ông tin là có bao nhiêu ngôi nhà sẽ chuyển sang dùng loại mái lợp này?</s>
 <s id="241">EM: Tôi nghĩ cuối cùng hầu hết mọi ngôi nhà đều có mái lợp năng lượng.</s>
 <s id="242">Vấn đề là xem xét về thước đo thời gian ở đây có thể là trong khoảng từ 40 đến 50 năm nữa.</s>
 <s id="243">Và trung bình, một mái nhà được thay thế cứ mỗi 20 đến 25 năm.</s>
 <s id="244">Nhưng ta không thay thế toàn bộ mái nhà ngay lập tức.</s>
 <p id="p245">
  <s id="245.1">Nhưng cuối cùng, nếu như bạn tua nhanh đến tương lai khoảng 15 năm nữa.</s>
  <s id="245.2">Lúc đó một mái nhà không dùng tấm lợp năng lượng sẽ là không bình thường.</s>
 </p>
 <s id="246">CA: Có một vấn đề tâm lý mà mọi người chưa thông ở đây đó là bởi vì sự dịch chuyển về chi phí, tính kinh tế của năng lượng mặt trời, hầu hết mọi ngôi nhà có thực sự đủ ánh sáng mặt trời trên mái của nó đủ cung cấp điện cho toàn bộ nhu cầu của họ.</s>
 <s id="247">Nếu bạn có thể làm chủ được năng lượng, Đủ để cung cấp toàn bộ nhu cầu trong nhà.</s>
 <s id="248">Vậy bạn có thể rời bỏ điện lưới.</s>
 <s id="249">EM: nó phụ thuộc bạn đang ở đâu và kích thước ngôi nhà so với diện tích mái, nhưng có thể nói rằng hầu hết mọi ngôi nhà ở Mỹ đèu có đủ diện tích mái để cung cấp điện đủ cho nhu cầu trong nhà.</s>
 <s id="250">CA: Vậy mấu chốt về tính kinh tế của ô tô, xe bán tải và của những ngôi nhà là giá của pin lithium-ion đang giảm, mà Ông đã đặt cược rất lớn vào Tesla.</s>
 <s id="251">Theo nhiều cách, đó hầu như là năng lực cốt lõi.</s>
 <p id="p252">
  <s id="252.1">Và Ông đã quyết định rằng để thực sự sở hữu năng lực đó, Ông phải xây dựng nhà máy sản xuất lớn nhất thế giới để nhân đôi nguồn cung pin lithium-ion của thế giới, với nhà máy này.</s>
  <s id="252.2">Nó là cái gì vậy?</s>
 </p>
 <s id="253">EM: Vâng, đó là siêu nhà máy Gigafactory, tiến độ cho đến nay của Gigafactory.</s>
 <s id="254">Cuối cùng, bạn có thể phần nào thấy về tổng thể nó có phần giống hình viên kim cương, và đến khi nó hoàn thành, nó sẽ giống viên kim cương khổng lồ, đó cũng chính là ý tưởng đằng sau nó, và nó được bố trí về hướng bắc.</s>
 <s id="255">Đó là một chi tiết nhỏ.</s>
 <s id="256">CA: Và cuối cùng, năng lực sản xuất, tương đương một trăm giga watt giờ pin trên một năm.</s>
 <p id="p257">
  <s id="257.1">EM: Một trăm giga watt giờ.</s>
  <s id="257.2">Vâng, nhưng tôi nghĩ có thể hơn.</s>
 </p>
 <s id="258">CA: Và chúng đang sản xuất lúc này.</s>
 <p id="p259">
  <s id="259.1">EM: Chúng đã đi vào sản xuất rồi.</s>
  <s id="259.2">CA: Các ông đã công bố video này.</s>
 </p>
 <s id="260">Ý tôi, nó đang được tăng tốc?</s>
 <s id="261">EM: Đó là bản đã được làm chậm lại.</s>
 <s id="262">(Cười) CA: Thực sự nó đang diễn ra nhanh đến mức nào?</s>
 <s id="263">EM: À, khi nó chạy ở tốc độ tối đa, bạn không thể thực sự nhìn thấy tấm pin mà không có tia sáng nhấp nháy.</s>
 <s id="264">Chỉ thấy lờ mờ.</s>
 <s id="265">(Cười) CA: Một trong các ý tưởng cốt lõi của Ông , mà làm cho tương lai thú vị đó là tương lai không còn cảm thấy có lỗi về năng lượng.</s>
 <s id="266">Giúp vẽ nên bức tranh này.</s>
 <s id="267">Cần bao nhiêu Gigafactory, nếu Ông thích, để đạt được điều đó?</s>
 <s id="268">EM: Khoảng chừng một trăm.</s>
 <s id="269">Không phải 10, không phả một ngàn.</s>
 <s id="270">Mà chừng một trăm.</s>
 <s id="271">CA: Vâng, tôi thấy thật kinh ngạc.</s>
 <s id="272">Ông có thể vẽ nên cái mà sẽ đưa thể giới thoát ra khỏi năng lượng hóa thạch.</s>
 <s id="273">Có vẽ như Ông đang xây một cái, nó ngốn đến năm tỷ đô la, hoặc có thể, từ năm đến mười tỷ đô la.</s>
 <s id="274">Khá thú vị khi Ông có thể vẽ nên dự án đó.</s>
 <s id="275">Và Ông đang lên kế hoạch triển khai, ở Tesla công bố hai cái nữa năm nay.</s>
 <s id="276">EM: Tôi nghĩ chúng tôi sẽ công bố địa điểm cho từ hai đến bốn Gigafactory vào cuối năm nay.</s>
 <s id="277">Vâng, có thể là bốn.</s>
 <s id="278">CA: Ồ.</s>
 <s id="279">(Vỗ tay) Ông không đùa ở đây chứ?</s>
 <s id="280">Ở đâu, châu lục nào?</s>
 <s id="281">Ông có thể không trả lời.</s>
 <s id="282">EM: Chúng tôi cần đáp ứng thị trường toàn cầu.</s>
 <s id="283">CA: Vâng.</s>
 <s id="284">(Cười) Đúng là thú vị.</s>
 <s id="285">Tôi nghĩ chúng ta nên nói -- Thực sự, tạo dấu ấn gấp đôi.</s>
 <s id="286">Tôi sẽ hỏi Ông một câu về chính trị, chỉ một câu.</s>
 <s id="287">Tôi thuộc loại phát ốm về chính trị, nhưng tôi muốn hỏi Ông điều này.</s>
 <s id="288">Ông đang tham gia vào một cơ quan cố vấn cho một người -- EM: Ai?</s>
 <s id="289">CA: Người đã nói ông ta không tin vào biến đổi khí hậu, và nhiều người ngoài kia nghĩ rằng Ông không nên làm điều đó.</s>
 <s id="290">Họ muốn Ông bước ra khỏi chổ đó.</s>
 <s id="291">Ông sẽ nói điều gì với họ?</s>
 <s id="292">EM: À, Tôi nghĩ rằng trước hết, Tôi thực sự đang tham gia hai hội đồng tư vấn nơi mà cách thức làm việc bao gồm việc đi quanh căn phòng và hỏi ý kiến mọi người về các vấn đề, và do vậy có các buổi họp hàng tháng hoặc hai tháng.</s>
 <s id="293">Đó toàn bộ sự đóng góp của tôi.</s>
 <s id="294">Nhưng tôi nghĩ ở mức độ đó có những người trong phòng đang tranh luận ủng hộ làm điều gì đó về biến đổi khí hậu, hoặc các vấn đề xã hội, Tôi đã sử dụng các buổi họp như thế để tranh luận ủng hộ nhập cư và ủng hộ biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="295">(Vỗ tay) Và nếu tôi không làm như vậy, nó đã không nằm trong chương trình làm việc trước đó.</s>
 <s id="296">Do vậy có thể không có việc gì xãy ra, nhưng ít nhất ý kiến đã được nêu ra.</s>
 <s id="297">CA: Vâng.</s>
 <s id="298">(Vỗ tay) Chúng ta hãy nói về SpaceX và sao Hỏa.</s>
 <s id="299">Lần trước Ông ở đây, Ông đã nói về điều mà nghe như một giấc mơ đầy tham vọng đó là phát triển loại tên lửa mà có thể tái sử dụng.</s>
 <s id="300">Và Ông đã thực hiện được điều đó.</s>
 <s id="301">EM: Vâng, đã tốn nhiều thời gian.</s>
 <p id="p302">
  <s id="302.1">CA: Hãy nói với chúng tôi.</s>
  <s id="302.2">Chúng tôi đang xem gì đây?</s>
 </p>
 <s id="303">EM: Đây là một trong những tên lửa đẩy đã trở về từ không gian rất nhanh và rất cao.</s>
 <s id="304">Và chỉ cần phóng đi tầng phía trên với tốc độ cao.</s>
 <s id="305">Tôi nghĩ nó có thể tương đương với tốc độ Mach 7, tốc độ phóng tầng trên.</s>
 <s id="306">(Vỗ tay) CA: Vậy nó đã được tăng tốc-- EM: Nó là bản đã được làm chậm lại.</s>
 <s id="307">(Cười) CA: Tôi đã nghĩ nó là bản đã được tăng tốc.</s>
 <s id="308">Nhưng ý tôi, thật kinh ngạc, và một số đã thất bại trước khi Ông đã tìm ra được cách thực hiện nó, nhưng giờ Ông đã làm được, năm hay sáu lần vậy?</s>
 <s id="309">EM: Chúng tôi đã làm tám hay chín lần.</s>
 <s id="310">CA: Và đây là lần đầu tiên, Ông đã phóng lại một tên lửa đã hạ cánh.</s>
 <s id="311">EM: Vâng, chúng tôi đã hạ cánh tên lửa đẩy và sửa sang để bay lại và đã bay lại, và nó là chuyến bay lại đầu tiên của một tên lửa đẩy lên quỹ đạo Nơi chuyến bay lại là cần thiết.</s>
 <s id="312">Do đó cần phải đánh giá cao việc tái sử dụng đó là có ý nghĩa Nếu nhanh và trọn vẹn.</s>
 <s id="313">Nó giống như một cái máy bay hay xe hơi, tái sử dụng nhanh và trọn vẹn.</s>
 <s id="314">Bạn không gửi máy bay đến Boeing giữa các chuyến bay.</s>
 <p id="p315">
  <s id="315.1">CA: Đúng.</s>
  <s id="315.2">Và điều này cho phép Ông mơ tưởng đến ý tưởng đầy tham vọng là gửi rất, rất nhiều người lên sao Hỏa trong 10 hay 20 năm nữa, tôi đoán vậy.</s>
 </p>
 <s id="316">EM: Vâng.</s>
 <s id="317">CA: Và Ông đã thiết kế chiếc tên lửa gây sốc này để thực hiện điều đó.</s>
 <s id="318">Hãy giúp chúng tôi hình dung về quy mô của nó.</s>
 <s id="319">EM: Vâng, một cách trực quan bạn có thể thấy đó là một con người.</s>
 <s id="320">Vâng, còn đó là tên lửa.</s>
 <s id="321">(Cười) CA: Và nếu đó là một cao ốc, tôi nghĩ nó trông như một cái cao ốc 40 tầng?</s>
 <s id="322">EM: Có lẽ hơn một chút, vâng.</s>
 <s id="323">Lực đẩy của nó thực sự -- Cấu hình này bằng khoảng bốn lần lực đẩy của tên lửa mặt trăng Saturn V.</s>
 <s id="324">CA: Gấp bốn lần lực đẩy của tên lửa lớn nhất mà nhân loại đã từng tạo ra.</s>
 <p id="p325">
  <s id="325.1">EM: Vâng.</s>
  <s id="325.2">Vâng.</s>
 </p>
 <s id="326">CA: Chỉ với mình nó.</s>
 <p id="p327">
  <s id="327.1">EM: Vâng.</s>
  <s id="327.2">(Cười) Trong các bộ máy của 747, mỗi 747 chỉ bằng một phần tư lực đẩy một triệu pound. do đó với mỗi lực đẩy 10 triệu pound, tương đương 40 chiếc 747.</s>
 </p>
 <s id="328">Vậy lực đẩy của nó sẽ tương đương 120 chiếc 747, khi tất cả các máy cùng cháy.</s>
 <s id="329">CA: Và ngay cả với một máy được thiết kế để thắng được trong lực Trái đất, Như Ông đã nói lần trước cái máy này có thể chở được một chiếc 747 đầy tải, người, hàng hóa, mọi thứ, vào quỹ đạo.</s>
 <p id="p330">
  <s id="330.1">EM: Chính xác.</s>
  <s id="330.2">Nó có thể chở được một chiếc 747 đầy tải và đầy nhiên liệu, số lượng khách tối đa, hàng hóa tối đa trên chiếc 747-- Có thể chở toàn bộ như hàng hóa.</s>
 </p>
 <s id="331">CA: Vậy trên cơ sở này, Ông đã trình bày gần đây Hệ thống Vận tải Liên hành tinh này được trực quan hóa như thế này.</s>
 <s id="332">Đây là một cảnh Ông đã vẽ nên trong thời gian, 30 năm?</s>
 <p id="p333">
  <s id="333.1">20 năm?</s>
  <s id="333.2">Mọi người bước vào chiếc tên lửa này.</s>
 </p>
 <s id="334">EM: Tôi hy vọng nó nằm trong khoảng tám đến mười năm nữa.</s>
 <s id="335">Đầy khát vọng, đó chính là mục tiêu của chúng tôi.</s>
 <s id="336">Mục tiêu nội bộ của chúng tôi còn hung hăng hơn, nhưng tôi nghĩ (Cười) CA: Vâng.</s>
 <s id="337">EM: Trong khi tên lửa này có vẽ rất lớn và lớn so với các tên lửa khác, Tôi nghĩ phi thuyền trong tương lai sẽ khiến nó trong như một chiếc thuyền mái chèo.</s>
 <s id="338">Các phi thuyền tương lai sẽ thực sự khổng lồ.</s>
 <s id="339">CA: Tại sao, Elon?</s>
 <s id="340">Tại sao chúng ta cần xây một thành phố trên sao Hỏa với một triệu người trên đó trong cuộc đời Ông, mà tôi nghĩ nó là những thứ Ông nói là Ông thích làm?</s>
 <s id="341">EM: Tôi nghĩ quan trọng là có một tương lai truyền cảm hứng và hấp dẫn.</s>
 <s id="342">Tôi thực sự nghĩ cần phải có các lý do khiến bạn thức dậy vào buổi sáng và muốn sống.</s>
 <s id="343">Vậy, tại sao bạn muốn sống?</s>
 <s id="344">Điều gì truyền cảm hứng cho bạn?</s>
 <s id="345">Bạn yêu cái gì trong tương lai?</s>
 <s id="346">Và nếu ta không ở ngoài đó, nếu tương lai không chinh phục các vì sao và không là một loài liên hành tinh, Tôi cảm thấy đó là một nỗi buồn chán kinh khủng Nếu nó không phải là tương lai mà chúng ta sẽ có.</s>
 <s id="347">(Vỗ tay) CA: Mọi người muốn đặt nó trong sự cân nhắc hoặc, có nhiều thứ tuyệt vọng đang xãy ra trên hành tinh chúng ta bây giờ từ khí hậu đến nghèo đói đến, Ông biết đó, Ông chọn một thứ.</s>
 <s id="348">Và điều này giống như một sự lạc hướng.</s>
 <s id="349">Ông không cần nghĩ về nó.</s>
 <s id="350">Ông nên giải quyết những thứ ở đây và lúc này.</s>
 <s id="351">Và công bằng mà nói, Ông đã làm được nhiều thứ như vậy với công việc của Ông về năng lượng bền vững.</s>
 <s id="352">Nhưng tại sao không làm như vậy?</s>
 <s id="353">EM: Tôi nghĩ có -- Tôi nhìn vào tương lai từ quan điểm của xác xuất.</s>
 <s id="354">Nó giống như một nhánh của xác suất, và có những hành động mà ta có thể thực hiện gây ảnh hưởng đến xác xuất đó hoặc tăng tốc một thứ hoặc làm giảm tốc thứ khác.</s>
 <s id="355">Tôi có thể giới thiệu điều gì đó mới mẽ trong dòng xác xuất.</s>
 <s id="356">Dù thế nào, năng lượng bền vững sẽ xuất hiện.</s>
 <s id="357">Nếu không có Tesla, Nếu Tesla không tồn tại, nó cũng cần phải xãy ra vì sự cần thiết.</s>
 <s id="358">Nó là trùng lặp.</s>
 <s id="359">Nếu bạn không có năng lượng bền vững, có nghĩa bạn năng lượng không bền vững.</s>
 <s id="360">Cuối cùng bạn sẽ hết, và các quy luật kinh tế sẽ dẫn dắt nền văn minh hướng đến năng lượng bền vững, chắc chắn.</s>
 <s id="361">Giá trị căn bản của một công ty như Tesla nằm ở mức độ nó làm tăng tốc sự xuất hiện năng lượng bền vững, nhanh hơn nếu không có nó.</s>
 <s id="362">Do đó khi tôi nghĩ, lợi ích căn bản của một công ty như Tesla là gì, Tôi có thể nói, một cách hy vọng, Nếu nó đã làm tăng tốc được một thập kỷ, tiềm năng là hơn một thập kỷ, Nó đã sinh ra để làm được điều đó khá tốt.</s>
 <s id="363">Đó là điều tôi xem xét về lợi ích khát vọng căn bản của Tesla.</s>
 <s id="364">Rồi sẽ trở thành giống loài liên hành tinh và văn minh không gian.</s>
 <s id="365">Điều này không phải là chắc chắn.</s>
 <s id="366">Quan trọng là hiểu rõ rằng nó là không chắc chắn.</s>
 <s id="367">Tương lai của năng lượng bền vững Tôi nghĩ là không tránh khỏi, nhưng để trở thành nền văn minh không gian thì rõ ràng là không chắc chắn.</s>
 <s id="368">Nếu bạn nhìn vào sự tiến triển vào không gian, năm 1969 ta đã có thể gửi người lên mặt trăng.</s>
 <s id="369">1969.</s>
 <s id="370">Rồi chúng ta đã có tàu Con Thoi.</s>
 <s id="371">Tàu Con Thoi chỉ có thể đưa người lên quỹ đạo tầm thấp của Trái đất.</s>
 <s id="372">Rồi tàu Con Thoi đã nghỉ hưu, Và nước Mỹ không đưa ai lên quỹ đạo.</s>
 <s id="373">Đó là xu hướng.</s>
 <s id="374">Xu hướng như quay trở về số không,</s>
 <s id="375">Con người đã mắc lỗi khi nghĩ rằng công nghệ cải thiện một cách tự động.</s>
 <s id="376">Nó không cải thiện một cách tự động.</s>
 <s id="377">Nó chỉ cải thiện nếu nhiều người cùng làm việc chăm chỉ để làm nó tốt hơn, và thực sự nó sẽ, tôi nghĩ, tự nó sẽ đi xuống, thực sự.</s>
 <s id="378">Hãy nhìn các nền văn minh lớn như Ai Cập cổ đại, họ đã có thể làm kim tự tháp, và họ đã quên mất cách làm ra nó.</s>
 <s id="379">Rồi người La Mã, họ đã xây những hệ thống dẫn nước khó tin.</s>
 <s id="380">Họ đã quyên cách xây nó.</s>
 <s id="381">CA: Elon, có vữ như, đang lắng nghe Ông và nhìn vào những cái khác nhau mà Ông đã làm, Ông có động cơ gấp đôi độc đáo này trên tất cả mọi thứ mà tôi thấy thật thú vị.</s>
 <s id="382">Một là khát vọng làm việc cho lợi ích dài hạn của loài người.</s>
 <s id="383">Mặc khác là khát vọng làm điều gì đó thú vị.</s>
 <s id="384">Và thường cảm thấy như Ông lấy cái này để thúc đẩy cái khác.</s>
 <s id="385">Với Tesla, Ông muốn có năng lượng bền vững, Và Ông đã làm ra những chiếc xe thú vị siêu quyến rũ để thực hiện nó.</s>
 <s id="386">Năng lượng mặt trời, ta cần đến nó, và ta cần làm những mái nhà xinh đẹp này.</s>
 <s id="387">Chúng ta còn chưa nói đến cái mới nhất của Ông, Vì không có thời gian, nhưng Ông muốn cứu nhân loại khỏi các AI ý đồ xấu, và Ông sẽ tạo ra giao máy với bộ nào người thực sự thú vị này để cho chúng ta bộ nhớ vô hạn và thần giao cách cảm và vân vân.</s>
 <s id="388">Và trên sao Hỏa, có vẽ như điều Ông đang nói là, vâng, chúng ta cần cứu nhân loại và có một kế hoạch dự phòng, nhưng chúng ta cũng cần truyền cảm hứng cho nhân loại, và đây là cách truyền cảm hứng.</s>
 <s id="389">EM: Tôi nghĩ giá trị của vẽ đẹp và khát vọng được đánh giá rất thấp, không một câu hỏi.</s>
 <s id="390">Nhưng tôi muốn rõ ràng.</s>
 <s id="391">Tôi không cố gắng là cứu tinh của ai.</s>
 <s id="392">Đó không phải là -- Tôi chỉ cố gắng để nghĩ về tương lai và để không buồn.</s>
 <s id="393">(Vỗ tay) VA: tuyên bố hay.</s>
 <s id="394">Tôi nghĩ mọi người ở đây sẽ đồng ý đó là không-- Không có cái nào sẽ xãy ra chắc chắn.</s>
 <s id="395">Cái đang trong đầu của Ông, Ông mơ về nó, Ông mơ những thứ mà không ai dám mơ, hoặc không ai có khả năng để mơ ở mức độ phức tạp như của Ông.</s>
 <s id="396">Những cái Ông làm, Elon Musk, là thực sự đáng chú ý.</s>
 <s id="397">Cám ơn Ông đã giúp tất cả chúng tôi mơ lớn hơn một chút.</s>
 <s id="398">EM: Nhưng Ông sẽ nói với tôi rằng sẽ lại bắt đầu điên rồ nữa, đúng không?</s>
 <p id="p399">
  <s id="399.1">(Cười) CA: Cám ơn Ông, Elon Musk.</s>
  <s id="399.2">Thật sự, thật sự tuyệt với.</s>
 </p>
 <s id="400">Thật sự tuyệt vời.</s>
 <s id="401">(Vỗ tay)</s>
</text>
