<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào năm 426 trước Công nguyên (TCN), tại liên hoan kịch thường niên Athen, một vở hài kịch tên The Babylonians (Những người Babylon) của nhà thơ trẻ Aristophanes đã được trao giải nhất.</s>
 <s id="2">Nhưng vở kịch miêu tả chỉ huy Athen trong cuộc chiến Peloponnesian gây nhiều tranh cãi đến nỗi một chính trị gia tên Kleon đã buộc Aristophanes ra hầu tòa vì tội "phỉ báng dân Athens trước mặt người nước ngoài."</s>
 <s id="3">Hai năm sau, Aristophanes đáp trả bằng một vở kịch tên The Knights (Những kỵ sĩ).</s>
 <s id="4">Trong đó, chàng công khai chế giễu Kleon, với nhân vật cùng tên kết thúc bằng việc bán xúc xích ngoài cổng thành.</s>
 <s id="5">Phong cách châm biếm này là hệ quả của nền dân chủ không giới hạn ở Athen thế kỷ thứ 5 và hiện nay, được gọi là "Hài kịch cổ."</s>
 <s id="6">Kịch của Aristophanes là những vở hài kịch lâu đời nhất còn tồn tại trên thế giới, chứa đầy sự giễu nhại, bài hát, những trò đùa cợt nhã, và trí tưởng tượng siêu thực.</s>
 <s id="7">Chúng thường sử dụng các tình huống kì lạ, như nhân vật chính cưỡi bọ hung bay lên thiên đường hay một cái lưới trùm lên ngôi nhà khiến cha khổ chủ mắc kẹt bên trong, nhằm lật nhào kỳ vọng của khán giả.</s>
 <s id="8">Và nó đã định hình phong cách viết và diễn hài kể từ đó.</s>
 <s id="9">Từ "hài kịch" có nguồn gốc từ "komos" trong tiếng Hy Lạp cổ đại - huyên náo, và "oide" - hát, và khác hẳn với loại hình nghệ thuật đồng hành - "bi kịch" .</s>
 <s id="10">Trong khi bi kịch của người Hi Lạp cổ đại kết thúc với sự sụp đổ của những nhân vật quyền năng, hài kịch thường kết thúc có hậu.</s>
 <s id="11">Trong khi bi kịch gần như luôn vay mượn từ truyền thuyết, hài kịch lại nêu bật các vấn đề thời sự.</s>
 <s id="12">Hài kịch của Aristophanes tôn vinh người thường và công kích nhân vật quyền thế.</s>
 <s id="13">Ông nhắm tới các chính trị gia kiêu ngạo, các tướng lãnh, và những nhà trí thức tự cao, những người ngồi hàng ghế đầu của nhà hát, nơi mọi người có thể thấy phản ứng của họ.</s>
 <s id="14">Kết quả là, họ được xem như là komoidoumenoi: "những người bị đem ra giễu trong hài kịch."</s>
 <s id="15">Những lời nhạo báng ác ý của Aristophanes buộc các nhà lãnh đạo làm tròn bổn phận, thử thách sự tận tâm của họ với thành phố.</s>
 <s id="16">Một sự kiện đặc biệt truyền cảm hứng cho sáng tác của Aristophanes là cuộc chiến Peloponnesian giữa Athen và Sparta.</s>
 <s id="17">Trong vở kịch Peace (Hoà Bình) được viết vào năm 421 TCN, một người trung niên Athen đã giải thoát cho một cô gái là hiện thân của hòa bình khỏi hang động, nơi cô ấy bị các chính trị gia trục lợi lưu đày.</s>
 <s id="18">Rồi sau thất bại nặng nề của Athen vào năm 411 TCN, Aristophanes đã viết "Lysistrata."</s>
 <s id="19">Trong vở kịch này, phụ nữ Athen chán ngán chiến tranh đã đình công "chuyện ấy" cho đến khi chồng họ chịu làm hòa.</s>
 <s id="20">Các vở kịch khác cũng sử dụng hoạt cảnh thú vị tương tự để xỏ xiên các vấn đề thời sự, như trong vở "Clouds" (Những đám mây), Aristophanes chế giễu tư duy triết học theo thời.</s>
 <s id="21">Nhân vật chính Strepsiades đăng kí vào trường triết học mới của Socrates, nơi anh ta được học cách chứng minh sai là đúng, nợ không phải nợ.</s>
 <s id="22">Dù những vở kịch này có kỳ quặc đến đâu, cuối cùng, nhân vật chính luôn thắng.</s>
 <s id="23">Aristophanes cũng trở thành bậc thầy của parabasis, một kỹ thuật hài nơi diễn viên tương tác trực tiếp với khán giả, thường là ca ngợi kịch gia hay đưa ra luận điểm và pha trò.</s>
 <s id="24">Như trong vở "Birds" (Những con chim), dàn đồng ca sắm vai các loài chim và dọa các giám khảo Athen rằng nếu vở kịch không được giải nhất, họ sẽ đại tiện lên các giám khảo khi đi vòng quanh thành phố.</s>
 <s id="25">Có lẽ các giám khảo không mấy thích thú với trò đùa này, nên vở kịch chỉ đứng thứ hai.</s>
 <s id="26">Bằng cách khám phá những ý tưởng mới và khuyến khích sự tự phê bình trong xã hội Athen, Aristophanes không chỉ giễu cợt đồng bào mình, mà còn định hình bản chất của hài kịch.</s>
 <s id="27">Được một số học giả tôn làm cha đẻ của hài kịch, ông đã để lại dấu ấn trong tất cả các kỹ thuật hài, từ hài hình thể, song tấu, đóng vai đến châm biếm chính trị.</s>
 <s id="28">Tán dương tự do ngôn luận và những người hùng bình thường, những vở kịch của ông khiến khán giả suy ngẫm trong khi cười.</s>
 <s id="29">Và màn trả đũa Kleon năm 425 TCN vẫn còn vang vọng đến ngày nay: "Tôi là một diễn viên hài nên tôi sẽ nói về công lý, dù nó có khó nghe thế nào đi nữa.</s>
</text>
