<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi nghe từ "Đối xứng" có thể bạn sẽ hình dung ra hình học đơn giản như vuông hay chữ nhật hoặc phức tạp như hoạt tiết trên cánh bướm</s>
 <s id="2">Nếu có thiên hướng nghệ thuật có thể bạn sẽ nghĩ tới bản giao hưởng của Mozart hay tư thế thăng bằng của diễn viên múa ba-lê</s>
 <s id="3">Trong đời sống hàng ngày, từ "đối xứng" dùng để chỉ những ý niệm mơ hồ về cái đẹp, sự hài hòa hay cân bằng</s>
 <s id="4">Trong toán học và khoa học, "đối xứng" mang ý nghĩa cụ thể khác.</s>
 <s id="5">Về mặt kĩ thuật, đối xứng là tính chất của một vật thể.</s>
 <s id="6">Có khá nhiều vật thể có tính đối xứng. từ những thứ hữu hình như bươm bướm, tới những thứ trừu tượng như hình học.</s>
 <s id="7">Một vật thể có tính đối xứng nghĩa là sao?</s>
 <s id="8">Đây là định nghĩa: Đối xứng là sự biến đổi mà không làm cho vật thể thay đổi</s>
 <s id="9">Nghe có vẻ hơi trừu tượng, vậy thì hãy cùng nhau mổ xẻ nhé.</s>
 <s id="10">Cùng nhìn vào một ví dụ cụ thể, như hình tam giác đều này.</s>
 <s id="11">Xoay nó 120 độ, quanh tâm ta sẽ có một hình tam giác hoàn toàn giống như ban đầu.</s>
 <s id="12">Trong trường hợp này, vật thể là hình tam giác, và sự biến đổi khiến vật thể không thay đổi chính là phép quay 120 độ</s>
 <s id="13">Vì vậy, ta có thể kết luận tam giác đều là đối xứng đối với phép quay 120 độ quanh tâm.</s>
 <s id="14">Thay vào đó, nếu quay 90 độ hình tam giác lúc sau trông sẽ khác so với ban đầu.</s>
 <s id="15">Nói cách khác, tam giác đều không đối xứng với phép quay 90 độ quanh tâm.</s>
 <s id="16">Nhưng vì sao các nhà khoa học lại quan tâm tới đối xứng?</s>
 <s id="17">Hóa ra, vì chúng cần thiết trong nhiều lĩnh vực toán và khoa học</s>
 <s id="18">Hãy cùng tìm hiểu kĩ hơn ở ví dụ sau: sự đối xứng trong sinh học</s>
 <s id="19">Bạn có lẽ đã để ý thấy một kiểu đối xứng tương tự chưa được đề cập tới: sự đối xứng trái-phải của cơ thể con người.</s>
 <s id="20">Sự biến đổi tạo ra tính đối xứng này là sự phản ảnh từ một tấm gương tưởng tượng cắt dọc cơ thể</s>
 <s id="21">Các nhà sinh học gọi nó là đối xứng hai bên (đối xứng trục)</s>
 <s id="22">Sự đối xứng được tìm thấy ở vật sống, chỉ mang tính gần đúng, nhưng đây vẫn là tính chất nổi bật của cơ thể con người</s>
 <s id="23">Chúng ta không phải là loài duy nhất có đối xứng hai bên</s>
 <s id="24">Nhiều loài động vật khác như cáo, cá mập, bọ cánh cứng, và con bướm mà ta nhắc đến trước đó, đều sở hữu kiểu đối xứng này một số loài thực vật như phong lan cũng như vậy.</s>
 <s id="25">Các loài khác nhau có tính đối xứng khác nhau, điều chỉ thấy rõ khi bạn xoay nó quanh tâm</s>
 <s id="26">khá giống với kiểu đối xứng tâm của hình tam giác mà ta đã thấy</s>
 <s id="27">Nhưng ở động vật, nó được biết đến như đối xứng tỏa tròn</s>
 <s id="28">Ví dụ, một số loài nhím biển và sao biển có kiểu đối xứng 5 bên nghĩa là, đối xứng với góc 72 độ quanh tâm.</s>
 <s id="29">Kiểu đối xứng này cũng xuất hiện ở thực vật, các bạn có thể thấy bằng việc cắt ngang một quả táo</s>
 <s id="30">Một số loài sứa đối xứng với góc quay 90 độ trong khi loài hải quỳ thể hiện tính đối xứng tâm</s>
 <s id="31">Một số loại san hô lại không hề có tính đối xứng.</s>
 <s id="32">Chúng hoàn toàn bất đối xứng.</s>
 <s id="33">Tuy nhiên, vì sao sinh vật lại có những kiểu đối xứng khác nhau ?</s>
 <s id="34">Liệu đối xứng cơ thể có cho ta biết về lối sống của các loài ?</s>
 <s id="35">Hãy cùng quan sát : nhóm động vật đối xứng hai bên</s>
 <s id="36">cáo, bọ cánh cứng, cá mập, bươm bướm, và tất nhiên, con người.</s>
 <s id="37">Điểm chung giữa các loài này là cơ thể chúng được thiết kế cho việc di chuyển.</s>
 <s id="38">Nếu bạn chọn một hướng và di chuyển theo đó, cơ thể sẽ tạo ra một giao diện nơi tập trung các cơ quan cảm giác mắt, tai và mũi.</s>
 <s id="39">Miệng của bạn cũng sẽ ở đó bởi vì chắc chắn ở đó có thức ăn hoặc kẻ thù</s>
 <s id="40">Bạn có thể quen thuộc với một nhóm các cơ quan, cộng với miệng, gắn lên mặt trước cơ thể,</s>
 <s id="41">đó gọi là cái đầu.</s>
 <s id="42">Có một cái đầu sẽ dẫn tới sự phát triển của tính đối xứng hai bên</s>
 <s id="43">và cũng giúp phát triển vây thủy động nếu bạn là một con cá hay đôi cánh khí động nếu bạn là một con chim hoặc những cái chân phối hợp tuyệt vời nếu bạn là một con cáo</s>
 <s id="44">Thế nhưng, đối xứng thì liên quan gì tới tiến hóa?</s>
 <s id="45">Các nhà sinh học có thể sử dụng các kiểu đối xứng để xem mối quan hệ giữa các loài</s>
 <s id="46">Ví dụ, sao biển và nhím biển có dạng đối xứng 5 bên</s>
 <s id="47">Nhưng thực sự, ta nên nói là Sao biển trưởng thành và nhím biển.</s>
 <s id="48">Vì ở giai đoạn ấu trùng, chúng ở dạng đối xứng hai bên, như chúng ta.</s>
 <s id="49">Đây là bằng chứng mạnh mẽ cho mối liên hệ giữa ta với sao biển gần gũi hơn so với các loài khác, như san hô, hay các loài không có đối xứng hai bên ở bất kì giai đoạn phát triển nào.</s>
 <s id="50">Một trong những vấn đề quan trọng và hấp dẫn trong sinh học chính là tái cấu trúc đời sống thực vật, phát hiện khi nào và làm thế nào các nhánh cây tách ra</s>
 <s id="51">Suy nghĩ về thứ đơn giản như đối xứng cơ thể có thể giúp đào sâu hơn về sự tiến hóa trong quá khứ và hiểu ra nguồn gốc của chúng ta, như một loài sinh vật.</s>
</text>
