<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi học về tương lai của tội phạm và khủng bố và thẳng thắn mà nói, tôi cảm thấy sợ hãi.</s>
 <s id="2">Tôi sợ vào những điều tôi thấy.</s>
 <s id="3">Tôi chân thành muốn tin tưởng rằng khoa học công nghệ có thể đem lại cho chúng ta cái kỹ thuật không tưởng mà chúng ta đã từng được hứa hẹn, nhưng, như bạn thấy đấy, tôi đã dành cả sự nghiệp cho việc thực thi pháp luật, và điều đó đã tác động đến quan điểm của tôi về mọi thứ.</s>
 <s id="4">Tôi từng là sĩ quan cảnh sát, một điều tra viên nằm vùng, một nhà chiến lược về chống khủng bố, và tôi từng làm việc tại hơn 70 quốc gia trên khắp thế giới.</s>
 <s id="5">Tôi đã phải chứng kiến bạo lực và mảng tối xã hội nhiều hơn tôi nghĩ và điều đó đã ảnh hưởng đến quan điểm của tôi.</s>
 <s id="6">Công việc của tôi với những tên tội phạm và khủng bố thực sự có tính giáo dục cao.</s>
 <s id="7">Những việc ấy dạy tôi rất nhiều điều, và tôi muốn mình có thể chia sẻ một vài quan sát về chúng với các bạn.</s>
 <s id="8">Hôm nay tôi sẽ cho các bạn xem mặt trái của những công nghệ mà chúng ta hằng lấy làm ngạc nhiên, ,những thứ mà chúng ưa thích.</s>
 <s id="9">Khi nằm trong tay của công đồng TED, đây là những công cụ tuyệt vời sẽ mang đến sự thay đổi lớn cho thế giới của chúng ta, nhưng khi nằm trong tay của những kẻ đánh bom tự sát, viễn cảnh tương lai có thể khác đi.</s>
 <s id="10">Tôi bắt đầu quan sát công nghệ và làm thế nào mà tội phạm sử dụng nó khi tôi vẫn còn đương là một sĩ quan tuần tra trẻ.</s>
 <s id="11">Trong những ngày đó, những thứ này thực sự là đỉnh cao của công nghệ.</s>
 <s id="12">Mặc dù quý vị sẽ bật cười ngay, nhưng toàn bộ những kẻ môi giới ma túy và thành viên băng đảng mà tôi có đã có thời chạm trán đã có một trong số chúng rất lâu trước cả bất kỳ một sĩ quan cảnh sát nào mà tôi biết đã có.</s>
 <s id="13">Hai mươi năm sau, tội phạm vẫn còn sử dụng điện thoại di động, nhưng chúng cũng đã xây dựng những mạng lưới viễn thông của riêng chúng, giống như thế này, và đã được triển khai trên toàn 31 bang của Mexico bởi những kẻ buôn bán ma túy.</s>
 <s id="14">Chúng có cả một hệ thống viễn thông vô tuyến quốc gia đã được mã hóa.</s>
 <s id="15">Hãy suy nghĩ một chút về điều đó.</s>
 <s id="16">Suy nghĩ về sự tối tân được sử dụng.</s>
 <s id="17">Nghĩ về cơ sở hạ tầng dùng để xây dựng nó.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Và sau đó hãy suy nghĩ về điều này: Tại sao tôi không thể bắt được tín hiệu điện thoại tại San Francisco?</s>
  <s id="18.2">(Cười) Làm sao mà điều này có thể xảy ra nhỉ?</s>
  <s id="18.3">(Cười) Thật vô lý.</s>
  <s id="18.4">(Vỗ tay) Chúng ta đã ngoan cố đánh giá thấp những gì mà những tên tội phạm và khủng bố có thể làm.</s>
 </p>
 <s id="19">Công nghệ đã giúp cho thế giới chúng ta ngày càng cởi mở hơn, và phần lớn, thì điều đó thật tuyệt, những tất cả sự cởi mở đó có thể dẫn tới những hậu quả không ngờ đến.</s>
 <s id="20">Hãy suy xét về cuộc tấn công khủng năm tại Mumbai năm 2008.</s>
 <s id="21">Những người tiến hành cuộc tấn công đó đều được vũ trang với những khẩu AK-47, chất nổ và lựu đạn cầm tay.</s>
 <s id="22">Chúng đã ném những quả lựu đạn cầm tay này vào dân thường vô tội khi họ đang ngồi trong quán cà phê và đợi tàu hỏa đến để trở về nhà sau giờ làm.</s>
 <s id="23">Nhưng pháo hạng nặng chả phải là thứ gì mới mẻ trong các tổ chức khủng bố.</s>
 <s id="24">Súng và bom cũng chẳng là thứ mới mẻ gì.</s>
 <s id="25">Điều khác biệt ở lần này là cách các tên khủng bố tận dụng những công nghệ viễn thông thông tin hiện đại để xác định thêm nữa những nạn nhân và hành quyết họ.</s>
 <s id="26">Chúng được trang bị những chiếc điện thoại di động,</s>
 <s id="27">Chúng có cả BlackBerries.</s>
 <s id="28">Chúng đã xâm nhập vào hình ảnh vệ tinh.</s>
 <s id="29">Chúng có cả điện thoại vệ tinh, và chúng thậm chí có cả mắt kính nhìn trong đêm tối</s>
 <s id="30">Nhưng có lẽ sư tối tân nhất mà chúng có là đây.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Chúng ta đều đã nhìn thấy những hình ảnh những thế này trên tivi và trên báo.</s>
  <s id="31.2">Đây là một trung tâm vận hành.</s>
 </p>
 <s id="32">Và những tên khủng bố này đã xây dựng cho riêng mình trung tâm vận hành dọc biên giới ở Pakistan, nơi mà chúng đã dùng để giám sát BBC, al Jareeza, CNN và các đài phát thanh địa phương Ấn Độ.</s>
 <s id="33">Chúng cũng đã giám sát mạng Internet và truyền thông xã hội để sâu sát tiến trình những cuộc tấn công của chúng và số lượng người mà chúng đã giết.</s>
 <s id="34">Chúng đích thực đã làm tất cả điều này.</s>
 <s id="35">Sự tối tân của trung tâm vận hành của bọn khủng bố đã cho chúng cơ hội nhận thức tình hình không đồng nhất và áp dụng lợi thế về chiến thuật so với cảnh sát và chính phủ.</s>
 <s id="36">Chúng đã làm gì với thứ này?</s>
 <s id="37">Chúng sử dụng nó đến độ hoàn hảo.</s>
 <s id="38">Vào thời điểm trong cuộc vây hãm dài 60 tiếng, những tên khủng bố này đang đến từng phòng một cố tìm thêm những nạn nhân.</s>
 <s id="39">Và chúng xộc thẳng lên một phòng ở tầng trên cùng của khách sạn, đá sập cánh cửa và chúng tìm thấy một người đàn ông bên cạnh chiếc giường.</s>
 <s id="40">Và chúng nói với anh ta, "Mày là thằng nào, và mày đang làm gì ở đây?"</s>
 <s id="41">Người đàn ông đáp lại, "Tôi chỉ là một giáo viên vô tội."</s>
 <s id="42">Tất nhiên, bọn khủng bố đã biết rằng không một giáo viên Ấn Độ nào lại ở trong dãy phòng tại Taj</s>
 <s id="43">Chúng nhặt lấy chứng minh của anh ta, và gọi báo danh tính anh ta cho phòng chiến tranh khủng bố, nơi đó sẽ có người tìm kiếm thông tin anh ta trên Google, và tìm thấy một bức ảnh và gọi cho người dưới mặt đất và nói, "Thằng con tin của mày, có phải nhìn hắn cứng cáp không?</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Có phải hắn hói đằng trước phải không?</s>
  <s id="44.2">Có phải hắn mang kính phải không?"</s>
 </p>
 <s id="45">Những câu trả lời dồn dập "Có,có,có,".</s>
 <s id="46">Cơ quan đầu não đã tìm thấy thông tin và anh ta và có sự trùng khớp.</s>
 <s id="47">Anh ta không phải là giáo viên.</s>
 <s id="48">Anh ta là doanh nhân giàu thứ hai Ấn Độ, và sau khi khám phá ra điều này, phòng chiến tranh khủng bố ra chỉ thị cho bọn khủng bố tại Mumbai.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">("Giết hắn.")</s>
  <s id="49.2">Chúng ta đều lo ngại về những thiết lập riêng tư trên Facebook, nhưng thực chất của vấn đề này là, sự cởi mở của chúng ta có thể được sử dụng để chống lại chính chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="50">Khủng bố đang thực hiện điều này.</s>
 <s id="51">Một công cụ tìm kiếm có thể định đoạt ai sẽ sống và ai sẽ chết.</s>
 <s id="52">Đây chính là thế giới mà chúng ta sống.</s>
 <s id="53">Trong cuộc vây hãm ở Mumbai, những tên khủng bố này đã quá phụ thuộc vào công nghệ đến nỗi mà một vài nhân chứng kể lại rằng khi bọn khủng bố bắn giết con tin chúng chỉ dùng một tay, và chúng kiểm tra tin nhắn điện thoại với tay còn lại.</s>
 <s id="54">Cuối cùng, 300 người bị thương nghiêm trọng và hơn 172 đàn ông, phụ nữ và trẻ nhỏ đã phải mất mạng vào ngày hôm ấy.</s>
 <s id="55">Hãy nghĩ về những gì đã xảy ra.</s>
 <s id="56">Trong cuộc vây hãm dài 60 tiếng tại Mumbai này, 10 người đàn ông có được vũ trang không chỉ với vũ khí, mà còn cả công nghệ, có thế khiến cho một thành phố với 20 triệu dân rơi vào bế tắc.</s>
 <s id="57">10 người khiến 20 triệu người chết đứng và điều này đã diễn ra trên khắp thế giới.</s>
 <s id="58">Đây là những gì mà những người có quan điểm cực đoan có thể làm với sự cởi mở ấy.</s>
 <s id="59">Điều này đã được thực hiện gần 4 năm trước.</s>
 <s id="60">Bọn khủng bố có thể làm được gì ngày hôm nay với những công nghệ có sẵn mà chúng ta có?</s>
 <s id="61">Chúng sẽ làm gì vào ngày mai?</s>
 <s id="62">Khả năng của một người ảnh hưởng đến nhiều người đang leo thang chóng mặt, và nó leo thang cho cả cái tốt lẫn cái xấu.</s>
 <s id="63">Mặc dùng chúng ta nói không chỉ về khủng bố.</s>
 <s id="64">Và cũng đang có một sự chuyển biến lớn về cách thức của tội phạm.</s>
 <s id="65">Nhưng bạn thấy đấy, ngay cả bạn cũng có thể phạm tội ngay bây giờ.</s>
 <s id="66">Thời đó, nó sẽ là một con dao và một cây súng.</s>
 <s id="67">Sau đó tội phạm lại chuyển sang cướp xe lửa.</s>
 <s id="68">Bạn có thể cướp bóc được 200 người trên 1 chuyến xe lửa, thật là 1 sự cải tiến lớn.</s>
 <s id="69">Dần dần cho đến về sau, thì mạng Internet tạo điều kiện cho mọi thứ leo thang hơn nữa.</s>
 <s id="70">Thực tế thì nhiều người trong quý vị sẽ nhớ về lần xâm nhập máy tính PlayStation Sony gần đây.</s>
 <s id="71">Trong vụ việc đó, hơn 100 triệu người đã bị cướp bóc.</s>
 <s id="72">Hãy nghĩ về điều ấy.</s>
 <s id="73">Khi nào thì trong lịch sử loài người có thể xảy ra chuyện một người cướp được 100 triệu?</s>
 <s id="74">Tất nhiên, điều này không chỉ về cướp giật.</s>
 <s id="75">Có những cách thức khác của công nghệ mà những tên tội phạm có thể khai thác.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Chắc nhiều người trong các bạn hẳn còn nhớ đoạn phim dễ thương này vào lần nói chuyện lần trước.</s>
  <s id="76.2">Nhưng không phải tất cả mô hình máy bay bốn cánh quạt này đều dễ thương và thân thiện</s>
 </p>
 <s id="77">Không phải tất cả chúng đều có dùi trống.</s>
 <s id="78">Một số trong chúng được gắn máy quay kỹ thuật số và làm nhiệm vụ giám sát đám đông đang biểu tình. hoặc, như trong chút xíu mánh khỏe của phim ảnh, những mô hình máy bay có thể được gắn chung với súng và những vũ khí tự động.</s>
 <s id="79">Những người máy nhỏ rất thân thiện khi chúng chơi nhạc cho bạn.</s>
 <s id="80">Khi chúng tập hơp lại và đánh đuổi bạn trên phố để bắn hạ bạn, thì sẽ không còn thân thiện được như vậy nữa.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Tất nhiên, bọn tội phạm và khủng bố không phải là người đầu tiên trao súng cho người máy.</s>
  <s id="81.2">Chúng ta biết sự việc bắt nguồn từ đâu.</s>
 </p>
 <s id="82">Nhưng chúng đang thích ứng một cách nhanh chóng.</s>
 <s id="83">Hiện giờ, FBI đang bắt giữ một phần từ khủng bố có liên hệ với al Qaeda tại Hoa Kỳ, kẻ đã lên kế hoạch sử dụng chức năng điều khiển từ xa điều khiển máy bay không người lái để vận chuyển chất nổ C4 vào tòa nhà chính phủ tại Hoa Kỳ.</s>
 <s id="84">Bằng cách này, quãng đường đi được lên tới 600 dặm một giờ.</s>
 <s id="85">Mỗi khi một công nghệ mới đang được trình làng, tội phạm lộ diện để mà tận dụng nó.</s>
 <s id="86">Chúng ta đều đã thấy máy in 3D.</s>
 <s id="87">Chúng ta biết rằng với chiếc máy ấy chúng ta có thể in rất nhiều vật liệu khác nhau từ nhựa từ socola từ kim loại và thậm chí là từ bê tông.</s>
 <s id="88">Với độ chính xác tuyệt vời tôi đã thực sự có thể làm ra chú vịt nhỏ dễ thương này.</s>
 <s id="89">Nhưng tôi tự hỏi bản thân mình về những con người đã cài bom trên chính ngực của họ và cho nổ tung chính bản thân họ, họ có thể sử dụng máy in hình 3D như thế nào.</s>
 <s id="90">Có thể như thế này.</s>
 <s id="91">Bạn thấy đấy, nếu như bạn có thể in được kim loại bạn có thể in được một trong những thứ này, và thực tế bạn có thể in một trong cả những thứ như thế này.</s>
 <s id="92">Nước Anh mà tôi biết có bộ luật về vũ khí rất nghiêm ngặt.</s>
 <s id="93">Bạn không cần phải lén mang vũ khí vào nước Anh nữa.</s>
 <s id="94">Bạn chỉ cần mang một cái máy in 3D và in một cây súng khi bạn tới đây, và, tất nhiên, cả những ổ đạn nữa.</s>
 <s id="95">Nhưng khi kích thước nó càng ngày càng lớn trong tương lai, thì cái gì khác mà bạn có thể in được?</s>
 <s id="96">Công nghệ cho phép những cái máy in lớn hơn.</s>
 <s id="97">Và khi chúng ta không ngừng cải tiến, chúng ta thấy được nhiều công nghệ mới hơn, giống như Internet cho mọi thứ.</s>
 <s id="98">Mỗi ngày, chúng ta liên lạc nhiều hơn với thế giới của chúng ta bằng Internet, điều đó hàm ý rằng mạng Internet cùa mọi thứ sẽ sớm trở thành mạng Internet dùng để hack.</s>
 <s id="99">Mọi vật thể vật chất trong không gian đều chuyển sang dạng công nghệ thông tin, và điều đó có một tác động lớn hệ thống an ninh của chúng ta, vì rằng càng có nhiều sự kết nối tới nhiều nhiều thiết bị chứng tỏ lỗ hổng bảo mật càng lớn.</s>
 <s id="100">Tội phạm hiểu điều đó.</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Khủng bố hiểu điều đó.</s>
  <s id="101.2">Hacker hiểu điều đó.</s>
 </p>
 <s id="102">Nếu như bạn điều khiển được mã nguồn mã hóa, bạn sẽ điều khiển được thế giới.</s>
 <s id="103">Đó là viễn cảnh tương lai đang chờ đợi chúng ta.</s>
 <s id="104">Vẫn chưa có được một hệ điều hành hoăc một công nghệ mà chưa từng bị hack.</s>
 <s id="105">Đó là vấn đề, từ khi cơ thề con người giờ đây trở thành một sản phẩm công nghệ thông tin.</s>
 <s id="106">Như chúng ta đã thấy ở đây, chúng ta đang biến đổi bản thân ta thành người máy</s>
 <s id="107">Mỗi năm, hàng ngàn ca cấy ghép thiết bị trợ thính dưới da, máy bơm cho bệnh tiểu đường, máy điều hòa nhịp tim và máy khử rung tim được cấy ghép ở người.</s>
 <s id="108">Tại Hoa Kỳ, có 60000 người những người có máy điều hòa nhịp tim kết nối được với Internet.</s>
 <s id="109">Máy khử rung tim cho phép một bác sĩ ở khoảng cách xa có thể gây ra một cú sốc cho tim trong trường hợp bệnh nhân cần.</s>
 <s id="110">Nhưng khi bạn không cần, và một người nào khác tạo cú sốc cho bạn, đó không phải là điều tốt chi cả.</s>
 <s id="111">Tất nhiên, chúng ta thậm chí đang đi sâu hơn cấp độ cơ thể người.</s>
 <s id="112">trong những ngày này, chúng ta dự định sẽ nghiên cứu tới cấp tế bào.</s>
 <s id="113">Cho tới thời điểm này, tất cả mọi công nghệ mà tôi đã đề cập đều có nguồn gốc từ silicon, v.v nhưng vẫn còn một hệ điều hành ngoài kia: một hệ điều hành gốc, DNA.</s>
 <s id="114">và với tin tặc, DNA là chỉ lại là một hệ điều hành khác đang chờ để xâm nhập.</s>
 <s id="115">Thực sự là thử thách lớn dành cho họ.</s>
 <s id="116">Có những người hiện đang làm việc bằng cách bẻ khóa phần mềm, và phần lớn trong số họ đang làm rất tốt và để giúp chúng ta, một vài người lại không như vậy.</s>
 <s id="117">Vậy làm thế nào mà tội phạm lợi dụng được điều này?</s>
 <s id="118">Vâng, với sinh học nhân tạo bạn có thể thực hiện vài một số việc khá gọn gàng.</s>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Lấy ví dụ, tôi tiên đoán rằng chúng ta sẽ tiến xa hơn từ trồng cây ma túy sang ma túy nhân tạo.</s>
  <s id="119.2">Vậy ta cần cây để làm gì nữa?</s>
 </p>
 <s id="120">Bạn có thể lấy mã DNA từ cây thuốc phiện hoặc cây anh túc hoặc lá cây coca và cắt và chuyển mã gen đó và đặt nó vào men, và bạn có thể lấy những nấm men ấy và khiến chúng tạo ra cocaine cho bạn, hoặc cần sa hay bất cứ loại ma túy nào.</s>
 <s id="121">Vậy việc làm thế nào chúng ta sử dụng nấm men trong tương lai sẽ trở nên thật thú vị.</s>
 <s id="122">Trong thực tế, chúng ta có được vài điều thú vị từ bánh mì và bia khi chúng ta tiến vào thế kỉ tiếp theo này.</s>
 <s id="123">Chi phí cho công việc sắp xếp trình tự gen người đang giảm chóng mặt,</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">nó đang giảm theo trình tự của định luật Moore.</s>
  <s id="124.2">Nhưng vào năm 2008, một điều đã thay đổi.</s>
 </p>
 <s id="125">Công nghệ ngày càng tiên tiến hơn, và bây giờ trình tự DNA đang được tiến hành ở tốc độ gấp năm lần trong định luật Moore.</s>
 <s id="126">Điều đó có ý nghĩa quan trọng đối với chúng tôi.</s>
 <s id="127">Chúng tôi đã mất 30 năm để khai thác được từ sự ra đời của máy tính cá nhân cho đến mức độ mạng lưới tội phạm mà chúng ta có ngày hôm nay, nhưng hãy nhìn xem như thế nào mà sinh học lại tiến triển rất nhanh, và hiểu rõ về tội phạm và khủng bố như tôi đã làm, chúng ta có thể đạt được điều đó nhanh hơn rất nhiều với sinh học tội phạm (biocrime) trong tương lai.</s>
 <s id="128">Sẽ dễ dàng cho bất cứ ai đi trước và in virus sinh học của chính họ gia tăng nhân bản cùa virus sốt xuất huyết (ebola) hay virus bệnh than (anthrax), virus cúm được vũ khí hóa.</s>
 <s id="129">Chúng ta vừa được chứng kiến một trường hợp mà một số nhà nghiên cứu khiến virus cúm gia cầm H5N1 trở nên mạnh hơn.</s>
 <s id="130">Tỉ lệ tử vong là 70% nếu bạn mắc phải, nhưng rất khó để nhiễm.</s>
 <s id="131">Kỹ sư, bằng cách tiếp cận với những sự thay đổi trong di truyền, có thể vũ khí hóa nó. và làm cho khả năng mắc bệnh của con người cao hơn, vì vậy không chỉ hàng ngàn người chết mà là mười triệu người.</s>
 <s id="132">Bạn thấy, bạn có thể đi tiên phong và tạo ra một đại dịch mới, và những nhà nghiên cứu làm được điều này luôn tự hào về thành quả của họ, họ muốn công bố rộng rãi điều đó để mọi người có thể thấy và có thể tiếp cận được với thông tin này</s>
 <s id="133">Nhưng mọi chuyện không dừng lại đó.</s>
 <s id="134">Nhà nghiên cứu và DNA Andrew Hessel đã chỉ ra rành rành rằng nếu quý vị có thể sử dụng liệu pháp chống ung thư những phương pháp hiện đại trong đó chỉ theo dõi một tế bào ung thư trong khi vẫn để nguyên trạng các tế bào xung quanh và sau đó quý vị cũng có thể làm như thế đối với TB của bất kỳ người nào.</s>
 <s id="135">Các phương pháp trị liệu ung thư được cá nhân hóa chính là mặt trái của vũ khí sinh học cá nhân, nghĩa là quý vị có thể tấn công bất kỳ người nào đó bao gồm tất cả những người trong bức hình này</s>
 <s id="136">Chúng ta sẽ bảo vệ họ trong tương lai bằng cách nào đây?</s>
 <p id="p137">
  <s id="137.1">Cần làm gì?</s>
  <s id="137.2">Cần làm gì để ngăn chặn mọi điều như thế này?</s>
 </p>
 <s id="138">Đó là tất cả những điều tôi luôn tự hỏi</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Với những người theo dõi tôi trên Twitter, tôi sẽ đăng câu trả lời sau vào ngày hôm nay.</s>
  <s id="139.2">(Cười) Thực ra, mọi chuyện phức tạp hơn thế. và sẽ chẳng có viên đạn thần kỳ nào cả.</s>
 </p>
 <s id="140">Tôi không có tất cả đáp án, nhưng tôi có biết một vài thứ</s>
 <s id="141">Sau sự kiện 11/9, những con người chống khủng bố giỏi nhất đã vận dụng hết trí óc của mình và đây là những gì họ làm được trong công việc chống khủng bố.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Nếu quý vị đang mong chờ những người đã tạo ra hệ thống như thế này bảo vệ bạn trước thảm họa từ những con rô-bốt - (Cười) - thế thì các bạn phải cần ngay một kế hoạch dự phòng.</s>
  <s id="142.2">(Cười) Hãy suy nghĩ về điều đó.</s>
  <s id="142.3">Thực thi pháp luật hiện nay là một hệ thống khép kín.</s>
 </p>
 <s id="143">Nó là hệ thống toàn quốc, trong khi mối đe dọa lại mang tầm vóc quốc tế.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Việc khống chế không lan ra toàn cầu.</s>
  <s id="144.2">Chí ít, là không phải thế.</s>
  <s id="144.3">Và hệ thống gần đây của chúng ta về súng ống, bảo vệ biên giới, cổng cao và hàng rào bảo vệ đang trở nên lỗi thời trong kỉ nguyên thế giới mới mà chúng ta đang bước vào.</s>
 </p>
 <s id="145">Vậy thì làm thế nào chúng ta có thể chuẩn bị sẵn sàng cho những mối đe dọa hiển hiện này, đại loại như là việc tấn công tổng thống hay thủ tướng?</s>
 <s id="146">Đây có thể là phản ứng tự nhiên của chính phủ, bằng cách tìm nơi ẩn náu cho các vị nguyên thủ quốc gia trong những cái "bong bóng" được niêm phong kín mít.</s>
 <s id="147">Nhưng điều này sẽ chẳng đem lại hiệu quả.</s>
 <s id="148">Vấn đề chi phí trong việc sắp xếp lại hệ gen bây giờ đã trở nên nhỏ nhặt.</s>
 <s id="149">Bất kỳ người nào cũng sẽ có nó, và tất cả chúng ta cũng sẽ đạt được trong tương lai.</s>
 <s id="150">Vì thế có lẽ vẫn có 1 cách tiếp cận triệt để hơn về vấn đề này.</s>
 <s id="151">Chuyện gì sẽ xảy ra nếu chúng ta lấy DNA của ngài tổng thống, hoặc của quốc vương, hay hoàng hậu. và giao nó cho một nhóm hàng trăm nhà nghiên cứu có uy tín để mà họ có thể nghiên cứu về nó và thử cách thâm nhập nó như một cách để trợ giúp những nhà lãnh đạo?</s>
 <s id="152">Hoặc sẽ ra sao nếu ta giao chúng cho hàng nghìn nhà nghiên cứu?</s>
 <s id="153">Hoặc mang tính tranh luận hơn, và không có rủi ro gì, và chuyện gì sẽ xảy ra nếu ta giao nó cho rộng rãi quần chúng.</s>
 <s id="154">Để mà tất cả chúng ta đều có thể chung tay góp sức.</s>
 <s id="155">Chúng ta đều đã chứng kiến kiểu hình như thế chứng minh được hiệu quả.</s>
 <s id="156">Dự án về tố giác tham nhũng và tội phạm có tổ chức dành cho nhà báo và công chúng nơi mà mọi người cùng chung góp sức để đi sâu vào những gì mà những nhà độc tài và khủng bố đang tiến hành với các quỹ công cộng trên toàn thế giới. và trong một vụ việc kịch tích hơn, chúng ta đã chứng kiến ở Mexico, một quốc gia bị chấn động bởi 50 ngàn vụ giết người liên quan đến ma túy trong vòng 6 năm qua.</s>
 <s id="157">Có quá nhiều vụ giết người đến nỗi họ không thể hủy táng xác hết được ngoài những ngôi mộ không tên này điển hình là tại vùng như thế ngoại ô Ciudad Juarez</s>
 <p id="p158">
  <s id="158.1">Chúng ta có thể làm gì để giải quyết vấn đề này?</s>
  <s id="158.2">Chính phủ ở đây đã tỏ ra kém hiệu quả.</s>
 </p>
 <s id="159">Vì thế mà ở Mexico, người dân với mối hiểm họa cao luôn rình rập họ, đang vùng dậy để tìm ra một giải pháp có ích.</s>
 <s id="160">Họ đang cùng nhau khoanh vùng những nơi hoạt động của bọn buôn ma túy</s>
 <s id="161">Không biết các bạn có nhận thấy rằng, chúng ta đang bước vào kỷ nguyên chạy đua vũ trang công nghệ, một cuộc chạy đua giữa những người sử dụng công nghệ cho mục đích tốt và những kẻ lợi dung chúng cho mục đích xấu.</s>
 <s id="162">Mối hiểm họa là rất lớn, và thời gian để chuẩn bị sẵn sàng cho điều đó là ngay bây giờ.</s>
 <s id="163">Tôi có thể cam đoan với quý vị rằng, bọn tội phạm và khủng bố cũng đang làm điều tương tự.</s>
 <s id="164">Tôi tin rằng, so với một lực lượng nhỏ các viên chức chính phủ ưu tú được đào tạo bài bản có mặt để bảo vệ tất cả các bạn thì tốt hơn chúng ta nên để cho những công dân bình thường tiếp cận vấn đề theo nhóm và xem xét khả năng chúng ta có thể làm được gì.</s>
 <s id="165">Nếu tất cả chúng ta thực hiện phần của mình tôi nghĩ rằng chúng ta sẽ được sống trong không gian tốt hơn.</s>
 <s id="166">Công cụ làm thay đổi thế giới nằm trong tay tất cả mọi người.</s>
 <s id="167">Làm thế nào chúng ta sử dụng chúng không phải tùy thuộc vào tôi, mà là chính tất cả mọi người.</s>
 <s id="168">Đây chính là công nghệ mà tôi thường triển khai với tư cách là một sĩ quan cảnh sát</s>
 <s id="169">Công nghệ này đã trở nên lỗi thời đối với thế giới chúng ta ngày nay.</s>
 <s id="170">Nó không mang tính quy mô, cũng không toàn cầu và chắn chắn rằng nó hầu như không hoạt động.</s>
 <s id="171">Chúng ta từng thấy sự thay đổi trong mô hình tội phạm và khủng bố.</s>
 <s id="172">Chúng đòi hỏi những thay đổi cởi mở hơn và sự tích cực đóng góp tham gia của cơ quan thực thi pháp luật.</s>
 <s id="173">Vậy nên tôi mời các bạn hãy tham gia cùng tôi.</s>
 <s id="174">Sau tất cả, an toàn công cộng là rất quan trọng nên không thể để chỉ mỗi các nhà khoa học đương đầu.</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Xin cám ơn.</s>
  <s id="175.2">(Vỗ tay) (Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
