<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Mỗi chúng ta đều bắt đầu sự sống từ một tế bào.</s>
 <s id="2">Và tế bào đó phân chia thành hai tế bào, và thành bốn, rồi thành tám.</s>
 <s id="3">Nhiều tế bào hình thành nên các mô, nhiều mô kết hình thành cơ quan, các cơ quan hình thành nên chúng ta.</s>
 <s id="4">Sự phân chia tế bào này biến một tế bào đơn lẻ trở thành hàng trăm nghìn tỷ tế bào, được gọi là sự sinh trưởng.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Và "sinh trưởng" nghe có vẻ đơn giản, vì khi chúng ta nghĩ đến nó, chúng ta thường liên tưởng đến một người cao lên hoặc, sau này có thể là to lên.</s>
  <s id="5.2">Nhưng đối với tế bào, sự sinh trưởng không hề đơn giản.</s>
 </p>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Sự phân chia tế bào giống như một điệu nhảy hóa học phức tạp.</s>
  <s id="6.2">Một phần do từng tế bào và một phần do tất cả các tế bào điều khiển.</s>
 </p>
 <s id="7">Và trong hàng trăm nghìn tỷ tế bào đôi lúc có điều bất ổn.</s>
 <s id="8">Có thể do cấu trúc ADN của một tế bào đơn lẻ bị lỗi nhỏ cái mà chúng ta gọi là đột biến.</s>
 <s id="9">Trong hầu hết các trường hợp, tế bào cảm nhận được lỗi, nó sẽ tự triệt tiêu hoặc hệ thống phát hiện ra tác nhân gây hại và sẽ loại trừ chúng.</s>
 <s id="10">Nhưng khi đủ số lượng, các tế bào đột biến vượt qua mạng lưới an toàn, chúng điều khiển các tế bào phân chia không ngừng nghỉ,</s>
 <s id="11">và tế bào bị lỗi ấy sẽ phân chia thành hai, rồi bốn, rồi tám...</s>
 <s id="12">Ở mỗi giai đoạn, những chỉ dẫn sai lệch trong ADN được truyền sang các tế bào mới phân chia.</s>
 <s id="13">Vài tuần, vài tháng hoặc vài năm sau khi tế bào bị lỗi ấy biến đổi, bạn có thể sẽ phải gặp bác sĩ vì một khối u trên ngực.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Khó khăn trong việc đi vệ sinh có thể là biểu hiện bạn đang gặp vấn đề về đường ruột.</s>
  <s id="14.2">Tuyến tiền liệt, hoặc bàng quang</s>
 </p>
 <s id="15">hoặc xét nghiệm máu có thể cho thấy bạn có quá nhiều bạch cầu, hoặc lượng enzym trong gan tăng cao.</s>
 <s id="16">Bác sĩ thông báo cho bạn tin xấu đó là ung thư.</s>
 <s id="17">Kể từ đây việc điều trị sẽ phụ thuộc vào vị trí của tế bào ung thư và việc nó đã phát triển đến đâu.</s>
 <s id="18">trên cơ thể, Nếu khối u phát triển chậm và chỉ ở một chỗ bạn có thể chỉ cần đến phẫu thuật là xong.</s>
 <s id="19">Nếu khối u phát triển nhanh hoặc đã di căn sang các mô bên cạnh, bác sĩ có thể sẽ đề nghi bạn xạ trị hoặc là phẫu thuật kèm theo xạ trị.</s>
 <s id="20">Nếu tế bào ung thư đã lan rộng, hoặc nó hiện diện ở tất cả mọi nơi như ung thư máu, bác sĩ sẽ khuyên bạn sử dụng hóa trị, hoặc là một phương pháp kết hợp giữa hóa trị và xạ trị.</s>
 <s id="21">Xạ trị và hầu hết các dạng hóa trị sẽ nghiền vụn ADN của tế bào hoặc phá vỡ cơ chế nhân bản của tế bào.</s>
 <s id="22">Nhưng xạ trị hoặc hóa trị không chỉ tiêu diệt tế bào ung thư</s>
 <s id="23">tia phóng xạ tiêu diệt bất cứ thứ gì mà bạn hướng nó vào và máu trong cơ thể bạn mang các chất hóa trị đi khắp cơ thể.</s>
 <s id="24">Vậy chuyện gì sẽ xảy ra nếu các tế bào khỏe mạnh khác cũng bị ảnh hưởng?</s>
 <s id="25">Hãy nhìn vào một tế bào gan khỏe mạnh, một tế bào tóc khỏe mạnh, và một tế bào ung thư.</s>
 <s id="26">Một tế bào gan khỏe mạnh chỉ phân chia khi cần thiết, tế bào tóc khỏe mạnh thì thường xuyên phân chia và tế bào ung thư thậm chí còn phân chia thường xuyên hơn và không ngừng nghỉ.</s>
 <s id="27">Khi bạn uống thuốc hóa trị nó sẽ tiêu diệt tất cả các tế bào này.</s>
 <s id="28">Và nhớ rằng, loại thuốc này sẽ phá vỡ quá trình phân chia của tế bào,</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">do đó mỗi khi tế bào phân chia, chúng lại khiêu khích các cuộc tấn công từ thuốc hóa trị.</s>
  <s id="29.2">Có nghĩa là tế bào càng phân chia thường xuyên khả năng thuốc tiêu diệt tế bào càng cao.</s>
 </p>
 <s id="30">Bạn còn nhớ tế bào tóc chứ?</s>
 <s id="31">Nó phân chia thường xuyên và không đáng sợ cho lắm,</s>
 <s id="32">và còn có những tế bào khác trong cơ thể thường xuyên phân chia như là tế bào da, tế bào ruột, tế bào máu...</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Tác dụng phụ không mong muốn của việc điều trị ung thư tương ứng với các loại mô trên.</s>
  <s id="33.2">Rụng tóc, nổi mẩn ngứa trên da, buồn nôn, nôn, mệt mỏi, sút cân, đau đớn,...</s>
 </p>
 <s id="34">Cũng dễ hiểu vì đấy là những tế bào bị ảnh hưởng nặng nhất.</s>
 <s id="35">Suy cho cùng, tất cả cũng là sự sinh trưởng.</s>
 <s id="36">Tế bào ung thư đánh cắp cơ chế phân chia tư nhiên của tế bào và buộc chúng phải phân chia nhanh hơn phát triển một cách nhanh chóng và không ngừng nghỉ.</s>
 <s id="37">Nhưng khi sử dụng thuốc hóa trị, chúng ta lợi dụng tính hung hăng của các tế bào ung thư và chúng ta biến điểm mạnh của tế bào ung thư thành điểm yếu của chúng</s>
</text>
