<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">7 giờ 45 phút sáng, tôi mở cánh cửa bước vào một tòa nhà chú tâm vào nó, nơi làm tôi xao động</s>
 <s id="2">Tôi đi dọc những hành lang đã được lau chùi hàng ngày bởi những người gác cổng nhưng tôi chưa bao giờ có quyền vinh danh họ.</s>
 <s id="3">Những chiếc tủ khóa bị mở toang như những chiếc miệng há hốc của những cậu nam sinh khi nhìn thấy các nữ sinh trong những bộ trang phục che kín sự yếu đuối của họ lại phô bày tất cả những thứ còn lại.</s>
 <s id="4">Nam tính được giả tạo bởi những người đàn ông lớn lên không cha dưới lớp hoá trang là những tên đầu gấu nguy hiểm được trang bị vũ trang nhưng lại cần những cái ôm.</s>
 <s id="5">Giáo viên được trả lương ít hơn số tiền họ phải trả để đến đây.</s>
 <s id="6">Nhiều thanh thiếu niên đến đây để được học tập nhưng chưa bao giờ được học bơi, tại một nơi như Biển Đỏ khi chuông vang lên.</s>
 <s id="7">Đây là sân đào tạo.</s>
 <s id="8">Trường trung học của tôi là Chicago, đa dạng và tụ hội về chung một mục đích</s>
 <s id="9">Những mối quan hệ xã hội giống như dây thép gai.</s>
 <s id="10">Những cái mác như "Bình thường" hay "Danh giá" cộng hưởng lại.</s>
 <s id="11">Tôi là một người Danh giá nhưng về nhà với những học sinh Bình thường là những người lính nơi trên lãnh thổ của chính họ.</s>
 <s id="12">Đây là sân đào tạo để phân loại những cái Bình thường , những cái Danh giá, một chu kì luôn lặp lại được xây dựng để tái chế rác thải của hệ thống.</s>
 <s id="13">Học cách viết hoa từ nhỏ, những chữ cái dạy bạn rằng chủ nghĩa tư bản nuôi lớn bạn nhưng bạn phải dẫm lên một ai đó khác để đạt được mục đích.</s>
 <s id="14">Đây là sân đào tạo nơi mà một nhóm được dạy để dẫn đầu và nhóm còn lại được dạy để theo sau.</s>
 <s id="15">Đừng hỏi tại sao có quá nhiều người phỉ nhổ chướng ngại, vì sự thật thì khó mà chấp nhận.</s>
 <s id="16">Nhu cầu về bằng cấp đã làm cho nhiều người đóng băng.</s>
 <s id="17">Bài tập về nhà thì căng thẳng, nhưng khi về nhà mỗi ngày thì nhà là công việc, bạn không muốn làm bài được giao trên lớp nữa.</s>
 <s id="18">Đọc sách giáo khoa thì căng thẳng nhưng việc đọc lại không phiền phức mấy khi bạn cảm thấy câu chuyện của mình đã được viết, dù nó có chết yểu hay được xuất bản đi chăng nữa.</s>
 <s id="19">Làm bài kiểm tra thì căng thẳng, nhưng việc sử dụng web Scantron thì không thể ngăn cho đạn khỏi nổ.</s>
 <s id="20">Tôi có nghe thấy hệ thống giáo dục đang ngày càng đi xuống, nhưng tôi tin rằng họ đang thành công với mà họ được huấn luyện để thực hiện đào tạo bạn, giữ bạn đi đúng hướng, tìm ra giấc mơ Mĩ mà đã làm thất vọng rất nhiều người trong số chúng ta</s>
 <s id="21">Vỗ tay</s>
</text>
