<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nhiều năm qua tôi đã từng rất thất vọng, vì bản thân là nhà tôn giáo sử học, tôi nhận thức sâu sắc về điều trọng tâm của lòng trắc ẩn ở tất cả các tôn giáo lớn trên thế giới.</s>
 <s id="2">Mỗi tôn giáo đều phát triển theo cách riêng của thứ được gọi là Quy Tắc Vàng.</s>
 <s id="3">Đôi khi nó trở thành phiên bản tích cực-- "Hãy đối xử với người khác như cách mà bạn muốn được đối xử lại"</s>
 <s id="4">Và quan trọng không kém là phiên bản tiêu cực -- "Đừng làm những gì mà bạn không mong người khác làm với mình"</s>
 <s id="5">Hãy nghiệm trong trái tim mình, cảm nhận những thứ mang tới nỗi đau rồi từ chối chúng, dưới bất kỳ hoàn cảnh nào bắt người khác phải chịu đựng.</s>
 <s id="6">Người ta nhấn mạnh sự quan trọng của lòng trắc ẩn, không chỉ vì nó nghe hay ho, mà còn vì nó thật sự có tác dụng.</s>
 <s id="7">Người ta nhận ra rằng khi họ thực thi Quy Tắc Vàng như Khổng Tử nói, "cả đời và từng khắc," không phải chỉ hành động tốt một vài ngày rồi sau đó trở về cuộc sống tham lam và ích kỷ, mà là làm nó mọi ngày và mỗi ngày, bạn tự truất ngôi mình khỏi vị trí trung tâm trong thế giới của bản thân, đặt một người khác vào đó, và tự vượt qua chính mình.</s>
 <s id="8">Và chính điều đó mang lại sự hiện thân của Chúa trời, cõi niết bàn, Rama, Tao.</s>
 <s id="9">Thứ mà vượt xa hơn sự ràng buộc của cái tôi.</s>
 <s id="10">Nhưng bạn đâu biết rằng đã rất nhiều lần, Đó là mấu chốt trong đời sống tôn giáo.</s>
 <s id="11">Bởi lẽ với một vài ngoại lệ kỳ lạ, thường thì khi những người sùng đạo tụ họp người dẫn đầu tôn giáo tụ họp, họ thường bàn luận về những giáo lý thâm thúy khó hiểu hay thốt ra những sự hận thù công kích đồng tính luyến ái hay tương tự,</s>
 <s id="12">Thường thi người ta không muốn động lòng.</s>
 <s id="13">Tôi thi thoảng nhận thấy khi nói chuyện với một hội ngưới sùng đạo một loại biểu hiện khó chịu hiện trên mặt họ vì con người luôn muốn mình đúng.</s>
 <s id="14">và tất nhiên dập tắt mục tiêu luyện tập.</s>
 <s id="15">Bây giờ, tại sao tôi thực sự biết ơn TED?</s>
 <s id="16">Bởi vì họ đã từ từ giúp tôi từ những nghiên cứu mang tính sách vở đưa tôi đến thế kỉ thứ 21 cho tôi cơ hội diễn thuyết trước nhiều người hơn những gì tôi có thể tưởng tượng.</s>
 <s id="17">Tôi thấy được sự khẩn cấp của vấn đề này.</s>
 <s id="18">Nếu chúng ta không thực thi toàn cầu hoá Quy Tắc Vàng, khi chúng ta đối xử với mọi người ở bất cứ nơi đâu hay họ là bất cứ ai như thể họ quan trọng như chính bản thân, thì tôi tự hỏi chúng ta sẽ có một thế giới có thể để lại cho đời sau.</s>
 <s id="19">Nhiêm vụ của thời đại chúng ta, một trong những nhiêm vụ vĩ đại, là xây dựng 1 xã hội toàn cầu, như tôi nói, nơi mọi người có thể sống hòa bình với nhau.</s>
 <s id="20">Tôn giáo nên tạo ra một đóng góp lớn lao thay vì trở thành một phần của vấn đề.</s>
 <s id="21">Và tất nhiên không chỉ những người sùng đạo tin vào Quy Tắc Vàng.</s>
 <s id="22">Đây là nguồn cội của nhân cách, hành động đồng cảm tưởng tượng này Khi đặt mình vào vị trí của người khác.</s>
 <s id="23">chúng ta có quyền lựa chọn, như tôi.</s>
 <s id="24">Chúng ta có thể đưa ra hay nhấn mạnh sự giáo điều và khía cạnh cố hữu của đức tin, hoặc chúng ta có thể quay lại với Rabbi Hillel, quan niệm lâu đời hơn Giê-su hiện đại, người mà khi được hỏi bởi dân ngoại đạo việc tổng hợp toàn bộ bài giảng đạo theo quan điểm riêng của ông, đã trả lời rằng, "điều gì bạn ghét, đừng làm điều đó với người khác.</s>
 <s id="25">Đó là kinh Torah và nhũng thứ khác chỉ là diễn giải."</s>
 <s id="26">Các giáo sĩ Do Thái và những Cha sứ đầu tiên của nhà thờ nói rằng bất cứ lời diễn giải của Thánh Kinh nuôi hận thù và sự khinh thị đều bất hợp pháp.</s>
 <s id="27">Chúng ta phải làm sống lại tinh thần đó.</s>
 <s id="28">Và nó không chỉ định xảy đến bởi tinh thần yêu thương làm ta dịu lại</s>
 <s id="29">Chúng ta phải để cho nó diễn ra thực sự, và chúng ta có thể làm được với cách giao tiếp hiện đại mà TED đã giới thiệu.</s>
 <s id="30">Tôi thấy cực kỳ hưng phấn trước phản ứng của các thành viên.</s>
 <s id="31">Ở Singapore chúng tôi có một nhóm sẽ sử dụng Hiến Chương để hàn gắn lại những rạn nứt trong xã hội người Singapore và một số thành viên của Quốc Hội mong thực thi nó một cách chính trị.</s>
 <s id="32">Ở Malaysia, một cuộc triễn lãm nghệ thuật trong đó những người nghệ sĩ chính sẽ dẫn dắt thế hệ trẻ và cho họ thấy rằng lòng trắc ẩn hiện diện ở nơi gốc rễ của mọi nghệ thuật.</s>
 <s id="33">Trên khắp châu Âu, cộng đồng Hồi Giáo tổ chức các sự kiện và hội thảo để thảo luận về cốt lõi của lòng trắc ẩn trong đạo Hồi và trong mọi đức tin khác.</s>
 <s id="34">Nhưng nó không thể chỉ dừng lại ở đó.</s>
 <s id="35">bởi nó chỉ mới bắt đầu Những bài giảng tôn giáo, là những gì chúng ta đã và đang đi sai đường tập trung duy nhất vào những giáo lý niềm tin khó hiể u</s>
 <s id="36">Giảng đạo phải luôn dẫn dắt hành động</s>
 <s id="37">Và tôi tính làm việc đó cho đến cuối đời</s>
 <s id="38">Tôi muốn tiếp tục với những cộng sự của minh để làm hai thứ -- giáo dục và khuyến khích suy nghĩ mang lòng trắc ẩn</s>
 <s id="39">Giáo dục bởi chúng ta đã bỏ rơi lòng trắc ẩn.</s>
 <s id="40">Con người thường suy nghĩ nó đơn giản là cảm giác hối hận đối với người nào đó</s>
 <s id="41">dĩ nhiên bạn chẳng hiểu được lòng trắc ẩn Nếu bạn chỉ đang nghĩ về nó</s>
 <s id="42">Mà bạn phải thực hiện nó nữa.</s>
 <s id="43">tôi mong muốn có sự tham gia của các phương truyền thông vì các phương tiện truyền thông đóng vai trò quan trọng trong việc xóa bỏ các quan niệm khuôn mẫu của chúng ta về người khác, điều đang chia rẽ chúng ta với người khác.</s>
 <s id="44">điều tương tự cũng áp dụng cho giáo dục.</s>
 <s id="45">Tôi muốn giới trẻ ý thức về Sự năng động, năng động và thách thức của lối sống từ bi.</s>
 <s id="46">Và thấy rằng nó cũng cần trí thông minh vượt bậc, chứ không chỉ là một cảm giác ngọt ngào.</s>
 <s id="47">Tôi muốn kêu gọi sự tìm hiểu của các nhà khoa học về đề tài sự từ bi cùa chính bản thân và từ người khác truyền lại.</s>
 <s id="48">và có thể trên hết là, để khích lệ sự nhạy cảm về những lời nói ác ý, vì vậy mà con người có những quy tắc này, bất kể có niềm tin hay thiếu chúng, họ cảm thấy được trao quyền để thách thức những lời nói ác độc. những nhật xét khinh người từ các nhà lãnh đạo tôn giáo, lãnh đạo chính trị, từ những người đứng đầu các nghành</s>
 <s id="49">bởi vì chúng ta có thể thay dổi thế giới, chúng ta có khả năng đó.</s>
 <s id="50">Tôi chưa bao giờ nghĩ rằng sẽ đưa các hiến chương này lên mạng trực tuyến.</s>
 <s id="51">tôi vẫn bị mắc kẹt ở cựu thế giới của những nhà khoa học ngồi lại với nhau trong một căn phòng và thảo ra thêm một luận điểm phức tạp</s>
 <s id="52">Và TED đã cho tôi một các hoàn toàn mới để suy nghĩ và trình bày các ý tưởng.</s>
 <s id="53">Bởi đó là điều tuyệt vời về TED.</s>
 <s id="54">trong phòng này, tất cả các chuyên gia, nếu tất cả chúng ta tham gia cùng nhau, chúng ta sẽ thay đổi thế giới.</s>
 <s id="55">Và tất nhiên vấn đề đôi lúc có vẻ không vượt qua được</s>
 <s id="56">Nhưng tôi muốn trích dẫn một câu, kết thúc ở phần cuối từ một tác giả người Anh, một tác giả ở OXford người tôi không thường xuyên dẫn lời, C.S.Lewis.</s>
 <s id="57">Nhưng ông đã viết một điều mà nó vẫn luẩn quẩn trong tâm trí tôi từ khi tôi đọc nó lúc còn là một nữ sinh.</s>
 <s id="58">Torng cuốc sách " The Four Loves"</s>
 <s id="59">On6g nói rằng ông đã phân biệt giữa tình yêu tình ái, khi hai người ngắm nhìn, bị mê hoặc, trong ánh mắt người đối diện</s>
 <s id="60">Và rồi ông so sánh điều đó với tình bạn, khi hai người đứng cạnh nhau, như nó vẫn vậy, vai kề vai với ánh mắt hướng điến một mục tiêu.</s>
 <s id="61">Chúng ta không cần phải yêu nhau, mà chúng ta có thể trở thành bạn.</s>
 <s id="62">Và tôi bị thuyết phục.</s>
 <s id="63">Tôi thấy rất mạnh mẽ trong suốt buổi thảo luận tại Vevey, đó là khi mọi người của những tín ngưỡng khác nhau tụ họp lại, làm việc cùngnhau vì một mục tiêu chung, xóa tan sự khác biệt.</s>
 <s id="64">Và chúng tôi học được về tình hữu nghị.</s>
 <s id="65">Và học cách sống hòa đồng và thấu hiểu nhau</s>
 <s id="66">Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="67">(Vỗ tay)</s>
</text>
