<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Xã hội thường đưa ra những quyết định mà không hỏi ý kiến của một phần tư dân số.</s>
 <s id="2">Chúng ta lựa chọn về việc sử dụng đất, năng lượng và tài nguyên thiên nhiên mà không có ý kiến và kinh nghiệm của toàn thể nhóm.</s>
 <s id="3">Xe hơi, một vật vô tri, được đề cập nhiều hơn trong chính sách công so với nhóm dân này.</s>
 <s id="4">Các bạn có đoán được tôi đang nói đến nhóm người nào không?</s>
 <s id="5">Đó là trẻ em.</s>
 <s id="6">Tôi là nhà thiết kế đô thị, và cũng không có gì ngạc nhiên là, các thành phố được thiết kế bởi người lớn.</s>
 <s id="7">Những nhà quy hoạch, kiến trúc sư, nhà triển khai, chính trị gia, và thi thoảng, một vài công dân có tiếng nói.</s>
 <s id="8">Hiếm khi bạn cân nhắc đến quan điểm của một nhóm trẻ bốn tuổi, Chỉ cao vừa đủ đến bục đứng tại các phòng hội đồng thành phố.</s>
 <s id="9">Nhưng hôm nay, tôi muốn hỏi các bạn: Sẽ ra sao nếu chúng ta nhờ trẻ em thiết kế thành phố của chúng ta</s>
 <s id="10">(Tiếng cười) Trở lại năm 2009, tôi được giới thiệu với một nhóm nhỏ người mà muốn xây dựng một thành phố thân thiện với trẻ em ở Boulder, Colorado.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Tôi xuất thân từ một gia đình ủng hộ dân quyền.</s>
  <s id="11.2">Và tôi dành cả sự nghiệp cho tới thời điểm đó làm việc với những trẻ em và gia đình có thu nhập thấp.</s>
 </p>
 <s id="12">Nhưng tôi chưa bao giờ nghe về thành phố thân thiện với trẻ em.</s>
 <s id="13">Vì vậy tôi nghĩ mục đích của nó là để giải toả sự mệt mỏi mà cha mẹ phải đối mặt khi nuôi trẻ nhỏ.</s>
 <s id="14">Có lẽ chúng ta sẽ đòi quyền được đổi bàn trong nhà hàng.</s>
 <s id="15">Hoặc tạo không gian vui chơi trong nhà cho những ngày lạnh và mưa gió.</s>
 <s id="16">Nói cách khác, làm thành phố thân thiện với trẻ em và các gia đình.</s>
 <s id="17">Nó không hẳn như vậy cho tới sau khi tôi bắt tay vào dự án này, tôi nhận ra rằng mình hoàn toàn sai.</s>
 <s id="18">Chúng ta sẽ không thiết kế thành phố tốt hơn cho lũ trẻ.</s>
 <s id="19">Mà chính trẻ em sẽ thiết kế thành phố tốt hơn cho chúng và cho cả chúng ta nữa.</s>
 <s id="20">Bây giờ, tôi cược rằng các bạn nghi ngờ về ý tưởng này.</s>
 <s id="21">Và thực ra, tôi cũng đã như vậy.</s>
 <s id="22">Ý tôi là, phải có lý do để tuổi bầu cử là 18.</s>
 <s id="23">(Tiếng cười) Làm sao để lũ trẻ có thể hiểu được những ý tưởng phức tạp như cuộc khủng hoảng nhà ở giá rẻ hay cách phát triển mặt bằng quy hoạch giao thông</s>
 <s id="24">Và thậm chí nếu chúng có ý tưởng, chẳng phải nó rất ngây ngô sao?</s>
 <s id="25">Hay thậm chí là vô lí?</s>
 <s id="26">Thành phố có cần một công viên được làm bằng kẹo?</s>
 <s id="27">(Tiếng cười) Hay một cây cầu với súng phun nước bắn nước vào những người chèo thuyền "Kayak" ở bên dưới</s>
 <s id="28">(Tiếng cười) Trong khi những quan ngại này nghe có vẻ có lí, tôi đã nhận ra rằng không lắng nghe ý kiến trẻ em trong quy hoạch thành phố là một sai lầm lớn trong thiết kế.</s>
 <s id="29">Sau tất cả, chẳng phải ta nên tính đến người dùng cuối của thiết kế sao?</s>
 <s id="30">Nếu chúng ta đang xây công viên để được trẻ em sử dụng rộng rãi thì trẻ em nên có tiếng nói trong thiết kế công viên.</s>
 <s id="31">Vì vậy với tất cả suy nghĩ này, chúng tôi lập một chương trình là "Growing Up Boulder," và việc của tôi là làm việc với trẻ em từ trẻ sơ sinh đến 18 tuổi để đề xuất sáng kiến về giải pháp thiết kế thành phố.</s>
 <s id="32">Bạn có thể hỏi ta làm điều đó thế nào?</s>
 <s id="33">Để tôi kể một ví dụ thực tế.</s>
 <s id="34">Năm 2012, thành phố Boulder quyết định thiết kế lại một công viên trung tâm lớn, được biết đến như khu đô thị.</s>
 <s id="35">Không gian này có giới hạn bởi một đầu là chợ nông sản, đầu kia là thư viện công cộng Boulder, và với con sông Boulder chạy xuyên qua trung tâm.</s>
 <s id="36">Không gian cần thiết kế mới để kiểm soát tốt hơn con lạch khi có lũ quét không tránh được, khôi phục cảm giác an toàn cho khu vực và hỗ trợ mở rộng quy mô chợ nông sản.</s>
 <s id="37">Vì vậy từ năm 2012 đến 2014, chúng tôi giao việc cho hơn 200 bạn trẻ, lứa tuổi từ trước khi đi học đến học sinh cấp ba.</s>
 <s id="38">Vậy chúng tôi đã làm việc này như thế nào ?</s>
 <s id="39">Để tôi giải thích.</s>
 <s id="40">Đầu tiên, chúng tôi tới thăm bọn trẻ trong những lớp học và giới thiệu dự án: dự án là gì, ý tưởng của trẻ em quan trọng như thế nào và chuyện gì sẽ xảy ra với những sáng kiến của chúng.</s>
 <s id="41">Trước khi tác động đến bọn trẻ, chúng tôi yêu cầu chúng ghi lại ý tưởng dựa trên những trải niệm của chúng.</s>
 <s id="42">Sau đó chúng tôi bảo mời bọn trẻ đi một chuyến đi tham quan, để trình bày những gì chúng thích và không thích về không gian thể hiện qua ảnh chụp.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Thông qua khung màu xanh, học sinh đánh dấu những thứ chúng thích ở không gian.</s>
  <s id="43.2">Ví dụ sinh viên đại học, thích trượt ống xuống con lạch.</s>
 </p>
 <s id="44">(Tiếng cười) Sau đó chúng chuyển sang mặt màu đỏ để đánh dấu những thứ không thích, như rác.</s>
 <s id="45">Những học sinh lớp sáu nghiên cứu khu Cộng đồng bằng cách nghiên cứu địa điểm với vấn đề tương tự trên toàn thế giới.</s>
 <s id="46">Sau đó, chúng tôi mời bọn trẻ phối hợp những ý tưởng ban đầu của chúng với nguồn cảm hứng mới, để tổng hợp các giải pháp để cải thiện không gian.</s>
 <s id="47">Mỗi lớp mời một nhà kế hoạch người lớn, hội đồng thành phố và thành viên cộng đồng vào lớp học, để chia sẻ và thảo luận đề xuất của chúng.</s>
 <s id="48">Các nhà quy hoạch lâu năm của Boulder bước qua các khối đồ chơi và thú nhồi bông để khám phá toàn bộ giờ ra chơi lớp học của học sinh mầm non trong khu Cộng đồng.</s>
 <s id="49">Những nhà lập kế hoạch ngạc nhiên với ý tưởng của học sinh khi chúng giới thiệu công viên được xây dựng từ vòng thạch.</s>
 <s id="50">Nó được cho là một sân trượt băng.</s>
 <s id="51">Và sau đó, khu nghệ thuật công cộng được xây từ hạt nhựa hình động vật.</s>
 <s id="52">Và trong khi điều này có vẻ buồn cười, nó không khác biệt hoàn toàn so với mô hình mà kiến trúc sư tạo ra.</s>
 <s id="53">Bây giờ, bốn năm đã trôi qua, và tôi vui mừng thông báo nhiều ý tưởng của trẻ em đang được triển khai trong khu Cộng đồng</s>
 <s id="54">Ví dụ, lối vào con sông Boulder sẽ được nâng cấp nên trẻ em có thể vui chơi an toàn trong nước.</s>
 <s id="55">Chiếu sáng trong hầm tối trước đây, để học sinh trung học có thể đi bộ về nhà an toàn sau giờ học vào ban đêm.</s>
 <s id="56">Và tách riêng đường đi xe đạp và đi bộ, để người đua xe đạp sẽ không đâm vào người đi dạo bên con lạch.</s>
 <s id="57">Con gái tôi và tôi còn trượt trên một sân trượt băng mới do trẻ yêu cầu, vào mùa đông năm ngoái.</s>
 <s id="58">Vậy, có phải tất cả ý tưởng của trẻ em đều được thực hiện tại khu vực Cộng đồng?</s>
 <s id="59">Tất nhiên không.</s>
 <s id="60">Nền dân chủ là một quá trình lộn xộn.</s>
 <s id="61">Nhưng cũng như một người lớn có lý lẽ và hiểu biết còn không mong đợi tất cả ý tưởng của mình sẽ được sử dụng, thì một đứa trẻ chín tuổi cũng vậy.</s>
 <s id="62">Chúng tôi hiện đang sử dụng quá trình này trong tám năm, và suốt quá trình, chúng tôi tìm thấy vài lợi ích đáng kinh ngạc khi thiết kế các thành phố với trẻ em.</s>
 <s id="63">Đầu tiên, cách suy nghĩ của trẻ em khác với người lớn.</s>
 <s id="64">Và đó là một điều tốt.</s>
 <s id="65">Người lớn hay nghĩ về những giới hạn, dự án sẽ mất bao nhiêu thời gian, sẽ tốn bao nhiêu tiền và sẽ nguy hiểm thế nào.</s>
 <s id="66">Nói cách khác, "Chúng ta có bị kiện không?"</s>
 <s id="67">(Tiếng cười) Những giới hạn không phải là không có thật nhưng nếu chúng ta giết ý tưởng từ đầu, nó hạn chế sự sáng tạo của chúng ta và ảnh hưởng tiêu cực tới quá trình thiết kế.</s>
 <s id="68">Trẻ em, mặt khác, suy nghĩ về những khả năng.</s>
 <s id="69">Đối với trẻ em, giới hạn là bầu trời.</s>
 <s id="70">Theo nghĩa đen.</s>
 <s id="71">Khi làm việc với học sinh trung học để thiết kế các công viên thân thiện, họ đã vẽ hình ảnh nhảy dù, cáp treo lượn, (Tiếng cười) và nhảy từ đệm lò xo vào hộp bóng khổng lồ.</s>
 <s id="72">(Tiếng cười) Một số điều nghe có vẻ xa vời, nhưng sự tương đồng giữa các hoạt động tiết lộ một câu chuyện quan trọng.</s>
 <s id="73">Thanh thiếu niên của chúng ta muốn có cơ hội trải nghiệm sự hồi hộp.</s>
 <s id="74">Điều đó tất nhiên, có ích cho giai đoạn phát triển của họ trong đời.</s>
 <s id="75">Vì vậy, nhiệm vụ của chúng tôi, như kết nối giữa cảm hứng và thực tế, là hướng chúng về các hoạt động và trang thiết bị mà thực sự có thể được lắp đặt trong một công viên.</s>
 <s id="76">Đây chính xác là những gì công viên ở Úc đã làm, với các đường cáp rộng lớn của họ và tháp leo cao 30 bộ.</s>
 <s id="77">Khi trẻ em mơ một không gian, chúng hầu như luôn luôn vui vẻ, chơi và vận động trong thiết kế của họ.</s>
 <s id="78">Tuy đây không phải là điều mà người lớn ưu tiên,</s>
 <s id="79">nhưng nghiên cứu cho thấy niềm vui, chơi và di chuyển cũng chính xác là những gì người lớn cần để luôn khỏe mạnh.</s>
 <s id="80">(Tiếng cười) Có ai không muốn tận hưởng nhà trên cây có chứa một thư viện nhỏ cho mượn và chiếc ghế bằng túi hạt đậu thoải mái để đọc?</s>
 <s id="81">Hoặc có ai không muốn nghệ thuật công cộng xịt sơn lên một tấm vải mỗi khi bạn bước lên các bậc thang?</s>
 <s id="82">Ngoài để vui và chơi, trẻ em coi trọng vẻ đẹp trong thiết kế.</s>
 <s id="83">Khi được giao nhiệm vụ thiết kế nhiều nhà ở giá rẻ, trẻ em từ chối các tòa nhà giống nhau, chung cư màu be mà rất nhiều nhà phát triển ủng hộ, và thay vào đó, sơn màu sắc tươi sáng trên tất cả mọi thứ, từ nhà ở đến thiết bị vui chơi.</s>
 <s id="84">Chúng đặt hoa giữa đường đi xe đạp và đi bộ, và đặt các băng ghế dọc theo con lạch, để trẻ em có thể đi chơi với bạn bè và tận hưởng sự yên bình của dòng nước.</s>
 <s id="85">Nó dẫn tôi đến thiên nhiên.</s>
 <s id="86">Trẻ em có nhu cầu sinh học để kết nối với thiên nhiên, và điều này xuất hiện trong thiết kế của chúng.</s>
 <s id="87">Chúng muốn thiên nhiên ngay trong sân sau, không phải cách xa bốn khối nhà.</s>
 <s id="88">Vì vậy, chúng thiết kế cộng đồng kết hợp nước, cây ăn quả, hoa và động vật vào không gian chung của mình.</s>
 <s id="89">Dù tốt hơn hay tệ hơn, điều này là hợp lý, vì trẻ năm tuổi ngày nay hiếm khi được phép đi bộ bốn khối nhà để tự mình đến công viên.</s>
 <s id="90">Và thiên nhiên trong khu ngay lập tức mang lại lợi ích cho mọi người, vì nó đã được đưa ra để có hiệu ứng phục hồi cho mọi lứa tuổi.</s>
 <s id="91">Nó có thể đến như một bất ngờ, nhưng chúng tôi thậm chí còn cân nhắc những nguyện vọng của công dân nhỏ bé nhất trẻ sơ sinh và trẻ mới biết đi.</s>
 <s id="92">Từ trẻ mới đi, chúng tôi thấy niềm vui của việc đi bộ đến từ những gì bạn khám phá dọc đường.</s>
 <s id="93">Khi họ đánh giá khả năng đi bộ của hành lang đường 19 của Boulder, trẻ mới biết đi dành thời gian khám phá lá trong mương và những thứ lấp lánh trên vỉa hè.</s>
 <s id="94">Chúng nhắc nhở chúng ta chậm lại và thiết kế một con đường nơi hành trình cũng quan trọng như điểm đến.</s>
 <s id="95">Ngoài cây và thực vật, trẻ em hầu như luôn luôn muốn có động vật trong thiết kế</s>
 <s id="96">Côn trùng, chim và động vật có vú nhỏ hiện lên nổi bật vào hình ảnh của trẻ em.</s>
 <s id="97">Cho dù đó là vì chúng gần mặt đất hơn và có thể nhìn thấy châu chấu tốt hơn chúng ta có thể, hoặc đơn giản là vì chúng có sự đồng cảm với những sinh vật khác tốt hơn, trẻ em hầu như luôn luôn bao gồm các loài khác trong thế giới của chúng.</s>
 <s id="98">Ảnh hưởng toàn diện, trẻ em được bao gồm trong quy hoạch thành phố.</s>
 <s id="99">Chúng thiết kế cho mọi người, từ bà nội trên xe lăn tới người phụ nữ vô gia cư đang ngủ trong công viên.</s>
 <s id="100">Trẻ em thiết kế cho các sinh vật sống, không vì xe hơi, cái tôi hay tập đoàn.</s>
 <s id="101">Cuối cùng, sự khám phá hấp dẫn nhất mà chúng tôi đã thực hiện là thành phố thân thiện với trẻ em thì thân thiện với tất cả mọi người.</s>
 <s id="102">Bogota, thị trưởng Colombia Enrique Peñalosa quan sát thấy rằng trẻ em là một mốc đánh giá.</s>
 <s id="103">Nếu chúng ta có thể xây dựng thành công thành phố cho trẻ em, chúng ta sẽ có thành phố thành công cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="104">Hãy suy nghĩ về nó.</s>
 <s id="105">Trẻ em không thể nhảy lên xe hơi và lái xe đến cửa hàng.</s>
 <s id="106">Và hầu hết trẻ em không trả nổi một bữa ăn trưa đắt tiền tại quán cà phê.</s>
 <s id="107">Vì vậy, nếu chúng ta xem xét khi xây dựng thành phố nhu cầu về sự thay đổi hình thái giao thông và các địa điểm ẩm thực rẻ hơn, chúng ta đã đáp ứng nhu cầu của nhiều nhóm người khác.</s>
 <s id="108">Dịch vụ xe buýt giá rẻ hơn và nhiều chuyến thường xuyên hơn, vì vậy nguyện vọng của trẻ em cũng hỗ trợ những người già muốn sống độc lập, sau khi họ không thể lái xe nữa.</s>
 <s id="109">Đề xuất của thanh thiếu niên về đường đi êm, an toàn, và đường trượt ván cũng hỗ trợ người ngồi xe lăn người muốn đi đường đi dễ dàng hơn hoặc các bậc phụ huynh đẩy một chiếc xe đẩy.</s>
 <s id="110">Vì vậy, với tôi, tất cả điều này đã tiết lộ điều gì đó quan trọng.</s>
 <s id="111">Một điểm mù quan trọng.</s>
 <s id="112">Nếu chúng ta không bao gồm trẻ em trong quy hoạch thì chúng ta đã bỏ qua những ai nữa?</s>
 <s id="113">Chúng ta có đang lắng nghe người da màu, người nhập cư, người già và người khuyết tật, hay người thu nhập thấp?</s>
 <s id="114">Những giải pháp thiết kế sáng tạo nào chúng ta đang bỏ sót bởi vì chúng ta không nghe thấy tiếng nói của đầy đủ cộng đồng?</s>
 <s id="115">Chúng ta không thể biết nhu cầu và mong muốn của người khác nếu không hỏi.</s>
 <s id="116">Điều đó dành cho trẻ em và cho mọi người khác.</s>
 <s id="117">Vì vậy, người lớn, hãy ngừng nghĩ rằng con cái là công dân tương lai và thay vào đó, hãy bắt đầu đánh giá chúng như những công dân ngay bây giờ</s>
 <s id="118">Bởi vì trẻ em đang thiết kế các thành phố làm cho chúng ta hạnh phúc hơn và khoẻ mạnh hơn</s>
 <s id="119">Các thành phố với thiên nhiên, vui chơi, vận động, kết nối xã hội và vẻ đẹp.</s>
 <s id="120">Trẻ em đang thiết kế một thành phố mà tất cả mọi người đều muốn sống.</s>
 <s id="121">Cám ơn.</s>
 <s id="122">(Vỗ tay)</s>
</text>
