<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Câu hỏi của tôi là: chúng ta có một mình không?</s>
 <s id="2">Câu chuyện về con người là câu chuyện của những ý tưởng những ý tưởng khoa học chiếu sáng vào những ngõ ngách đen tối những ý tưởng mà chúng ta nắm bắt một cách lý trí và vô thức, những ý tưởng mà chúng ta sống chết vì chúng, những ý tưởng đã biến mất trong quá khứ, và những ý tưởng đã trở thành một đức tin.</s>
 <s id="3">Đó là câu chuyện của các quốc gia của các hệ tư tưởng, của các vùng đất, và của cả các xung đột giữa chúng.</s>
 <s id="4">Dù thế nào đi nữa, mỗi khoảnh khắc trong lịch sử loài người, từ thời kỳ đồ đá đến thời kỳ công nghệ thông tin, từ Sumner và Babylon đến iPod và những chuyện phiếm về các ngôi sao, chúng đều được diễn ra -- mỗi cuốn sách chúng ta đọc, mỗi bài thơ, mỗi tiếng cười, mỗi giọt nước mắt -- chúng đều đã xảy ra ở đây.</s>
 <s id="5">Ngay tại đây.</s>
 <s id="6">Tại đây.</s>
 <s id="7">Tại đây.</s>
 <s id="8">(Cười) Quan điểm là một thứ hùng mạnh.</s>
 <s id="9">Quan điểm có khả năng thay đổi.</s>
 <s id="10">Quan điểm có thể được thay đổi.</s>
 <s id="11">Từ quan điểm của tôi, chúng ta sống trên một hòn đảo mỏng manh mang sự sống, trong một vũ trụ đầy những khả năng.</s>
 <s id="12">Trong nhiều thiên niên kỷ, con người đã đi trên hành trình tìm kiếm câu trả lời câu trả lời cho các câu hỏi về tự nhiên và siêu nhiên, về bản chất của chúng ta và tại sao chúng ta lại như vậy, và dĩ nhiên, còn ai đó ở ngoài kia không.</s>
 <s id="13">Có thật sự là chỉ có chúng ta thôi không?</s>
 <s id="14">Chúng ta có một mình trong vũ trụ rộng lớn đầy năng lượng và vật chất và hóa học và vật lý không?</s>
 <s id="15">Nếu thật sự chúng ta một mình thì thật uổng phí bao không gian.</s>
 <s id="16">(Cười lớn) Nhưng nếu chúng ta không một mình thì sao?</s>
 <s id="17">Nếu như ngoài kia, các sinh vật khác cũng đang hỏi các câu hỏi tương tự?</s>
 <s id="18">Nếu như chúng nhìn lên bầu trời đêm, lên cùng những vì sao, nhưng ở phía đối diện?</s>
 <s id="19">Liệu khám phá về một nền văn minh dân tộc cổ đại ngoài kia truyền cảm hứng cho chúng ta tìm cách sinh tồn trước sự thiếu chắc chắn ngày càng tăng của thời đại non nớt của công nghệ?</s>
 <s id="20">Có thể khám phá về một nền văn minh ở xa và nguồn gốc vũ trụ chúng của chúng ta đã đưa ra lời giải cho mối liên hệ giữa mỗi cá nhân loài người với nhau?</s>
 <s id="21">Dù chúng ta sinh ra ở San Francisco hay Sudan, hay gần tâm của dải Ngân Hà, chúng ta là sản phẩm của hàng tỉ năm kết tinh của bụi sao.</s>
 <s id="22">Tất cả chúng ta là kết quả của hỗn hợp khởi thủy của khí hydro và heli phản ứng với nhau lâu đến mức nó bắt đầu tự hỏi nó đến từ đâu.</s>
 <s id="23">50 năm trước, hành trình tìm kiếm câu trả lời đã rẽ sang một ngả khác và SETI, viết tắt cho Cuộc Tìm Kiếm Trí Tuệ Ngoài Hành Tinh, đã bắt đầu.</s>
 <s id="24">Vậy chính xác SETI là gì?</s>
 <s id="25">SETI sử dụng những công cụ của thiên văn học để cố gắng tìm ra bằng chứng của một công nghệ khác ở ngoài kia.</s>
 <s id="26">Công nghệ của chúng ta có thể nhận biết được qua khoảng cách liên hành tinh, và có thể công nghệ của họ cũng vậy.</s>
 <s id="27">Có thể là một mạng lưới liên lạc khổng lồ, hoặc một loại khiên chống lại tác động ngoài hành tinh, hoặc một dự án kỹ thuật thiên văn nào đó mà chúng ta không thể định hình được, có thể phát ra tín hiệu với tầng số quang học hoặc radio mà một chương trình tìm kiếm nhất định có thể phát hiện được.</s>
 <s id="28">Suốt nhiều thiên niên kỷ, chúng ta đã xin các nhà truyền giáo và triết học lời dẫn đường đến câu trả lời cho câu hỏi liệu có sự sống trí tuệ nào ở ngoài kia.</s>
 <s id="29">Giờ đây, chúng ta có thể dùng các công cụ của thế kỷ 21 để quan sát cái gì tin được hơn là hỏi cái gì nên được tin.</s>
 <s id="30">SETI không tự ngộ nhận rằng có sự tồn tại của trí tuệ ngoài hành tinh; nó chỉ lưu ý rằng có khả năng, thậm chí là xác suất trong vũ trụ rộng lớn có vẻ trật tự này.</s>
 <s id="31">Những con số gợi ra cả một vũ trụ những khả năng.</s>
 <s id="32">Mặt trời của chúng ta là một trong 400 tỉ ngôi sao của Ngân Hà, và chúng ta biết rằng nhiều ngôi sao khác cũng có hệ hành tinh.</s>
 <s id="33">Chúng ta khám phá được 350 hệ hành tinh trong 14 năm qua, kể cả hành tinh nhỏ, được thông báo đầu tuần này, với bán kính bằng nửa bán kính Trái Đất.</s>
 <s id="34">Và ngay cả khi tất cả mọi hệ hành tinh trong Ngân Hà đều không có sự sống, thì vẫn còn 100 tỉ thiên hà khác ngoài kia, tổng cộng tất cả là 10^22 ngôi sao.</s>
 <s id="35">Và giờ, tôi sẽ thử lại mẹo buổi sáng và thực hiện lại thí nghiệm đó.</s>
 <s id="36">Các bạn nhớ số một tỉ đúng không?</s>
 <s id="37">Nhưng lần này không phải một tỉ đô mà là một tỉ ngôi sao</s>
 <s id="38">Đúng vậy, một tỉ ngôi sao.</s>
 <s id="39">Ở trên nóc kia, 6m so với sân khấu, đó là 10000 tỉ.</s>
 <s id="40">Vậy còn 10^22 thì như thế nào?</s>
 <s id="41">Đường nào sẽ đánh dấu mốc đó?</s>
 <s id="42">Đường đó sẽ phải cách sân khấu này 3.8 triệu dặm.</s>
 <s id="43">(Cười) 16 lần xa hơn mặt trăng, hoặc bốn phần trăm khoảng cách đến Mặt Trời.</s>
 <s id="44">Vì vậy có rất nhiều khả năng.</s>
 <s id="45">(Cười) Và khá nhiều phần của vũ trụ rộng lớn này, có thể có sinh vật sinh sống hơn là chúng ta từng nghĩ, khi chúng ta nghiên cứu về extremophile, vi sinh vật sống ở môi trường khắc nghiệt, như ở những rãnh nhiệt áp suất cao ở đáy đại dương, ở trong băng, ở trong acid đang sôi, trong nước giải nhiệt ở các lò phản ứng hạt nhân.</s>
 <s id="46">extremophile cho thấy sự sống tồn tại ở nhiều môi trường khác nhau.</s>
 <s id="47">Nhưng những môi trường đó sẽ được phân bố rộng rãi trong vũ trụ.</s>
 <s id="48">Ngay cả ngôi sao gần nhất với chúng ta, Mặt Trời -- sự tỏa nhiệt của nó cũng bị cản trở bởi vận tốc ánh sáng.</s>
 <s id="49">Phải mất tám phút để nhiệt từ Mặt Trời có thể đến với chúng ta.</s>
 <s id="50">Và ngôi sao gần nhất cách chúng ta 4.2 năm ánh sáng, nghĩa là ánh sáng của nó mất 4.2 năm để đến đây.</s>
 <s id="51">Và rìa của thiên hà của chúng ta cách Trái Đất 75,000 năm ánh sáng, và thiên hà gần nhất cách đây 2.5 triệu năm ánh sáng.</s>
 <s id="52">Nghĩa là bất kỳ tín hiệu nào chúng ta nhận được đều đã bắt đầu từ rất lâu rồi.</s>
 <s id="53">Và tín hiệu đó sẽ hé lộ cho chúng ta một chút về quá khứ của họ, không phải hiện tại của họ.</s>
 <s id="54">Chính vì vậy Phil Morrison gọi SETI là khảo cổ học của tương lai.</s>
 <s id="55">Nó cho chúng ta biết về quá khứ của họ, nhưng tín hiệu ấy cho ta b chúng ta có thể có một tương lai lâu dài.</s>
 <s id="56">Tôi nghĩ đó là điều David Deutsch muốn nói trong năm 2005, khi anh kết thúc bài TEDTalk ở Oxford của mình bằng hai nguyên lý sống mà anh muốn chia sẻ, và anh muốn khắc chúng lên bia đá.</s>
 <s id="57">Đầu tiên là rủi ro là điều không tránh khỏi.</s>
 <s id="58">Thứ hai là rủi ro đều có thể giải quyết được.</s>
 <s id="59">Đến cuối cùng, điều làm nên sự thành công hay thất bại của SETI là sự trường tồn của công nghệ kỹ thuật, và khoảng cách trung bình giữa các công nghệ trong vũ trụ -- khoảng cách không gian và khoảng cách thời gian.</s>
 <s id="60">Nếu các kỹ thuật không tồn tại lâu dài và bền vững, chúng ta sẽ không thể thành công.</s>
 <s id="61">Và chúng ta là một nền công nghệ trẻ trong một thiên hà già nua, và chúng ta vẫn chưa biết chắc được liệu công nghệ có bền vững.</s>
 <s id="62">Cho đến giờ, tôi đã nói với các bạn về những con số rất lớn.</s>
 <s id="63">Để bây giờ tôi sẽ nói về những con số nhỏ hơn.</s>
 <s id="64">Và đó là khoảng thời gian mà Trái Đất chưa có sự sống.</s>
 <s id="65">Zircon được đào ở đồi Jack ở Tây Úc, zircon được lấy từ đồi Jack ở Tây Úc cho chúng ta biết trong vài trăm triệu năm hình thành của Trái Đất đã có rất nhiều nước và thậm chí là sự sống.</s>
 <s id="66">Hành tinh của chúng ta đã tiêu tốn hầu hết 4.56 tỉ năm lịch sử để hình thành nên sự sống, dù cho nó không hề dự đoán trước sự phát triển đó.</s>
 <s id="67">Sự sống xảy ra rất nhanh chóng, và nó dự đoán tiềm năng sống ở những nơi khác trong vũ trụ.</s>
 <s id="68">Và một điều nữa rút ra từ biểu đồ này là khung thời gian rất hẹp mà con người thống trị Trái Đất.</s>
 <s id="69">Chỉ trong vài trăm nghìn năm gần đây loài người đã phát triển nên nền văn minh và công nghệ kỹ thuật.</s>
 <s id="70">Vì vậy, chúng ta cần trân trọng sâu sắc sự đa dạng và phong phú của sự sống trên Trái Đất này là bước đầu trong việc chuẩn bị cho sự liên lạc với cuộc sống ngoài hành tinh.</s>
 <s id="71">Chúng ta không phải là đỉnh cao của sự tiến hóa.</s>
 <s id="72">Chúng ta không phải là sản phẩm được định trước của hàng tỉ năm hoạch định và phát kiến của tiến hóa.</s>
 <s id="73">Chúng ta là một kết quá của quá trình thích nghi không ngừng.</s>
 <s id="74">Chúng ta là cư dân của một hành tinh nhỏ ở một góc của Ngân Hà.</s>
 <s id="75">Và Homo sapiens (loài người) là một nhánh nhỏ trong một cây Sự sống rất lớn, cư ngụ bởi rất nhiều sinh vật đã được chọn lọc để tồn tại qua nhiều triệu năm.</s>
 <s id="76">Chúng ta sử dụng sai ngôn ngữ, và nói về sự đi lên của loài người.</s>
 <s id="77">Chúng ta nắm được các căn bản khoa học về mối liên hệ giữa sự sống nhưng cái tôi của chúng ta vẫn chưa đuổi theo kịp.</s>
 <s id="78">Cho nên "sự đi lên" này của loài người, đỉnh cao của tiến hóa, cần phải được vứt bỏ.</s>
 <s id="79">Đó là đặc quyền mà thiên nhiên không chia sẻ.</s>
 <s id="80">Loren Eiseley từng nói, "Một người vẫn chưa gặp được bản thân mình nếu họ chưa nhìn được phản ảnh của mình từ mắt của một người khác."</s>
 <s id="81">Một ngày nào đó, con mắt đó có thể là của một người ngoài hành tinh, và chúng ta càng dứt bỏ cái nhìn hạn hẹp của chúng ta về tiến hóa càng sớm chúng ta sẽ khám phá được cội nguồn và đích đến tuyệt đối càng sớm.</s>
 <s id="82">Chúng ta là một phần nhỏ của câu chuyện tiến hóa vũ trụ, và chúng ta cần chịu trách nhiệm cho đóng góp của chúng ta trong câu chuyện đó, và có thể rằng SETI sẽ hỗ trợ chúng ta.</s>
 <s id="83">Thi thoảng, trong lịch sử, quan niệm về quan điểm vũ trụ rộng lớn được quan tâm, và kết quả là ta đạt được các khám phá quan trọng và mang tính quyết định.</s>
 <s id="84">Năm 1543, Nicholas Copernicus đã xuất bản quyển "Cuộc Cách Mạng của Những Quả Cầu" bằng việc lấy Trái Đất ra khỏi trung tâm, và đặt Mặt Trời vào trung tâm của hệ Mặt Trời, ông đã mở ra cho chúng ta một vũ trụ rộng lớn hơn, mà trong đó chúng ta chỉ là một phần nhỏ.</s>
 <s id="85">Cuộc cách mạng của Copernicus vẫn còn tiếp tục đến ngày nay ảnh hưởng đến khoa học, triết học, công nghệ, và luân lý học.</s>
 <s id="86">Năm 1959, Giuseppe Coccone và Philip Morrison đã đăng bài báo đầu tiên về SETI trong một tạp chí chuyên ngành, đưa SETI vào với kho kiến thức khoa học.</s>
 <s id="87">Năm 1960, Frank Drake đã tiến hành quan sát đầu tiên về SETI ở hai vì sao, Tau Ceti và Epsilon Eridani, trong vòng 150 giờ.</s>
 <s id="88">Drake không tìm ra được bất kỳ trí tuệ ngoài hành tinh nào, nhưng ông đã nhận được một bài học giá trị từ một con tàu bay, và đó là công nghệ trái đất có thể cản trở công cuộc tìm kiếm công nghệ ngoài hành tinh.</s>
 <s id="89">Chúng ta đã tìm kiếm suốt từ đó đến giờ, nhưng chúng ta không thể nói bớt đi độ lớn của phần còn lại của cuộc tìm kiếm.</s>
 <s id="90">Tất cả những nỗ lực cho SETI trong hơn 40 năm qua, tương đương với việc múc một ly nước từ đai dương.</s>
 <s id="91">Và không ai có thể kết luận rằng biển không có nước chỉ qua quan sát một ly nước.</s>
 <s id="92">Thế kỷ 21 cho phép chúng ta xây dựng các chiếc ly lớn hơn rất nhiều các chiếc ly rất lớn.</s>
 <s id="93">Ở Bắc California, chúng ta quan sát bằng 42 kính thiên văn đầu tiên của dãy kính thiên văn Allen -- và tôi sẽ dành ra một phút để cảm ơn Paul Allen và Nathan Myhrvold và mọi thành viên của TeamSETI trong cộng đồng TED đã giúp đỡ cho cuộc nghiên cứu này.</s>
 <s id="94">(Vỗ tay) ATA là kính thiên văn đầu tiên được tạo ra từ rất nhiều những chiếc đĩa nhỏ, và nối lại bằng máy vi tính.</s>
 <s id="95">Nó khiến silicon trở nên quan trọng như nhôm và chúng tôi cải tạo nó bằng cách gắn thêm nhiều ăng ten để đạt 350 độ nhạy cảm và tăng cường luật Moore để tăng khả năng xử lý.</s>
 <s id="96">Ngày nay, thuật toán nhận biết tín hiệu có thể tìm ra các vật thể và tiếng động đơn giản.</s>
 <s id="97">Nếu nhìn kỹ, các bạn sẽ thấy được tín hiệu từ phi thuyền Voyager 1, vật thể nhân tạo xa nhất nằm trong vũ trụ, xa gấp 106 lần khoảng cách từ chúng ta đến Măt Trời.</s>
 <s id="98">Và qua những khoảng cách đó, tín hiệu đến với chúng ta rất yếu.</s>
 <s id="99">Mắt thường chúng ta khó có thể thấy được, nhưng có thể được nhận biết dễ dàng bằng thuật toán của chúng tôi</s>
 <s id="100">Nhưng đây là một tín hiệu đơn giản, và nay mai chúng ta muốn tìm được những tín hiệu phức tạp hơn nữa.</s>
 <s id="101">Đây là một năm rất tốt.</s>
 <s id="102">Năm 2009 kỷ niệm 400 năm lần đầu Galileo sử dụng kính thiên văn, sinh nhật lần thứ 200 của Darwin, 150 năm ngày xuất bản quyển "Nguồn Gốc của các Loài", 50 năm ngày SETI trở thành một ngành khoa học, 25 năm ngày Học Viện SETI trở thành tổ chức phi lợi nhuận, và dĩ nhiên, 25 năm kỷ niệm của TED.</s>
 <s id="103">Và tháng sau, phi thuyền Kepler sẽ được phóng và cho chúng ta biết độ phủ của các hành tinh giống Trái Đất, mục tiêu của các cuộc tìm kiếm của SETI.</s>
 <s id="104">UN tuyên bố năm 2009 là năm Thiên Văn Quốc Tế, ngày hội toàn cầu giúp cho cư dân Trái Đất chúng ta khám phá lại cội nguồn vũ trụ và vị trí của chúng ta trong vũ trụ.</s>
 <s id="105">Và trong năm 2009, nhiều sự thay đổi đã đến với Washington, với lời hứa sẽ đưa khoa học vào đúng vị trí.</s>
 <s id="106">(Vỗ tay) Vậy, cái gì sẽ thay đổi tất cả?</s>
 <s id="107">Đây là câu hỏi mà tổ chức Edge đã hỏi năm nay, và bốn trong số những người trả lời đã nói, "SETI".</s>
 <s id="108">Tại sao?</s>
 <s id="109">Nguyên văn họ nói rằng: "Sự khám phá ra sự sống bên ngoài Trái Đất sẽ loại bỏ đi sự cô độc và thuyết duy ngã đã thống trị giống loài ta ngay từ ngày đầu.</s>
 <s id="110">Và đơn giản nó không chỉ thay đổi mọi thứ, nó sẽ thay đổi mọi thứ ngay một lúc."</s>
 <s id="111">Nếu đúng như vậy, tại sao chúng tôi chỉ thu hút được bốn trong 151 người?</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Tôi nghĩ đó là vấn đề của sự đầy đủ và chuyển giao, bởi vì ...</s>
  <s id="112.2">"Ý tưởng đột phá và phát triển khoa học nào bạn mong sẽ xảy ra?"</s>
 </p>
 <s id="113">Chúng ta có một nhu cầu cần hoàn tất.</s>
 <s id="114">Chúng ta cần các chiếc ly lớn hơn và nhiều bàn tay hơn trong nước, và nếu chung tay, chúng ta có thể cùng sống và chứng kiến phát hiện đầu tiên về dấu hiệu của sự sống ngoài Trái Đất.</s>
 <s id="115">Điều này dẫn đến tâm nguyện của tôi.</s>
 <s id="116">Tôi mong rằng các bạn sẽ khuyến khích cư dân Trái Đất mọi nơi trở thành những thành viên năng động trong cuộc tìm kiếm hàng xóm trong vũ trụ.</s>
 <s id="117">Bước đầu tiên sẽ là chạm vào lòng tin của thế giới, để xây dựng một môi trường mà dữ liệu thô có thể được lưu trữ, và ở nơi dữ liệu có thể được truy cập và thao tác, nơi mà thuật toán mới được phát triển và thuật toán cũ được cải thiện.</s>
 <s id="118">Và đây là thử thách sáng tạo kỹ thuật, và nó sẽ thay đổi quan điểm của các người làm việc trong ngành.</s>
 <s id="119">Và từ đó, chúng tôi sẽ đẩy mạnh việc tìm kiếm tự động với nhận thức con người</s>
 <s id="120">Chúng tôi muốn sử dụng khả năng nhận biết họa tiết của mắt người để tìm ra những tín hiệu yếu và phức tạp mà thuật toán hiện tại bỏ qua mất.</s>
 <s id="121">Và đương nhiên, chúng tôi muốn truyền cảm hứng và thu hút thế hệ sau,</s>
 <s id="122">Chúng tôi muốn sử dụng những tài liệu mà chúng tôi đã soạn thảo cho giảng dạy, và truyền tải nó đến học sinh ở khắp mọi nơi, những học sinh không thể đến thăm chúng tôi ở ATA.</s>
 <s id="123">Chúng tôi muốn kể chuyện của mình hay hơn, và thu hút giới trẻ, qua đó thay đổi quan điểm của chúng.</s>
 <s id="124">Tôi xin lỗi Seth Godin, nhưng qua nhiều niên đại,</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">chúng tôi đã thấy được tập tính bộ tộc sẽ dẫn chúng ta đến đâu.</s>
  <s id="125.2">Chúng tôi đã thấy điều gì xảy ra khi chúng ta chia nhỏ một hành tinh đã nhỏ thành những hòn đảo nhỏ hơn nữa.</s>
 </p>
 <s id="126">Suy cho cùng, chúng ta đều thuộc một bộ tộc duy nhất, cư dân Trái Đất.</s>
 <s id="127">Và SETI là một chiếc gương -- một chiếc gương cho ta nhìn thấy bản thân từ một khía cạnh phi thường, giúp đơn giản hóa sự khác nhau của chúng ta</s>
 <s id="128">Nếu SETI có thể thay đổi quan điểm của con người trên Trái Đất, nó sẽ là một bước ngoặt mang tính quyết định của lịch sử.</s>
 <s id="129">Vào những ngày đầu của năm 2009, một vị tổng thống với tầm nhìn xa rộng đã đứng trên thềm Tòa nhà Quốc hội Mỹ và nói rằng, "Chúng ta không thể làm gì hơn là tin rằng những thù hằn trong quá khứ sẽ dần phai nhòa, rằng ranh giới giữa các bộ tộc sẽ dần biến mất, và khi thế giới nhỏ lại, sự nhân tính tương đồng giữa chúng ta sẽ bộc lộ.</s>
 <s id="130">Cho nên, tôi rất mong chờ được làm việc với cộng đồng TED để nghe những ý tưởng của bạn về cách có thể thực hiện ước muốn này, và để được hợp tác với các bạn, đẩy nhanh ngày mà lời tuyên ngôn đó trở thành hiện thực.</s>
 <s id="131">Cám ơn.</s>
 <s id="132">(Vỗ tay)</s>
</text>
