<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chẳng tuyệt vời sao nếu chúng ta có thể tàng hình?</s>
 <s id="2">Ha, phải không?</s>
 <s id="3">Ý tôi là chúng ta có thể do thám người khác mà không bị phát hiện và làm bất cứ điều gì chúng ta muốn mà không phải chịu trách nhiệm.</s>
 <s id="4">Giờ đây, các ảo thuật gia đã tìm ra cách tận dụng các gương cỡ lớn để bẻ cong ánh sáng, nhờ đó tạo ra ảo giác vật đã biến mất.</s>
 <s id="5">Các nhà khoa học đã chế tạo ra các siêu vật liệu để định hướng các tia sáng quanh các vật hai chiều cỡ nhỏ.</s>
 <s id="6">Máy quay có thể ghi hình lại thứ đằng sau bạn và chiếu lại hình ảnh đó để trông bạn như đã vô hình khi nhìn từ phía trước.</s>
 <s id="7">Mặc dù vậy, không có một phương pháp nào trên đây có thể làm cho vật thể cỡ lớn như con người trở nên vô hình trên mọi góc độ và khoảng cách trong khi chuyển động.</s>
 <s id="8">Nhưng nếu như bạn thật sự vô hình, ví như từ bên trong, thì có một vài vấn đề mà bạn chắc rằng chưa hề nghĩ tới.</s>
 <s id="9">Để đi lòng vòng mà không bị ai phát hiện, bạn phải hoàn toàn khỏa thân.</s>
 <s id="10">Ngay cả khi ngoài trời đang rét buốt!</s>
 <s id="11">Bạn không thể mang theo thứ gì, kể cả ví tiền và chìa khóa, nếu không thì người khác sẽ chỉ thấy mỗi ví và chìa khóa của bạn bay lơ lửng.</s>
 <s id="12">Các lái xe và người đi đường cũng chẳng thể thấy bạn, vì thế họ chắc chắn một lúc nào đó họ sẽ tông phải bạn.</s>
 <s id="13">Và bạn tốt hơn hết không nên dùng nước hoa hoặc tạo ra tiếng động khi hít thở, nếu không họ sẽ biết là bạn đang ở đó.</s>
 <s id="14">Ngoài ra, chỉ vì ngay từ đầu bạn đã vô hình sẵn, không có nghĩa là bạn sẽ mãi như thế.</s>
 <s id="15">Nếu như có ai đó vô tình đánh đổ cà phê nóng vào bạn thì sao?</s>
 <s id="16">Hay nếu trời đổ mưa thì sao?</s>
 <s id="17">Và nếu như bạn nghĩ rằng chỉ dung dịch có thể làm bạn hiện hình thì bạn đã lầm.</s>
 <s id="18">Bụi bao gồm các tế bào chết từ da người, các hạt đất, sợi vải từ quần áo cotton, và nhiều thứ khác.</s>
 <s id="19">Bụi bám vào hơi ẩm trên da khi chúng ta đổ mồ hôi và trên các sợi lông tơ trên da khi cơ thể khô ráo.</s>
 <s id="20">Vì vậy, cho dù bạn đã tàng hình, bụi bẩn vẫn sẽ bám trên khắp cơ thể bạn.</s>
 <s id="21">Chúng ta thường không nhận thấy bụi trên da bởi chúng ta không thể nhìn thấy một lớp bụi mỏng trên màu da của chúng ta.</s>
 <s id="22">Nhưng, nếu như bạn vô hình, người ta sẽ thấy một khối bụi hình người đi lại với đôi bàn chân cực kì bẩn.</s>
 <s id="23">Ghê quá!</s>
 <s id="24">Bạn nghĩ thế giới trông sẽ như thế nào nếu bạn vô hình?</s>
 <s id="25">Câu trả lời là chẳng có gì.</s>
 <s id="26">Lí do bạn không thể nhìn thấy trong bóng tối đó là bởi vì không có ánh sáng.</s>
 <s id="27">Để nhìn thấy một quả táo, ánh sáng phải va vào quả táo và phản chiếu đến mắt bạn.</s>
 <s id="28">Tiếp đó, võng mạc sẽ nắm bắt được sự phản chiếu ánh sáng để não bạn có thể nhận được hình ảnh quả táo.</s>
 <s id="29">Nếu như bạn vô hình, thì theo định nghĩa, ánh sáng sẽ đi xuyên qua hoặc vòng qua bạn thay vì đập vào người bạn rồi phản chiếu lại để mọi người có thể nhìn thấy.</s>
 <s id="30">Nhưng điều đó cũng có nghĩa là võng mạc của mắt bạn không bắt được ánh sáng.</s>
 <s id="31">Do đó, não bạn không có gì để chuyển thành hình ảnh.</s>
 <s id="32">Liệu bạn có thể nhìn thấy sự phản chiếu của mình mà không cần dùng gương để chặn ánh sáng hay không?</s>
 <s id="33">Không.</s>
 <s id="34">Cho nên, khi người khác không thể thấy bạn, bạn cũng không nhìn thấy gì.</s>
 <s id="35">Ouch!</s>
 <s id="36">Giờ thì, bạn đã bao giờ nghĩ đến việc như liệu tàng hình có là vĩnh viễn hay không?</s>
 <s id="37">Nếu có, làm thế nào để bác sĩ điều trị cho bạn khi bạn bị thương?</s>
 <s id="38">Bác sĩ sẽ không biết được chỗ nào cần bôi thuốc hay quấn băng vì họ không thể tiếp cận được vết thương.</s>
 <s id="39">Mà chuyện đó thì bản thân bạn cũng không nhìn thấy.</s>
 <s id="40">Ý tôi là, nếu như bạn có bệnh hoặc bị nhiễm trùng?</s>
 <s id="41">Làm thế nào bác sĩ có thể chẩn đoán bệnh mà không thể thấy sự thay đổi màu sắc hoặc chứng viêm</s>
 <s id="42">Và nếu như tất cả mọi người vô hình mãi mãi?</s>
 <s id="43">Thử nghĩ xem thế giới sẽ buồn chán thế nào khi không có con người trên đường phố, trên TV, hay ở nhà trên chiếc máy tính của bạn như bây giờ.</s>
 <s id="44">Khi vô hình sẽ thấy cô đơn lắm.</s>
 <s id="45">Bây giờ, bạn sẽ xem tiếp bài học về vật lý siêu năng lực nào?</s>
 <s id="46">Thay đổi kích cỡ cơ thể, siêu tốc độ, bay, siêu khỏe, bất tử, và tàng hình.</s>
</text>
