<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Tiếng ghita bắt đầu) Tôi đã tìm kiếm nhiều ngày nay Chúng đã đi đâu rồi?</s>
 <s id="2">Chúng đã đi đâu rồi?</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Mẹ nói với tôi ngày trước rằng tôi đã đánh mất nhiều thứ quý giá, tôi biết chúng sẽ không trở lại.</s>
  <s id="3.2">Chúng đã đi đâu rồi?</s>
 </p>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Mẹ nói với tôi ngày trước Chẳng ai nói với tôi rằng tôi nên bỏ rơi bạn bè.</s>
  <s id="4.2">Những ngày hạnh phúc, rảo bước trên bờ biển Những ngày hạnh phúc, rảo bước trên bờ biển Những ngày hạnh phúc, rảo bước trên bờ biển Chẳng có ai nói với tôi rằng tôi nên bỏ đi những kí ức đẹp Tôi đã nhìn thấy rất nhiều thứ đẹp đẽ Nhưng giờ đây, chúng chẳng còn ý nghĩa.</s>
  <s id="4.3">Lắng nghe một bài hát.</s>
  <s id="4.4">Mẹ đã nói với tôi ngày trước Chẳng ai nói với tôi rằng tôi nên nghi ngờ những ngày xưa cũ Những ngày hạnh phúc, rảo bước trên bờ biển Những ngày hạnh phúc, rảo bước trên bờ biển Những ngày hạnh phúc, rảo bước trên bờ biển Chẳng có ai nói với tôi rằng tôi nên bỏ rơi những kí ức đẹp bỏ rơi những kí ức đẹp bỏ rơi những kí ức đẹp (Nhạc kết thúc) (Tiếng vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 </p>
 <s id="5">(TIếng vỗ tay) Cảm ơn vì đã cho tôi cơ hội được biểu diễn tại TED New York đêm nay.</s>
 <s id="6">Tôi là một fan và là một khán giả lâu năm của TED, và tôi đã từng sống ở Manhattan khi còn nhỏ, New York như là ngôi nhà thứ hai với tôi, cảm giác được quay trở lại thật là tuyệt.</s>
 <s id="7">Bài hát tôi vừa trình diễn có tên là "My Mama" (Mẹ tôi) và bài hát tiếp theo tôi sẽ trình bày là sáng tác khác của tôi tên là "Black Banana" (Chuối đen).</s>
 <s id="8">Bài hát này tôi viết về tầm quan trọng của sự kiên trì với những ước mơ của bạn.</s>
 <s id="9">Bởi tôi nghĩ những cố gắng thì luôn được tưởng thưởng xứng đáng.</s>
 <s id="10">Giống như trái cây sẽ chín khi thời điểm đến.</s>
 <s id="11">Nên đây là cách hiểu của tôi về việc xây dựng tương lai.</s>
 <s id="12">(Tiếng ghita) Vỗ tay nào các bạn.</s>
 <s id="13">Một!</s>
 <s id="14">Hai!</s>
 <s id="15">Một, hai, một, hai, ba, bốn.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Ngồi ở đây, giết thời gian, tôi làm như vậy cả ngày Tôi đã luôn thông minh khi nói đến việc đi xa Lấy một lon soda và lấp thật đầy cái đầu trống rỗng Khi thời điểm đến tôi sẽ đi thế nên đừng quá lo lắng Những cô gái mặc đồ tắm rửa xe vào mỗi Chủ nhật.</s>
  <s id="16.2">Họ lừa dối mình, đừng nghĩ bản thân ngu ngốc quá sớm.</s>
  <s id="16.3">Trái chuối ngoài cửa vẫn đang đợi ngày rục chín Thời điểm đúng lúc tôi sẽ bước đi nên đừng quá lo lắng Trái chuối-uối-uối xin đừng đi Trái chuối-uối-uối hãy đợi nó đi Trái chuối-uối-uối đến khi chỉ còn một Trái chuối đen, trái chuối đen Trái chuối-uối-uối-uối-uối Nhớ lại tháng 12 ngày trước khi ta cùng nhau đi ăn pizza.</s>
  <s id="16.4">Là một đứa ngỗ nghịch, chạy thật nhanh về nhà trước giờ giới nghiêm Tôi thật ngu ngốc, vấp một phát, suýt tông vào xe hơi.</s>
  <s id="16.5">Khi thời điểm đến, tôi sẽ cất bước thế nên đừng quá lo lắng Trái chuối-uối-uối đừng vội Trái chuối-uối-uối hãy đợi nó đi!</s>
  <s id="16.6">Trái chuối-uối-uối đến khi chỉ còn một chút.</s>
  <s id="16.7">Trái chuối đen, trái chuối đen Trái chuối-uối-uối-uối-uối Trái chuối-uối-uối đừng thúc giục tôi người ơi Trái chuối-uối-uối tất cả những gì tôi muốn là buông thả Trái chuối-uối-uối bạn phải kiên nhẫn đợi trái chín cây Trái chuối đen, trái chuối đen Trái chuối-uối-uối Trái chuối-uối-uối đừng vội Trái chuối-uối-uối nó bao gồm Trái chuối-uối-uối hãy để đêm dài tự lo Trái chuối đen, trái chuối đen Trái chuối-uối-uối Trái chuối-uối-uối Trái chuối-uối-uối (Hết nhạc) Xin cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="17">(TIếng vỗ tay) (Tiếng ghita) (Hết nhạc) (Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
