<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi một người nhắc đến Cuba, Thì bạn sẽ nghĩ về điều gì?</s>
 <s id="2">Cổ điển, xe cổ điển?</s>
 <s id="3">Có lẽ là những điếu xì gà hảo hạng?</s>
 <s id="4">Có thể bạn sẽ nghĩ tới một cầu thủ bóng chày nổi tiếng.</s>
 <s id="5">Khi ai đó nhắc đến Bắc Triều Tiên thì sao?</s>
 <s id="6">Bạn nghĩ tới những cuộc thử nghiệm tên lửa Về người lãnh đạo khét tiếng của họ Hoặc người bạn tốt của ông, Dennis Rodman</s>
 <s id="7">(cười) Một thứ có lẽ không gợi lên Là tầm nhìn của một đất nước, Một nền kinh tế mở, Nơi người dân tiếp cận một quy mô rộng lớn các sản phẩm có giá phải chăng.</s>
 <s id="8">Tôi không ở đây để tranh cãi cách các nước này đạt được như ngày hôm nay.</s>
 <s id="9">Tôi chỉ muốn dùng chúng như một ví dụ về các nước và người dân, những người chịu ảnh hưởng xấu bởi những chính sách hạn chế nhập khẩu và bảo vệ doanh nghiệp trong nước</s>
 <s id="10">Gần đây chúng tôi có nghe một số nước nói về hạn chế nhập khẩu và bảo vệ những doanh nghiệp nội địa.</s>
 <s id="11">Có lẽ điều này lúc đầu nghe có vẻ tốt Nhưng nó thật sự là bảo hộ mậu dịch</s>
 <s id="12">Chúng ta nghe nhiều về điều này trong cuộc bầu cử tổng thống năm 2016</s>
 <s id="13">Nghe về nó trong cuộc tranh biện Brexit Và gần đây nhất trong cuộc bầu cử của Pháp</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Nó thật ra là một chủ đề quan trọng được nhắc đến trên toàn thế giới.</s>
  <s id="14.2">Và nhiều nhà lãnh đạo chính trị ảnh hưởng đang hoạt động trên nền tảng ủng hộ bảo hộ mậu dịch</s>
 </p>
 <s id="15">Tôi có thể hiểu vì sao họ nghĩ bảo vệ mậu dịch là điều tốt Bởi đôi khi trao đổi dường như bất công bằng.</s>
 <s id="16">Một số đã đổ lỗi cho trao đổi về một số vấn đề mà chúng ta đang có ở Mỹ</s>
 <s id="17">Trong nhiều năm chúng ta đã nghe về sự thua lỗ trong các việc làm sản xuất nhân công giá cao ở Mỹ</s>
 <s id="18">Nhiều người nghĩ rằng sản xuất đang suy thoái ở Mỹ vì các công ty đang dời cơ sở của họ ra nước ngoài tới các thị trường có nhân công thấp như Trung Quốc, Mexico và Việt Nam</s>
 <s id="19">Họ cũng nghĩ thỏa thuận buôn bán cũng đôi lúc bất công như thỏa thuận NAFTA và hợp tác xuyên Thái Bình Dương Vì các thỏa thuận này cho phép các công ty tái nhập khẩu các mặt hàng sản xuất rẻ về lại Mỹ và các nước nơi mà công việc bị lấy đi.</s>
 <s id="20">Vì vậy có cảm giác như nhà xuất khẩu thắng và nhà nhập khẩu thua.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tuy nhiên, thực tế là Đầu ra khu vực sản xuất của Mỹ đang tăng trưởng.</s>
  <s id="21.2">Nhưng chúng ta đang mất đi việc làm</s>
 </p>
 <s id="22">Chúng ta đang mất đi rất nhiều công việc</s>
 <s id="23">Thật ra, từ năm 2000 đến 2010 5.7 triệu công việc sản xuất đã bị mất</s>
 <s id="24">Nhưng chúng không bị mất đi bởi lý do mà bạn nghĩ đến</s>
 <s id="25">Mike Johnson ở Toledo, Ohio đã không mất đi công việc của anh ấy ở nhà máy bởi Miguel Sanchez ở Monterrey, Mexico</s>
 <s id="26">Không.</s>
 <s id="27">Mike mất công việc anh ấy bởi một cái máy</s>
 <s id="28">87% các công việc sản xuất bị mất đã bị loại bỏ bởi vì chúng ta đã có sự tiến bộ trong việc việc sản xuất tự động</s>
 <s id="29">Nên điều đó nghĩa là 1 trong 10 việc làm bị mất là vì việc sản xuất ngoài nước</s>
 <s id="30">Đây không là một hiện tượng của riêng Mỹ</s>
 <s id="31">Không.</s>
 <s id="32">Thực ra, tự động hóa đang lan ra trên mọi dây chuyền sản xuất ở nọi nước trên thế giới.</s>
 <s id="33">Nhưng, tôi hiểu: Nếu bạn vừa mất việc và khi đó bạn đọc báo rằng công ty cũ của bạn vừa có một thỏa thuận với Trung Quốc bạn sẽ dễ nghĩ rằng bạn vừa bị thay thế trong một thỏa thuận một đổi một</s>
 <s id="34">Khi nghe câu chuyện như vậy, tôi nghĩ điều mà họ hình dung là thỏa thuận chỉ diễn ra giữa hai nước</s>
 <s id="35">Nhà sản xuất ở một nước sản xuất sản phẩm và xuất khẩu chúng tới người tiêu dùng ở các nước khác Và nó như là các nước sản xuất thắng và các nước nhập khẩu thua.</s>
 <s id="36">Tuy nhiên, thực tế có hơi khác.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Tôi là nhà cung cấp chuyên nghiệp.</s>
  <s id="37.2">Tôi sống và làm việc ở Mexico.</s>
 </p>
 <s id="38">Và tôi làm việc ở giữa một mạng kết nối cao của các nhà sản xuất cộng tác trên toàn thế giới để tạo ra nhiều mặt hàng mà ta đang dùng.</s>
 <s id="39">Điều tôi thấy từ sự tiếp xúc trực tiếp ở thành phố Mexico thực ra giống như thế này</s>
 <s id="40">Đây là sự diễn tả chính xác hơn về bản chất của buôn bán</s>
 <s id="41">Tôi đã có vinh dự để có thể thấy được cách mà nhiều loại hàng hóa được sản suất, từ gậy golf tới máy tính xách tay cho tới máy chủ Internet đến xe ô tô và thậm chí máy bay.</s>
 <s id="42">Và hãy tin tôi, mọi điều trên không xảy ra trong một đường thẳng.</s>
 <s id="43">Để tôi cho bạn một ví dụ.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Một vài tháng trước, tôi tới thăm nhà máy của một công ty hàng không đa quốc gia ở Querétaro, Mexico.</s>
  <s id="44.2">Và phó giám đốc hậu cần giới thiệu việc lắp ráp đuôi hoàn chỉnh.</s>
 </p>
 <s id="45">Hóa ra việc lắp đuôi là lắp các tấm mà được sản xuất ở Pháp, và được lắp ở Mexico dùng các phụ tùng nhập khẩu từ Mỹ.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Khi việc lắp đuôi xong, nó được xuất khẩu theo xe tải đến Canada, đến nhà mấy lắp rắp chính, nơi tất cảđược lắp với nhau cùng với hành nghìn các phần khác như cánh và ghế ngồi và các tấm che trên các của sổ nhỏ.</s>
  <s id="46.2">Tất cả đến để trở thành một phần của một chiếc máy bay mới</s>
 </p>
 <s id="47">Hãy nghĩ về điều đó</s>
 <s id="48">Những chiếc máy bay mới này trước khi chúng được cất cánh lần đầu tiên chúng đã có nhiều tem trong hộ chiếu hơn cả Angelina Jolie.</s>
 <s id="49">Phương thức này có mặt trên toàn thế giới để sản xuất nhiều mặt hàng chúng ta dùng hàng ngày từ kem dưỡng da đến máy bay.</s>
 <s id="50">Khi về nhà tối nay, hãy nhìn trong nhà</s>
 <s id="51">Bạn sẽ ngạc nhiên khi thấy một cái nhãn: "Được lắp rắp tại Mỹ với các bộ phận từ Mỹ và nước ngoài"</s>
 <s id="52">Nhà kinh tế Micheal Porter đã giải thích rất rõ hiện tượng này.</s>
 <s id="53">Nhiều thập kỷ trước, ông nói thứ tốt nhất cho 1 đất nước là tập trung sản xuất hành hóa mà đất nước đó sản xuất tốt nhất và trao đổi chúng lấy những thứ khác.</s>
 <s id="54">Cái được nói tới là sản xuất chia nhỏ, và hiệu suất là điều quan trọng nhất.</s>
 <s id="55">Bạn có thể nhìn thấy một ví dụ về điều này ở nhà hoặc tại nơi làm việc.</s>
 <s id="56">Chúng ta hãy xem một ví dụ.</s>
 <s id="57">Hãy nghĩ về cách nhà của bạn được xây hoặc bếp của bạn được cải tạo.</s>
 <s id="58">Thông thường, có một nhà thầu chung người chịu trách nhiệm phối hợp các nỗ lực của tất cả các nhà thầu khác nhau: một kiến ​​trúc sư để vẽ kế hoạch, một công ty vận chuyển đất để đào móng, một thợ sửa ống nước, thợ mộc,...</s>
 <s id="59">Vậy tại sao nhà thầu chung không chọn chỉ một công ty để làm tất cả công việc, Ví dụ, kiến ​​trúc sư?</s>
 <s id="60">Bởi vì nó ngớ ngẩn</s>
 <s id="61">Nhà thầu chọn các chuyên gia vì phải mất nhiều năm học và thành thạo làm thế nào để làm mỗi nhiệm vụ cần để làm một ngôi nhà hoặc cải tạo nhà bếp, một số người yêu cầu đào tạo đặc biệt.</s>
 <s id="62">Hãy suy nghĩ về nó: Bạn có muốn kiến ​​trúc sư của bạn để lắp nhà vệ sinh của bạn?</s>
 <s id="63">Tất nhiên là không.</s>
 <s id="64">Vì vậy, hãy áp dụng quy trình này cho hợp tác quốc tế.</s>
 <s id="65">Các công ty ngày nay tập trung vào sản xuất những gì họ sản xuất tốt nhất và hiệu quả nhất, và họ trao đổi lấy mọi thứ khác.</s>
 <s id="66">Điều này có nghĩa là họ dựa vào một mạng lưới toàn cầu, kết nối với nhau, phụ thuộc của các nhà sản xuất để sản xuất các sản phẩm này.</s>
 <s id="67">Trên thực tế, mạng đó được kết nối với nhau rất chặt chẽ nó hầu như không thể khi tháo dỡ và sản xuất sản phẩm chỉ ở một quốc gia.</s>
 <s id="68">Chúng ta hãy cùng xem mạng kết nối chúng ta đã thấy một vài phút trước, và hãy tập trung vào chỉ một nhánh giữa Hoa Kỳ và Mexico.</s>
 <s id="69">Viện Wilson nói rằng chia sẻ sản xuất đại diện 40 phần trăm của nửa nghìn tỷ đô la trong thương mại giữa Hoa Kỳ và Mexico.</s>
 <s id="70">Đó là khoảng 200 tỷ USD, hoặc bằng với GDP của Bồ Đào Nha.</s>
 <s id="71">Vậy chúng ta hãy tưởng tượng rằng Hoa Kỳ quyết định áp đặt thuế biên giới 20 phần trăm trên tất cả các mặt hàng nhập khẩu từ Mexico.</s>
 <s id="72">Tốt thôi.</s>
 <s id="73">Nhưng bạn có nghĩ rằng Mexico chỉ là sẽ đứng và để cho điều đó xảy ra?</s>
 <s id="74">Không không đời nào.</s>
 <s id="75">Vì vậy, để đáp lại, họ áp đặt thuế tương tự trên tất cả hàng hoá nhập khẩu từ Hoa Kỳ, và sau đó một trò chơi ăn miếng trả miếng, và 20 phần trăm - chỉ cần tưởng tượng rằng 20 phần trăm thuế được thêm vào mọi mặt hàng, sản phẩm, thành phần sản phẩm qua lại giữa biên giới, và bạn có thể chịu nhiều hơn hơn 40 phần trăm tăng thuế, hay 80 tỷ đô la.</s>
 <s id="76">Đây không phải lời nói đùa những chi phí này sẽ được đẩy tới bạn và tôi.</s>
 <s id="77">Bây giờ, hãy suy nghĩ về những tác động có thể có trên một số sản phẩm, hoặc giá của sản phẩm, mà chúng ta mua hàng ngày.</s>
 <s id="78">Vì vậy, nếu tăng 30 phần trăm trong thuế đã thực sự được áp dụng chúng ta có thể sẽ thấy một số sự tăng giá khá quan trọng.</s>
 <s id="79">Một Lincoln MKZ sẽ tăng từ 37.000 đô la đến 48.000.</s>
 <s id="80">Và giá của một Sharp 60-inch HDTV sẽ đi từ 898 đô la lên 1.167 đô la.</s>
 <s id="81">Và giá của bình kem dưỡng da CVS 16-ounce sẽ đi từ 13 đô la đến 17 đô la.</s>
 <s id="82">Bây giờ, hãy nhớ, đây chỉ là nhìn ở một khía cạnh của chuỗi sản xuất giữa Mỹ và Mexico, nhân điều này ra trên tất cả các nhánh,</s>
 <s id="83">Tác động có thể là rất đáng kể.</s>
 <s id="84">Bây giờ, chỉ cần suy nghĩ về điều này: ngay cả khi chúng tôi có thể tháo dỡ mạng lưới này và sản xuất các sản phẩm chỉ trong một quốc gia, mà luôn tiện là dễ nói hơn thực hiện, chúng ta sẽ chỉ tiết kiệm hoặc bảo vệ một trong số mười công việc sản xuất bị mất.</s>
 <s id="85">Đúng vậy, bởi vì hãy nhớ, hầu hết các công việc đó, 87 phần trăm, bị mất do cải tiến trong năng suất của chính chúng ta.</s>
 <s id="86">Và thật không may, những công việc đó, mất đi là tốt.</s>
 <s id="87">Vì vậy, câu hỏi thực sự là, liệu có hợp lý khi chúng ta đẩy giá lên đến mức mà nhiều người không có khả năng chi trả cho hàng hóa cơ bản hàng ngày với mục đích cứu một công việc mà có thể được loại bỏ trong một vài năm nữa?</s>
 <s id="88">Thực tế là chia sẻ sản xuất cho phép chúng ta sản xuất sản phẩm chất lượng cao hơn với chi phí thấp hơn.</s>
 <s id="89">Nó đơn giản như vậy thôi.</s>
 <s id="90">Nó cho phép chúng ta có được nhiều hơn từ nguồn lực và chuyên môn hạn chế mà chúng ta có và cùng một lúc được hưởng lợi từ giá thấp hơn.</s>
 <s id="91">Điều rất quan trọng cần nhớ là để cho sản xuất chia sẻ có hiệu quả, nó dựa vào hiệu quả chuyển giao nguyên liệu xuyên biên giới, các thành phần và thành phẩm.</s>
 <s id="92">Vì vậy, hãy nhớ điều này: lần sau bạn nghe ai đó cố gắng làm cho bạn nghĩ chủ nghĩa bảo hộ là một thỏa thuận tốt, nó chỉ đơn giản là không.</s>
 <s id="93">Cảm ơn.</s>
 <s id="94">(Vỗ tay)</s>
</text>
