<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ngay lúc này, có lẽ bạn đang ngồi xem đoạn video này và ngồi xem trong vài phút có lẽ là không sao.</s>
 <s id="2">Nhưng bạn càng ngồi lâu, cơ thể bạn càng bị kích động.</s>
 <s id="3">Nó ngồi đếm ngược từng khoảnh khắc cho đến khi bạn đứng lên một lần nữa và đi bộ.</s>
 <s id="4">Điều này nghe có vẻ kì cục.</s>
 <s id="5">Cơ thể chúng ta thích được ngồi, phải không?</s>
 <s id="6">Không hẳn vậy.</s>
 <s id="7">Chắc chắn, ngồi trong một thời gian ngắn giúp chúng ta đỡ mệt khi căng thẳng hoặc lấy lại sức sau khi tập thể dục.</s>
 <s id="8">Nhưng ngày nay, lối sống mới khiến chúng ta ngồi nhiều hơn là di chuyển, và cơ thể chúng ta đơn giản là không được tạo ra cho cuộc sống ít vận động như vậy.</s>
 <s id="9">Trên thực tế, chỉ có điều ngược lại là đúng.</s>
 <s id="10">Cơ thể con người được tạo ra để di chuyển, và bạn có thể thấy được bằng chứng qua cấu trúc của cơ thể.</s>
 <s id="11">Trong chúng ta có hơn 360 khớp xương, và khoảng 700 cơ xương cho phép sự cử động dễ dàng, linh hoạt.</s>
 <s id="12">Cấu trúc vật lý độc đáo của cơ thể cho chúng ta khả năng đứng thẳng chống lại sức hút của trọng lực.</s>
 <s id="13">Máu phụ thuộc vào việc cơ thể vận động để lưu thông bình thường.</s>
 <s id="14">Các dây thần kinh được hưởng lợi từ sự vận động, và da của chúng ta đàn hồi, nghĩa là nó thay đổi được khi chuyển động.</s>
 <s id="15">Vậy nếu mọi bộ phận của cơ thể đều sẵn sàng và đang chờ bạn di chuyển, chuyện gì sẽ xảy ra khi bạn không làm vậy?</s>
 <s id="16">Hãy bắt đầu với vấn đề của xương sống.</s>
 <s id="17">Cột sống của bạn là một cấu trúc dài cấu tạo từ các đốt xương và các đĩa sụn nằm giữa chúng.</s>
 <s id="18">Các khớp, bó cơ và dây chằng gắn chặt vào xương giữ tất cả lại với nhau.</s>
 <s id="19">Một cách ngồi thông thường là cong lưng và hạ thấp vai, tư thế này tạo áp lực không đồng đều lên cột sống của bạn.</s>
 <s id="20">Qua thời gian, nó gây ra hao mòn trong các đĩa cột sống, gây quá tải cho các dây chằng và các khớp, và tạo áp lực lên các cơ căng ra để phù hợp với tư thế cong lưng của bạn.</s>
 <s id="21">Dáng cong cong này cũng thu hẹp khoang ngực khi bạn ngồi, nghĩa là phổi của bạn có ít không gian hơn để nở ra khi bạn thở.</s>
 <s id="22">Đó là một vấn đề vì nó tạm thời hạn chế lượng oxi đi vào phổi và vào trong máu của bạn.</s>
 <s id="23">Quanh khung xương là các cơ, dây thần kinh, động mạch và tĩnh mạch cấu tạo nên các mô mềm của cơ thể.</s>
 <s id="24">Ngồi thường gây ra áp lực và đè nén và những mô mềm này thực sự cảm thấy gánh nặng.</s>
 <s id="25">Đã bao giờ bạn trải qua cảm giác tê và sưng ở chân tay khi bạn ngồi?</s>
 <s id="26">Ở những vùng bị nén nhiều nhất, các dây thần kinh, động mạch và tĩnh mạch của bạn có thể bị chặn lại, điều này hạn chế tín hiệu thần kinh, gây ra các triệu chứng tê, và giảm lượng máu đến chân tay, khiến chúng sưng lên.</s>
 <s id="27">Ngồi trong thời gian dài cũng tạm thời ngừng hoạt động của lipoprotein lipase, một loại enzim đặc biệt trong thành mao mạch máu giúp phân hủy chất béo trong máu, vì vậy khi ngồi, bạn không đốt cháy chất béo tốt như khi bạn vận động.</s>
 <s id="28">Tất cả sự ứ đọng này tác động thế nào lên não bộ?</s>
 <s id="29">Phần lớn thời gian, bạn có lẽ ngồi xuống để sử dụng bộ não của mình, nhưng trớ trêu thay, ngồi lâu lại đi ngược lại với mục đích này.</s>
 <s id="30">Vận động ít làm chậm dòng chảy của máu và giảm lượng oxi vào mạch máu qua phổi.</s>
 <s id="31">Não bạn cả hai yếu tố này để duy trì sự tỉnh táo, thế nên mức độ tập trung của bạn sẽ thấp bởi não bạn hoạt động chậm lại.</s>
 <s id="32">Không may, tác động xấu của việc ngồi không chỉ tồn tại trong thời gian ngắn.</s>
 <s id="33">Các nghiên cứu gần đây cho thấy ngồi trong thời gian dài có liên quan đến một vài loại bệnh ung thư và bệnh tim và có thể dẫn đến bệnh tiểu đường, các vấn đề về thận và gan.</s>
 <s id="34">Trên thực tế, các nhà nghiên cứu phát hiện ra rằng ,trên toàn thế giới, lười vận động gây ra khoảng 9% ca tử vong sớm mỗi năm.</s>
 <s id="35">Tương đương hơn 5 triệu người.</s>
 <s id="36">Vì vậy điều tưởng như một thói quen vô hại thực ra lại có khả năng thay đổi sức khỏe của chúng ta.</s>
 <s id="37">May mắn thay, các giải pháp cho mối đe dọa này rất đơn giản và trực quan.</s>
 <s id="38">Khi bạn không có lựa chọn nào khác ngoài việc ngồi, thử đổi tư thế ngồi thườn thượt sang dáng ngồi thẳng, và khi bạn không nhất thiết phải ngồi, hãy di chuyển xung quanh nhiều hơn, có thể bằng cách đặt lời nhắc tự đứng lên mỗi nửa giờ.</s>
 <s id="39">Nhưng chủ yếu, cần hiểu cơ thể được cấu tạo để vận động, không phải để ngồi yên.</s>
 <s id="40">Mà thực ra, vì video này sắp kết thúc, tại sao bạn không đứng dậy và duỗi người?</s>
 <s id="41">"Chiêu đãi" cơ thể bằng cách đi bộ.</s>
 <s id="42">Sau này nó sẽ cảm ơn bạn.</s>
</text>
