<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào tháng 12 năm 2010, thành phố Apatzingán ở bang ven biển Michoacán, Mexico, bị đánh thức bởi những tiếng súng.</s>
 <s id="2">Trong hai ngày liên tiếp, thành phố trở thành một bãi chiến trường giữa quân đội của liên bang và một đội quân tinh nhuệ có lẽ từ tổ chức tội phạm của địa phương, La Famillia Michoacana, hay là gia đình Michoacán.</s>
 <s id="3">Người dân đã không chỉ trải nghiệm những tiếng súng liên hồi mà còn là những vụ nổ và những chiếc xe tải bị đốt cháy để làm vật cản cho việc tiếp cận vào thành phố, vì thế mà nó thực sự giống một chiến trường.</s>
 <s id="4">Sau hai ngày này, và trải qua cuộc chạm trán căng thẳng, người ta cho rằng thủ lĩnh của La Famillia Michoacana, Nazario Moreno đã bị giết.</s>
 <s id="5">Trong việc chịu trách nhiệm cho vụ bạo lực này, thị trưởng của Apatzigán quyết định kêu gọi người dân tổ chức cuộc diễu hành vì hòa bình.</s>
 <s id="6">Ý tưởng này được đề ra như một sự tiếp cận dần tới những hành động tội ác đang tồn tại trong bang.</s>
 <s id="7">Và ngày diễu hành diễn ra như dự kiến, hàng ngàn người đã tham gia.</s>
 <s id="8">Vì ngài thị trưởng đang chuẩn bị cho một bài phát biểu để bắt đầu buổi diễu hành, đội tổ chức của ông đã nhận thấy rằng một nửa số người tham dự đều mặc đồ trắng và đeo những tấm biển yêu cầu hoà bình, một nửa số còn lại diễu hành ủng hộ tổ chức tội phạm và người thủ lĩnh được cho là đã chết.</s>
 <s id="9">Quá kinh ngạc, ngài thị trưởng đã đứng ngoài thay vì tham gia hay điều khiển buổi diễu hành mà điều đó rõ ràng thể hiện sự ủng hộ cho tổ chức tội phạm.</s>
 <s id="10">Bởi thế nên đội tổ chức của ông cũng quyết định đứng ngoài.</s>
 <s id="11">Hai đôi diễu hành cùng đi với nhau, và họ tiếp tục con đường của họ thẳng tiến đến thủ đô của bang.</s>
 <s id="12">Câu chuyện về vụ việc bạo lực đáng sợ này được theo đuổi bởi sự tiếp cận vụng về của các nhà chức trách địa phương và liên bạng vì họ đã cố hứa hẹn hòa bình với người dân những người đã bị ảnh hưởng mạnh mẽ bởi tổ chức tội phạm đó là một phép ẩn dụ hoàn hảo cho những gì đang diễn ra ở Mexico ngày nau, nơi mà chúng ta nhận ra sự hiểu biết của chúng ta về tệ nạn ma tuý và tác nhân của nó chưa được hoàn thiện.</s>
 <s id="13">Nếu bạn quyết định dành 30 phút thử tìm hiểu về những việc đang diễn ra về bạo lực và ma túy ở Mexico chỉ bằng việc tìm kiếm trên mạng, điều đầu tiên bạn sẽ tìm thấy là trong khi luật phát đã đề cập là mọi công dân Mexico đều bình đẳng, thì có những người được hưởng quyền lợi nhiều hơn và những người khác thì lại ít hơn, vì bạn sẽ nhanh chóng nhận ra rằng trong 6 năm qua giữa 60 đến 100000 người đều có những người tử vong do tệ nạn ma tuý.</s>
 <s id="14">Để đặt con số này theo phần trăm tỉ lệ, nó lớn hơn gấp 8 lần con số thương vong tại trận chiến ở Iraq và Afghanistan cộng lại.</s>
 <s id="15">Đáng kinh ngạc là con số này cũng gần với số người đã tử vong trong cuộc nội chiến ở Siri vẫn đang diễn ra.</s>
 <s id="16">Đây là những gì đang diễn ra ở phía nam của biên giới.</s>
 <s id="17">Hiện nay như những gì bạn đang đọc, tuy nhiên, bạn sẽ thấy bất ngờ rằng bạn sẽ nhanh chóng trở nên lạnh gáy trước số lượng người chết, vì bạn sẽ thấy đấy là những con số trừu tượng của những người chết vô danh.</s>
 <s id="18">Ngụ ý hay rõ ràng thì đây vẫn là một câu chuyện về những con người đang chết dần bằng cách nào đó liên quan đến giao dịch ma tuý, và chúng tôi suy luận như vậy vì họ đã bị tra tấn hoặc xử tử một cách chuyên nghiệp hoặc cả hai.</s>
 <s id="19">Và rõ ràng họ là những kẻ phạm tội vì cái cách họ chết.</s>
 <s id="20">Và vậy nên câu chuyện này là về những gì những người này nhận được gì họ đáng được nhận.</s>
 <s id="21">Họ là những người xấu.</s>
 <s id="22">Và điều này tạo sự thoải mái cho nhiều người.</s>
 <s id="23">Tuy nhiên, trong khi có thể nghĩ đơn giản về chúng ta, những công dân, cảnh sát, quân đội, là những người tốt, và họ, những kẻ nghiện ma tuý là những người xấu, nếu bạn nghĩ về điều đó, những điều sau này chỉ cung cấp dịch vụ cho những cái trước đây.</s>
 <s id="24">Dù chúng ta thích hay không, Hoa Kì là thị trường lớn nhất cho những chất bất hợp pháp trên thế giới, phải tính đến hơn một nửa nhu cầu của toàn cầu.</s>
 <s id="25">Người ta chia sẻ rằng hàng nghìn dặm biên giới với Mexico là con đường duy nhất để tiến vào từ phía Nam, và vì thế thủ tướng cũ của Mexico, Porfirio Diaz, thường nói, "Mexico thật tội nghiệp vì quá xa cách với Chúa và quá gần Mỹ."</s>
 <s id="26">Liên Hợp Quốc ước tính có 55 nghìn người sử dụng chất kích thích trái phép ở Mỹ.</s>
 <s id="27">Sử dụng những giả định rất báo thủ, lợi nhuận hàng năm của thị trường ma tuý trên khía cạnh bán lẻ ở bất cứ nơi đâu là từ 30 đến 150 tỉ đô la.</s>
 <s id="28">Nếu chúng ta cho là những kẻ nghiện ma tuý chỉ có thể bán buôn, điều mà chúng ta biết là sai trái, mà vẫn để lại cho bạn với doanh thu hàng năm của bất cứ nơi đâu từ 15 tỉ đến 60 tỉ đô la.</s>
 <s id="29">Đặt những con số này theo phần trăm tỉ lệ, Microsoft có doanh thu hàng năm là 60 tỉ đô la.</s>
 <s id="30">Và điều đó xảy ra khi đây là một sản phẩm mà, bởi vì sự tự nhiên của nó, là một nền kinh doanh kiểu mẫu nhắm đến thị trường này yêu cầu bạn đảm bảo cho những nhà sản xuất của bạn rằng sản phẩm của họ sẽ đáng tin cậy đặt ở thị trường mà nó sẽ được tiêu thụ.</s>
 <s id="31">Và cách duy nhất để làm được điều đó, bởi vì đó là hành động bất hợp pháp, là phải chắn chắn điều khiển được những đường hành lang địa lý thường dùng để vận chuyển ma tuý.</s>
 <s id="32">Kể từ đây là tệ nạn.</s>
 <s id="33">Nếu bạn nhìn vào bản đồ của sự ảnh hưởng phối hợp hành động chung và tệ nạn, bạn sẽ thấy đó gần như là sự sắp xếp hoàn hảo với những con đường vận chuyển hiệu quả từ miền nam lên miền bắc.</s>
 <s id="34">Điều duy nhất mà sự phối hợp hành động chung là họ đang cố gắng bảo vệ việc kinh doanh của họ.</s>
 <s id="35">Nó không chỉ là thị trường tỉ đô, mà còn là một thị trường đầy phức tạp.</s>
 <s id="36">Ví dụ như, cây Coca là loại cây thân mềm chỉ mọc được vùng nhất định và nó là một ngành kinh doanh kiểu mẫu nhắm đến thị trường yêu cầu bạn phải có sự phân cấp, sản xuất chuẩn quốc tế, mà cần phải có sự quản lý chất lượng tốt, vì mọi người có nhu cầu sử dụng những sản phẩm chất lượng cao mà không giết chết họ và sẽ được chuyển đến họ mỗi khi họ cần.</s>
 <s id="37">Và điều đó có nghĩa là họ cần đảm bảo sự sản xuất và quản lý chất lượng ở miền nam, và bạn cần chắc chắn rằng bạn có những kênh phân phối hiệu quả và có hiệu lực trên thị trường tiêu thụ ma tuý.</s>
 <s id="38">Tôi khuyến khích bạn, chỉ một chút thôi vì tôi không muốn bạn gặp rắc rối, hãy hỏi xung quanh và xem khó khăn thế nào sẽ xảy ra khi bạn dùng bất cứ loại ma tuý nào, bất cứ nơi đâu bạn muốn, bất cứ khi nào, mọi nơi trên nước Mỹ, và một trong số các bạn hẳn sẽ ngạc nhiên khi biết rằng có một số kẻ giao dịch đưa ra một dịch vụ nếu bạn nhắn tin cho họ địa điểm, họ đảm bảo chuyển ma tuý trong vòng 30 phút hoặc thậm chí ít hơn.</s>
 <s id="39">Nghĩ về điều đó một chút.</s>
 <s id="40">Nghĩ về sự phức tạp của mạng lưới phân phối mà tôi vừa mô tả.</s>
 <s id="41">Sẽ rất khó để hoà giải điều đó với những tên vô danh vô lương tâm chỉ sát hại lẫn nhau rất khó để giảng hoà.</s>
 <s id="42">Hiện nay, với tư cách là một giáo sư về kinh doanh và bất cứ vị giáo sư nào khác sẽ nói cho bạn, một tổ chức hiệu quả yêu cầu một chiến lược tổng hợp bao gồm một tổ chức có cấu trúc tốt, sự thúc đẩy cao, nền tảng vững chắc và một bộ óc quản lý nhãn hiệu.</s>
 <s id="43">Điều này dẫn tôi đến ý nghĩ thứ hai mà bạn sẽ học được trong 30 phút khám phá về tệ nạn ma tuý ở Mexico.</s>
 <s id="44">Vì bạn sẽ nhanh chóng nhận ra rằng, và có thể cảm thấy lẫn lộn về việc rằng có ba tổ chức liên tục được nhắc tên trong bài báo.</s>
 <s id="45">Bạn sẽ nghe về băng đảng Los Zetas, băng đảng Knights Templar, đó là tên mới của Famillia Michoacana mà tôi nói ở đầu và băng đảng Sinaloa Federation.</s>
 <s id="46">Bạn sẽ đọc được rằng Los Zetas là một loại của chứng rối loại nhân cách chống đối xã hội đe doạ những thành phố mà họ đi qua và họ làm báo chí phải câm lặng và điều này có thể đúng hoặc thực sự đúng.</s>
 <s id="47">Nhưng đây là kết quả của một nhãn hiệu và kế hoạch kinh doanh cẩn thận.</s>
 <s id="48">Bạn thấy đấy Los Zetas không phải chỉ là sự phân loại ngẫu nhiên của những cá thể nhưng nó thực sự được tạo bởi một tổ chức tội phạm khác, băng đảng Gulf Cartel, tổ chức này kiểm soát đường hành lang phía đông của Mexico.</s>
 <s id="49">Khi đường hành lang này gây tranh cãi, họ quyết định rằng họ muốn tạo thêm một đội quân thi hành chuyên nghiệp.</s>
 <s id="50">Vì thế họ lập ra băng Los Zetas: một đơn vị lính dù tinh nhuệ từ Quân đội Mexico.</s>
 <s id="51">Họ đã thể hiện rất hiệu quả với tư cách là những người thực thi cho băng Gulf Cartel, vì vậy tại một số điểm, họ đã quyết định chiếm lấy tổ chức này, đó là tại sao tôi muốn nói với bạn là không bao giờ giữ hổ làm thú nuôi, vì chúng sẽ trưởng thành.</s>
 <s id="52">Vì tổ chức Zetas được thành lập từ sự phản bội, họ mất một số đường dây để sản xuất và phân phối trên một số thị trường đầy lợi nhuận như cocain, nhưng đó là những gì họ đã có và đây là sự lặp lại dựa trên nền tảng quân sự của họ, là một đội hình hoàn hảo của chỉ huy với sự phân cấp rõ ràng và một con đường thăng quan tiến chức rộng mở cho phép họ giám sát và mở rộng trên nhiều thị trường rất hiệu quả, mà đây là bản chất của những gì mà những người chỉ huy đang tìm kiếm.</s>
 <s id="53">Và vì họ không thể tiến vào những thị trường ma tuý tiềm năng hơn, điều này đã thúc đẩy họ và cho họ cơ hội đa dạng hoá nhiều hình thức phạm tội.</s>
 <s id="54">Phải kể đến như là bắt cóc trẻ em, mại dâm, buôn bán ma tuý trong phạm vi địa phương và buôn người, gồm cả những người di cư từ miền Nam đến nước Mỹ.</s>
 <s id="55">Vì vậy những gì họ đang thực hiện thực sự là một kinh doanh đặc quyền.</s>
 <s id="56">Họ tập trung vào hầu hết vào việc tuyển dụng trong quân đội và họ quảng cáo công khai về những mức lương tốt hơn những quyền lợi tốt hơn, những con đường thăng tiến tốt hơn, nhưng không đề cập về những thực phẩm tốt hơn hơn là những gì quân đội có thể vận chuyển.</s>
 <s id="57">Đường lối tổ chức của họ là khi họ đến một khu vực địa phương, họ để mọi người biết là họ đang ở đây, họ đến gặp băng đảng quyền lực nhất ở khu vực đó và họ nói "Tôi mời gọi anh trở thành đại diện của địa phương của thương hiệu Zeta"</s>
 <s id="58">Nếu họ đồng ý (và tất nhiên bạn sẽ không muốn biết chuyện gì sẽ xảy ra nếu họ nói không) họ huấn luyện và theo dõi những người đó trong việc điều hành tổ chức tội phạm hiệu quả nhất cho thị trấn đó, để đổi lấy những đặc quyền nhất định.</s>
 <s id="59">Hình thức kinh doanh kiểu mẫu này rõ ràng phụ thuộc hoàn toàn vào một thương hiệu hiệu quả về nỗi sợ và vì thế băng đảng Los Zetas cẩn thận trong những hành động bạo lực thu hút sự chú ý tự nhiên của mọi người, nhất là khi họ đến một thành phố, nhưng lại một lần nữa, đó chỉ là kế hoạch thương hiệu.</s>
 <s id="60">Tôi không nói là họ không bạo lực, nhưng những gì tôi đang nói là mặc dù bạn sẽ đọc thấy họ là những kẻ bạo lực nhất, khi bạn đếm, và bạn thực sự làm cái việc đếm xác người chết thì đều như nhau cả.</s>
 <s id="61">Ngược lại, băng đảng Kights Templar hoạt động ở Michoacan nổi lên từ việc phản đối sự xâm nhập của tổ chức Zeta vào bang ở Michoacán.</s>
 <s id="62">Michoacán là một bang có vị trí địa lí chiến lược vì nó có một trong những cảng lớn nhất của Mexico, và có đường thẳng đến trung tâm Mexico, từ đó sẽ cho bạn tiến thẳng vào Mỹ.</s>
 <s id="63">Băng đảng Knights Templar rất nhanh nhận ra rằng họ không thể đối mặt với tổ chức Zetas đơn phương và do đó họ lên kế hoạch với tư cách là một doanh nghiệp xã hội.</s>
 <s id="64">Họ quảng bá mình là là đại diện và đồng thời bảo vệ cho cư dân của Michoacán chống lại tổ chức tội phạm.</s>
 <s id="65">Thương hiệu doanh nghiệp xã hội của họ nhắm đến việc họ yêu cầu lượng lớn sự tham gia của công dân, vì thế họ đầu tư mạnh vào việc cung cấp dịch vụ địa phương, như xử lý bạo lực gia đình, sau đó là những vụ phạm tội nhỏ, xử lý những người bị nghiện, và đưa ma tuý ra khỏi thị trường khu vực nơi họ ở và tất nhiên bảo vệ mọi người khỏi những tổ chức tội phạm khác.</s>
 <s id="66">Bây giờ thì họ cũng giết hàng loạt người, nhưng khi họ giết người, họ cẩn thận đưa ra những câu chuyện và những chú thích cho việc tại sao họ làm vậy, qua đài báo, những đoạn băng trên YouTube, và những tấm biển lớn rằng những người bị giết vì họ thể hiện sự đe doạ với tư cách là một tổ chức không phải với chúng tôi, tất nhiên, nhưng với bạn, những người công dân.</s>
 <s id="67">Và chúng tôi ở đây là để bảo vệ bạn.</s>
 <s id="68">Họ, những doanh nghiệp xã hội đó, đã tạo ra một bộ luật về luân lý và đạo đức mà họ truyền bá khắp nơi, và họ có những buổi thực hành tuyển dụng nghiêm ngặt.</s>
 <s id="69">Và giờ bạn có thể giải thích mà họ đưa ra để bào chữa cho hành động của họ.</s>
 <s id="70">Họ thực chất vẫn giữ lại quyền tiếp cận việc buôn bán ma tuý đầy lợi nhuận, nhưng cách họ làm là, bởi vì họ kiểm soát toàn bộ Michoacán, và họ kiểm soát cảng Lázaro Cárdenas, họ đẩy mạnh việc buôn bán, ví dụ buôn bán đồng ở Michoacán được tạo ra về mặt pháp lý và chiết suất hợp pháp với chất ma hoàng bất hợp pháp từ Trung Quốc là tiền chất quan trọng của ma tuý đá mà họ sản xuất, và họ có quan hệ đối tác với các tổ chức lớn như Tổ chức Sinaloa Federation đặt sản phẩm của họ tại Mỹ.</s>
 <s id="71">Cuối cùng là tổ chức Sinaloa Federation.</s>
 <s id="72">Khi bạn đọc về họ, bạn sẽ thường đọc với giọng tôn kính và ngưỡng mộ, vì họ là tổ chức liên hợp và lớn nhất trong các tổ chức ở Mexico, và nhiều người phản đối thế giới.</s>
 <s id="73">Họ bắt đầu là một tổ chức vận chuyện chuyên buôn lậu giữa Mỹ</s>
 <s id="74">và đường biên giới Mexico, nhưng giờ họ phát triển trở thành một liên hợp đa quốc gia có hoạt động đối tác về sản xuất ở phía nam và đối tác về phân phối toàn cầu xuyên hành tinh.</s>
 <s id="75">Họ xây dựng một thương hiệu chuyên nghiệp, sự nhạy bén trong kinh doanh và đổi mới.</s>
 <s id="76">Họ sáng chế ra những sản phẩm ma tuý mới và những quy trình về ma tuý mới.</s>
 <s id="77">Họ xây dựng đường hầm Narco xuyên qua biên giới, và bạn có thể nhìn thấy nó không phải là kiểu trong phim "The Shawshank Redemption".</s>
 <s id="78">Họ tạo ra những con tàu ngầm Narco và thuyền không thể phát hiện bằng rada.</s>
 <s id="79">Họ phát minh ra máy bay để vận chuyển ma tuý, hay bạn có thể gọi nó là máy phóng.</s>
 <s id="80">Một trong những thủ lĩnh của tổ chức Sinaloa Federation thực sự đã được đưa vào danh sách của tạp chí Forbes.</s>
 <s id="81">[Joaquin Guzman Loera đứng thứ 701] Cũng như các tổ chức đa quốc gia khác, họ chuyên về và tập trung duy nhất vào mảng mang lại lợi nhuận nhất trong kinh doanh, là ma tuý có trữ lượng lớn như cocain, heroin, ma tuý đá.</s>
 <s id="82">Như bất kì tổ chức đa quốc gia Mỹ Latinh truyền thống nào, cách mà họ quản lý hệ thống tổ chức là thông qua các mối quan hệ gia đình.</s>
 <s id="83">Khi họ thâm nhập vào một thị trường mới, họ chuyển một thành viên gia đình để giám sát thị trường đó, hoặc, nếu họ hợp tác với một tổ chức mới, họ thiết lập một mối quan hệ gia đình, thông qua các cuộc hôn nhân hay các mối quan hệ ràng buộc khác.</s>
 <s id="84">Giống như bất kỳ tổ chức đa quốc gia nào sẽ làm, họ bảo vệ thương hiệu của mình bằng cách gia công phần mềm phần đặt ra nhiều nghi vấn trong kinh doanh kiểu mẫu, ví dụ như, khi họ hứa hẹn dùng bạo lực để chống lại các tổ chức tội phạm khác, họ tuyển dụng những băng đảng và những tay chơi nghiệp dư để làm những việc bẩn thỉu cho họ, và họ cố để phân chia những hoạt động của họ và việc bạo hành và trở nên tách rời vì việc đó.</s>
 <s id="85">Để tiến xa hơn nữa trong việc đẩy mạnh thương hiệu của họ, họ có những công ty quảng bá chuyên nghiệp sẽ làm thế nào để cánh báo chí nói về họ.</s>
 <s id="86">Họ có những người quay phim chuyên nghiệp trong đội ngũ nhân viên.</s>
 <s id="87">Họ có mối quan hệ sản xuất chặt chẽ phi thường với những tổ chức an ninh ở cả hai phía biên giới.</s>
 <s id="88">Và vì thế, để sự khác biệt sang một bên, cái mà cả ba tổ chức chia sẻ là về một mặt, điều vô cùng dễ hiểu là những tổ chức không thể bị áp đặt từ trên xuống dưới, nhưng hơn cả thế họ xây dựng từ dưới lên sự tương tác đồng thời.</s>
 <s id="89">Họ xây dựng những cấu trúc vững mạnh dùng để thể hiện sự chống đối với những chính sách của chính phủ.</s>
 <s id="90">Và điều mà tôi muốn bạn ghi nhớ từ buổi nói chuyện này là ba điều.</s>
 <s id="91">Trước hết là tệ nạn ma túy thực sự là hậu quả của nhu cầu khổng lồ từ thị trường và thiết lập thể chế các lực lượng buộc các dịch vụ của thị trường này phải đòi hỏi ma tuý để đảm bảo những tuyến đường giao hàng.</s>
 <s id="92">Điều thứ hai tôi muốn bạn nhớ là đây là những tổ chức tinh vi điêu luyện dưới hình thức là những tổ chức kinh doanh, và phân tích và coi họ như vậy có thể là phương pháp tiếp cận hữu ích hơn nhiều,</s>
 <s id="93">Điều cuối cùng tôi muốn bạn nhớ là mặc dù chúng ta cảm thấy thoải mái hơn với những ý tưởng của "họ", một nhóm những kẻ xấu tách biệt khỏi chúng ta, chúng ta thực sự là đồng loã với họ, thông qua sự tiêu thụ trực tiếp của chúng ta hay sự chấp nhận của chúng ta về sự không thống nhất giữa những chính sách cấm đoán và hành vi thực tế về sự khoan dung của chúng ta hay sự khuyến khích tiêu thụ.</s>
 <s id="94">Những dịch vụ của những tố chức này, tuyển dụng, và điều hành trong cộng đồng của chúng ta, cần thiết là, họ có nhiều liên hợp giữa họ hơn là chúng ta cảm giác thoải mái thừa nhận.</s>
 <s id="95">Và vì thế đối với tôi câu hỏi có hay không những động lực này sẽ tiếp tục như thế.</s>
 <s id="96">Chúng ta thấy sự tự nhiên của hiện tượng này đảm bảo rằng họ sẽ tiếp tục.</s>
 <s id="97">Câu hỏi là ta có cố gắng để tiếp tục ủng hộ một chiến lược thất bại dựa trên vào sự thờ ơ dù ngu ngốc, sung sướng hay tự nguyện trước cái giá phải trả là cái chết của hàng nghìn người trẻ như chúng ta.</s>
 <s id="98">Cám ơn.</s>
 <s id="99">(Vỗ tay)</s>
</text>
