<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi tôi còn bé...</s>
 <s id="2">đây là đội của tôi.</s>
 <s id="3">(Tiếng cười) Tôi không giỏi thể thao.</s>
 <s id="4">Tôi không chơi thể thao, Tôi không thích xem thể thao.</s>
 <s id="5">Đây là điều tôi thích.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Đi câu cá.</s>
  <s id="6.2">Và trong suốt thời tuổi trẻ tôi đã câu cá ở ven biển Connecticut, và đây là những tạo vật tôi thấy trên</s>
 </p>
 <s id="7">Nhưng sau khi lớn lên và học đại học, tôi về nhà vào đầu những thập niên 90 đây là điều tôi phát hiện.</s>
 <s id="8">Đội của tôi ít đi.</s>
 <s id="9">Giống như quân của bạn bị truy quét sạch sẽ.</s>
 <s id="10">Khi tôi điều tra điều này, từ quan điểm cá nhân với tư cách là ngư dân, tôi bắt đầu nhận ra, Mọi người trên thế giới đang nghĩ gì vậy?</s>
 <s id="11">Nơi đầu tiên tôi bắt đầu quan sát là chợ cá.</s>
 <s id="12">Khi tôi đi đến chợ cá, bất cứ nơi nào mà tôi đến Hoặc là tôi ở North Carolina, hoặc Paris, Luân Đôn hoặc bất kỳ đâu -- Tôi luôn bắt gặp 4 loại sinh vật này liên tục từ bảng thực đơn, quầy đông lạnh đều có tôm, cá ngừ, cá hồi và cá tuyết.</s>
 <s id="13">Tôi nghĩ điều này khá kì quặc, khi tôi phát hiện ra, tôi tự hỏi, Liệu có ai chú ý sự thu hẹp của chợ cá?</s>
 <s id="14">Khi tôi quan sát kĩ hơn, Tôi nhận ra họ không coi chúng là một đội</s>
 <s id="15">Với người khác, họ nhìn hải sản thế này.</s>
 <s id="16">Đây không phải điều lạ khi con người làm giảm thế giới tự nhiên xuống còn chỉ vài thứ</s>
 <s id="17">Chúng ta đã từng như thế, khi chúng ta rời hang đá 10,000 năm trước,</s>
 <s id="18">Nếu bạn nhìn vào 10,000 năm trước, bạn sẽ thấy gấu trúc, bạn sẽ thấy sói, bạn sẽ thấy rất nhiều sinh vật khác nhau.</s>
 <s id="19">Nhưng nếu bạn nhìn vào thời kỳ 2,000 năm trước bạn sẽ chỉ thấy 4 loài thú Lợn, bò, cừu và dê</s>
 <s id="20">Chim thì cũng tương tự</s>
 <s id="21">Bạn nhìn vào menu của môt nhà hàng ở New York 150 năm trước, 200 năm trước, bạn sẽ thấy dẽ giun, dẽ gà, gà lôi, hàng tá vịt, ngỗng.</s>
 <s id="22">Nhưng nhìn về nền chăn nuôi hiện đại ngày nay bạn sẽ thấy 4 loại: gà tây, vịt, gà và ngỗng.</s>
 <s id="23">Vậy có vẻ như chúng ta đã đi theo hướng này.</s>
 <s id="24">Nhưng tại sao?</s>
 <s id="25">À...</s>
 <s id="26">Thứ nhất, đây là vấn đề rất mới.</s>
 <s id="27">Là cách chúng ta đã câu cá ở đại dương suốt 50 năm qua</s>
 <s id="28">Thế chiến thứ 2 là động cơ thúc đẩy cuộc chiến của chúng ta với cá</s>
 <s id="29">Tất cả công nghệ chúng ta phát triển trong thế chiến thứ 2 sóng siêu âm, những polyme nhẹ... đều ứng dụng sang đánh bắt cá</s>
 <s id="30">Bạn có thấy sự gia tăng khủng khiếp về năng suất đánh bắt gấp 4 lần sau một thời gian, từ khi thế chiến thứ 2 chấm dứt đến nay.</s>
 <s id="31">Điều đó có nghĩa chúng ta đang lấy 80 đến 90 triệu tấn cá ra khỏi đại dương mỗi năm</s>
 <s id="32">Chừng ấy tương đương trọng lượng của toàn bộ người ở Trung Quốc bị lấy ra khỏi biển mỗi năm.</s>
 <s id="33">Không phải ngẫu nhiên mà tôi lấy Trung Quốc làm ví dụ Bởi hiện nay Trung Quốc là nước đánh bắt cá lớn nhât thế giới</s>
 <s id="34">À, đó chỉ mới là nữa câu chuyện.</s>
 <s id="35">Nữa còn lại là sự bùng nổ ấn tượng của nuôi trồng thủy sản, chỉ trong vòng một hay hai năm, bắt đầu vượt qua lượng cá đánh bắt</s>
 <s id="36">Vậy nếu như bạn cộng lượng cá đánh bắt và cá nuôi lại sẽ bằng 2 nước Trung Quốc bị lấy ra khỏi biển mỗi năm và hằng năm.</s>
 <s id="37">Và cũng không phải ngẫu nhiên mà tôi lấy Trung Quốc làm ví dụ, Vì Trung Quốc, bên cạnh việc đang là nước đánh bắt cá nhiều nhất, cũng là nước nuôi cá lớn nhất.</s>
 <s id="38">Bây giờ hãy xem qua bốn lựa chọn chúng ta đang có.</s>
 <s id="39">Đầu tiên-- nhìn chung hải sản được tiêu thụ nhiều nhất ở Mỹ và phương Tây là tôm.</s>
 <s id="40">Tôm trong tự nhiên, một dạng sản phẩm thô là sản phẩm tồi tệ.</s>
 <s id="41">5, 10, 15 pounds cá được sử dụng để tạo ra 1 pound tôm trên thị trường.</s>
 <s id="42">Nhiên liệu trong quá trình này cũng được sử dụng rất kém hiệu quả</s>
 <s id="43">Một nghiên cứu gần đây được tiến hành bởi Đại học Dalhouse (Mỹ) chỉ ra rằng đánh bắt tôm bằng lưới vét là cách đánh bắt sinh ra nhiều carbon nhất.</s>
 <s id="44">Bạn nó thể nuôi chúng, người khác cũng có thể, và họ nuôi rất nhiều ở nhiều nơi.</s>
 <s id="45">Vấn đề là ...</s>
 <s id="46">nơi bạn nuôi tôm phải là nơi ở tự nhiên của chúng, rừng ngập mặn.</s>
 <s id="47">Hãy nhìn những chiếc rễ đáng yêu này.</s>
 <s id="48">Đây là những thứ giữ đất lại bảo vệ bờ biển, tạo ra chỗ ở cho cá con, tôm con, những thứ này rất quan trọng với môi trường</s>
 <s id="49">Đây là điều xảy ra với rất nhiều rừng ngập mặn ven biển.</s>
 <s id="50">Chúng ta mất hàng triệu hecta rừng ngập mặn trong vòng 30 hay 40 năm qua.</s>
 <s id="51">Tốc độ tàn phá đã chậm lại nhưng chúng ta vẫn thiếu rừng ngập mặn</s>
 <s id="52">Một chuyện khác ở đây Là hiện tượng mà nhà làm phim Mark Benjamin gọi là "Grinding Nemo."</s>
 <s id="53">Hiện tượng này rất rất liên quan tới bất cứ thứ gì bạn từng thấy ở rặng sang hô</s>
 <s id="54">Bởi vấn đề đang xảy ra là, chúng ta dùng lưới kéo bắt tôm để bắt lượng lớn các sinh vật biển, rồi nghiền chúng để làm thức ăn cho tôm</s>
 <s id="55">Đôi khi các chiếc tàu này với thủy thủ đoàn hùng hậu bắt thư gọi là "cá bột" là những loài cá đáng yêu ở rặng sang hô nghiền chúng ra rồi chế biến thành thức ăn nuôi tôm một cách ngốn hệ sinh thái rồi khạc ra tôm</s>
 <s id="56">Hải sản được tiêu thụ đứng thứ 2 ở Mỹ và khắp phương Tây là cá ngừ.</s>
 <s id="57">Cá ngừ là loài cá cần vùng nước rộng</s>
 <s id="58">Những vùng nước bao la này phải được theo dõi để quản lý tốt cá ngừ</s>
 <s id="59">Vùng quản lý của chúng ta gọi là "Tổ chức quản lý các khu vực đánh cá" hay ICCAT Ủy ban Quốc tế về bảo tồn cá ngừ Đại Tây Dương</s>
 <s id="60">Nhà tự nhiên học Carl Safina đã từng gọi Ủy ban này "Âm mưu đánh bắt cá ngừ đại dương Quốc tế "</s>
 <s id="61">Tất nhiên ta cũng thấy sự tiến bộ vượt bậc của ICCAT trong vài năm qua, tuy là quản lý có phát triển nhưng ai cũng biết cá ngừ là loài cá nước rộng. để quản lý chúng, ta phải quản lý toàn thế giới</s>
 <s id="62">Chúng ta đã thể thử nuôi cá ngừ nhưng loài cá ngừ này đặc biệt kỵ môi trường nuôi nhốt.</s>
 <s id="63">Nhiều người có lẽ không biết cá ngừ là loài máu nóng.</s>
 <s id="64">Chúng có thể làm nóng cơ thể lên 20 độ so với môi trường, chúng có thể bơi hơn 40 dặm/giờ.</s>
 <s id="65">Nhưng thế thì chúng hoàn toàn không có ưu điểm gì cho việc nuôi nhốt</s>
 <s id="66">Một loài cá nuôi nhốt là cá máu lạnh, không di chuyển quá nhiều</s>
 <s id="67">Một điều lý tưởng để làm giàu protein.</s>
 <s id="68">Nếu bạn đủ tỉnh táo, một loài sinh vật hoang dã máu nóng, bơi 40 dặm/giờ không phải lựa chọn tốt để nuôi.</s>
 <s id="69">Loài tiếp theo được tiêu thụ nhiều nhất ở Mỹ và khắp phương Tây là cá hồi.</s>
 <s id="70">Hiện giờ cá hồi cũng rất được săn đón nhưng không cần thiết phải đi câu.</s>
 <s id="71">Đây là nhà tôi, ở ban Connecticut.</s>
 <s id="72">Connecticut từng là nhà của rất nhiều cá hồi tự nhiên.</s>
 <s id="73">Nhưng nếu bạn xem bản đồ của Connecticut, mỗi chấm trên bản đồ là một cái đập.</s>
 <s id="74">Có hơn 3,000 đập ở Ban Connecticut.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Tôi thường ví von đây là lý do tại sao người dân Connecticut căng thẳng.</s>
  <s id="75.2">(Cười) Nếu ai đó chỉ cần mở mạng lưới đập ở Connecticut Tôi cảm thấy chúng ta sẽ có một thể giới tốt hơn hẳn.</s>
 </p>
 <s id="76">Nhưng khi tôi nhấn mạnh điều này tại hội nghị các sỹ quan vườn Quốc gia, một gã đến từ North Carolina lén lút đến cạnh tôi, hắn bảo "Anh biết không, anh không nên quá khắt khe với Connecticut" vì tại North Carolina này chúng tôi có những 35,000 đập."</s>
 <s id="77">Đây là một dịch bệnh quốc gia, nó là một dịch bệnh quốc tế.</s>
 <s id="78">Đập nước ở mọi nơi và đây chính xác là thứ ngăn cá hồi đến nơi sinh sản.</s>
 <s id="79">Vậy nên, chúng ta chuyển qua nuôi trồng, cá hồi là loài thành công nhất, ít nhất ở vài khía cạnh.</s>
 <s id="80">Khi người ta bắt đầu nuôi cá hồi, ước tính phải dùng đến 6 pounds cá bột để tạo ra một pound cá hồi.</s>
 <s id="81">Nền công nghiệp này được tin là đã cải thiện đáng kể.</s>
 <s id="82">Người ta đã đạt tỉ lệ dưới 2 lấy 1 nhưng có một sự gian lận bởi vì nếu bạn nhìn vào cách sản xuất thức ăn cho thủy sản, họ đang đo từng viên nhỏ từ pound viên thức ăn so với pound cá hồi</s>
 <s id="83">Việc làm ra những viên thức ăn đó mới làm suy giảm cá.</s>
 <s id="84">Vậy thật ra -- thứ được gọi là FIFO, cá vào và cá ra-- cũng khá khó nói.</s>
 <s id="85">Nhưng dù sao, theo phía doanh nghiệp, tỉ lệ cá bột trên cá hồi đã giảm.</s>
 <s id="86">Vấn đề là chúng ta đã đi quá mức về lượng cá hồi mà chúng ta sản xuất.</s>
 <s id="87">Nuôi trồng thủy sản là ngành thực phẩm tăng trưởng nhanh nhất hành tinh.</s>
 <s id="88">Nó tăng trưởng với tốc độ gần 7% mỗi năm.</s>
 <s id="89">Vậy dù là chúng ta đầu tư ít hơn vào mỗi con cá đem ra thị trường, chúng ta vẫn giết rất nhiều cá nhỏ.</s>
 <s id="90">Không chỉ chúng ta dùng cá nuôi cá, chúng ta còn dùng cá nuôi gà và lợn.</s>
 <s id="91">Vậy nên gà của chúng ta cũng ăn cá, nhưng kỳ lạ, chúng ta cũng có cá ăn gà.</s>
 <s id="92">Bởi vì những sản phẩm phụ của gà: lông, máu, xương,... được nghiền ra để nuôi cá.</s>
 <s id="93">Vậy nên tôi phân vâng Có thật là cá ăn gà ăn cá?</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Một kiểu như câu chuyện con gà và quả trứng.</s>
  <s id="94.2">(Cười) Tuy thế, tóm lại, kết quả là một đống kinh khủng.</s>
 </p>
 <s id="95">Điều chúng ta đang bàn tới là cái gì đó giữa 20 và 30 ngàn mét khối cá ngoài tự nhiên bị bắt từ đại dương, rồi sử dụng, rồi trở về đất</s>
 <s id="96">Điều này tương đương với nước Trung Quốc thứ 3, hoặc toàn thể người trên thế giới bị lấy ra khỏi biển mỗi năm.</s>
 <s id="97">Điều thứ tư cũng là điều cuối cùng là một thứ vô dạng</s>
 <s id="98">Thứ mà nền công nghiệp gọi là "cá trắng"</s>
 <s id="99">Có rất nhiều cá được dùng trong thứ whitefish này nhưng cách kể chuyện, tôi nghĩ.. là thông qua một sự sáng tạo nhỏ trong ẩm thực Mỹ bánh sandwich Filet-O-Fish.</s>
 <s id="100">Vậy bánh sandwich Filet-O-Fish thật ra khởi nguồn là cá bơn.</s>
 <s id="101">Và nó bắt đầu bởi vì một chủ chi nhánh nhận thấy khi anh ta phục vụ thức ăn McDonald vào thứ Sáu, không ai tới.</s>
 <s id="102">Vì người ở đó là cộng đồng Catholic, họ cần cá.</s>
 <s id="103">Vậy nên anh ta đến Ray Kroc và nói, "Tôi sẽ đem cho anh một cái sandwich, nó sẽ được làm từ cá bơn."</s>
 <s id="104">Ray Kroc bảo, "Tôi nghĩ chả được gì đâu"</s>
 <s id="105">Tôi muốn làm Hula Burger, có một miếng dứa trên đó.</s>
 <s id="106">Vậy, cược nhé!</s>
 <s id="107">Sandwich của ai bán nhiều hơn, sẽ là sandwich chiến thắng."</s>
 <s id="108">Cũng khá tiếc cho đại dương nếu Hua Burger không thắng.</s>
 <s id="109">Rồi anh ta làm sandwich cá bơn.</s>
 <s id="110">Không may, sandwich có giá những 30 cents.</s>
 <s id="111">Ray muốn sanwich phải có giá 25 cents, nên anh ta chuyển qua cá Tuyết Atlantic.</s>
 <s id="112">Chúng ta đều biết chuyện cá tuyết Atlantic ở New England</s>
 <s id="113">Bây giờ thì sanwich Filet-O-Fish được làm từ cá pollock Alaska, bây gờ đã trở thành nghề làm cá có vây lớn nhất ở Mỹ, 2 đến 3 triệu tấn cá bị lấy ra khỏi biển mỗi năm.</s>
 <s id="114">Nếu chúng ta hết cá pollock Lựa chọn tiếp theo có lẽ là cá rô phi.</s>
 <s id="115">Cá rô phi là loài khoảng 20 năm trước, không ai biết tới</s>
 <s id="116">Đây thực sự là một cách hiệu quả để chuyển protein thực vật qua động vật, đây là món quà trời cho với các nước nghèo.</s>
 <s id="117">Một giải pháp rất bền vững, cá trường thành chỉ cần 9 tháng.</s>
 <s id="118">Vấn đề là, khi bạn nhìn sang phương Đông, loài cá ngày không được như mong đợi.</s>
 <s id="119">Chúng không có dầu cá.</s>
 <s id="120">Cũng không có EPA và DHA omeg-3s mà chúng ta nghĩ sẽ giúp chúng ta trường thọ.</s>
 <s id="121">Vậy chúng ta phải làm gì?</s>
 <s id="122">Ý tôi là, đầu tiên, đối với loài cá trích tội nghiệp?</s>
 <s id="123">Loài cá tượng trưng cho một bộ phận lớn của 20 đến 30 triệu m3</s>
 <s id="124">Một khả năng mà nhiều nhà bảo tồn học đã nêu lên là chúng ta có thể ăn chúng không?</s>
 <s id="125">Ta có thể ăn chúng trực tiếp thay vì làm thực ăn cho cá hồi?</s>
 <s id="126">Đã có nhiều cuộc tranh luận</s>
 <s id="127">Nhiên liệu sẽ được sự dụng hiệu quả hơn, một phần nhiên liệu như trong nuôi tôm, và ở mức rất cao trong thang hiệu năng Carbon.</s>
 <s id="128">Chúng cũng giàu omega-3, EPA và DHA.</s>
 <s id="129">Rất tiềm năng.</s>
 <s id="130">Và nếu chúng ta đi theo con đường đó, tôi có thể nói rằng, Thay vì trả vài đô mỗi pound hay vài đô mỗi tấn, rồi làm thức ăn nuôi cá, liệu chúng ta có thể chia đôi mẻ cá và nhân đôi lợi nhuận cho ngư dân và hình thành cách ta sử dùng loài cá này?</s>
 <s id="131">Một khả năng khác thú vị hơn nhiều, hãy chú ý đến loài hai mảnh, mà cụ thể là trai.</s>
 <s id="132">Trai rất giàu EPA và DHA, chúng cũng tương tự như cá ngừ đóng hộp</s>
 <s id="133">Cách này cũng rất tiết kiệm năng lượng.</s>
 <s id="134">Mỗi pound trai đem ra thị trường chỉ cần 1/30 lượng carbon cần để bán chừng ấy thịt bò.</s>
 <s id="135">Trai không cần ăn bột cá, thật ra chúng lấy omega-3s bằng cách lọc tảo đơn bào từ nước.</s>
 <s id="136">Thực tế, đó là nơi omega-3s được tạo ra, cá không tạo ta chúng.</s>
 <s id="137">Tảo đơn bào tổng hợp omega-3s, cá chỉ tập trung chúng lại thôi.</s>
 <s id="138">Trai và các loài 2 mảnh lọc nước rất mạnh mẽ.</s>
 <s id="139">Một con trai có thể lọc hàng tá gallons nước mỗi ngày.</s>
 <s id="140">Điều này vô cùng quan trọng khi ta nhìn ra ngoài kia.</s>
 <s id="141">Ngay lúc này, quá trình nitrit hóa, dư thừa phosphate trong dòng nước đang gây ra hiện tượng tảo nở hoa nghiêm trọng</s>
 <s id="142">Hơn 400 khu vực chết được tạo ra trong 20 năm qua, những nguồn giết sinh vật biển khổng lồ.</s>
 <s id="143">Chúng ta có thể chẳng cần nhằm vào cá.</s>
 <s id="144">Ta có thể nhìn vào thực vật.</s>
 <s id="145">Ta có thể thấy rong biển, tảo, những thứ đa dạng đó có thể chưa nhiều omega-3s có thể giàu các protein, rất nhiều thứ tốt.</s>
 <s id="146">Chúng lọc nước cũng như con trai</s>
 <s id="147">Cũng rất ngạc nhiên, người ta phát hiện ra bạn có thể dùng chúng cho bò ăn.</s>
 <s id="148">Tôi không mặn mà với việc làm trại bò.</s>
 <s id="149">Nhưng nếu bạn muốn làm trại bò ở nơi mà nguồn nước rất hạn chế, bạn nuôi rong biển dưới nước, bạn không cần tưới chúng cũng đáng quan tâm nhỉ.</s>
 <s id="150">Và loài cá cuối cùng là một dấu hỏi chấm.</s>
 <s id="151">Chúng ta có khả năng tạo ra loài cá để nuôi tạo ra protein cho chúng ta.</s>
 <s id="152">Sinh vật này nên ăn cỏ, Nó nên tăng trưởng nhanh, Nó nên thích nghi với sự thay đổi khi hậu và nó nên có khả năng sinh ra dầu cá, là EPA, DHA, axit béo omega-3 chúng ta tìm kiếm.</s>
 <s id="153">Loài cá này đã được ghi lại.</s>
 <s id="154">Tôi đã báo cáo chủ đề này trong suốt 15 năm qua</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Mỗi khi tôi bắt đầu một chuyện mới, vài người nói với tôi, "Chúng ta làm được tất.</s>
  <s id="155.2">Chúng ta làm được.</s>
 </p>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">Chúng ta sẽ làm.</s>
  <s id="156.2">Chúng ta có thể nuôi cá tăng trưởng protein nhanh và có omega-3s."</s>
 </p>
 <s id="157">Tuyệt vời.</s>
 <s id="158">Không có vẻ gì chuyện này đã phát triển.</s>
 <s id="159">Đã đến lúc phải phát triển.</s>
 <s id="160">Nếu làm được, 30 triệu mét khối hải sản, một phần ba sản lượng thế giới, vẫn nguyên vẹn dưới nước.</s>
 <s id="161">Nên điều mà tôi muối nhắn nhủ là đây là thứ luôn bên cạnh chúng ta</s>
 <s id="162">Chúng ta thích sướng cái miệng hơn tâm trí.</s>
 <s id="163">Nhưng nếu chúng ta làm chuyện này, ít nhất vài dạng của chuyện này, chúng ta sẽ có nhiều hơn chừng này</s>
 <s id="164">Cám ơn.</s>
 <s id="165">(Vỗ tay)</s>
</text>
