<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta sống trong giai đoạn khó khăn và thử thách của nền kinh tế, tất nhiên là như thế.</s>
 <s id="2">và một trong những nạn nhân đầu tiên của giai đoạn kinh tế khó khăn theo tôi nghĩ, đó là những khoản chi cho xã hội dưới bất kì hình thức nào và chắc chắn 1 điều, trong thời điểm hiện nay mục tiêu chính là những khoản chi cho khoa học và cụ thể là những ngành khoa học và những chuyến thám hiểm chỉ mang tính hiếu kỳ của con người.</s>
 <s id="3">Do vậy trong khoảng 15 phút tôi muốn cố gắng thuyết phục quý vị rằng không có lý do gì mà chúng ta phải làm vậy.</s>
 <s id="4">Nhưng để giải thích rõ điều này, Tấm slide này đây không phải là tôi cố tình đưa ra để cho các bạn thấy đây là tấm slide rườm rà nhất trong lịch sử của TED, nhưng đúng là nó hơi lộn xộn 1 tí.</s>
 <s id="5">(Tiếng cười) Nhưng thực ra, nó không phải là lỗi của tôi, slide này được lấy từ báo Guradian</s>
 <s id="6">Và nó thực sự là sự thể hiện rõ nhất về những chi phí cho khoa học.</s>
 <s id="7">Bởi vì, nếu tôi muốn giải thích tại sao chúng ta tiếp tục chi trả cho những nghiên cứu vì sự tò mò về khoa học, Tôi sẽ phải trình bày những khoản chi đó là bao nhiêu.</s>
 <s id="8">Cho nên đây là một trò chơi được gọi là "Chỉ ra ngân sách cho khoa học"</s>
 <s id="9">Đây là bản đồ chi tiêu của chính phủ liên hiệp Anh.</s>
 <s id="10">Bạn có thể thấy, nó là khoảng 620 tỉ mỗi năm.</s>
 <s id="11">Ngân sách cho khoa học thực ra chỉ là -- nếu bạn nhìn về phía trái có một chùm các đốm màu tím, và sau đó là một chùm màu vàng.</s>
 <s id="12">Và mỗi một đốm nhỏ màu vàng này xung quanh cái đốm lớn.</s>
 <s id="13">Là khoảng 3.3 tỷ bảng Anh mỗi năm trong số 620 tỷ.</s>
 <s id="14">Đó là ngân qũy cho mọi thứ ở Liên hiệp Anh</s>
 <s id="15">từ nghiên cứu dược phẩm, đến thám hiểm không gian nơi tôi làm việc, tại CERN ở Geneve, về vật lý hạt, kỹ thuật và cả các ngành về nhân loại học, được tài trợ từ ngân sách của khoa học, lấy từ 3.3 tỷ bảng Anh, chính là cái đốm tí ti màu vàng xung quanh đốm màu cam ở bên trái trên của màn hình.</s>
 <s id="16">Đó là cái chúng ta đang tranh luận.</s>
 <s id="17">Cũng nói luôn 1 điều là tỷ lệ đó cũng tương tự ở Mỹ và Đức và Pháp.</s>
 <s id="18">Tổng toàn bộ cho Nghiên cứu và Phát triển trong nền kinh tế, các khoảng tài trợ cho xã hội, là 0.6 % GDP</s>
 <s id="19">Vậy đó là cái chúng ta đang tranh luận</s>
 <s id="20">Điều đầu tiên tôi muốn nói, được lấy từ sê-ri truyền hình "Những kỳ quan của Hệ Mặt Trời" (Wonders of Solar System) đó là sự thăm dò về hệ mặt trời và vũ trụ đã chỉ cho chúng ta rằng đó là vẻ đẹp khó có thể diễn tả được.</s>
 <s id="21">Đây là bức hình được gửi về từ tàu thám hiểm Cassini vòng quanh sao Thổ, sau đó chúng tôi đã hoàn thành việc quay phim "Những kỳ quan của Hệ Mặt Trời"</s>
 <s id="22">Nhưng nó không nằm trong sê-ri truyền hình đó.</s>
 <s id="23">Đó là của mặt trăng Enceladus</s>
 <s id="24">Và đường cong lớn,màu trắng hình cầu ở góc là sao Thổ và nó cũng làm nền cho tấm hình.</s>
 <s id="25">Và cái hình lưỡi liềm đó là mặt trăng Enceladus, nó chỉ lớn bằng đảo Anh Quốc</s>
 <s id="26">Đường kính của nó vào khoảng 500 km</s>
 <s id="27">một mặt trăng bé nhỏ</s>
 <s id="28">Thật quyến rũ và xinh đẹp ...</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Nhân tiện tôi cũng xin được nói, đây là bức tranh chưa chỉnh sửa.</s>
  <s id="29.2">Nó chỉ là màu trắng đen, chân thực từ quỹ đạo của sao Thổ</s>
 </p>
 <s id="30">Nó thật đẹp, bạn có thể nhìn quầng sáng ở đó hơi yếu ớt, làn khói mờ bốc lên từ quầng sáng.</s>
 <s id="31">Đây là cách chúng ta tưởng tượng về "Những kỳ quan của Hệ Mặt Trời"</s>
 <s id="32">Một tấm hình rất đẹp.</s>
 <s id="33">Cái chúng ta đã tìm thấy là những làn hơi yếu ớt thực sự là suối nước băng bốc lên từ bề mặt của mặt trăng nhỏ đó.</s>
 <s id="34">nó thật mê hoặc và tuyệt vời, nhưng chúng ta nghĩ rằng theo cơ chế để tạo lực cho những suối nước băng này yêu cầu một lượng lớn nước ở thể lỏng ở bên dưới bề mặt của mặt trăng này.</s>
 <s id="35">Và cái quan trọng chính là trên hành tinh của chúng ta ,trên trái đất bất cứ nơi nào chúng ta tìm thấy nước ở thể lỏng chúng ta tìm thấy sự sống</s>
 <s id="36">Thế nên, tìm ra bằng chứng vững vàng của chất lỏng, ao, bên dưới bề mặt của mặt trăng cách trái đất 750 triệu dặm là thực sự khá là sửng sốt</s>
 <s id="37">Vậy cái chúng ta đang nói, cơ bản, là có thể đó là một môi trường cho sự sống trong hệ mặt trời</s>
 <s id="38">Vâng, như tôi vừa mới nói, đó là một hình dung, tôi chỉ muốn chỉ ra bức hình này.</s>
 <s id="39">Thêm một bức hình về Enceladus.</s>
 <s id="40">Đó là khi Cassini bay ở dưới Enceladus.</s>
 <s id="41">Vì nó di chuyển thấp, chỉ vài trăm kilometers bên trên bề mặt</s>
 <s id="42">Và tiếp đó, một lần nữa, bức ảnh thật về dòng sông băng bốc lên không gian thực sự là rất đẹp</s>
 <s id="43">Nhưng đó không phải là ứng cử viên chính cho sự sống trong hệ mặt trời</s>
 <s id="44">Đó phải là nơi này một mặt trăng của sao Mộc, Europa</s>
 <s id="45">và một lần nữa,chúng ta phải bay tới hệ Jovian để lấy những ý niệm về mặt trăng này, như hầu hết các mặt trăng, bất cứ điều gì khác hơn là quả bóng chết đầy đá</s>
 <s id="46">nó thực sự là mặt trăng băng</s>
 <s id="47">Vậy cái bạn đang nhìn vào là bề mặt của mặt trăng Europa đó là môt vỉa băng dày, có thể dày tới 100km.</s>
 <s id="48">Nhưng nhờ vào đo đạt cách mà Europa tương tác với trường lực hấp dẫn của sao Mộc và nhìn vào các vết nứt của băng mà bạn có thể thấy trên hình đồ họa quay vòng chúng ta đã suy luận rất chắc chắn là có đại dương ở thể lỏng vây quanh toàn bộ bề mặt của Europa</s>
 <s id="49">vậy bên dưới lớp băng, có một đại dương ở thể lỏng xung quanh toàn bộ mặt trăng</s>
 <s id="50">chúng ta nghĩ rằng, nó có thể sâu 100 km</s>
 <s id="51">Chúng ta nghĩ rằng đó là nước muối, và cái đó có nghĩa là có nhiều nước ở trên mặt trăng của sao Mộc hơn là tất cả các đại dương trên trái đất cộng lại</s>
 <s id="52">Vậy nơi này, một mặt trăng nhỏ quanh sao Mộc có thể là ứng cử viên số một cho việc tìm kiếm sự sống trên mặt trăng hoặc dạng sống ngoài Trái Đất,mà chúng ta biết</s>
 <s id="53">Khám phá lớn lao và tuyệt vời</s>
 <s id="54">Sự thám hiểm của chúng ta về hệ mặt trời đã dạy chúng ta rằng hệ mặt trời thật đẹp</s>
 <s id="55">Nó có thể đồng thời chỉ ra cách để trả lời một trong những câu hỏi uyên thâm nhất mà bạn có thể hỏi đó là "Chúng ta có đơn độc trong vũ trụ không ?"</s>
 <s id="56">Còn một tác dụng nào khác nữa của khám phá khoa học, ngoài việc tìm ra những kỳ quan này?</s>
 <s id="57">Oh, có đấy.</s>
 <s id="58">đây là bức hình rất nổi tiếng được chụp ,thực ra là vào giáng sinh đầu tiên của tôi 24/12/1968 khi tôi khoảng 8 tháng tuổi</s>
 <s id="59">Nó được chụp bởi Apollo 8 khi nó đi vòng đằng sau mặt trăng</s>
 <s id="60">Earthrise từ Apollo 8</s>
 <s id="61">Một bức ảnh nổi tiếng,nhiều người đã nói rằng đó là bức ảnh đã cứu nguy cho năm 1968 đó là một năm đầy bạo động -- sinh viên nổi loạn ở Paris đỉnh điểm của cuộc chiến tranh Việt Nam</s>
 <s id="62">Lí do khiến nhiều người nghĩ như thế về bức ảnh này, và Al Gore đã nói về nó nhiều lần trên sân khấu TED đó là việc bức hình này được cho là sự bắt đầu những cuộc vận động vì môi trường.</s>
 <s id="63">Bời vì, lần đầu tiên, chúng ta nhìn thế giới của mình không phải là một nơi rắn rỏi bền bỉ và không thể phá hủy được, và còn nhỏ bé và mỏng manh chỉ treo lơ lửng giữa lòng không gian đen ngun ngút.</s>
 <s id="64">Điều không thường xuyên được đề cập về thám hiểm không gian, về trương trình Apollo là sự đóng góp về kinh tế nó tạo ra</s>
 <s id="65">Ý tôi là trong khi bạn làm một cuộc tranh luận rằng nó là tuyệt vời và là một thành tựu vĩ đại và mang lại những bức hình như thế này thì chi phí cho nó rất cao đúng không?</s>
 <s id="66">Vâng, thực ra, nhiều cuộc nghiên cứu đã được thực hiện về nhưng ảnh hưởng kinh tế và nhưng tác động của kinh tế của Apollo.</s>
 <s id="67">Cái lớn nhất là vào năm 1975 bởi Chase Econometrics</s>
 <s id="68">và nó đã chỉ ra rằng mỗi một đô la sử dụng cho Apollo mang lại 14 đô la cho nền kinh tế của nước Mỹ</s>
 <s id="69">vậy chương trình Apollo tự chi trả có chính nó trong việc truyền cảm hứng trong kỹ thuật, thành tựu và tôi nghĩ, trong việc gây cảm hứng cho những nhà khoa học và kỹ sư trẻ gấp 14 lần.</s>
 <s id="70">Thế nên sự thám hiểm có thể tự chi trả</s>
 <s id="71">thế còn những khám phá khoa học ?</s>
 <s id="72">thế còn về đường hướng đổi mới thì sao ?</s>
 <s id="73">Đây giống như một bức hình đen thui, không có gì cả.</s>
 <s id="74">Vậy nó là gì, nó là hình quang phổ của khí hidro.</s>
 <s id="75">Quay lại thập niên 80 và 90 nhiều nhà khoa học, nhiều nhà quan sát tìm kiếm ánh sáng phát ra từ những nguyên tử.</s>
 <s id="76">và họ nhìn những bức hình khác lạ như thế</s>
 <s id="77">cái mà bạn đang nhìn khi bạn đặt nó qua một lăng trụ đó là khi bạn làm nóng hidro và nó không sáng rực rỡ như ánh sáng trắng nó chỉ tỏa ra ánh sáng với màu sắc cụ thể một ánh sáng đỏ, xanh,đôi khi xanh đen</s>
 <s id="78">bây giờ điều đó dẫn đến sử hiểu biết về cấu trúc của nguyên tử bởi vì cách cái đó được giải thích là rằng nguyên tử là hạt nhân đơn lẻ với những điện tích quay quanh chúng</s>
 <s id="79">và những điện tích có thể chỉ ở một nơi cụ thể nào đó</s>
 <s id="80">và khi chúng nhảy lên một nơi khác mà chúng có thể và rớt xuống lần nữa chúng tạo ra ánh sáng với màu sắc đặc biệt</s>
 <s id="81">và sự thật về nguyên tử,khi bạn làm nóng chúng chúng tỏa ra ánh sáng với màu sắc đặc biệt đó là một trong những chìa khóa dẫn tới sự phát triển của lý thuyết lượng tử, lý thuyết về cấu trúc của nguyên tử</s>
 <s id="82">tôi chỉ ra bức hình này bởi vì đó là một điều đáng chú ý</s>
 <s id="83">Đây thực sự là một bức hình quang phổ của mặt trời</s>
 <s id="84">và bây giờ,đây là bức hình về nguyên tử của bầu khí quyển của mặt trời đang hấp thụ ánh sáng.</s>
 <s id="85">và một lần nữa,chúng chỉ thu hút ánh sáng với những màu cụ thể khi điện tích nhảy lên và rớt xuống nhảy lên và rớt xuống</s>
 <s id="86">nhưng nhìn vào số đường đen của quang phổ đó</s>
 <s id="87">và nguyên tố heli được khám phá bằng cách nhìn vào ánh sáng của mặt trời bởi vì một vài trong số những đường đen đó được tìm thấy chúng tương ứng với những thành phần chưa biết</s>
 <s id="88">và đó là lý do heli được gọi là heli</s>
 <s id="89">nó được gọi là "helios" -- helios từ mặt trời</s>
 <s id="90">bây giờ,nghe thật bí mật và quả thực nó là một sự đuổi bắt bí mật nhưng lý thuyết lượng tử nhanh chóng dẫn tới sự hiểu biết về hoạt động của điện tích bên trong vật chất giống như ví dụ về silic</s>
 <s id="91">cách mà silic hoạt động, sự thật rằng bạn có thể xây dựng những bóng bán dẫn hoàn toàn dựa trên hiện tượng lượng tử</s>
 <s id="92">thế nên, nếu thiếu đi sự tìm tòi hiểu biết về cấu trúc nguyên tử, cái dẫn đến lý thuyết huyền bí về cơ học lượng tử chúng ta sẽ không có bóng bán dẫn,chúng ta sẽ không có vi mạch silicon chúng ta sẽ không có nền tảng về kinh tế hiện đại</s>
 <s id="93">thêm vào đó,tôi nghĩ,hai điều tuyệt vời với câu chuyện</s>
 <s id="94">về "Những kỳ quan của Hệ Mặt Trời" chúng ta nhấn mạnh rằng những quy luật của vật lý áp dụng cho vạn vật.</s>
 <s id="95">một trong những thứ lạ thường nhất về vật lý và sự hiểu biết về tự nhiên cái chúng ta có trên Trái đất là bạn có thể vận chuyển nó, không chỉ tới các hành tinh mà còn tới những ngôi sao và giải ngân hà xa xôi khác.</s>
 <s id="96">Và một trong những dự đoán đáng kinh ngạc về cơ học lượng tử chỉ bằng việc nhìn vào cấu trúc của những nguyên tử -- gần giống như lý thuyết mô tả bóng bán dẫn -- là không thể có ngôi sao nào trong vũ trụ mà xuyên suốt hết thời gian sống của nó có kích thước lớn hơn,khá là đặc biệt, 1.4 lần khối lượng của mặt trời</s>
 <s id="97">Đó là giới hạn khối lượng của ngôi sao</s>
 <s id="98">Bạn có thể làm việc với nó trên mảnh giấy trong phòng thí nghiệm lấy kính thiên văn, hướng nó trên bầu trời và bạn tìm thấy rằng có không có những ngôi sao chết lớn hơn 1.4 lần kích cỡ của mặt trời</s>
 <s id="99">điều đó là một tiên đoán tuyệt vời.</s>
 <s id="100">Điều gì xảy ra khi bạn có một ngôi sao tới khối lượng cực định</s>
 <s id="101">Và đây là bức hình của nó.</s>
 <s id="102">Đây là bức hình về giải ngân hà, giải ngân hà "sân sau của chúng ta" với 100 tỉ ngôi sao giống như mặt trời của chúng ta</s>
 <s id="103">nó chỉ là một trong hàng tỉ ngân hà trong vũ trụ</s>
 <s id="104">Có một tỉ ngôi sao ở lõi của giải ngân hà đó là tại sao nó sáng rực rỡ như vậy.</s>
 <s id="105">nó cách khoảng 50 triệu năm ánh sáng, là một trong những giải ngân hà kế cận.</s>
 <s id="106">Nhưng ngôi sao sáng ở đó thực ra là một trong những ngôi sao ở giải ngân hà</s>
 <s id="107">Thế nên ngôi sao đó cũng cách xa 50 triệu năm ánh sáng</s>
 <s id="108">nó là một phần của giải ngân hà,và nó đang tỏa sáng rực rỡ như là trung tâm của giải ngân hà với 1 tỉ mặt trời</s>
 <s id="109">Đó là Sự nổ của một Siêu tân tinh loại 1a</s>
 <s id="110">Bây giờ đó là hiện tượng lạ thường bởi vì ngôi sao đó</s>
 <s id="111">được gọi là sao lùn cacbon-oxy</s>
 <s id="112">nó lớn cỡ 1.3 lần kích cỡ mặt trời</s>
 <s id="113">Và nó có một sao đôi xoay xung quanh cùng lúc, ngôi nào lớn hơn, khí ga nhiều hơn</s>
 <s id="114">và những gì nó làm là nó hút khí ga từ ngôi sao đồng hành với nó, đến khi nó đạt tới giới hạn,được gọi là giới hạn Chandrasekhar và sau đó nó nổ</s>
 <s id="115">và nó nổ, và nó tỏa ra ánh sáng như một tỉ ngôi sao trong khoảng hai tuần và nhả ra năng lượng và cả một lượng lớn các phần tử hóa học đi vào trong vũ trụ.</s>
 <s id="116">Trên thực tế, đó là sao lùn cacbon- oxy</s>
 <s id="117">bây giờ,không có cacbon và oxy trong vũ trụ vào thời điểm Big Bang.</s>
 <s id="118">và không có cacbon và oxy trong vũ trụ suốt sự hình thành của các ngôi sao đầu tiên.</s>
 <s id="119">Nó được tạo nên ở những ngôi sao như thế bị nhốt và sau đó trở về với vũ trụ bằng vụ nổ như thế để ngưng tụ lại thành các hành tinh nhưng ngôi sao, hệ mặt trời mới và hơn nữa,con người như chúng ta</s>
 <s id="120">tôi nghĩ rằng đó là thể hiện đặc biệt của năng lượng và vẻ đẹp và định luật vật lý của vạn vật, bởi vì chúng ta hiểu được quá trình đó, bởi vì chúng ta hiểu cấu trúc của nguyên tử nơi đây trên trái đất</s>
 <s id="121">Đây là lời trích dẫn đẹp mà tôi tìm thấy Chúng ta đang nói về khả năng cầu may -- từ Alexander Fleming "Khi tôi thức dậy sau bình minh ngày 28 tháng 9,1928 tôi dĩ nhiên không có kế hoạch để cách mạng hóa y học bởi việc khám phá ra thuốc kháng sinh đầu tiên."</s>
 <s id="122">bây giờ,những người khám phá của thế giới của nguyên tử đã không có ý định phát minh bóng bán dẫn</s>
 <s id="123">và họ dĩ nhiên không có ý định mô tả cơ chế của vụ nổ siêu tân tinh điều mà cuối cùng cho chúng ta hiểu ra được những thành tố của sự sống đã được tổng hợp trong vũ trụ</s>
 <s id="124">thế nên, tôi nghĩ trong khoa học -- khả năng cầu may là quan trọng</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Nó có thể là tuyệt vời.</s>
  <s id="125.2">Nó có thể mang lại những điều đáng kinh ngạc.</s>
 </p>
 <s id="126">Và cuối cùng, tôi nghĩ nó cũng mang lại những ý tưởng sâu sắc cho chúng ta về vị trí của chúng ta trong vũ trụ và giá trị thực sự về hành tinh quê nhà của chúng ta</s>
 <s id="127">Đây là một bức ảnh ngoạn mục về hành tinh của chúng ta.</s>
 <s id="128">Nó không giống hành tinh của chúng ta.</s>
 <s id="129">Nó trông như là sao Thổ bởi vì đó chính là sao Thổ.</s>
 <s id="130">Nó được chụp bởi tàu thăm dò không gian Cassini</s>
 <s id="131">Nhưng nó là bức ảnh nổi tiếng, không phải bởi vì vẻ đẹp hay vẻ uy nghiêm của những vòng đai của sao Thổ mà thực ra bởi vì cái đốm sáng yếu ớt bé nhỏ kia lơ lửng bên dưới một trong những vòng đai</s>
 <s id="132">và nếu tôi phóng to nó lên ,bạn nhìn thấy nó</s>
 <s id="133">nó giống như một mặt trăng nhưng sự thật,đó là hình ảnh của trái đất</s>
 <s id="134">nó là bức hình của Trái đất chụp trên nền của sao Thổ</s>
 <s id="135">đó là hành tinh của chúng ta cách xa 750 triệu dặm</s>
 <s id="136">tôi nghĩ Trái đất có một điểm khác lạ đó là càng xa nó bao nhiêu, thì bạn thấy nó càng đẹp hơn bấy nhiêu.</s>
 <s id="137">nhưng đó không phải là bức ảnh xa nhất và nổi tiếng nhất về hành tinh của chúng ta</s>
 <s id="138">Nó đã được chụp bởi tàu không gian Voyager này đây.</s>
 <s id="139">và đây là bức hình tôi chụp với nó để thấy được tỷ lệ.</s>
 <s id="140">Voyager là một cỗ máy bé nhỏ</s>
 <s id="141">nó hiện giờ cách trái đất 10 tỉ dặm Truyền tin bởi cái đĩa đó, với năng lượng 20 watt và chúng ta vẫn còn liên lạc với nó</s>
 <s id="142">nhưng nó đã viếng thăm sao Mộc và sao Thổ Thiên Vương và Hải Vương</s>
 <s id="143">và sau khi nó đã viếng thăm tất cả 4 hành tinh đó Carl Sagan,người là một trông những anh hùng tuyệt vời của tôi đã có một ý tưởng tuyệt vời bằng việc cho Voyager đi vòng quanh và chụp lại một bức hình cho mỗi hành tinh nó đã viếng thăm</s>
 <s id="144">và nó chụp được bức hình này của Trái đất</s>
 <s id="145">Rất là khó để nhìn thấy Trái đất ở đây,bức hình được gọi là "Chấm xanh nhạt" nhưng Trái đất được treo lơ lửng ở trên trục ánh sáng đó</s>
 <s id="146">Đó là trái đất từ cách xa 4 tỉ dặm</s>
 <s id="147">và tôi muốn đọc cho các bạn cái Sagan đã viết về nó , như là để kết thúc bởi vì tôi không tìm được từ nào đẹp đẽ hơn để mô tả cái mà ông đã được thấy trong bức hình mà ông ấy đã chụp.</s>
 <s id="148">Ông nói, "Suy nghĩ lại về cái chấm đó.</s>
 <s id="149">Nó đấy, Nhà đấy, Chúng ta đấy</s>
 <s id="150">Trên nó, mọi người bạn yêu thương mọi người bạn biết, mọi người mà bạn đã từng nghe đến, mọi con người mà từ trước đến giờ đã được sống hết cuộc đời của họ</s>
 <s id="151">Toàn bộ niềm vui và đau khổ hàng ngàn tôn giáo tự tin các tư tưởng và học thuyết kinh tế mỗi thợ săn và người cắt cỏ, mỗi anh hùng và người hèn nhát mỗi người sáng tạo và kẻ phá hoại của nền văn minh mỗi vị vua và nông dân, mỗi cặp tình nhân trẻ mỗi bà mẹ và ông bố, đứa trẻ đầy hi vọng nhà phát minh và người khám phá mỗi giáo viên của những bài học, mỗi chính khách thối nát mỗi siêu sao, mỗi nhà lãnh đạo tối cao mỗi vị thánh và kẻ tội đồ trong lịch sử loài người đã sống ở đó, trên một hạt bụi của một đám bụi treo ở trên một tia nắng</s>
 <s id="152">Người ta nói rằng thiên văn học là một trải nghiệm khiêm tốn trong xây dựng tính cách.</s>
 <s id="153">Không có một sự mô tả nào tốt hơn về sự điên rồ của tính ngạo mạn của loài người bằng hình ảnh từ xa xôi này về hành tinh bé nhỏ của chúng ta</s>
 <s id="154">Với tôi, nó nhấn mạnh trách nhiệm của chúng ta đối xử tốt đẹp hơn với người khác và giữ gìn và yêu thương một chấm xanh nhạt ngôi nhà duy nhất mà chúng ta từng biết"</s>
 <s id="155">Những từ ngữ đẹp về năng lượng của khoa học và sự khám phá</s>
 <s id="156">Tranh luận đã luôn được diễn ra, và nó sẽ luôn được diễn ra rằng chúng ta biết đủ về vũ trụ</s>
 <s id="157">Bạn cho rằng như thế vào nhưng năm 1920; bạn sẽ không có thuốc kháng sinh</s>
 <s id="158">Bạn cho rằng như thế vào nhưng năm 1890;bạn sẽ không có bóng bán dẫn</s>
 <s id="159">và nó đã tạo ra ngày hôm nay ở đây những giai đoạn kinh tế khó khăn</s>
 <s id="160">Chắc chắn, chúng ta biết đủ</s>
 <s id="161">Chúng ta không cần khám phá bất cứ thứ gì nữa về vũ trụ của chúng ta</s>
 <s id="162">Tôi sẽ để lại lời nói cuối cùng cho một người mà đang nhanh chóng trở thành anh hùng của tôi Humphrey Davy, người đã làm khoa học vào cuối thế kỉ 19</s>
 <s id="163">Ông rõ ràng đã bị chỉ trích rất nhiều.</s>
 <s id="164">Chúng ta biết đủ vào thời điểm chuyển tiếp đến thế kỷ 20.</s>
 <s id="165">Chỉ cần khai thác nó và chỉ cần xây dựng nó</s>
 <s id="166">Anh ấy nói như thế này "Không có gì là béo bở hơn đến sự tiến bộ trong suy nghĩ loài người hơn là cho rằng tầm nhìn khoa học của chúng ta đã đạt đến mức cuối cùng chúng ta đã hoàn thành thắng lợi không còn đó những điều huyền bí của tự nhiên và không còn có thế giới mới để chinh phục"</s>
 <s id="167">Cảm ơn</s>
 <s id="168">(Vỗ tay)</s>
</text>
