<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn nói về việc mặt bằng của truyền thông đã được chuyển đổi và ý nghĩa của nó cho những người muốn truyền tải thông điệp đi đến bất cứ nơi nào trên thế giới</s>
 <s id="2">và tôi muốn minh họa bằng cách kể vài câu chuyện về sự chuyển biến này</s>
 <s id="3">Tôi bắt đầu bằng cuộc bầu cử tổng thống vào cuối tháng 11</s>
 <s id="4">có thể bạn đã đọc nó trên báo</s>
 <s id="5">và có một vài lo ngại ở một số vùng trên đất nước có thể có sự đàn áp cử tri</s>
 <s id="6">và do đó đặt lên một kế họach ghi hình cuộc bầu cử</s>
 <s id="7">và đó là ý tưởng riêng lẻ của những công dân với điện thọai kết nối chức năng quay phim hay chụp hình sẽ làm tài liệu hay dẫn chứng những nơi bỏ phiếu quan sát bất kì thủ đọan đàn áp cử tri và sẽ tải nó đến một trung tâm</s>
 <s id="8">và điều này sẽ mở ra một lọai hình nhân dân giám sát những công dân này sẽ không những đến để bỏ phiếu cá nhân mà còn giúp bảo đảm quyền lợi chung của cuộc bầu cử</s>
 <s id="9">và đó là một mô hình giả sử sự hợp tác của tất cả chúng ta</s>
 <s id="10">vấn đề ở đây không phải là năng lực công nghệ mà là nguồn lực của xã hội.</s>
 <s id="11">những công cụ này không mấy hứng thú về mặt xã hội và nhàm chán về mặt công nghệ</s>
 <s id="12">cho đến khi một công cụ mới tỏa sáng xuất hiện mà cách dùng của nó bắt đầu thâm nhập vào xã hội</s>
 <s id="13">đó là khi mọi người có thể đóng góp</s>
 <s id="14">khi ngày nay truyền thông ngày càng tăng tính xã hội sự sáng tạo xảy ra ở mọi nơi mọi người có thể đóng góp ý tưởng cho nhau</s>
 <s id="15">và chúng ta có thể thấy tòan cảnh về truyền thông mà ở đó sự sáng tạo diễn ra khắp nơi và chuyển từ nơi này đến nơi khác</s>
 <s id="16">Đây là một sự chuyển biến lớn lao.</s>
 <s id="17">không những đưa những điểm rất tốt vào khoảnh khắc chúng ta đang sống khoảnh khắc của một thế hệ lịch sử một sự gia tăng rộng lớn nhất trong khả năng biểu cảm trong lịch sử nhân loại</s>
 <s id="18">giờ đây đó là một tuyên bố lớn, tôi đang cố gắng giữ nó lại</s>
 <s id="19">chỉ có 4 giai đoạn trong 500 năm gần đây mà chất lượng truyền thông đã thay đổi đủ để gọi là "Cuộc cách mạng"</s>
 <s id="20">giai đoạn đầu tiên và nổi tiếng nhất, báo in Loại có thể di chuyển, mực gốc dầu, toàn bộ những đổi mới phức tạp đó đã khai sinh ra công nghệ in và làm đảo lộn cả châu Âu kể từ giữa những năm 1400.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Sau đó, khoảng vài trăm năm trước đây xuất hiện một sự đổi mới trong giao tiếp hai chiều.</s>
  <s id="21.2">Truyền thông đối thoại, đầu tiên là điện tín, sau đó là điện thoại.</s>
 </p>
 <s id="22">Các cuộc trò chuyện chậm dựa trên ký tự, cho đến các cuộc trò chuyện ở thời gian thật dựa trên giọng nói.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Và khoảng 150 năm trước, có một cuộc cách mạng trong truyền thông ghi lại thay vì in ấn.</s>
  <s id="23.2">Đầu tiên là sự xuất hiện của những bức ảnh, sau đó là âm thanh được ghi lại, sau đó đến các bộ phim, tất cả đều được ghi lại trên những vật thể vật chất.</s>
 </p>
 <s id="24">Và cuối cũng, khoảng 100 trăm trước, sự điều khiến các quang phổ điện từ để truyền âm thanh và hình ảnh qua không khí, radio &amp;amp; TV</s>
 <s id="25">Đây là toàn cảnh về truyền thông mà chúng ta đều biết trong thế kỷ 20.</s>
 <s id="26">Chúng ta, những người ở một lứa tuổi nhất định đã lớn lên và quen thuộc với những điều này.</s>
 <s id="27">Những có một sự bất đối xứng kỳ lạ ở đây.</s>
 <s id="28">Những phương tiện truyền thông tốt ở việc tạo ra những cuộc trò chuyện lại không có tác dụng tạo ra các nhóm.</s>
 <s id="29">Và những phương tiện có khả năng tạo ra các nhóm lại không giỏi tạo ra các cuộc trò chuyện.</s>
 <s id="30">Nếu bạn muộn có một cuộc trò chuyện trong thế giới này, bạn phải tạo ra cuộc trò chuyện đó với một người khác.</s>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Nếu bạn muốn hướng tới một nhóm, bạn sẽ phải tạo ra một thông điệp tương tự và gửi cho mọi người trong nhóm đó.</s>
  <s id="31.2">Kể cả bạn có làm việc này với sự giúp đỡ của một đài phát thanh hay một tờ báo in.</s>
 </p>
 <s id="32">Đó chính là toàn cảnh về truyền thông mà chúng ta có trong thế kỷ 20.</s>
 <s id="33">Và điều này đã thay đổi.</s>
 <s id="34">giống như một con công đâm vào kính chăn gió đó là bản đồ về Internet của Bill Cheswick.</s>
 <s id="35">Ông ta theo dõi những rìa của các mạng lưới cá nhân và đánh dấu chúng bằng màu sắc.</s>
 <s id="36">Internet là phương tiện đầu tiên trong lịch sử có sự ủng hộ tự nhiên của các nhóm và đối thoại cùng thời điểm</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Trong khi điện thoại cho phép chúng ta tiếp cận thông tin theo hình thức 1 - 1 Và vô tuyến, đài radio, tạp chí, sách cho chúng ta tiếp cận thông tin với hình thức 1 - nhiều nguồn thông tin.</s>
  <s id="37.2">Internet cho chúng ta hình thức tiếp cận thông tin đa chiều.</s>
 </p>
 <s id="38">Lần đầu tiên truyền thông tỏ ra hiệu qua một cách tự nhiên trong việc khuyến khích những kiểu đối thoại như thế này.</s>
 <s id="39">Đó là một trong số những thay đổi lớn.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Thay đổi lớn thứ hai là tất cả các phương tiện truyền thông đều được số hóa Internet trở thành phương tiện truyền tải của tất cả các phương tiện truyền thông khác.</s>
  <s id="40.2">Điều này có nghĩa là các cuộc điện thoại có thể được tiến hành bằng Internet.</s>
  <s id="40.3">Các tạp chí cũng sát nhập vào Internet.</s>
 </p>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Phim ảnh cũng vậy.</s>
  <s id="41.2">Và nó có nghĩa là các phương tiện truyền thông trung gian được đặt ngay cạnh nhau.</s>
 </p>
 <s id="42">Nói cách khác, truyền thông không còn đơn thuần là nguồn thông tin. và nó đang gia tăng hơn là một nơi để định hướng Bởi các nhóm đang nhìn, nghe, thấy và lắng nghe một hoạt động gì đó giờ có thể tụ tập lại và nói chuyện với nhau</s>
 <s id="43">Và thay đổi lớn thứ ba là các thành viên trước đây đóng vai trò khán thỉnh giá, như Dan Gilmore gọi giờ cũng có thể trở thành các nhà sản xuất thay vì chỉ là người tiêu thụ.</s>
 <s id="44">Mỗi khi một khách hàng mới gia nhập môi trường truyền thông này nghĩa là một nhà sản xuất mới cũng gia nhập Bởi với cùng một công cụ thiết bị điện thoại, máy tinh giúp các bạn tiêu thụ và sản xuất</s>
 <s id="45">khi bạn mua một quyển sách, họ đã đóng sách miễn phí nó giống như là bạn có một chiếc điện thọai có thể chuyển thành radio nếu bạn nhấn đúng nút</s>
 <s id="46">đó là sự thay đổi to lớn so với truyền thông trước đây</s>
 <s id="47">và nó không chỉ là có hay không</s>
 <s id="48">chúng ta đã có Internet ở dạng công cộng trong hầu hết 20 năm qua và nó vẫn đang thay đổi như truyền thông trở nên xã hội hơn</s>
 <s id="49">nó vẫn đang thay đổi kiểu mẫu thậm chí giữa những nhóm biết đối phó tốt với internet</s>
 <s id="50">câu chuyện thứ hai</s>
 <s id="51">tháng 5 vừa qua, Tỉnh Tứ Xuyên ở Trung Quốc đã có trận động đất kinh hòang 7.9 độ một khu vực rộng lớn bị phá hủy</s>
 <s id="52">và trận động đất được tường thuật ngay khi nó đang xảy ra</s>
 <s id="53">mọi người nhắn tin từ điện thọai, chụp hình những tòa nhà</s>
 <s id="54">họ quay phim những tòa nhà đang rung</s>
 <s id="55">họ tải nó lên QQ, mạng Internet lớn nhất Trung Quốc</s>
 <s id="56">họ dùng Twitter</s>
 <s id="57">và khi trận động đất đang diễn ra tin tức được báo cáo</s>
 <s id="58">và bởi vì những kết nối xã hội từ những sinh viên Trung Quốc đang đến trường ở khắp mọi nơi hay những văn phòng đang mở cửa những người này đang lắng nghe tin tức trên tòan thế giới</s>
 <s id="59">Đài BBC nhận được tin động đất đầu tiên từ Twitter</s>
 <s id="60">Twitter thông báo sự tồn tại của động đất vài phút sau Tổ chức khảo sát địa chấn ở Mỹ có bất kì thông tin nào tải trực tuyến cho người đọc</s>
 <s id="61">lần cuối cùng Trung Quốc có trận động đất tương tự nó tốn 3 tháng để thừa nhận điều đã xảy ra</s>
 <s id="62">(cười) giờ đây họ có thể có điều tương tự để làm ở đây hơn là thấy những bức hình này được tải trực tuyến</s>
 <s id="63">nhưng họ đã không có được cơ hội đó bởi vì chính công dân của họ đã đánh bại họ</s>
 <s id="64">thậm chí chính phủ đã biết được trận động đất từ chính công dân của họ hơn là từ Tân Hoa Xã</s>
 <s id="65">và công cụ này lan nhanh như cháy rừng</s>
 <s id="66">trong thời gian đó 10 đường dẫn được chọn nhiều nhất trên Twitter dịch vụ nhắn tin ngắn tòan cầu 9/10 link về động đất</s>
 <s id="67">mọi người đối chiếu thông tin chỉ mọi người đến nguồn tin chỉ mọi người đến Tổ chức Khảo sát địa chấn Mỹ</s>
 <s id="68">cái thứ 10 là những chú mèo con trên máy chạy bộ, nhưng đó là mạng Internet cho bạn</s>
 <s id="69">(cười) nhưng 9/10 trang trong những giờ đầu</s>
 <s id="70">và trong vòng nửa ngày, những trang mạng từ thiện được đăng lên những đóng góp đã đổ về từ khắp nơi trên thế giới</s>
 <s id="71">thật đáng kinh ngạc, sự đáp ứng được định hướng tòan cầu</s>
 <s id="72">và người Trung Quóc sau đó, một trong những thời kì họ mở của truyền thông đã quyết định họ để nó tiếp tục rằng họ để những công dân tự do tường thuật</s>
 <s id="73">và sau đó điều này xảy ra</s>
 <s id="74">mọi ngời bắt đầu nhận raở tỉnh Tứ Xuyên nguyên nhân nhiều trường đổ sập bởi vì trận động đất bi kịch đã xảy ra trong ngày đi học nguyên nhân nhiều trường đổ sập là những quan chức tham nhũng đã đưa hối lộ để cho phép những tòa nhà đó được xây dưới tiêu chuẩn</s>
 <s id="75">và khi động đất bắt đầu, những nhà báo nhân dân cũng bắt đầu tường thuật và đã có một bức tranh đáng kinh ngạc</s>
 <s id="76">bạn có thể thấy trang nhất của Thời báo Nữu Ước</s>
 <s id="77">một quan chức địa phương đã quì lạy trên đường trước những người biểu tình để cho họ đi</s>
 <s id="78">điều đáng nói, "chúng tôi sẽ làm mọi thứ để hòa giải" chỉ xin đừng biểu tình trước công chúng</s>
 <s id="79">nhưng có những người cực đoan bởi vì chính sách một con họ đã mất tòan bộ thế hệ kế tiếp</s>
 <s id="80">những người mà đứa con duy nhất đã chết giờ không còn gì để mất</s>
 <s id="81">và do đó biểu tình tiếp diễn</s>
 <s id="82">và cuối cùng bị đàn áp</s>
 <s id="83">vậy là đủ về truyền thông nhân dân</s>
 <s id="84">và do đó họ bắt đầu tống giam những người biểu tình</s>
 <s id="85">họ bắt đầu dập tắt truyền thông nơi biểu tình đang xảy ra</s>
 <s id="86">Trung Quốc có thể là nhà quản lý thành công nhất về kiểm duyệt Internet trên thế giới sử dụng những thứ được mô tả rộng rãi như là Dự Án Giáp Vàng của Trung Quốc</s>
 <s id="87">và dự án giáp vàng của Trung Quốc được thiết lập những điểm quan sát giả sử rằng truyền thông được sản xuất bởi chuyên gia nó hầu như đến từ thế giới bên ngòai nó có trong những phần tương đối thưa thớt và nó đến từ những quan hệ chậm</s>
 <s id="88">và bởi vì bốn đặc điểm này họ có thể lọc nó khi nó đến đất nước</s>
 <s id="89">nhưng giống như tuyến phòng thủ Maginot ở Pháp dự án giáp vàng đang đối mặt với định hướng sai cho thử thách này bởi vì không có đặc điểm nào trong 4 điều trên đúng với môi trường</s>
 <s id="90">truyền thông được sản xuất địa phương, bởi những người nghiệp dư</s>
 <s id="91">nó được sản xuất nhanh, và vô cùng phong phú không có cách nào lọc khi nó xuất hiện</s>
 <s id="92">va giờ đây chính phủ Trung Quốc có một tá năm khá thành công với trang mạng được lọc bây giờ phải quyết định hoặc cho phép, hoặc đóng cửa tòan bộ hệ thống bởi vì sự biến đổi đến truyền thông không chuyên to lớn đến mức họ không thể có bất kì thương lượng nào</s>
 <s id="93">và thật sự nó diễn ra tuần này</s>
 <s id="94">trong lễ kỉ niệm lần thứ 20 của Thiên An Môn họ chỉ có 2 ngày để thông báo rằng họ đơn giản đóng cửa truy cập Twitter bởi vì không có cách nào lọc nó</s>
 <s id="95">họ phải tắt tòan bộ vòi nước</s>
 <s id="96">giờ đây những thay đổi không chỉ ảnh hưởng những ngừoi muốn kiểm duyệt tin nhắn</s>
 <s id="97">họ cũng ảnh hưởng những người muốn gửi tin nhắn bởi vì đó thực sự là sự biến đổi của tòan bộ hệ thống sinh thái không chỉ là chiến lược đặc biệt</s>
 <s id="98">vấn đề cơ bản của truyền thông, từ thế kỷ 20 là bằng cách nào tổ chức có tin nhắn họ muốn lấy ra tới một nhóm người cung cấp ở rìa của mạng lưới</s>
 <s id="99">và câu trả lời của thế kỷ 20 là</s>
 <s id="100">gói các tinh nhắn lại, gửi cùng tinh nhắn đến tất cả mọi người</s>
 <s id="101">tin nhắn tòan quốc, nhắm đến cá nhân</s>
 <s id="102">số lượng nhỏ các nhà sản xuất</s>
 <s id="103">rất đắt tiền để thực hiện không có nhiều cạnh tranh</s>
 <s id="104">và đó là cách bạn đ61n với mọi người</s>
 <s id="105">những cái đó qua rồi</s>
 <s id="106">chúng ta đang tăng viễn cảnh truyền thông tòan cầu xã hội, mọi nơi, và rẻ tiền</s>
 <s id="107">giờ đây hầu hết các tổ chức đang cố gắng gửi thông điệp đến thế giới bên ngòai, đến bộ sựu tập được đóng góp của người nghe và bây giờ được dùng để thay đổi</s>
 <s id="108">người nghe có thể phản hồi</s>
 <s id="109">và điều đó hơi kì lạ, nhưng không lâu bạn sẽ quen với nó, giống như mọi người</s>
 <s id="110">nhưng đó chưa phải là điều thật sự điên khùng làm thay đổi xung quanh nơi ta sống</s>
 <s id="111">nó ở đây thật sự không còn sự ngắt kết nối với nhau sự thật là những khách hàng trước đây giờ là nhà sản xuất sự thật là khán giả có thể nói trực tiếp với một người khác bởi vì có nhiều người nghiệp dư hơn chuyên nghiệp và bởi vì kích thước của mạng lưới sự phức tạp của mạng lưới thực sự là một hình vuông của số ợng nững người tham gia nghĩa là khi mạng lưới phát triển rộng lớn đến vô cùng rộng lớn</s>
 <s id="112">khi những thập niên gần đây hầu hết truền thông đã có thể cho cộng đồng tiêu dùng được giới thiệu bởi những chuyên gia</s>
 <s id="113">những ngày đó đã qua, và không bao giờ trở lại</s>
 <s id="114">bây giờ là những vạch xanh, của những nguồn có nội dung miễn phí và mang đến câu chuyện cuối cùng</s>
 <s id="115">chúng ta đã thấy trong hầu hết cách dùng giàu trí tưởng tượng của truyền thông xã hội trong suốt chiến dịch của Obama</s>
 <s id="116">nhưng không có nghĩa là hầu hết cách dùng giàu trí tưởng tượng được dùng trong chính trị ý tôi là đang có xu hướng sử dụng giàu trí tưởng tượng</s>
 <s id="117">và một trong những cách của Obama rất nổi tiếng chiến dịch Obama đã dùng trang web my Barak Obama, myBO.com và hàng triệu công dân mong muốn tham gia và cố gắng tìm ra cách giúp đỡ</s>
 <s id="118">một cuộc đối thọai không tưởng đã xảy ra</s>
 <s id="119">và thời điểm này năm ngóai Obama đã tuyên bố sẽ thay đổi phiếu bầu của mình ở FISA Luật Giám sát Tình báo Nước ngòai</s>
 <s id="120">Ông đã nói vào tháng 1 rằng ông sẽ không ký dự luật cho phép viễn thông miễn dịch với gián điệp không bảo đảm cho người Mỹ</s>
 <s id="121">trước mùa hè, giữa chiến dịch chung Ông nói, tôi đã nghĩ nhiều hơn về vấn đề, và tôi đã thay đổi suy nghĩ</s>
 <s id="122">Tôi sẽ bỏ phiếu thuận cho dự luật</s>
 <s id="123">và những người ủng hộ trên trang mạng của ông đã công khai sự bối rối</s>
 <s id="124">Đó là thượng nghị sĩ Obama mà họ đã tạo nên.</s>
 <s id="125">Họ đã đổi tên sau đó Xin lấy quyền FISA</s>
 <s id="126">trong những ngày của nhóm được thành lập đó là nhóm phát triển nhanh nhất trên myBO.com trong những tuần nó được thành lập, đó là nhóm lớn nhất</s>
 <s id="127">Obama phải ban hành thông cáo báo chí</s>
 <s id="128">Ông phải trả lời</s>
 <s id="129">và ông cho biết về cơ bản, "tôi đã xem xét vấn đề"</s>
 <s id="130">"tôi hiểu bạn đến từ đâu"</s>
 <s id="131">nhưng phải xem xét tòan bộ, tôi vẫn phải bỏ phiếu cho điều tôi đang làm</s>
 <s id="132">nhưng tôi muốn đến với các bạn và nói, tôi hiểu các bạn không đồng ý với tôi và tôi sẽ xóa bỏ sự ghi ngại này</s>
 <s id="133">Điều này không làm vui lòng mọi người nhưng sau đó những buổi đối thọai sẽ trở nên vui</s>
 <s id="134">mọi ngừơi trong nhóm nhận ra rằng Obama đã không dập tắt họ</s>
 <s id="135">Không ai trong chiến dịch của Obama tìm cách che giấu nhóm hay làm nó khó tham gia phủ nhận sự tồn tại hay xóa bỏ để dập tắt trang này</s>
 <s id="136">họ hiểu vai trò của họ với myBO.com là triệu tập những người ủng hộ chứ không phải điều khiển họ</s>
 <s id="137">và đó là những kỉ luật mà sự trưởng thành thật sự sử dụng cho truyền thông</s>
 <s id="138">truyền thông và cảnh quan truyền thông mà chúng ta đã biết cũng như quen thuộc những khái niệm để tiếp cận khái niệm lên sóng chuyên nghiệp những thông điệp tới người nghiệp dư ngày càng trôi nhanh đi</s>
 <s id="139">trong thế giới mà truyền thông là tòan cầu, xã hội, khắp nơi và rẻ tiền nơi mà những khán giả đầu tiên đang tăng tính đóng góp trong thế giới truyền thông ngày càng ít gửi đi thông điệp đơn lẻ đến một cá nhân</s>
 <s id="140">mà nó ngày càng tạo ra một môi trường triệu tập và hỗ trợ nhóm</s>
 <s id="141">và đó là lựa chọn của chúng ta bất kì ai có một thông điệp họ muốn nghe bất kì đâu trên thế giới là môi trường truyền thông chúng ta muốn vận hành</s>
 <s id="142">là môi trường truyền thông chúng ta có</s>
 <s id="143">câu trả lời chúng ta luôn đối mặt là bằng cách nào chúng ta sử dụng turuyền thông tốt nhất</s>
 <s id="144">mặc dù nó có nghĩa là thay đổi cách chúng ta luôn làm</s>
 <s id="145">Cám ơn các bạn rất nhiều</s>
 <s id="146">(vỗ tay)</s>
</text>
