<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khoảng 50 năm trước, nhà tâm thần học Richard Rahe và Thomas Holmes đã liệt kê những trải nghiệm đau buồn nhất mà con người đã từng trải qua.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Ví trí đầu tiên trong danh sách là gì?</s>
  <s id="2.2">Cái chết của vợ hoặc chồng.</s>
 </p>
 <s id="3">Thứ 2, là ly hôn Thứ 3, là ly thân.</s>
 <s id="4">Ngày nay, nhìn chung, không phải luôn luôn nhưng để ba điều này có thể xảy ra, chúng ta cần điều số bảy trong danh sách Đó chính là hôn nhân.</s>
 <s id="5">(cười) Điều thứ tư trong danh sách chính là sự cầm tù trong một thể chế nào đó.</s>
 <s id="6">Một số người nói số bảy đã đếm hai lần rồi.</s>
 <s id="7">(cười) Tôi không tin điều đó.</s>
 <s id="8">Khi thống kê về những căng thẳng cuộc sống được tạo ra, hồi đó, một mối quan hệ lâu dài tương đương với một cuộc hôn nhân.</s>
 <s id="9">Bây giờ thì không hẳn như vậy.</s>
 <s id="10">Vì vậy, mục đích của cuộc nói chuyện này, tôi sẽ bao hàm các mối quan hệ, hôn nhân theo luật chung, và hôn nhân đồng tính hoặc các mối quan hệ đồng tính sắp trở thành các cuộc hôn nhân.</s>
 <s id="11">Và tôi có thể nói về các cặp đồng tính trên nguyên tắc không có sự khác biệt.</s>
 <s id="12">Các mối quan hệ đều giống nhau.</s>
 <s id="13">Vì vậy, trong xã hội hiện đại, chúng ta biết rằng ngăn ngừa tốt hơn là chữa trị.</s>
 <s id="14">Chúng ta tiêm ngừa bại liệt, bạch hầu, uốn ván, ho gà, sởi.</s>
 <s id="15">Chúng ta có các chiến dịch nâng cao nhận thức cho ung thư, đột quỵ, tiểu đường những chiến dịch rất quan trọng.</s>
 <s id="16">Nhưng những điều kiện này không ảnh hưởng nhiều đến 45% chúng ta.</s>
 <s id="17">45% là tỉ lệ ly hôn hiện tại.</s>
 <s id="18">Tại sao không có chiến dịch ngăn chặn việc ly hôn?</s>
 <s id="19">Tôi nghĩ bởi vì các nhà hoạch định chính sách không tin rằng sức cuốn hút và cách các mối quan hệ được xây dựng có thể được thay đổi, được giáo dục.</s>
 <s id="20">Tại sao?</s>
 <s id="21">Các nhà hoạch định chính sách hiện tại là Thế hệ X.</s>
 <s id="22">Họ là người của những thập niên 30 - 50.</s>
 <s id="23">Và khi nói với họ về các vấn đề này, tôi thấy mắt họ sáng lên, và tôi thấy họ đang nghĩ, "Nhà tâm thần điên rồ này không hiểu sao?</s>
 <s id="24">Bạn không thể kiểm soát cách mà con người cuốn hút nhau và xây dựng mối quan hệ".</s>
 <s id="25">Không phải như vậy, các bạn thế hệ Y ạ.</s>
 <s id="26">Thế hệ kết nối với nhiều thông tin nhất, phân tích và hoài nghi, đưa ra những quyết định sáng suốt nhất trước những thế hệ trước đó.</s>
 <s id="27">Và khi tôi nói chuyện với thế hệ Y, tôi có một phản ứng rất khác.</s>
 <s id="28">Họ thực sự muốn nghe về điều này.</s>
 <s id="29">Họ muốn biết làm thế nào để có mối quan hệ lâu dài?</s>
 <s id="30">Vậy với những ai muốn nắm giữ kỷ nguyên "điểm đến lãng mạn" với tôi, hãy để tôi nói ba điều trong cuộc sống giúp ngăn chặn việc ly hôn.</s>
 <s id="31">Chúng ta có thể can thiệp để ngăn chặn ly hôn ở hai điểm: ở giai đoạn sau, khi bắt đầu xuất hiện các vết nứt trong mối quan hệ được thiết lập; hoặc giai đoạn đầu, trước khi chúng ta cam kết, trước khi chúng ta có con.</s>
 <s id="32">Và đây là nơi tôi sẽ đưa bạn đến.</s>
 <s id="33">Điều đầu tiên trong cuộc đời tôi: Thế hệ Y dành hơn bảy tiếng trên thiết bị của họ mỗi ngày,</s>
 <s id="34">theo dữ liệu Mỹ.</s>
 <s id="35">Và với một số người, có lẽ không có lý lắm điều này có thể ảnh hưởng đến mối quan hệ mặt đối mặt.</s>
 <s id="36">Thực sự, thêm vào đó là văn hóa kết nối các ứng dụng như Tinder, và không ngạc nhiên khi thế hệ thập niên 2000 mà tôi làm việc lại thường nói với tôi về việc làm thế nào để dễ dàng quan hệ tình dục với người mà họ mới gặp hơn là những cuộc nói chuyện có ý nghĩa.</s>
 <s id="37">Một vài người nói đây là điều xấu.</s>
 <s id="38">Tôi lại nói đây thực sự là điều tốt.</s>
 <s id="39">Điều đó đặc biệt tốt khi có quan hệ tình dục ngoài hôn nhân.</s>
 <s id="40">Trước khi bạn ra ngoài và phán xét đạo đức lên tôi, hãy nhớ rằng thế hệ X, trong báo cáo công cộng Mỹ, đã phát hiện rằng 91% phụ nữ đã quan hệ tình dục trước hôn nhân ở tuổi 30.</s>
 <s id="41">91%.</s>
 <s id="42">Đó là điều đặc biệt tốt khi những mối quan hệ này xảy ra sau đó.</s>
 <s id="43">Bạn thấy đó, ở thế hệ bùng nổ của thập niên 60, họ kết hôn ở độ tuổi trung bình cho nữ là 20 và nam là 23.</s>
 <s id="44">Năm 2015 ở Úc thì sao?</s>
 <s id="45">Giờ đây nó trở thành 30 cho nữ và 32 cho nam.</s>
 <s id="46">Đây là điều tốt, bởi vì khi bạn càng lớn tuổi khi kết hôn, tỉ lệ ly hôn của bạn càng thấp.</s>
 <s id="47">Tại sao lại như vậy?</s>
 <s id="48">Tại sao lại hữu ích khi kết hôn muộn?</s>
 <s id="49">Có ba lý do.</s>
 <s id="50">Đầu tiên, kết hôn muộn cho phép hai yếu tố hạn chế ly hôn xuất hiện.</s>
 <s id="51">Một là nền học vấn tốt và hai là thu nhập cao, thường đi đôi với việc được giáo dục tốt.</s>
 <s id="52">Vì vậy, ba yếu tố được trộn lẫn với nhau.</s>
 <s id="53">Thứ hai, nghiên cứu về tính bền vững thần kinh cho thấy bộ não con người vẫn tiếp tục lớn lên cho đến khi ít nhất 25 tuổi.</s>
 <s id="54">Có nghĩa là cách bạn nghĩ về một điều gì đó vẫn tiếp tục thay đổi cho đến khi bạn 25 tuổi.</s>
 <s id="55">Điều thứ ba, cũng là quan trọng nhất, là tính cách mỗi người.</s>
 <s id="56">Tính cách của bạn ở tuổi 20 không tương quan với tính cách của bạn ở tuổi 50.</s>
 <s id="57">Nhưng tính cách bạn ở tuổi 30 lại tương quan với tính cách bạn ở tuổi 50.</s>
 <s id="58">Vì vậy khi tôi hỏi người kết hôn sớm tại sao lại tan vỡ, và họ nói, "Chúng tôi trở nên khác biệt" Họ nói đúng một cách ngạc nhiên bởi vì những năm 2000 là thập niên của thay đổi và trưởng thành nhanh chóng.</s>
 <s id="59">Vì vậy điều đầu tiên bạn cần làm trước khi kết hôn là già đi.</s>
 <s id="60">(cười) Điều thứ hai, John Gottman, nhà tâm thần học và nhà nghiên cứu mối quan hệ, nói rằng có nhiều nhân tố tương quan với hôn nhân hạnh phúc và thành công.</s>
 <s id="61">Nhưng điều mà tôi muốn nói đến là một điều to lớn: 81% các cuộc hôn nhân bùng nổ, tự hủy, nếu vấn đề này xảy ra.</s>
 <s id="62">Và lý do thứ hai tôi muốn nói đến vấn đề này là vì bạn có thể cân nhắc khi đang hẹn hò.</s>
 <s id="63">Gottman phát hiện các mối quan hệ bền vững và hạnh phúc nhất kéo dài lâu bền là những mối quan hệ mà các cặp đôi cùng chia sẻ nhau quyền lực.</s>
 <s id="64">Họ có ảnh hưởng trong những quyết định lớn như mua nhà, đi du lịch nước ngoài, mua xe, có con.</s>
 <s id="65">Nhưng khi Gottman đi sâu vào những dữ liệu này, ông phát hiện rằng nhìn chung phụ nữ khá có tầm ảnh hưởng.</s>
 <s id="66">Đoán xem vấn đề nằm ở đâu?</s>
 <s id="67">(cười) Vâng, ở đây chỉ có hai khả năng đúng không?</s>
 <s id="68">Vâng, lỗi là ở đàn ông chúng tôi.</s>
 <s id="69">Một điều nữa mà Gottman phát hiện là đàn ông có ảnh hưởng được ví như là "những người cha xuất chúng".</s>
 <s id="70">Vì vậy phụ nữ, sức ảnh hưởng của người đàn ông của bạn lớn tới đâu?</s>
 <s id="71">Đàn ông: bạn ở bên cô ấy vì bạn tôn trọng cô ấy.</s>
 <s id="72">Hãy đảm bảo rằng luôn tôn trọng trong quá trình đưa ra quyết định.</s>
 <s id="73">Điều thứ ba.</s>
 <s id="74">Tôi thường ấn tượng với các cặp đôi đến gặp tôi sau khi họ kết hôn được 30 đến 40 năm.</s>
 <s id="75">Đây là thời gian mà họ đến gần với bệnh tật và tuổi già.</s>
 <s id="76">Đó là thời gian mà họ tập trung chăm sóc lẫn nhau.</s>
 <s id="77">Họ tha thứ những điều đã làm phiền họ trong nhiều năm.</s>
 <s id="78">Họ tha thứ cho tất cả những phản bội, thậm chí cả ngoại tình, bởi vì họ tập trung chăm sóc nhau.</s>
 <s id="79">Vậy thì điều gì kéo họ cách xa?</s>
 <s id="80">Sự lí giải tốt nhất của tôi cho điều này là sự tin cậy, hay không đủ sự tin cậy.</s>
 <s id="81">Bạn đời của bạn có sẵn sàng bảo vệ bạn không?</s>
 <s id="82">Có hai trường hợp.</s>
 <s id="83">Đầu tiên, bạn có tin tưởng bạn đời làm những gì họ nói họ sẽ làm không?</s>
 <s id="84">Họ có làm đến cùng không?</s>
 <s id="85">Thứ hai, nếu, ví dụ, bạn ra ngoài và bạn bị tấn công bằng lời nói bởi một ai đó, hoặc nếu bạn đang chịu đựng bởi một căn bệnh nặng nào đó, liệu bạn đời của bạn có đứng ra và làm những việc cần thiết để bạn cảm thấy được quan tâm và được bảo vệ?</s>
 <s id="86">Và đây là vấn đề: nếu bạn đang đối mặt với tuổi già, và bạn đời không làm những điều trên cho bạn, thực sự, bạn đang làm những điều đó cho họ vậy là bạn đang trong một mối quan hệ mong manh. trông như bạn thoát khỏi mối quan hệ thì tốt hơn là bạn ở trong mối quan hệ đó.</s>
 <s id="87">Vì vậy, mấu chốt là bạn đời của bạn có ở bên bạn khi cần không?</s>
 <s id="88">Không phải mọi lúc nhưng 80% thời gian nhưng đặc biệt nếu nó quan trọng với bạn.</s>
 <s id="89">Về phía bạn, hãy suy nghĩ cẩn thận trước khi cam kết làm điều gì với bạn đời.</s>
 <s id="90">Sẽ tốt nếu bạn cam kết vừa đủ để có thể thực hiện hơn là cam kết nghe có vẻ tốt trong một khoảnh khắc và sau đó làm họ thất vọng.</s>
 <s id="91">Và nếu điều bạn cam kết thực sự quan trọng với bạn đời, hãy chắc chắn là bạn sẽ làm dù khó đến đâu.</s>
 <s id="92">Đây là những điều mà bạn có thể tìm kiếm.</s>
 <s id="93">Đừng lo lắng, cũng có những điều bạn có thể xây dựng trong mối quan hệ đang hiện hữu.</s>
 <s id="94">Tôi tin rằng quyết định quan trọng nhất mà bạn có thể làm là bạn chọn ai là người bạn đời của bạn, bạn chọn ai là cha mẹ của con bạn.</s>
 <s id="95">Và dĩ nhiên, sự lãng mạn phải ở đó.</s>
 <s id="96">Lãng mạn là điều vĩ đại, đẹp đẽ và kì quặc.</s>
 <s id="97">Nhưng chúng ta cần thêm vào trái tim đang yêu lãng mạn một suy nghĩ sáng suốt, vì chính ta đưa ra quyết định quan trọng nhất của cuộc đời.</s>
 <s id="98">Cảm ơn.</s>
 <s id="99">(Vỗ tay)</s>
</text>
