<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chào các bạn.</s>
 <s id="2">Tôi ước mình có thể nhảy mà không thể, bạn không muốn xem tôi nhảy đâu.</s>
 <s id="3">Thay vào đó, hôm nay tôi sẽ nói một chút về cách mọi người suy nghĩ.</s>
 <s id="4">Tôi rất thích câu hỏi này.</s>
 <s id="5">Tôi là nhà tâm lý xã hội học, về cơ bản có nghĩa tôi là người quan sát nhân học chuyên nghiệp.</s>
 <s id="6">Vậy nên điều tôi làm là cố gắng tìm ra cách con người suy nghĩ và làm sao để chúng ta có thể suy nghĩ tốt hơn.</s>
 <s id="7">Đây là điều tôi nhận thấy vài năm trước về cách tôi suy nghĩ; đây là một tuần điển hình của tôi, chúng thường xoay quanh việc nghiên cứu và xuất bản tài liệu.</s>
 <s id="8">Đây là tôi, với khả năng vẽ tốt nhất của mình, là nhân vật người que, tâm trạng diễn biến theo đường kẻ này, và một bài báo được chấp thuận.</s>
 <s id="9">Niềm hạnh phúc lập tức lóe lên và rồi đến trưa tôi lại quay về trạng thái ban đầu.</s>
 <s id="10">(Cười) Vài ngày sau, một bài báo bị từ chối, và cảm giác thật tệ.</s>
 <s id="11">Tôi chờ đợi cảm giác đó qua đi, nhưng chẳng hiểu sao tôi không thể ngừng suy nghĩ về nó.</s>
 <s id="12">Đây là điều điên rồ nhất: thậm chí nếu một bài báo khác được chấp thuận vào ngày hôm sau, tốt đấy, nhưng chẳng hiểu sao tôi không thể rũ bỏ ý nghĩ bị từ chối khó chịu ấy ra khỏi đầu.</s>
 <s id="13">Vậy chuyện gì đang xảy ra?</s>
 <s id="14">Tại sao thất bại dường như cứ mắc kẹt mãi trong tâm trí chúng ta lâu hơn nhiều so với thành công?</s>
 <s id="15">Cùng với đồng nghiệp của tôi, Amber Boydstun, ở Ban Khoa học Chính trị, tôi bắt đầu suy nghĩ về câu hỏi này, đó là: "Tâm trí của ta có bị mắc kẹt trong những suy nghĩ tiêu cực?"</s>
 <s id="16">Về trực giác, chúng ta đều biết có nhiều cách suy nghĩ khác nhau về một sự việc.</s>
 <s id="17">Cùng một chiếc cốc, có người cho là nó nửa đầy hoặc nửa vơi.</s>
 <s id="18">Có rất nhiều nghiên cứu khoa học xã hội chỉ ra rằng phụ thuộc vào cách bạn miêu tả chiếc cốc với mọi người, nửa đầy hoặc nửa vơi, điều này thay đổi cách họ cảm nhận về nó.</s>
 <s id="19">Vậy nếu bạn miêu tả chiếc cốc là nửa đầy, đây được gọi là "cái được", vì bạn tập trung vào điều đạt được, thì mọi người sẽ thích nó.</s>
 <s id="20">Nhưng nếu bạn miêu tả vẫn chiếc cốc đó là nửa vơi, tức là "cái mất", thì mọi người lại không thích nó.</s>
 <s id="21">Nhưng ta tự hỏi điều gì xảy ra khi bạn cố gắng thay đổi suy nghĩ từ cách này sang cách khác.</s>
 <s id="22">Liệu con người có thể thay đổi qua lại hay chỉ mắc kẹt với một cách suy nghĩ duy nhất?</s>
 <s id="23">Nói cách khác, kiểu gắn mác này có xu hướng mắc kẹt trong tâm trí ta không?</s>
 <s id="24">Để phân tích câu hỏi này, chúng tôi đã tiến hành một thí nghiệm đơn giản.</s>
 <s id="25">Chúng tôi nói với người tham gia thí nghiệm về phương pháp phẫu thuật mới, và chúng tôi ngẫu nhiên đặt họ vào một trong hai điều kiện.</s>
 <s id="26">Với những người ở điều kiện một, nhóm một, chúng tôi miêu tả phương pháp này theo hướng "được"; chúng tôi nói tỉ lệ thành công là 70%,</s>
 <s id="27">Với những người ở nhóm hai, chúng tôi miêu tả phương pháp theo hướng "mất"; chúng tôi nói tỉ lệ thất bại là 30%.</s>
 <s id="28">Vẫn cùng một phương pháp ấy, chúng tôi chỉ tập trung sự chú ý của mọi người vào nửa đầy hoặc nửa vơi của cốc.</s>
 <s id="29">Không bất ngờ, mọi người thích phương pháp khi nó được miêu tả là có 70% tỉ lệ thành công, và không thích khi nó được miêu tả có tỉ lệ thất bại là 30%.</s>
 <s id="30">Nhưng rồi chúng tôi thêm yếu tố bất ngờ: chúng tôi nói với những người ở nhóm một, "Bạn biết đấy, bạn có thể nghĩ theo hướng tỉ lệ thất bại là 30%."</s>
 <s id="31">Lúc này họ không còn thích nó nữa, họ đã đổi ý.</s>
 <s id="32">Chúng tôi nói với những người ở nhóm hai, "Bạn biết đấy, bạn có thể nghĩ theo hướng tỉ lệ thành công là 70%", nhưng không giống nhóm một, họ bị mắc kẹt với ý kiến ban đầu; dường như họ bị mắc kẹt với suy nghĩ "cái mất" ban đầu mà họ thấy khi bắt đầu nghiên cứu.</s>
 <s id="33">Chúng tôi tiến hành một thí nghiệm khác.</s>
 <s id="34">Lần này, chúng tôi nói với người tham gia về một chính trị gia đương nhiệm của một bang lớn đang tái tranh cử cạnh tranh với đối thủ của ông.</s>
 <s id="35">Một lần nữa chúng tôi có hai nhóm người tham gia, và chúng tôi miêu tả hồ sơ tranh cử của chính trị gia theo hai cách.</s>
 <s id="36">Chúng tôi nói khi chính trị gia đương nhiệm nhậm chức, việc cắt giảm ngân sách được cho là sẽ ảnh hưởng đến 10.000 việc làm, một nửa số người tham gia đọc được rằng dưới sự lãnh đạo của chính trị gia này, họ tiết kiệm được 40% số việc làm.</s>
 <s id="37">Họ thích chính trị gia đương nhiệm; họ nghĩ ông đang làm rất tốt.</s>
 <s id="38">Số người còn lại đọc được rằng dưới sự lãnh đạo của chính trị gia đương nhiệm, 60% việc làm bị mất, và họ không thích chính trị gia này; họ nghĩ ông làm việc thật tồi tệ.</s>
 <s id="39">Nhưng rồi một lần nữa, chúng tôi thêm vào yếu tố bất ngờ.</s>
 <s id="40">Với những người ở nhóm một, chúng tôi thay đổi việc nhận thức thông tin theo hướng "mất", và giờ họ không thích chính trị gia đương nhiệm nữa.</s>
 <s id="41">Với những người ở nhóm hai, chúng tôi thay đổi nhận thức thông tin theo hướng "được", nhưng giống như thí nghiệm đầu tiên, điều này không quan trọng.</s>
 <s id="42">Những người ở nhóm này vẫn không thích chính trị gia đương nhiệm.</s>
 <s id="43">Hãy để ý xem điều này có nghĩa là gì.</s>
 <s id="44">Một khi hướng suy nghĩ "mất" tồn tại, nó sẽ mắc kẹt mãi.</s>
 <s id="45">Mọi người không thể quay lại nghĩ về số việc làm được tiết kiệm, một khi họ đã nghĩ về số việc làm bị mất.</s>
 <s id="46">Trong cả hai giả định này, sự thật là chính trị gia đương nhiệm đã bị lật đổ bởi đối thủ của ông.</s>
 <s id="47">Lúc này chúng tôi cảm thấy tò mò: tại sao nó xảy ra như vậy?</s>
 <s id="48">Phải chăng về mặt tâm lý sẽ khó khăn hơn cho mọi người để chuyển hướng suy nghĩ từ "mất" sang "được" hơn là chuyển hướng suy nghĩ từ "được" sang "mất"?</s>
 <s id="49">Vì vậy chúng tôi thí nghiệm lần ba để kiểm tra xem con người có thể dễ dàng chuyển hướng suy nghĩ như thế nào.</s>
 <s id="50">Lần này chúng tôi nói với người tham gia "Tưởng tượng có một đợt bùng phát dịch bệnh bất thường và 600 sinh mạng đang bị đe dọa."</s>
 <s id="51">Chúng tôi hỏi những người ở nhóm một, "Nếu 100 sinh mạng được cứu thì có bao nhiêu người chết?"</s>
 <s id="52">Và chúng tôi hỏi những người ở nhóm hai, "Nếu có 100 người chết thì bao nhiêu sinh mạng được cứu?"</s>
 <s id="53">Mọi người chỉ việc làm phép tính lấy 600 trừ đi 100 và kết quả là 500 người, nhưng trong khi những người ở nhóm một phải chuyển ý nghĩ từ "được" sang "mất" để tính toán, thì những người ở nhóm hai phải chuyển suy nghĩ từ "mất" sang "được".</s>
 <s id="54">Chúng tôi đã tính thời gian họ làm phép toán đơn giản này, và điều chúng tôi nhận ra khi họ phải chuyển ý nghĩ từ "được" sang "mất", họ có thể tính toán khá nhanh; trung bình chỉ mất 7 giây.</s>
 <s id="55">Nhưng khi họ phải chuyển suy nghĩ từ "mất" sang "được", lúc này họ mất thời gian tính toán lâu hơn hẳn, gần 11 giây.</s>
 <s id="56">Điều này cho thấy một khi ta suy nghĩ về điều gì đó theo hướng "mất", cách nghĩ đó có xu hướng mắc kẹt trong đầu ta và từ chối nỗ lực thay đổi suy nghĩ của ta.</s>
 <s id="57">Điều tôi rút ra được từ thí nghiệm này và thí nghiệm khác liên quan là cách ta nhìn nhận thế giới có xu hướng căn bản nghiêng về sự tiêu cực.</s>
 <s id="58">Khá dễ để đi từ tốt sang xấu, nhưng ngược lại thì khó hơn nhiều.</s>
 <s id="59">Bạn thực sự phải cố gắng nhiều hơn để nhìn thấy mặt tích cực của mọi thứ.</s>
 <s id="60">Điều đó rất quan trọng.</s>
 <s id="61">Hãy thử nghĩ về nền kinh tế.</s>
 <s id="62">Đây là biểu đồ thể hiện niềm tin vào kinh tế từ năm 2007 đến năm 2010.</s>
 <s id="63">Bạn có thể thấy kinh tế lao dốc, như ta đã biết, và rồi cuối năm 2010, nó đã hồi phục theo hầu hết các đánh giá khách quan.</s>
 <s id="64">Nhưng đây là mức độ tin cậy của khách hàng vào cùng thời điểm đó.</s>
 <s id="65">Bạn có thể thấy nó lao dốc đồng thời với nền kinh tế, nhưng rồi có xu hướng mắc kẹt luôn.</s>
 <s id="66">Thay vì hồi phục cùng với nền kinh tế, tâm lý khách hàng dường như mắc kẹt với sự suy thoái kinh tế.</s>
 <s id="67">Kì lạ thay, sẽ tốn nhiều công sức để thay đổi suy nghĩ của chúng ta về hoạt động của nền kinh tế hơn là thay đổi chính nền kinh tế ấy.</s>
 <s id="68">Ở mức độ cá nhân hơn, với tôi nghiên cứu này có ý nghĩa là bạn phải thật cố gắng để nhìn thấy được mặt tích cực.</s>
 <s id="69">Thật vậy, điều này đòi hỏi sự cố gắng và nỗ lực.</s>
 <s id="70">Và bạn có thể luyện tập nó: bạn có thể luyện tâm trí làm tốt hơn.</s>
 <s id="71">Nghiên cứu ở Đại học California Davis cho thấy rằng chỉ cần viết vài phút mỗi ngày về những thứ bạn cảm thấy biết ơn có thể tăng đáng kể niềm vui và niềm hạnh phúc của bạn, thậm chí là cả sức khỏe.</s>
 <s id="72">Chúng ta cũng có thể kể lại tin tốt và chia sẻ nó với người khác.</s>
 <s id="73">Chúng ta có xu hướng suy nghĩ "Đồng bệnh tương lân", rằng việc trút bầu tâm sự sẽ giúp loại bỏ cảm xúc tiêu cực, rằng ta sẽ cảm thấy tốt hơn nếu trò chuyện về một ngày tồi tệ của mình.</s>
 <s id="74">Nên chúng ta cứ nói, nói hoài về ông sếp khiến chúng ta phát điên, và một người bạn không bao giờ gọi lại cho ta, và cuộc họp ở nơi làm việc mà từng thứ trong cuộc họp ấy đều có thể hỏng bét.</s>
 <s id="75">Nhưng ta quên nói về những điều tốt đẹp.</s>
 <s id="76">Và đó chính xác là điều tâm trí chúng ta cần tập luyện nhiều nhất.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Vì vậy, chồng tôi, người có thói quen phiền toái là khi nghe tôi nói về điều người khác nên làm, rồi chỉ ra rằng tôi cũng là một con người, giống như họ.</s>
  <s id="77.2">(Cười) đã lắng nghe tôi nói khoảng hai phút vào những ngày tôi trở về nhà, cáu gắt và than phiền về mọi thứ, anh ấy lắng nghe và nói, "Được rồi, nhưng hôm nay có chuyện gì tốt nào?"</s>
 </p>
 <s id="78">Vậy là tôi kể cho anh ấy nghe về việc một học sinh đã gặp tôi sau giờ học để hỏi một câu rất thú vị và sâu sắc, và kể với anh ấy về một người bạn đã bất ngờ gửi thư điện tử cho tôi vào sáng nay chỉ để nói, "Xin chào".</s>
 <s id="79">Và đâu đó trong khi kể chuyện, tôi bắt đầu mỉm cười, và nghĩ rằng có lẽ sau cùng ngày hôm đó của tôi cũng khá ổn.</s>
 <s id="80">Tôi nghĩ trong cộng đồng mình chúng ta có thể cố gắng tập trung vào sự tích cực.</s>
 <s id="81">Chúng ta có thể ý thức rõ hơn rằng điều xấu có xu hướng mắc kẹt.</s>
 <s id="82">Một bình luận ác ý có thể mắc kẹt với một người cả ngày, thậm chí cả tuần, và điều xấu có xu hướng lan truyền, phải không?</s>
 <s id="83">Một ai đó tấn công bạn, bạn tấn công lại và tấn công cả người khác.</s>
 <s id="84">Nhưng giả sử lần sau một người nào đó tấn công bạn, bạn tha thứ cho họ thì sao?</s>
 <s id="85">Giả sử lần tới bạn gặp phải một nữ bồi bàn cau có, bạn để lại nhiều tiền boa hơn thì sao?</s>
 <s id="86">Tâm trí chúng ta có thể được tạo dựng để chú tâm vào những thông tin tiêu cực và bám giữ nó, nhưng chúng ta cũng có thể huấn luyện nó nếu ta thực sự nỗ lực và bắt đầu nhận thấy là cốc nước có thể đầy hơn một chút so với suy nghĩ ban đầu của mình.</s>
 <s id="87">Cảm ơn.</s>
 <s id="88">(Vỗ tay)</s>
</text>
