<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Giống như đa số các bạn, tôi đến đây để giúp phát triển một thời kì phục hưng ở châu Phi.</s>
 <s id="2">Câu hỏi về sự phát triển của châu Phi thực ra chỉ là câu hỏi về sự lãnh đạo.</s>
 <s id="3">Châu Phi chỉ có thể phát triển dưới sự lãnh đạo của những người xuất chúng.</s>
 <s id="4">Theo tôi, cách chúng ta đào tạo người lãnh đạo rất quan trọng đối với sự phát triển của châu lục này.</s>
 <s id="5">Tôi sẽ kể cho các bạn một số câu chuyện để minh họa ý kiến của mình.</s>
 <s id="6">Ta đều đã nghe về tầm quan trọng của những câu chuyện vào hôm qua.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Một người bạn Mĩ của tôi tình nguyện làm y tá ở Ghana năm nay.</s>
  <s id="7.2">Chỉ trong 3 tháng, cô ấy rút ra nhận định về tình trạng lãnh đạo ở châu Phi mà tôi cần tới một thập kỉ để nhận thấy.</s>
 </p>
 <s id="8">Tới 2 lần cô tham gia vào các ca phẫu thuật trong khi bệnh viện đang mất điện.</s>
 <s id="9">Máy phát điện khẩn cấp không hoạt động.</s>
 <s id="10">Không có tới một cái đèn pin, đèn dầu, nến cũng không... tối đen như mực.</s>
 <s id="11">Vết mổ của bệnh nhân mở miệng, 2 lần.</s>
 <s id="12">Lần đầu là vết mổ đẻ.</s>
 <s id="13">rất may mắn, đứa bé ra đời kịp cả mẹ và em bé sống sót.</s>
 <s id="14">Lần thứ 2 là phương pháp gây tê tại chỗ.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Thuốc tê hết tác dụng.</s>
  <s id="15.2">Bệnh nhân thấy đau.</s>
 </p>
 <s id="16">Anh ta khóc, la hét, và cầu nguyện.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tối đen.</s>
  <s id="17.2">Không có nến, chẳng có đèn pin.</s>
 </p>
 <s id="18">Dù bệnh viện đó đủ khả năng mua đèn.</s>
 <s id="19">Họ có khả năng mua những thứ ấy, nhưng họ không mua.</s>
 <s id="20">Và sự cố xảy ra tới hai lần.</s>
 <s id="21">Một lần khác, cô ấy kinh hoàng chứng kiến cảnh các nữ y tá để một bệnh nhân chết dần và không chịu để người bệnh thở oxi họ có.</s>
 <s id="22">3 tháng sau, ngay trước khi cô trở về Mỹ, các nữ y tá ở Accra biểu tình.</s>
 <s id="23">Lời khuyên của cô ấy, là đuổi việc tất cả, và bắt đầu lại từ đầu.</s>
 <s id="24">Bắt đầu lại từ đầu.</s>
 <s id="25">Điều này liên quan gì tới việc lãnh đạo?</s>
 <s id="26">Bạn thấy đấy, những người ở bộ y tế, ban quản lí bệnh viện, bác sĩ, y tá... họ chỉ trong số 5% đồng nghiệp của mình có trình độ văn hóa trên cấp 2.</s>
 <s id="27">Họ là những người trí thức.</s>
 <s id="28">Họ là lãnh đạo Quyết định, hành động của họ quan trọng.</s>
 <s id="29">Họ thất bại, cả quốc gia chịu hậu quả.</s>
 <s id="30">Vậy khi tôi nói tới lãnh đạo, tôi không chỉ nói tới các nhà lãnh đạo chính trị.</s>
 <s id="31">Chúng ta đều đã nghe nhiều về điều ấy.</s>
 <s id="32">Tôi nói về tầng lớp trí thức.</s>
 <s id="33">Những người đã được rèn luyện, với nhiệm vụ là bảo vệ xã hội của họ.</s>
 <s id="34">Các luật sư, thẩm phán, cảnh sát, bác sĩ, kĩ sư, công chức... họ là những người lãnh đạo.</s>
 <s id="35">Chúng ta cần đào tạo họ thật tốt.</s>
 <s id="36">Kỉ nghiệm cay đắng và đáng nhớ đầu tiên của tôi về lãnh đạo ở Ghana xảy ra khi tôi 16 tuổi.</s>
 <s id="37">Chúng tôi vừa có một cuộc đảo chính quân sự và quân lính xuất hiện khắp mọi nơi.</s>
 <s id="38">Sự hiện diện của họ ở đây là rất phổ biến.</s>
 <s id="39">Ngày hôm ấy tôi tới sân bay để đón cha, và khi tôi đi bộ lên con dốc từ bãi đỗ xe tới nhà ga tôi bị chặn lại bới 2 người lính với vũ khí tấn công AK- 47.</s>
 <s id="40">Họ yêu cầu tôi đi lại gần một đoàn người đang chạy lên xuống dọc bờ đê.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Vì sao?</s>
  <s id="41.2">Vì con đường tôi vừa đi bị coi là vượt quá biên giới.</s>
 </p>
 <s id="42">Nhưng không hề có một dấu hiệu gì chứng tỏ việc đó cả.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Khi đó, tôi 16 tuổi.</s>
  <s id="43.2">Tôi vô cùng lo lắng về những gì bạn bè ở trường sẽ nghĩ nếu thấy tôi chạy lên chạy xuống như vậy.</s>
 </p>
 <s id="44">Tôi đặc biệt lo sợ về những gì đám con gái sẽ nghĩ.</s>
 <s id="45">Thế là tôi cãi nhau với 2 người lính ấy.</s>
 <s id="46">Với tính tình tuổi 16, tôi bắt đầu nổi loạn</s>
 <s id="47">nhưng hên là tôi gặp may.</s>
 <s id="48">1 phi công sân bay Ghana cũng lâm vào tình cảnh như tôi.</s>
 <s id="49">Thấy anh mặc đồng phục, họ liền đổi giọng và giải thích rằng họ chỉ đang làm theo mệnh lệnh.</s>
 <s id="50">Thế là anh ta lấy radio của họ nói chuyện với người chỉ huy, và giúp tất cả chúng tôi được thả.</s>
 <s id="51">Vậy ta thấy được bài học gì từ những lần trải nghiệm thế này?</s>
 <s id="52">Với tôi: vô số bài học.</s>
 <s id="53">Đó là người lãnh đạo rất quan trọng, còn những người lính phải tuân lệnh từ sĩ quan cấp trên.</s>
 <s id="54">Tôi hiểu thêm về sự dũng cảm.</s>
 <s id="55">Ta không nên bị đe dọa bởi những khẩu súng ấy.</s>
 <s id="56">Tôi cũng học được rằng nghĩ về các bạn nữ đôi khi lại có ích.</s>
 <s id="57">(Thính giả cười) Vài năm sau vụ việc ấy, tôi rời Ghana với 1 học bổng tới trường đại học Swarthmore tiếp tục việc học của mình.</s>
 <s id="58">Đó thực sự là một trải nghiệm mới.</s>
 <s id="59">Giảng viên ở đó không muốn chúng tôi học thuộc lòng kiến thức và đọc lại cho họ nghe như ở Ghana.</s>
 <s id="60">Họ muốn chúng tôi tư duy tự do.</s>
 <s id="61">Họ muốn chúng tôi biết phân tích.</s>
 <s id="62">Họ muốn chúng tôi quan tâm tới các vấn đề xã hội.</s>
 <s id="63">Trong lớp kinh tế học, tôi đạt điểm cao cho kiến thức của mình về kinh tế căn bản.</s>
 <s id="64">Nhưng tôi học được những gì lớn hơn nhiều, đó là các nhà lãnh đạo - người quản trị kinh tế Ghana - đã phạm phải những sai lầm khủng khiếp khiến nền kinh tế của chúng tôi tới bờ vực suy thoái.</s>
 <s id="65">Tôi muôn nhắc lại lại bài học này: Lãnh đạo rất quan trọng</s>
 <s id="66">và có tầm ảnh hưởng rất lớn.</s>
 <s id="67">Nhưng tôi thực sự chưa hiểu hết những gì xảy ra với tôi ở Swarthmore.</s>
 <s id="68">Tôi đã phần nào nhận ra, nhưng chưa thật hiểu điều này cho tới khi tôi bắt đầu đi làm ở tập đoàn Microsoft.</s>
 <s id="69">Tôi là một phần của một nhóm những người phải liên tục suy nghĩ và học hỏi, với nhiệm vụ thiết kế và hoàn thành các phần mềm mới mang lại giá trị cho thế giới.</s>
 <s id="70">Thực sự rất tuyệt khi được làm thành viên trong nhóm này.</s>
 <s id="71">Rất tuyệt.</s>
 <s id="72">Và tôi nhận ra điều đã xảy ra với tôi ở Swarthmore, đó là một sự thay đổi -- tôi đã có được khả năng đối mặt với các rắc rối phức tạp, và kỹ năng giải quyết vấn đề.</s>
 <s id="73">Bên cạnh đó, khả năng sáng tạo là điều tuyệt vời nhất mà một cá nhân như tôi có thể có.</s>
 <s id="74">Và tôi đã có được điều ấy.</s>
 <s id="75">Bây giờ, khi tôi ở Microsoft, số tiền lãi hàng năm công ty đó thu được lớn hơn cả GDP của Cộng Hòa Ghana.</s>
 <s id="76">Khoản lãi đó ngày càng tiếp tục tăng lên,</s>
 <s id="77">kể từ khi tôi đi, khoảng cách giữa nó với số GDP vẫn đang trở nên lớn dần.</s>
 <s id="78">Tôi đã nói về một trong những lí do khiến điều này xảy ra.</s>
 <s id="79">Đó là bởi những con người ở đây đều rất chăm chỉ, giàu nghị lực, sáng tạo và có năng lực.</s>
 <s id="80">Bên cạnh đó còn có những yếu tố bên ngoài: thị trường tự do, các quy định luật pháp, cơ sở hạ tầng.</s>
 <s id="81">Tất cả những điều này đều đến từ các tổ chức quản lí bởi những người tôi gọi là những nhà lãnh đạo.</s>
 <s id="82">Những người này không tự nhiên mà xuất hiện.</s>
 <s id="83">Họ đã được tôi luyện trong lĩnh vực của mình.</s>
 <s id="84">Khi tôi ở Microsoft, một điều thú vị xảy ra</s>
 <s id="85">đó là tôi đã được làm cha.</s>
 <s id="86">Và đó cũng là lần đầu tiên, châu Phi quan trọng với tôi hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="87">Bởi tôi hiểu tình trạng của châu Phi sẽ ảnh hưởng tới con cháu tôi sau này.</s>
 <s id="88">Tình trạng của thế giời phụ thuộc vào những gì xảy ra với châu Phi, và con cháu tôi sẽ phải để tâm tới điều đó.</s>
 <s id="89">Vào thời điểm ấy, tôi trải qua giai đoạn tôi gọi là "khủng hoảng trước tuổi trung niên", Châu Phi thực sự hỗn độn.</s>
 <s id="90">Somalia tan rã thành vô chính phủ.</s>
 <s id="91">Rwanda trải qua nỗi đau nạn diệt chủng.</s>
 <s id="92">Đối với tôi đó dường như là một hướng sai, và tôi cần phải trở lại để giúp đỡ họ.</s>
 <s id="93">Tôi không thể cứ ở Seattle, nuôi con ở khu dân cư thượng lưu, và cảm thấy hài hài lòng về nó.</s>
 <s id="94">Đây không phải thế giới mà tôi muốn con mình lớn lên.</s>
 <s id="95">Tôi quyết định giúp họ một tay, và điều tôi làm đầu tiên là về Ghana, nói chuyện với nhiều người và cố gắng tìm hiểu những vấn đề thật sự đang xảy ra.</s>
 <s id="96">Thì ra, có 3 thứ là căn nguyên của mọi vấn đề: tham nhũng, tổ chức yếu kém và những người điều khiển chúng - những nhà lãnh đạo.</s>
 <s id="97">Khi đó, tôi cảm thấy khá lo lắng bởi ta có thể thấy 3 điều ấy, thật sự rất khó khắc phục.</s>
 <s id="98">Người ta sẽ nói: "Đừng thử làm gì."</s>
 <s id="99">Nhưng tôi chỉ tự hỏi rằng: "Thế những lãnh đạo này từ đâu đến?</s>
 <s id="100">Có phải chính Ghana đào tạo các lãnh đạo không đủ đạo đức, khả năng để giải quyết khó khắn?"</s>
 <s id="101">Thế là tôi bắt đầu tìm hiểu về nền giáo dục của chúng tôi.</s>
 <s id="102">Nó vẫn như ngày nào - toàn là học vẹt từ tiểu học tới tốt nghiệp đại học.</s>
 <s id="103">Có rất ít sự chú trọng về đạo đức, và phần lớn các cử nhân tốt nghiệp từ đại học Ghana thì chỉ quan tâm tới lợi lộc hơn là trách nhiệm.</s>
 <s id="104">Vậy là hoàn toàn sai.</s>
 <s id="105">Tôi quyết định tìm cách giải quyết vấn đề này.</s>
 <s id="106">Bởi theo tôi, cả xã hội này đều cần phải ý thức đến việc rèn luyện tầng lớp lãnh dạo.</s>
 <s id="107">Ghana chưa đủ chú trọng điều này.</s>
 <s id="108">Nói đúng ra, điều này này đúng với cả vùng Saharan Africa.</s>
 <s id="109">Và đây cũng chính là những gì tôi đang làm.</s>
 <s id="110">Tôi đang cố đem kinh nghiệm có được từ Swarthmore tới châu Phi.</s>
 <s id="111">Tôi mong muốn mỗi nước châu Phi đều có một trường đại học xã hội nhân văn.</s>
 <s id="112">Điều đó sẽ đem lại thay đổi lớn.</s>
 <s id="113">Những gì đại học Asheshi đang cố gắng làm là rèn luyện một thế hệ lãnh đạo mới có đạo đức và tinh thần doanh nhân.</s>
 <s id="114">Chúng tôi đang cố rèn luyện những lãnh đạo vô cùng thanh liêm, có khả năng đối mặt với rắc rối phức tạp, hỏi những câu hỏi phù hợp, và tìm ra những cách giải quyết đúng đắn.</s>
 <s id="115">Tôi phải thừa nhận, đôi lúc điều này giống như "Nhiệm vụ Bất khả thi" nhưng chúng ta phải tin rằng những đứa trẻ này rất thông minh.</s>
 <s id="116">Nếu chúng ta quan tâm tới việc học tập của chúng, nếu ta để chúng thảo luận về những vấn đề thật mà chúng gặp phải và cả xã hội gặp phải, cũng như cho chúng những kĩ năng thực tiễn trong cuộc sống, phép màu ấy sẽ xảy ra.</s>
 <s id="117">1 tháng sau dự án, chúng tôi mở các lớp học</s>
 <s id="118">Và sau 1 tháng dự án, tôi tới văn phòng, nhận được 1 email từ học sinh của mình.</s>
 <s id="119">Nó cực kì đơn giản: "Bây giờ em đang suy nghĩ."</s>
 <s id="120">Và cậu bé kí: "Cảm ơn."</s>
 <s id="121">Thực sự rất ngắn gọn,</s>
 <s id="122">nhưng tôi đã rất xúc động suýt phát khóc, bởi tôi hiểu những gì đang xảy ra với cậu học sinh này.</s>
 <s id="123">Thực sự rất tuyệt vời khi có thể tiếp thêm nghị lực cho ai đó như thế này:</s>
 <s id="124">"Bây giờ em đang suy nghĩ."</s>
 <s id="125">Năm nay chúng tôi thử thách các học sinh tự mình tạo ra tiêu chuẩn về danh dự cho chính các em.</s>
 <s id="126">Ngay bây giờ, đang có một cuộc tranh luận sôi nổi ở trường về việc các em có nên lập ra tiêu chuẩn về danh dự không, và nếu có, thì nên lập như thế nào.</s>
 <s id="127">Một học sinh của tôi hỏi một câu hỏi khiến tôi rất xúc động.</s>
 <s id="128">"Liệu chúng ta, có tạo ra được 1 xã hội hoàn hảo?"</s>
 <s id="129">Niềm tin của cô bé rằng những tiêu chuẩn về danh dự mà học sinh lập ra thì khó có thể đạt tới độ hoàn hảo được.</s>
 <s id="130">Bây giờ chúng ta chưa thể đạt tới hoàn hảo, nhưng nếu cố gắng, ta sẽ tạo ra những thứ xuất sắc.</s>
 <s id="131">Tôi chưa biết được các em cuối cùng sẽ làm gì.</s>
 <s id="132">Cũng không biết liệu các em có quyết định lập ra các tiêu chuẩn hay không.</s>
 <s id="133">Nhưng hiện giờ, cuộc thảo luận của chúng về một xã hội tốt đẹp hoặc xã hội tuyệt vời của chúng sẽ như thế nào, thực sự đã là một điều đáng mừng.</s>
 <s id="134">Tôi sắp hết thời gian nói chưa nhỉ?</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">OK.</s>
  <s id="135.2">Tôi sẽ giữ những hình ảnh này tại đây, bởi chúng ta nên suy ngẫm về nó.</s>
 </p>
 <s id="136">Tôi rất hào hứng khi biết rằng tất cả học sinh đại học Aseshi đều đã phục vụ cộng đồng trước tốt nghiệp.</s>
 <s id="137">Với nhiều em, đây là trải nghiệm làm thay đổi cuộc sống.</s>
 <s id="138">Các lãnh đạo trẻ tương lai đã bắt đầu hiểu điều cốt lõi trong việc lãnh đạo, đặc quyền thực sự trong việc lãnh đạo, đó là được phục vụ nhân loại về sau.</s>
 <s id="139">Tôi càng phấn khích hơn khi năm ngoái các sinh viên bầu cho một học sinh nữ làm trưởng ban Hội đồng Học sinh.</s>
 <s id="140">Lần đầu tiên trong lịch sử Ghana một học sinh nữ được bầu làm trưởng ban Hội đồng Học sinh. ở bất cứ trường đại học nào.</s>
 <s id="141">Điều đó nói lên rất nhiều về em ấy.</s>
 <s id="142">Nó nói lên rất nhiều về những gì đang hình thành trong trường.</s>
 <s id="143">Nó nói lên rất nhiều về những học sinh đã bầu cô ấy.</s>
 <s id="144">Cô ấy thắng cử với 75% phiếu bầu.</s>
 <s id="145">Điều ấy tạo cho tôi nhiều hi vọng.</s>
 <s id="146">Cuối cùng, cả tập đoàn West Africa cũng tán thành với những gì đang xảy ra với các học sinh trường tôi.</s>
 <s id="147">Chúng tôi đã cho tốt nghiệp 2 lớp.</s>
 <s id="148">Và tất cả đều có việc làm.</s>
 <s id="149">Chúng tôi nhận được những báo cáo từ Ghana, Tây Phi, và những gì họ hài lòng nhất là đạo đức nghề nghiệp.</s>
 <s id="150">Họ làm việc với đam mê,</s>
 <s id="151">sự nhẫn nại, khả năng giải quyết vấn đề khó, và khả năng xử lí tình huống mà họ chưa thấy bao giờ.</s>
 <s id="152">Điều này rất tuyệt vời, vì 5 nắm qua, đã có những lần tôi từng cảm thấy đây thực sự là điều không thể.</s>
 <s id="153">Cũng thật tuyệt vời khi thấy những hi vọng đầy hứa hẹn về những gì có thể nếu ta rèn luyện học sinh đúng cách.</s>
 <s id="154">Tôi nghĩ những con người đang và sẽ lãnh đạo châu Phi có một cơ hội lớn để tạo ra sự phát triển vượt bậc cho châu lục của mình.</s>
 <s id="155">Đó là một cơ hội rất lớn.</s>
 <s id="156">Không phải đâu cũng có các cơ hội như thế</s>
 <s id="157">Tôi tin rằng châu Phi đang chuyển mình với chế độ dân chủ và thị trường tự do trên toàn lục địa.</s>
 <s id="158">Chúng ta đã đạt tới thời điểm mà có thể tạo ra một xã hội tốt bắt nguồn từ một thế hệ mới.</s>
 <s id="159">Điều đó phụ thuộc vào những nhà lãnh đạo .</s>
 <s id="160">Theo tôi, cách chúng ta rèn luyện người lãnh đạo sẽ tạo nên khác biệt.</s>
 <s id="161">Cảm ơn, Chúa phù hộ cho các bạn.</s>
 <s id="162">(TIếng vỗ tay)</s>
</text>
