<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi vừa "làm tương lai," từ này tôi tự nghĩ ra-- (Cười) khoảng 3 giây trước đây.</s>
 <s id="2">Tôi đã hoạch định tương lai trong 20 năm và khi tôi bắt đầu, tôi ngồi xuống với người khác, và nói "Này, chúng ta hãy bàn về kế hoạch 10, 20 năm đi".</s>
 <s id="3">Và họ nói "Tuyệt vời".</s>
 <s id="4">Và tôi thấy chân trời thời gian đang ngày càng rõ dần, rõ dần, rõ đến mức khi tôi gặp một CEO cách đây hai tháng và tôi cũng nói vậy-- khi bắt đầu đàm đạo.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Anh ấy nói "Tôi thích điều anh làm.</s>
  <s id="5.2">Tôi muốn bàn về kế hoạch sáu tháng tới".</s>
 </p>
 <s id="6">(Cười) Chúng ta đang phải đối mặt với rất nhiều vấn đề.</s>
 <s id="7">Đây cũng là những vấn đề mang tầm văn minh nhân loại.</s>
 <s id="8">Nhưng chuyện là, chúng ta không thể giải quyết những vấn đề này theo lối tư duy hiện nay.</s>
 <s id="9">Vâng, nhiều công trình kỹ thuật tuyệt vời đang được thực hiện, nhưng có 1 vấn đề chúng ta cần ưu tiên giải quyết trước, nếu chúng ta thật sự muốn giải quyết những điểm mấu chốt của những vấn đề lớn.</s>
 <s id="10">"Chủ nghĩa ăn xổi."</s>
 <s id="11">Vâng, không cần giới hạn. không cần mỹ miều.</s>
 <s id="12">Không có lời yêu cầu bạn quyết tâm chống lại "chủ nghĩa ăn xổi."</s>
 <s id="13">Tôi thử nêu lên lời yêu cầu đó, và không ai đồng ý cả.</s>
 <s id="14">Thật kỳ cục.</s>
 <s id="15">(Cười) Nhưng nó báo trước cho chúng ta về việc đang làm.</s>
 <s id="16">Chủ nghĩa ăn xổi, theo nhiều cách, lan khắp mọi xó xỉnh của đời thường.</s>
 <s id="17">Tôi chỉ muốn bạn suy nghĩ 1 giây và chỉ nghĩ về một vấn đề mà bạn đang nghĩ, đang làm.</s>
 <s id="18">Nó có thể liên quan đến cá nhân, hay công việc hoặc nó có thể là vấn đề thế giới phải đau đầu, và hãy nghĩ về khoảng thời gian mà bạn muốn nghĩ tới hãy nghĩ về các giải pháp.</s>
 <s id="19">Vì chủ nghĩa ăn xổi làm cho tổng giám đốc điều hành không chịu mua những thiết bị an toàn giá cao.</s>
 <s id="20">Điều đó ảnh hưởng đến chất lượng cuối cùng.</s>
 <s id="21">Ví dụ chúng ta nói đến vụ chìm giàn khoan Deepwater Horizon.</s>
 <s id="22">Sự ngắn hạn hóa làm cho thầy cô giáo không chịu chi phí cho chất lượng giảng dạy làm ảnh hưởng đến học trò của họ.</s>
 <s id="23">Hiện tại ở Mỹ, cứ 26 giây một học sinh cấp 3 bỏ học.</s>
 <s id="24">Chủ nghĩa ăn xổi làm cho Quốc hội -- xin lỗi nếu có ai ở đây là dân biểu -- (Cười) hay không phải thì cũng xin thứ lỗi -- (Cười) không đầu tư tiền bạc vào sở hạ tầng.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Ví dụ vụ sập cầu the I-35W ở bang Mississippi cách đây vài năm, 13 người chết.</s>
  <s id="25.2">Không phải chúng ta luôn làm vậy.</s>
 </p>
 <s id="26">Chúng ta đã làm kênh Panama.</s>
 <s id="27">Chúng ta gần như đã loại bỏ được bệnh bại liệt trên toàn cầu.</s>
 <s id="28">Chúng ta đã làm được đường sắt xuyên lục địa, kế hoạch Marshall.</s>
 <s id="29">Và không chỉ là những vấn đề to lớn về cơ sở hạ tầng.</s>
 <s id="30">Còn về quyền bầu cử của nữ giới.</s>
 <s id="31">Nhưng trong thời đại chủ nghĩa ăn xổi, ở đó mọi thứ dường như phải xảy ra tức thì và chúng ta có thể chỉ nghĩ tới việc mở trang tweet tiếp hay các trang phía trước, chúng ta phản ứng quá khích.</s>
 <s id="32">Vậy chúng ta làm gì?</s>
 <s id="33">Ta bắt những người đang chạy trốn khỏi đất nước bị chiến tranh, và chúng ta theo dõi họ.</s>
 <s id="34">Ta bắt và nhốt những người bán ma túy, và nhốt họ suốt đời.</s>
 <s id="35">Và rồi ta xây biệt thự lắp ghép ở ngoại ô thậm chí không nghĩ đến cách thức người ta sẽ đi làm bằng phương tiện gì.</s>
 <s id="36">Đó cũng là việc ngắn hạn.</s>
 <s id="37">Bây giờ, với nhiều vấn đề, thực tế là có những điều chỉnh về kỹ thuật, cho nhiều vấn đề đó.</s>
 <s id="38">Tôi gọi những điều chỉnh kỹ thuật này là chiến lược bị cát.</s>
 <s id="39">Ví dụ một cơn bão đến, có thể phá hủy một con đê, không ai bỏ tiền ra sửa chữa cả, bạn bao xung quanh nhà mình với những bao cát.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Và đoán xem?</s>
  <s id="40.2">Nó hiệu quả đấy.</s>
 </p>
 <s id="41">Cơn bão qua đi, nước rút, bạn dọn dẹp những bao cát, và bạn làm việc đó sau mỗi trận bão.</s>
 <s id="42">Đây là một tiểu xảo.</s>
 <s id="43">Một chiến lược bị cát có thể giúp bạn cầm cự được.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Một chiến lược bị cát có thể giữ doanh số hàng quý của bạn.</s>
  <s id="44.2">Bây giờ, nếu chúng ta muốn bước vào</s>
 </p>
 <s id="45">một tương lai khác với tương lai mà theo bình thường chúng ta sẽ có, tôi không nghĩ chúng ta dám làm -- vì năm 2016 không phải là năm đỉnh của nền văn minh.</s>
 <s id="46">(Cười) Có vài thứ khác ta có thể làm.</s>
 <s id="47">Nhưng lý luận của tôi là trừ phi chúng ta thay đổi não trạng về cách mà chúng ta nghĩ về việc ngắn hạn, những điều đó sẽ không xảy ra.</s>
 <s id="48">Vậy điều ta làm là cái được gọi "lối đi dài", và đó là một sự luyện tập.</s>
 <s id="49">Và lối đi dài không phải là một loại bài tập làm một lần.</s>
 <s id="50">Tôi chắc chắn mỗi người ở đây đã làm bài tập này ở đâu đó với nhiều ghi chú và bảng nhắc nhớ, và bạn làm -- không cần tới người tư vấn và bạn làm một dự án dài hạn, và rồi hai tuần sau ai cũng quên mất dự án đó.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Phải vậy không?</s>
  <s id="51.2">Hay là một tuần sau.</s>
  <s id="51.3">Nếu bạn giỏi thì được 3 tháng.</s>
 </p>
 <s id="52">Đó là một luyện tập vì nó không phải là điều bắt buộc.</s>
 <s id="53">Nó là một quá trình ở đó bạn phải xem lại những cách thức suy nghĩ của mình về mỗi quyết định quan trọng của mình.</s>
 <s id="54">Vậy tôi muốn giới thiệu 3 cách suy nghĩ này.</s>
 <s id="55">Thứ nhất: suy nghĩ liên thế hệ.</s>
 <s id="56">Tôi yêu thích các triết gia: Plato, Socrattes, Habermas, Heidegger.</s>
 <s id="57">Tôi được lớn lên với sách vở của họ.</s>
 <s id="58">Nhưng tất cả họ đã làm 1 điều không hẳn là một hành xử hay cho đến khi tôi bắt đầu nhìn vào bên trong những kiến thức đó.</s>
 <s id="59">Và tất cả họ đã đụng đến, như là một đơn vị để đo lường toàn bộ thực tế của họ về điều tốt đẹp và tuyệt vời, đơn vị đó là 1 đời người, từ lúc sinh đến khi chết.</s>
 <s id="60">Nhưng đây là 1 khó khăn với những vấn đề cần bàn cãi: các vấn đề này đè nặng chúng ta, vì cách duy nhất để làm được điều gì đó tốt đẹp trên đời là chúng ta phải làm nó từ lúc sinh đến khi chết.</s>
 <s id="61">Đó là điều chúng ta dự định làm.</s>
 <s id="62">Nếu bạn đến trước tủ sách rèn nhân cách trong tiệm sách, nó dành cho bạn đó.</s>
 <s id="63">Nó tuyệt vời, trừ phi bạn đối đầu với những vấn đề quan trọng này.</s>
 <s id="64">Và với cách nghĩ liên-thế-hệ thật ra đó là truyền lại nền đạo đức giữa các thế hệ, bạn có thể mở rộng cách suy nghĩ về những vấn đề này, điều đó có vai trò trong việc giúp bạn giải quyết chúng.</s>
 <s id="65">Đây không phải là thứ mà chỉ cần được thực hiện tại Hội đồng An ninh.</s>
 <s id="66">Nó là thứ mà bạn có thể làm trong chính suy nghĩ cá nhân.</s>
 <s id="67">Vậy mỗi lần, vợ tôi và tôi đi ra ngoài ăn tối, cũng may là 2 chúng tôi cùng thích, chúng tôi có 3 con dưới 7 tuổi.</s>
 <s id="68">Vậy bạn có thể nghĩ đó thật là 1 bữa ăn an bình và yên tĩnh.</s>
 <s id="69">(Cười) Thế là chúng tôi ngồi xuống và tất cả thứ tôi muốn làm là ăn mà thôi, và con tôi có một ý tưởng hoàn toàn khác với việc chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="70">Và ý đầu tiên của tôi là chiến lược bao cát, phải vậy không?</s>
 <s id="71">Móc túi và lấy ra Iphone và cho chúng chơi trò "Frozen" hay một game rất "hot".</s>
 <s id="72">Và rồi tôi dừng lại tôi dường như muốn áp dụng cách suy nghĩ liên thế hệ vào trường hợp này.</s>
 <s id="73">Tôi không làm ý tưởng đó ở nhà hàng vì nó sẽ rất kỳ cục, nhưng tôi phải làm -- tôi đã làm 1 lần, tôi biết nó rất kỳ cục,</s>
 <s id="74">(Cười) Và bạn phải nghĩ, "Được, tôi có thể làm".</s>
 <s id="75">Nhưng điều đó dạy chúng điều gì?</s>
 <s id="76">Có nghĩa gì nếu tôi mang cho chúng vài tờ giấy hay cùng nói chuyện với chúng?</s>
 <s id="77">Thật là khó, và tôi làm việc đó theo cách của mình.</s>
 <s id="78">Nó thật sự tồi tệ hơn những vấn đề lớn mà tôi xử lý trong cuộc đời -- pha trò cho con ở bữa ăn.</s>
 <s id="79">Nhưng cái cần làm là tôi kết nối với chúng ở hiện tại. nhưng cũng -- và điểm chính yếu là cách hành xử với thay đổi não trạng -- nó cũng thiết lập cách phản ứng với con cái với con của con và cháu của con.</s>
 <s id="80">Thứ hai, nghĩ đến tương lai.</s>
 <s id="81">Khi chúng ta nghĩ về tương lai -- 10, 15 năm tới, hãy cho tôi cách nhìn về điều tương lai sẽ trở thành.</s>
 <s id="82">Bạn không phải nói cho tôi, bạn nghĩ trong đầu.</s>
 <s id="83">Và điều có thể bạn sẽ thấy là cái tầm nhìn văn hóa bao trùm nó thống trị cách suy nghĩ của chúng ta về tương lai lúc này: đó chính là công nghệ.</s>
 <s id="84">Vậy khi chúng ta nghĩ về vấn đề, chúng ta luôn đặt nó qua lăng kính công nghệ, một trung tâm kĩ thuật, một công nghệ không tưởng và không có gì là sai trái cả, nhưng nó là cái gì đó mà chúng ta phải nghĩ cẩn thận hơn nếu chúng ta cần bàn tới những vấn đề chính, vì nó không phải luôn cố định.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Đúng vậy không?</s>
  <s id="85.2">Người xưa có cách nghĩ của họ về tương lai họ sẽ trở thành.</s>
  <s id="85.3">Giáo hội Công giáo có ý tưởng rõ ràng về đời sau,</s>
 </p>
 <s id="86">và bạn có thể cũng có cách suy nghĩ của riêng bạn về tương lai.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Đúng không?</s>
  <s id="87.2">Và may mắn cho nhân loại, chúng ta có cách mạng khoa học.</s>
 </p>
 <s id="88">Từ đó, chúng ta có công nghệ, nhưng điều xảy ra -- Và bằng cách đó, công nghệ không phải là điểm yếu.</s>
 <s id="89">Tôi yêu công nghệ.</s>
 <s id="90">Mỗi thứ trong nhà tôi nói với tôi, từ con cái tôi tới cái loa và mọi thứ.</s>
 <s id="91">(Cười) Nhưng chúng ta không muốn lấy ý tưởng tương lai từ giáo hoàng ở Rome cũng không phải từ người quan trọng nhất ở thung lũng Silicon.</s>
 <s id="92">Thế mà khi chúng ta nghĩ làm thế nào để giải quyết vấn đề khí hậu hay đói nghèo hay vô gia cư, thì phản ứng đầu tiên của ta là suy nghĩ thông qua lăng kính công nghệ.</s>
 <s id="93">Và hãy nhìn xem, tôi không muốn nói rằng chúng ta sẽ trở thành anh chàng này.</s>
 <s id="94">Tôi thích Joel, đừng hiểu lầm tôi, vì tôi không nói chúng ta sẽ trở thành Joel.</s>
 <s id="95">Điều mà tôi đang nói là chúng ta lại nghĩ về giả thuyết cơ bản về việc chỉ nhìn tương lai theo một cách, chỉ nhìn nó thông qua lăng kính công nghệ.</s>
 <s id="96">Vì vấn đề của chúng ta thì quá lớn và quá rộng mà chúng ta cần mở tầm nhìn rộng ra.</s>
 <s id="97">Đó là nguyên nhân tôi làm mọi thứ trong khả năng không phải để nói về tương lai.</s>
 <s id="98">Tôi nói về tương lai.</s>
 <s id="99">Nó mở lại cuộc đối thoại.</s>
 <s id="100">Vậy khi bạn đang ngồi và nghĩ về cách chúng ta đề cập đến vấn đề chính -- nó có thể là ở nhà, nó có thể ở công sở, nó lại có thể ờ mức độ toàn cầu -- đừng cắt dòng suy nghĩ về điều ở bên kia của công nghệ như là sự điều chỉnh vì hiện nay chúng ta tham gia vào cách mạng công nghệ nhiều hơn so với cách mạng đạo đức.</s>
 <s id="101">Và trừ phi chúng ta sửa đổi điều đó, chúng ta sẽ không vướng vào chủ nghĩa ăn xổi và đến được nơi mình mong muốn.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Cuối cùng, suy nghĩ cùng đích.</s>
  <s id="102.2">Từ này xuất phát từ gốc Hy Lạp.</s>
 </p>
 <s id="103">Đích cuối cùng và cùng đích.</s>
 <s id="104">Và nó dẫn tới một câu hỏi khác: ta sống vì mục đích gì?</s>
 <s id="105">Lần cuối cùng bạn tự hỏi: ta sống vì mục đích gì, là khi nào?</s>
 <s id="106">Và khi bạn hỏi chính mình, bạn đã đi được bao xa về hướng ấy?</s>
 <s id="107">Vì nếu đã xa rồi thì phần còn lại sẽ không đủ xa nữa.</s>
 <s id="108">3 năm, 5 năm không đủ.</s>
 <s id="109">30, 40, 50, 100 năm.</s>
 <s id="110">Trong thiên hùng ca Homer, "The Odyssey", Odysseus có câu trả lời cho "cùng đích" của mình.</s>
 <s id="111">Đó là Ithaca.</s>
 <s id="112">Nó là cái nhìn táo bạo về điều họ muốn -- để quay trở lại Penelope.</s>
 <s id="113">Và tôi có thể nói với bạn, vì công việc tôi đang làm, nhưng bạn cũng đoán được -- chúng ta đã mất Ithaca.</s>
 <s id="114">Chúng ta mất "mục đích cuối", vậy chúng ta sẽ ở lại trên vòng quay chuột lang.</s>
 <s id="115">Và rồi, chúng ta sẽ cố gắng giải quyết những vấn đề này, thế cái gì xảy ra khi chúng ta giải quyết được vấn đề?</s>
 <s id="116">Và nếu bạn nói được điều gì xảy ra, con người sẽ thay đổi.</s>
 <s id="117">Các doanh nghiệp -- đó không chỉ là kinh doanh -- các doanh nghiệp thực hiện nhất quán phá vỡ chủ nghĩa ăn xổi không ngạc nhiên, thuộc về các công ty gia đình.</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">Họ là liên thế hệ.</s>
  <s id="118.2">Họ có cùng đích.</s>
 </p>
 <p id="p119">
  <s id="119.1">Họ nghĩ về tương lai.</s>
  <s id="119.2">Và đây là lời quảng cáo cho Patek Philippe.</s>
  <s id="119.3">Họ đã 175 năm rồi, và điều tuyệt vời là họ hiện thân theo nghĩa đen của cái được gọi là ý thức dài hạn trong thương hiệu của họ, vì, bằng cách này, bạn sẽ không bao giờ sở hữu một hãng Patek Philippe đâu, và chắc chắn tôi cũng sẽ không -- (Cười) trừ phi ai đó muốn ném 25.000 đô la lên sân khấu này.</s>
 </p>
 <s id="120">Bạn chỉ chăm lo nó cho thế hệ tiếp theo.</s>
 <s id="121">Điều đó quan trọng để ta ghi nhớ, tương lai, chúng ta xem nó như một danh từ.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Nó không phải danh từ.</s>
  <s id="122.2">Nó là động từ.</s>
 </p>
 <s id="123">Nó đòi hỏi hành động.</s>
 <s id="124">Nó đòi buộc chúng ta lao vào nó.</s>
 <s id="125">Nó không phải đồ vật bao phủ ta.</s>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Nó là sự vật ta kiểm soát.</s>
  <s id="126.2">Nhưng trong xã hội ăn xổi, cuối cùng chúng ta phải cảm nhận cái không muốn.</s>
 </p>
 <s id="127">Ta cảm thấy như bị mắc bẫy.</s>
 <s id="128">Chúng ta có thể vượt qua.</s>
 <s id="129">Bây giờ tôi cảm thấy dễ chịu hơn với việc, ở chừng mực nào đó, trong tương lại không tránh khỏi, tôi sẽ chết.</s>
 <s id="130">Nhưng vì những cách nghĩ và cách hành động mới này, ở ngoài xã hội và cả ở trong gia đình tôi, tại nhà tôi, và điều mà tôi để lại cho con tôi, tôi sẽ cảm thấy thoải mái hơn.</s>
 <s id="131">Và nó là thứ mà nhiều người trong chúng ta cảm thấy không dễ chịu, nhưng tôi xin nói với bạn, hãy nghĩ thật thông suốt.</s>
 <s id="132">Hãy áp dụng cách nghĩ này và bạn có thể đẩy lùi chính mình, "cái tôi" gây rất nhiều khó chịu.</s>
 <s id="133">Và hãy bắt đầu hỏi chính mình câu này: Đâu là con đường dài hạn của bạn?</s>
 <s id="134">Nhưng tôi hỏi bạn, khi nào bạn hỏi chính bạn bây giờ hay tối nay hay sau tay lái hay trong hội trường hay trong phòng họp tối mật: hãy đẩy sang dài hạn, nhanh lên, vâng, cái gì là dài hạn của tôi, có phải là 3 năm tới hay 5 năm?</s>
 <s id="135">Hãy cố gắng nhìn xa cuộc sống của bạn nếu có thể vì nó sẽ giúp bạn thực hiện những công việc lớn hơn là cái mà bạn nghĩ có thể.</s>
 <s id="136">Đúng, chúng ta đang gặp phải vấn đề rất lớn.</s>
 <s id="137">Với quá trình này, với cách nghĩ này, tôi nghĩ chúng ta có thể tạo nên sự khác biệt.</s>
 <s id="138">Tôi nghĩ bạn có thể tạo nên sự khác biệt, và tôi tin tưởng các bạn.</s>
 <s id="139">Cám ơn.</s>
 <s id="140">(Vỗ tay)</s>
</text>
