<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ngày xửa ngày xưa, ở vùng đất pháp thuật có tên là Pi, có sáu người kiếm sĩ ngự lâm</s>
 <s id="2">tên là Ngoặc Đơn, Số Mũ, Nhân, Chia, Cộng, Và Trừ.</s>
 <s id="3">Mỗi người được biết tới bởi dấu hiệu riêng của họ: hai bàn tay sẵn sàng bắt "ruồi" của Ngoặc Đơn, những chữ số nhỏ ở trên cao là Số Mũ dấu X phi thường của Nhân, lát chém của Chia, thập giá của Cộng, Và bạn có thể đoán được biểu tượng làm cho Trừ bé nhỏ được biết đến nhiều nhất.</s>
 <s id="4">Vương quốc của Pi hẳn đã không là nơi yên bình nhất, đó là lý do tại sao vương quốc của những con số lại cần đến những chàng ngự lâm.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Vương quốc của Pi hoạt động dưới những luật lệ do một hội đồng những con số tạo ra, ở đó, mỗi số có một phiếu bầu.</s>
  <s id="5.2">Nhưng, một con số quyền lực mà chúng ta sẽ gọi là còn số Hoàng Đế đã sắp đặt một cuộc chiến giữa những robot và những hiệp sĩ của Vương quốc, rồi sau đó tự phong mình là Hoàng đế tối cao, Đột nhiên, hắn bị Puff - Con rồng Chữ số bị phù phép - ăn mất, Con rồng ăn luôn công chúa và hoàng tử, và tới tất cả những con số khác trong vùng đất của Pi.</s>
 </p>
 <s id="6">Đó là một ngày tồi tệ.</s>
 <s id="7">Và rồi, những chàng lính Ngự Lâm đã hành động để cứu Vương Quốc Pi khỏi tay con rồng ham ăn.</s>
 <s id="8">Họ tấn công nó trên lưng những con chiến mã quả cảm.</s>
 <s id="9">Đầu tiên là Nhân, tiếp đến là Ngoặc Đơn, nhưng chúng không hiệu quả.</s>
 <s id="10">Con rồng vẫn tiếp tục ăn thịt mọi người.</s>
 <s id="11">Vì vậy Cộng phải ra tay, nhưng vẫn không ăn thua.</s>
 <s id="12">Số Mũ nhảy lên con quá vật và nhanh chóng bị nén bẹp.</s>
 <s id="13">Không gì ngăn cản được con Rồng.</s>
 <s id="14">Những chàng ngự lâm tập hơp và lên một kế hoạch.</s>
 <s id="15">Họ sẽ tấn công liên tiếp, nhưng ai sẽ là người đầu tiên?</s>
 <s id="16">Họ tranh cãi một lúc lâu, con rồng thì vẫn tiếp tục ăn thêm những con số còn lại, cuối cùng họ đã đồng quan điểm.</s>
 <s id="17">Đầu tiên họ vào trong Ngoặc Đơn và nhảy vào bên trong Con rồng Chữ Số.</s>
 <s id="18">Dấu Ngoặc chỉ ra nơi hành động đầu tiên và bảo vệ Số Mũ, Nhân, Chia, Cộng và Trừ thực hiện những công việc của mình.</s>
 <s id="19">Đầu tiên ở đây, rồi chạy qua kia, tiếp theo là kia.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Nhìn kìa!</s>
  <s id="20.2">Kia là một tập hợp khác!</s>
 </p>
 <s id="21">Ngoặc đơn chỉ đường và Số mũ dẫn đầu.</s>
 <s id="22">Theo ngay sau là Nhân, Chia, Cộng và Trừ, luôn luôn theo thứ tự.</s>
 <s id="23">Ngoặc - Mũ - Nhân - Chia - Cộng - Trừ Khi họ hoàn thành một tập hơp, họ chuyển sang tập hợp khác, và khác nữa, luôn luôn hành động trong Ngoặc đơn theo thứ tự Ngoặc - Mũ - Nhân - Chia - Cộng - Trừ.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Pop!</s>
  <s id="24.2">Pop!</s>
  <s id="24.3">Pop!</s>
  <s id="24.4">Pop!</s>
 </p>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Pop!</s>
  <s id="25.2">Ngoặc - Mũ - Nhân - Chia - Cộng - Trừ, kia là một điểm khác</s>
 </p>
 <s id="26">Đừng quên, luôn có thể có những dấu ngoặc bên trong dấu ngoặc.</s>
 <s id="27">Kia kìa!</s>
 <s id="28">Và kia là Số Mũ tinh quái.</s>
 <s id="29">Đến kia nào!</s>
 <s id="30">Cuối cùng thì Ngoặc - Mũ - Nhân - Chia - Cộng - Trừ đã "gọt" Puff cho tới khi nó còn lại chỉ là một con số.</s>
 <s id="31">Nhưng, với việc đánh bại Con rồng Chữ Số bị phù phép Puff toàn bộ đế chế những con số bắt đầu lại từ những con số tí hon. và họ sống hạnh phúc mãi mãi.</s>
 <s id="32">Ngoại trừ con số Hoàng Đế, bị ném vào miệng của một sinh vật cổ xưa trên sa mạc.</s>
 <s id="33">Kết thúc.</s>
</text>
