<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã có một khoảng thời gian khó khăn tại trường bởi vì căn bệnh ADD và tôi có được tấm bằng tiến sĩ.</s>
 <s id="2">Tôi lấy bằng Tiến sĩ, nhưng... nó khá rất khó khăn -- sinh, lý, địa chất, ... --- đều khó với tôi.</s>
 <s id="3">Chỉ có một thứ khiến tôi chú ý, đó chính là hành tinh mà chúng ta gọi là Trái Đất.</s>
 <s id="4">Ở trong bức ảnh này, các bạn có thể thấy Trái Đất hầu như là nước.</s>
 <s id="5">Đó chính là Thái Bình Dương.</s>
 <s id="6">70% bề mặt Trái Đất được bao phủ bới nước.</s>
 <s id="7">Các bạn nói, "Nè, Tôi biết rõ Trái Đất, tôi sống ở đây mà."</s>
 <s id="8">Bạn nhầm rồi.</s>
 <s id="9">Bạn không hiểu biết về hành tinh này, bởi hầu hết Trái Đất được bao phủ bởi -- trung bình, 2 mile chiều sâu.</s>
 <s id="10">Và khi bạn ra ngoài, nhìn lên tòa nhà Empire State và toà nhà Chrysler, độ sâu của đại dương gấp 15 lần hai toà nhà ấy chồng lên nhau.</s>
 <s id="11">Và chúng ta mới khám phá 5% những gì tồn tại trong đại dương.</s>
 <s id="12">"Khám phá", có nghĩa là, đi tìm hiểu và xem xem có những gì ở đó.</s>
 <s id="13">Hôm nay tôi sẽ cho các bạn thấy một số thứ về hành tinh này, về đại dương.</s>
 <s id="14">Tôi sẽ dắt bạn từ nơi nước cạn đến sâu. và mong rằng, giống như tôi, bạn sẽ thấy được những thứ khiến bạn bị cuốn vào công cuộc khám phá trái đất.</s>
 <s id="15">Các bạn đều biết về san hô; bạn đã thấy nhiều san hô những bạn đã từng đến biển, lặn bằng ống thở, biết rằng những rặng san hô là một nơi tuyệt với -- đầy sức sống. cùng với các loài sinh vật lớn nhỏ, một số thì hiền lành, một số nguy hiểm cá mập, cá voi, ...</s>
 <s id="16">Chúng cần được bảo vệ khỏi con người.</s>
 <s id="17">Đó là những nơi tuyệt vời.</s>
 <s id="18">Nhưng thứ các bạn có thể không biết chính là sâu, sâu thẳm trong đại dương, Núi lửa phun trào.</s>
 <s id="19">Hầu hết núi lửa có trên Trái Đất nằm tại đáy đại dương -- chúng chiếm hơn 80%</s>
 <s id="20">Thật sự có những ngọn lửa, sâu dưới đáy đại dương, đang bập bùng cháy.</s>
 <s id="21">Trên khắp thế giới -- từ Thái Bình Dương, Đại Tây Dương , đến Ấn Độ Dương.</s>
 <s id="22">Tại những nơi đó, lớp đất đá của đáy đại dương biến thành chất lỏng.</s>
 <s id="23">Thật sự có sóng trên đáy đại dương.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Bạn nghĩ không gì sống ở đó nhưng khi nhìn kĩ thậm chí tại nơi sâu nhất, tối nhất trên Trái Đất, ta vẫn tìm thấy sự sống.</s>
  <s id="24.2">Điều này cho chúng ta thấy rằng, sự sống luôn muốn nảy nở.</s>
 </p>
 <s id="25">Thật sự là một điều thú vị.</s>
 <s id="26">Mỗi lúc lặn xuống đáy đại dương, chúng ta sử dụng tàu ngầm, sử dụng rô bốt để khám phá nơi này, và chúng ta đều phát hiện một vài thứ lạ kỳ, có thể làm chúng ta giật mình, có thể mang tính cách mạng.</s>
 <s id="27">Bạn hãy nhìn vào vũng nước đằng kia,</s>
 <s id="28">bao quanh vũng nước có một dốc đá nhỏ, nơi đó có một bãi cát trắng nhỏ.</s>
 <s id="29">Khi đến gần hơn, bạn sẽ thấy bãi cát đó rõ hơn, cùng gợn sóng của vùng nước ấy, từ dưới đáy</s>
 <s id="30">có một điều đặt biệt về vùng nước này chính là nó toạ lạc dưới đáy của Vịnh Mexico.</s>
 <s id="31">Vậy các bạn đang ngồi trong tàu ngầm nhìn ra ngoài cửa sổ, nhìn vào một ao nước nhỏ phía đáy đại dương.</s>
 <s id="32">Chúng ta thấy ao, thấy hồ, thấy sông -- Thật ra, đây là một dòng sông nằm tại đáy biển chảy từ phía dưới bên trái đến phía trên bên phải.</s>
 <s id="33">Thật sự có dòng chảy ở đó.</s>
 <s id="34">Điều này thật sốc</s>
 <s id="35">Điều này sao lại xảy ra tại đáy biển?</s>
 <s id="36">Có nhiều sông hồ ở dưới đại dương.</s>
 <s id="37">Có những động vật chỉ sống trong những "hồ" nước đó.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Đây, các bạn đang ở đáy đại dương.</s>
  <s id="38.2">Tôi thích bản đồ này, bởi nó cho ta thấy được ngay giữa đại dương có một dãy núi.</s>
 </p>
 <s id="39">Đó là dãy núi rộng lớn nhất trên Trái Đất, được gọi là dãy núi giữa biển dài 50,000 dặm và chúng ta hiếm khi thấy được nó.</s>
 <s id="40">Rất hiếm khi nhìn thấy được nó.</s>
 <s id="41">Ta có thể tìm thấy được những thung lũng, hàng ngàn thung lũng, to hơn, rộng hơn, sâu hơn cả Grand Canyon</s>
 <s id="42">Như tôi đã nói, chúng ta tìm thấy sông hồ, thác nước ngay dưới đại dương.</s>
 <s id="43">Thác nước lớn nhất trên hành tinh thật ra đang nằm phía dưới biển, gần khu vực Iceland.</s>
 <s id="44">Đó chỉ là một phần trong 5% mà ta đã khám phá.</s>
 <s id="45">Vậy chính là để có thể khám phá nó, các bạn phải có công nghệ hiện đại.</s>
 <s id="46">Không chỉ công nghệ, không chỉ một Dave Gallo hay một người, mà phải là một nhóm người.</s>
 <s id="47">Các bạn phải có năng lực, có đồng đội.</s>
 <s id="48">Các bạn phải có công nghệ.</s>
 <s id="49">Trong trường hợp này, đó là tàu, Atlantis, và tàu ngầm, Alvin.</s>
 <s id="50">Bên trong tàu ngầm đó là đội điều khiển tàu Alvin có ba người.</s>
 <s id="51">Họ điều khiển con tàu</s>
 <s id="52">Còn có 47 người khác nữa, cũng làm việc để đảm bảo an toàn cho những người đó.</s>
 <s id="53">Tất cả mọi người trên tàu ngầm hiện tại đều có chung một ý nghĩ: Mình có nên vào nhà vệ sinh lần nữa?</s>
 <s id="54">Bởi vì bạn phải ở trong đấy suốt 10 tiếng, 10 tiếng bên trong quả cầu bé nhỏ đó.</s>
 <s id="55">Ba người các bạn cùng nhau và không có ai khác.</s>
 <s id="56">Bạn lặn xuống, và một khi bạn chạm mặt nước, thật kinh ngạc!</s>
 <s id="57">Một màu xanh biển tuyệt đẹp xuyên ngay vào bạn.</s>
 <s id="58">Bạn không còn nghe tiếng của chiếc tàu trên mặt biển nữa, mà là tiếng của sóng âm phản xạ.</s>
 <p id="p59">
  <s id="59.1">Nếu có Iphone, bạn có sóng âm phản xạ trong nó.</s>
  <s id="59.2">Đó là sóng âm truyền thẳng xuống đáy và dội ngược lên.</s>
 </p>
 <s id="60">Thợ lặn sẽ kiểm tra tàu để đảm bảo phần bên ngoài ổn và tiếp đó họ sẽ nói "Đi," Và thế là bạn lặn xuống đáy biển,</s>
 <s id="61">Vậy là mất khoảng hai tiếng rưỡi, các bạn đến được đáy ,</s>
 <s id="62">mà hai tiếng trong đó, tất cả là một màu đen.</s>
 <s id="63">Ta nghĩ rằng không gì sống tại nơi đó, tận cùng của đại dương.</s>
 <s id="64">Khi quan sát, chúng tôi tìm thấy nhiều thứ tuyệt vời.</s>
 <s id="65">Tận cùng xuống dưới, ta gọi nó là tầng nước giữa từ mặt nước xuống đáy biển, ta tìm thấy sự sống</s>
 <s id="66">Sự sống ở khắp nơi trong khu vực đó.</s>
 <s id="67">Tôi sẽ cho bạn thấy vài con sứa.</s>
 <s id="68">Chúng chắc chắn là một trong những loài tuyệt nhất</s>
 <s id="69">Hãy nhìn kìa, đung đưa những cái tua ra xung quanh</s>
 <s id="70">như con tôm hùm nhỏ.</s>
 <s id="71">Còn cái kia nhìn như cả đống sứa bị dính lại với nhau, quần thể sinh vật đó.</s>
 <s id="72">Một số loài vật thì nhỏ, một số có thể dài hơn sân khấu này.</s>
 <s id="73">Thật là tuyệt với.</s>
 <s id="74">Bạn không thể bắt chúng bằng lưới mà phải dùng máy chụp hình để quan sát chúng.</s>
 <s id="75">Vậy, mỗi lúc chúng tôi đi, lại thấy được nhiều loài vật khác.</s>
 <s id="76">Đại dương có đầy sự sống.</s>
 <s id="77">Và tại nơi sâu nhất của biển, khi đến dãy núi đó, chúng tôi tìm thấy suối nước nóng.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Chúng tôi chắc chắn, vì đây là vùng nước nguy hiểm, Nó quá sâu, nó sẽ nghiền tàu Titanic như cách mà bạn nghiền nát một cái cốc rỗng trong tay.</s>
  <s id="78.2">Chúng ta chắc nơi đó sẽ không có sự sống,</s>
 </p>
 <s id="79">Nhưng, chúng tôi tìm thấy sự sống, đa dạng và dày đặc, hơn cả trong rừng rậm nhiệt đới.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Trong một khoảnh khắc, khi nhìn ra cửa sổ tàu ngầm chúng ta khám phá ra một thứ-- mà thay đổi cách suy nghĩ của chúng ta về sự sống.</s>
  <s id="80.2">Và, bạn không nhất thiết cần ánh sáng mặt trời để duy trì sự sống.</s>
 </p>
 <s id="81">Dưới đó có cả những thú lớn, một số trong chúng nhìn quen thuộc</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Cậu ta được gọi là Dumbo.</s>
  <s id="82.2">Tôi yêu cậu ta.</s>
 </p>
 <s id="83">Dumbo tuyệt vời. cậu này -- ồ, ước gì tôi có nhiều ảnh về cậu ta hơn.</s>
 <s id="84">Chúng tôi đang cố gắng làm thêm một chuyến nữa để quan sát nó có lẽ là trong 1 năm nữa.</s>
 <s id="85">Hãy lên mạng và tìm</s>
 <s id="86">Vampyroteuthis infernalis.</s>
 <s id="87">Loài mực ma cà rồng Cực kì ngầu.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Trong đại dương sâu thẳm đen tuyền, nó có những cái xúc tu phát sáng.</s>
  <s id="88.2">Nếu mà tôi đến gần bạn đưa tay tôi ra trong bóng tối thì bạn sẽ thấy là vài thứ bé bé phát sáng ở chỗ này.</s>
 </p>
 <s id="89">Khi đó, tôi đến gần bạn</s>
 <s id="90">Lúc nó muốn chạy trốn-- nó có những hột phát sáng trên mông giống như những con mắt.</s>
 <s id="91">Mắt phát sáng trên mông.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Ngầu phải không?</s>
  <s id="92.2">Một sinh vật tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="93">(Cười) Gọi là mực ma cà rồng vì khi nó cảm thấy bị đe doạ nó sẽ kéo áo choàng đen che toàn thân và cuộn tròn thành một quả bóng.</s>
 <s id="94">Sinh vật kì quặc.</s>
 <s id="95">Con tàu này, "Con tàu của Những Giấc Mơ" -- một trăm năm trước, vào tháng tư sắp tới này, Nó đáng lẽ có mặt ở New York.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Đó là Titanic.</s>
  <s id="96.2">Tôi đồng dẫn một chuyến khám phá ra ngoài ấy năm ngoái.</s>
 </p>
 <s id="97">Chúng tôi đã học được rất nhiều về con tàu ấy.</s>
 <s id="98">Tàu Titanic là một nơi thú vị về mặt sinh học, Vì sinh vật đang di cư đến để sống trong Titanic.</s>
 <s id="99">Vi sinh vật thực chất đang ăn dần vỏ tàu.</s>
 <s id="100">Đó là nơi Jack đứng trên mũi tàu Titanic.</s>
 <s id="101">Nên chúng tôi đang làm rất tốt.</s>
 <s id="102">Và điều làm tôi hứng thú chúng tôi sẽ mô phỏng lại Titanic để mà bạn có thể ngồi nhà với cần điều khiển và tai nghe và thực sự tự mình khám phá tàu Titanic.</s>
 <s id="103">Đó là điều chúng tôi muốn làm, tạo dựng thế giới thực tế ảo đó không phải Dave Gallo hay ai đó, mà là bạn.</s>
 <s id="104">Bạn tự mình mà khám phá nó.</s>
 <s id="105">Đây là điều cốt yếu: Đại dương vẫn chưa được khám phá Tôi không thể diễn tả mức độ quan trọng bởi điều đó rất quan trọng với chúng ta.</s>
 <s id="106">Bảy tỉ người trên hành tinh này mà tất cả đều bị ảnh hưởng bởi đại dương, vì đại dương điều khiển không khí ta thở, nguồn nước ta uống thức ăn ta ăn.</s>
 <s id="107">Tất cả được điều khiển bởi đại dương bằng cách nào đó Và đó là chúng ta vẫn chưa khám phá hết -- năm phần trăm.</s>
 <s id="108">Điều mà tôi muốn các bạn nhớ rằng trong 5% đó, tôi đã cho bạn thấy vài điều tuyệt vời,</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">nhưng còn rất nhiều nữa.</s>
  <s id="109.2">Mỗi lần chúng ta tìm đến biển, chúng ta lại tìm thấy điều gì đó mới lạ</s>
 </p>
 <s id="110">Vậy còn những gì trong 95% còn lại?</s>
 <s id="111">Chúng ta đã biết hết hay còn rất nhiều ngoài kia?</s>
 <s id="112">Tôi nói với bạn rằng, đại dương đầy ắp những điều bất ngờ</s>
 <s id="113">Có một câu nói của Marcel Proust mà tôi rất thích "Hành trình của sự khám phá không phải là tìm kiếm vùng đất mới," điều ta đang làm "mà là để có cái nhìn mới."</s>
 <s id="114">Vậy nên hôm nay, tôi hy vọng qua vài điều tôi cho các bạn thấy sẽ cho bạn cái nhìn mới về hành tinh này và tôi muốn các bạn lần đầu tiên hãy nghĩ khác về nó.</s>
 <s id="115">Cảm ơn mọi người.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="116.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
