<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cuộc trò chuyện đã vực tôi dậy hơn bất cứ lần nào khác trong đời, là khi một phụ nữ kể tôi nghe làm thế nào vài ngày trước đó, bà ấy đã lái chiếc xe Jeep Wrangler tới vách núi Grand Canyon ngồi đó, rồ ga động cơ và nghĩ về việc lái xe lao tới.</s>
 <s id="2">Dù mắc chứng sợ giao tiếp khá nặng, trong cuộc trò chuyện ấy, tôi hoàn toàn thoải mái.</s>
 <s id="3">(cười) Bà ấy kể với tôi những chuyện đã xảy ra với bà từ trước cho tới lúc ấy, suy nghĩ của bà trong thời khắc đó, tại sao bà muốn chết, và vì sao đã không làm như vậy.</s>
 <s id="4">Chúng tôi gật gù, mỉm cười, sau đó, tới lượt tôi kể về hành trình của mình tại bàn ăn trong khu vực vệ sinh chung của khoa sức khỏe tâm thần tại bệnh viện thị trấn miền núi.</s>
 <s id="5">Tôi đã uống quá nhiều thuốc ngủ, và sau khi điều trị cho tôi, họ phản ứng kiểu: "Này, thật vui có ông là khách quen của khoa."</s>
 <s id="6">(cười) Chúng tôi đùa rằng việc bà ấy tự sát sẽ tạo ra một tấm bưu thiếp tuyệt đẹp.</s>
 <s id="7">(cười) Chúng tôi đã bàn chuyện công việc.</s>
 <s id="8">(cười) Bà ấy đã để tôi được chán nản cùng cực và có được một kết nối chân thật với người khác.</s>
 <s id="9">Lần đầu tiên, tôi được nhìn nhận là người bị trầm cảm, và tôi cảm thấy thoải mái về điều đó như thể nó không hề biến tôi thành một người xấu vậy.</s>
 <s id="10">Hãy tưởng tượng một trong số những người tại chiếc bàn đó là người thân hoặc bạn rất thân của bạn.</s>
 <s id="11">Liệu bạn có thoải mái nói chuyện với họ?</s>
 <s id="12">Sẽ thế nào nếu thay vì ở viện, họ lại ngồi ở bàn ăn nhà bạn và tâm sự rằng họ đang rất tuyệt vọng?</s>
 <s id="13">Theo Tổ chức Y tế thế giới, trầm cảm là nguyên nhân hàng đầu gây bệnh tật và tàn tật trên toàn cầu, ảnh hưởng tới 350 triệu người.</s>
 <s id="14">Viện Sức khỏe tâm thần quốc gia thống kê có bảy phần trăm người Mỹ bị trầm cảm mỗi năm.</s>
 <s id="15">Trầm cảm đang vô cùng phổ biến, song với kinh nghiệm bản thân, phần lớn người ta không muốn nói chuyện với người bị trầm cảm trừ khi họ giả vờ rằng đang vui.</s>
 <s id="16">Vẻ ngoài phấn khởi luôn phù hợp với những tương tác thường ngày.</s>
 <s id="17">Một người bị trầm cảm có thể yêu cầu thêm si-rô vào ly latte bí ngô của mình mà không cần giải thích rằng họ cần nó vì đang mắc kẹt trong bóng tối vô tận của tâm hồn và đã mất toàn bộ hi vọng để thoát ra... (cười) ...đùa chắc.</s>
 <s id="18">(cười) Trầm cảm không làm giảm bớt khao khát được kết nối của một người với những người khác, mà chỉ làm giảm khả năng của họ.</s>
 <s id="19">Vì thế, dù bạn nghĩ gì, nói chuyện với bạn bè hoặc người thân bị trầm cảm thực ra rất dễ dàng, thậm chí, còn có thể rất vui.</s>
 <s id="20">Không phải niềm vui selfie cùng Lady Gaga tại một bữa tiệc kín, tôi đang nói tới sự vui thích khi mọi người tận hưởng sự bầu bạn mà không cần phải cố gắng.</s>
 <s id="21">Không ai cảm thấy ngượng ngùng, và cũng không ai buộc tội một người âu sầu rằng đã phá hỏng kì nghỉ của họ.</s>
 <s id="22">Vì sao tồn tại sự ngăn cách giữa người thường và người bị trầm cảm?</s>
 <s id="23">Một mặt, vài người bị trầm cảm có thể hành động một cách khó chịu hoặc bối rối vì họ đang có một cuộc chiến trong đầu mà không ai nhìn thấy.</s>
 <s id="24">Mặt khác, phần lớn mọi người không nhìn thấy được ngăn cách này và lắc đầu "Tại sao phải chán nản và ủ rũ như vậy?"</s>
 <s id="25">Bạn có thể nhận ra sự phân cách này ngay trong cuộc sống của mình.</s>
 <s id="26">Bạn muốn xây một cây cầu nối liền nó?</s>
 <s id="27">Hoặc có thể không... ...và đó hoàn toàn tùy thuộc vào bạn.</s>
 <s id="28">Hay bạn có thể muốn kết nối một cách khắng khít hơn, nhưng lại có quá nhiều băn khoăn, lo lắng.</s>
 <s id="29">Tôi gọi đó là "cây cầu tò mò".</s>
 <s id="30">(cười) Đây là một vài lí do khả dĩ tại sao một số người lại né tránh người bị trầm cảm.</s>
 <s id="31">Có thể do sợ rằng nếu nói chuyện với ai đó bị trầm cảm, bạn sẽ phải chịu trách nhiệm cho sức khỏe của họ.</s>
 <s id="32">Bạn không cần phải trở thành Dr. Phil đâu.</s>
 <s id="33">Hãy cứ tỏ ra thân thiện giống Ellen vậy.</s>
 <s id="34">(cười) Có thể bạn lo lắng không biết nói gì, và mọi cố gắng trở thành ngượng nghịu, và khoảnh khắc duy nhất bạn thấy thoải mái là khi cả hai cùng im lặng và nhìn chằm chằm vào điện thoại.</s>
 <s id="35">Ngôn từ không phải thứ quan trọng nhất ta cần để tâm tới.</s>
 <s id="36">Có thể bạn sợ hãi đối mặt với cái bóng của chính mình.</s>
 <s id="37">Này, nếu bạn đã từng chạy thoát thành công khỏi con quỷ cảm xúc trong bạn, điều đó thật tuyệt vời.</s>
 <s id="38">Chúc bạn vững phong độ.</s>
 <s id="39">(cười) Bạn có thể là người vô thần nhất trên thế giới và vẫn kết giao với những người bị trầm cảm.</s>
 <s id="40">Có lẽ bạn đã nghe đâu đó rằng trầm cảm có thể lây lan và bạn e sợ mắc phải nó.</s>
 <s id="41">Vậy hãy mang theo nước rửa tay.</s>
 <s id="42">(cười) Khả năng cao là bạn sẽ "mắc phải" niềm vui từ kết giao giữa người với người.</s>
 <s id="43">Bạn có thể nhìn nhận khác đi về người bị trầm cảm</s>
 <s id="44">thay vì không hoàn hảo hay có khiếm khuyết.</s>
 <s id="45">Nhiều nghiên cứu đại học cho thấy những sinh viên hạng A có nhiều khả năng gặp tình trạng rối loạn lưỡng cực.</s>
 <s id="46">Bộ não của chúng ta không bị hỏng hay hư hại, chúng chỉ hoạt động khác đi mà thôi.</s>
 <s id="47">Tôi đã từng rất tin rằng người vui vẻ thì sao mà hiểu được (trầm cảm).</s>
 <s id="48">(cười) Thậm chí, tôi đã không thèm phân biệt đối xử với họ. (cười) Tôi bắt đầu vật lộn với trầm cảm từ lúc lên tám, và hàng thập kỷ sau đó, ngạc nhiên là, tôi dần giành chiến thắng.</s>
 <s id="49">Tôi thay đổi từ luôn cảm thấy khốn khổ sang tận hưởng cuộc sống.</s>
 <s id="50">Tôi sống khá ổn với tình trạng rối loạn lưỡng cực, và tôi đã vượt qua một vài trạng thái tâm thần khác như phản ứng phàm ăn, nghiện ngập và sợ giao tiếp.</s>
 <s id="51">Vậy là tôi sống ở cả hai chiến tuyến.</s>
 <s id="52">Và tôi muốn đưa một vài hướng dẫn dựa vào kinh nghiệm bản thân, giúp bạn xây dựng cây cầu vượt qua cách biệt ấy, nếu bạn muốn.</s>
 <s id="53">Không phải là khoa học khó hiểu gì, nhưng tôi đã làm việc với nhiều người bị trầm cảm để chắt lọc nên những gợi ý này.</s>
 <s id="54">Trước tiên, những điều bạn muốn tránh... ... những điều "không nên" làm.</s>
 <s id="55">Một trong những điều kém hấp dẫn nhất để nói là: "Cứ cố gắng vượt qua."</s>
 <s id="56">Một ý tưởng không tồi - tôi thích, chỉ là ai mà chẳng từng nghĩ vậy.</s>
 <s id="57">(cười) Thiếu khả năng để vượt qua chính là trầm cảm.</s>
 <s id="58">(cười) (vỗ tay) Chúng tôi cảm nhận được nó ngay trong cơ thể... đó là một điều hữu hình với chúng tôi.</s>
 <s id="59">Về mặt y học, nó không khác gì nói với người bị ung thư hay vỡ mắt cá chân rằng: "Cứ vượt qua thôi."</s>
 <s id="60">Đừng quá mù quáng sửa đổi chúng tôi.</s>
 <s id="61">Cảm ơn vì điều đó, nhưng...</s>
 <s id="62">áp lực có thể làm người bị trầm cảm cảm thấy như đang làm bạn thất vọng.</s>
 <s id="63">Thêm nữa, thứ khiến người khác thấy khá hơn chưa chắc hữu hiệu với chúng tôi.</s>
 <s id="64">Bạn không thể chữa trầm cảm bằng cách ăn kem...</s>
 <s id="65">thật không may, đúng thật là hão huyền.</s>
 <s id="66">(cười) Không nên để bụng vì những phản ứng tiêu cực.</s>
 <s id="67">Tôi có một người bạn khoảng một năm trước đã nhắn tin cho tôi rằng ông ấy cảm thấy bị cô lập và suy sụp.</s>
 <s id="68">Tôi đã gợi ý cho ông làm một vài thứ, nhưng chỉ nhận được hồi đáp "Không, không và không."</s>
 <s id="69">Tôi bắt đầu điên lên sao ông dám từ chối người thông minh lỗi lạc như tôi chứ?</s>
 <s id="70">(cười) Sau đó, tôi nhớ lại những lúc mình bị trầm cảm và nghĩ mọi viễn cảnh tương lai đều sẽ là đọa đày hoặc bỗng nhiên, tất cả mọi người ghét mình hay đại loại vậy.</s>
 <s id="71">Bất kể có bao nhiêu người khuyên tôi hãy nghĩ khác đi, tôi đã không tin họ.</s>
 <s id="72">Vậy nên, tôi để bạn bè biết tôi có để tâm, nhưng không hề để bụng.</s>
 <s id="73">Đừng để việc thiếu hứng thú làm bạn hoảng sợ.</s>
 <s id="74">Đây không phải là cá mập tấn công.</s>
 <s id="75">"Gọi cứu hộ bờ biển mau lên, bạn tôi đang buồn quá!"</s>
 <s id="76">(cười) Chúng tôi có thể buồn nhưng vẫn cảm thấy ổn.</s>
 <s id="77">Tôi sẽ không nhắc lại, vì trong xã hội này, chúng ta được dạy điều ngược lại, khiến nó trở nên phản trực giác.</s>
 <s id="78">Mọi người có thể thấy buồn và thấy ổn cùng một lúc.</s>
 <s id="79">Một vài điều áp dụng được với bạn, một số khác thì không.</s>
 <s id="80">Hãy tiếp thu điều gì hữu ích.</s>
 <s id="81">Và nhớ là, bạn không bị buộc phải kết nối với chúng tôi.</s>
 <s id="82">Nếu bạn muốn, thì đây là vài gợi ý, một vài điều "nên" làm.</s>
 <s id="83">Trò chuyện với chúng tôi với giọng tự nhiên.</s>
 <s id="84">(cười) Không cần phải nói giọng buồn bã vì chúng tôi đã đủ buồn rồi, giống như không cần phải hắt xì khi nói với người bị cảm vậy.</s>
 <s id="85">(cười) Lạc quan không hề thô lỗ.</s>
 <s id="86">Nhưng hãy cứ là chính bạn, được chứ?</s>
 <s id="87">Nếu sẵn sàng ở đó vì chúng tôi, hãy nói rõ những điều bạn có thể và không thể làm.</s>
 <s id="88">Tôi từng bảo với mọi người "Cứ gọi hoặc nhắn tin bất cứ lúc nào" nhưng chưa chắc tôi trả lời ngay được đâu."</s>
 <s id="89">Hoàn toàn là điều bình thường khi không đưa ra đề nghị, hoặc đề nghị với một giới hạn rõ ràng.</s>
 <s id="90">Hãy cho chúng tôi cảm giác chủ động.</s>
 <s id="91">Ví dụ, hỏi ý chúng tôi.</s>
 <s id="92">Tôi có một người bạn, khoảng thời gian trước, khi tôi đang trong những ngày buồn phiền, đã đến giúp đỡ và nói rằng: "Tôi muốn giữ liên lạc với ông.</s>
 <s id="93">Gọi điện mỗi ngày?</s>
 <s id="94">Hay nhắn tin hàng ngày rồi gọi sau?</s>
 <s id="95">Ông thấy cái nào ổn?</s>
 <s id="96">Bằng cách hỏi ý tôi, bà ấy đã khiến tôi hoàn toàn tin tưởng và vẫn luôn là một trong những người bạn tốt nhất của tôi.</s>
 <s id="97">Lời khuyên cuối cùng của tôi là: Hãy trò chuyện về những thứ không phải là trầm cảm, nghĩa là những thứ bình thường.</s>
 <s id="98">Một người bạn của tôi, khi mọi người lo lắng về ông ấy, họ sẽ gọi và rủ xem ông có muốn đi mua sắm không hoặc muốn phụ họ một tay dọn dẹp gara.</s>
 <s id="99">Người bạn bị trầm cảm có thể là nhân lực miễn phí đấy. (cười) Điều tôi thực sự muốn hướng tới là, mời họ góp phần vào cuộc sống của bạn theo cách nào đó, thậm chí, nhỏ nhặt như mời bạn đi xem bộ phim mà bạn rất muốn coi ngoài rạp.</s>
 <s id="100">Đó là hàng loạt những điều nên, không nên và có thể làm, và đó hoàn toàn không phải một danh sách cố định.</s>
 <s id="101">Thứ cần nhớ là tất cả đều bắt nguồn từ một nguyên tắc.</s>
 <s id="102">Nó là thứ cho phép người phụ nữ trên chiếc Jeep Wrangler hướng tôi đến sự bình phục mà chẳng cần phải cố gắng.</s>
 <s id="103">Bà ấy nói chuyện với tôi như thể tôi đã thuộc về và đóng góp vào cuộc sống của bà ấy ngay từ chính khoảnh khắc đó.</s>
 <s id="104">Nếu trò chuyện với một người bị trầm cảm như thể cuộc đời của họ quý giá, đầy nhiệt huyết và đẹp đẽ như chính cuộc đời bạn thì chẳng cần phải xây cầu nối giữa các bạn làm gì, vì bạn đã tự phá bỏ vách ngăn.</s>
 <s id="105">Tập trung vào điều đó thay vì vào câu chữ, và đó có thể là cuộc nói chuyện tuyệt vời nhất trong cuộc đời họ.</s>
 <s id="106">Điều đó giúp gì cho những người bạn quan tâm?</s>
 <s id="107">Và có thể giúp gì cho bạn?</s>
 <s id="108">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="109">(Vỗ tay)</s>
</text>
