<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thật khó tin khi đã gần một năm trôi qua kể từ thời khắc khủng khiếp khi tài chính, tín dụng đã đẩy nền kinh tế của chúng ta vào tình trạng bị đóng băng</s>
 <s id="2">Đúng là thót tim</s>
 <s id="3">Ảnh hưởng của nó đến việc thu hồi vốn có lẽ kéo dài nhiều năm như vụ Bernie Mardoff người chúng ta đã biết.</s>
 <s id="4">Sự lạm quyền, lãng phí, v.v</s>
 <s id="5">Và mới chỉ vài tháng kể từ khi chính phủ phải bơm số tiền lớn mới giữ toàn bộ hệ thống được tồn tại.</s>
 <s id="6">Và giờ ta đang ở một nơi mịt mù nơi không ai hiểu những gì đang hoạt động hoặc không hoạt động</s>
 <s id="7">Ta không có bản đồ, cũng chẳng có la bàn</s>
 <s id="8">Ta không biết có chuyên gia nào nữa có thể tin tưởng</s>
 <s id="9">Điều mà tôi sẽ thử và làm là chỉ ra những điều tôi nghĩ về viễn cảnh đằng sau cuộc khủng hoảng, những gì chúng ta nên kiếm tìm và làm sao để ta lợi dụng được cơn khủng hoảng.</s>
 <s id="10">Có một định nghĩa về lãnh đạo cho rằng "Đó là khả năng nhỏ nhất có thể để đem lại ảnh hưởng lớn nhất có thể"</s>
 <s id="11">Và tôi muốn nói về cách ta được an toàn trong cơn khủng hoảng, Điều đó không lớn, nhưng thực sự hữu ích</s>
 <s id="12">Tôi muốn bắt đầu bằng việc nói một chút về tôi.</s>
 <s id="13">Tôi có một nền tảng kiến thức trong nhiều lĩnh vực nên có lẽ đã làm tôi nhiều lần lúng túng.</s>
 <s id="14">Tôi có bằng Tiến sĩ trong Viễn thông, như các bạn nhìn thấy.</s>
 <s id="15">Tôi đã học một chút về phật giáo từ một tu sĩ.</s>
 <s id="16">Tôi đã từng là một công chức, và từng phụ trách về chính sách của chính phủ cho người này.</s>
 <s id="17">Nhưng tôi muốn nói chuyện bắt đầu khi ở thành phố, lúc còn là sinh viên.</s>
 <s id="18">Lúc bấy giờ, nó là một nơi tuyệt đẹp với những thứ bóng bẩy và giới thượng lưu, nhiều trong số đó đã để trong tim lời nhận xét của R. Reagan rằng, "cho dù họ nói sự cố gắng không để lại tác hại, vậy sao không mạo hiểm một lần"</s>
 <s id="19">Nhưng khi tôi ở đây, rất nhiều người trẻ tuổi tôi biết đã ở những hoàn cảnh khác nhau, cùng rời trường học khiến tỉ lệ thất nghiệp tăng nhanh, và về cơ bản họ rơi vào bước đường cùng.</s>
 <s id="20">Và tôi đã dành rất thời gian với họ.</s>
 <s id="21">Họ không phải là những người thiếu thông minh, năng động hay năng lượng, nhưng họ cũng không có hy vọng, không việc làm và tương lai.</s>
 <s id="22">Và khi không được làm người có ích, họ sẽ sớm nghĩ mình là người vô dụng.</s>
 <s id="23">Và lúc đó, mặc dù có lợi cho ngành công nghiệp âm nhạc, nó lại không tốt cho những mặt khác.</s>
 <s id="24">Và kể từ đó, tôi tự hỏi tại sao chủ nghĩa tư bản có thể rất hiệu quả ở một số lĩnh vực, nhưng lại không hiệu quả ở chỗ khác, tại sao rất sáng tạo trong một số cách, nhưng lại không sáng tạo ở cách khác.</s>
 <s id="25">Bấy giờ, kể từ thời điểm đó, chúng ta trải qua sự bùng nổ bất thường, sự bùng nổ dài nhất trong lịch sử của những đất nước này.</s>
 <s id="26">Sự giàu có và thịnh vượng chưa từng có, nhưng sự phát triển không phải lúc nào cũng mang đến những gì ta cần.</s>
 <s id="27">H.L.Mencken từng nói rằng, " Với những vấn đề phức tạp, luôn có một giải pháp đơn giản và đó là sai lầm"</s>
 <s id="28">Tôi không nói phát triển là sai, nhưng điều đáng chú ý là trong những năm tăng trưởng, có nhiều điều không trở nên tốt hơn.</s>
 <s id="29">Tình trạng suy thoái tăng ở phương Tây.</s>
 <s id="30">Nếu bạn nhìn vào nước Mỹ, tỷ lệ người Mỹ có thể nói về những vấn đề quan trọng đã tăng từ một phần mười đến một phần tư.</s>
 <s id="31">Chúng ta làm nhiều hơn, nhưng như bạn có thể nhìn vào biểu đồ, thời gian làm việc càng dài, bạn càng ít hạnh phúc hơn.</s>
 <s id="32">Và nó trở nên rõ hơn bao giờ hết khi sự tăng trưởng kinh tế không tự biến thành sự phát triển xã hội hay tốc độ tăng trưởng của con người.</s>
 <s id="33">Chúng ta bây giờ đang ở một thời điểm khác khi những người trẻ tuổi đang đối mặt với thị trường việc làm khắc nghiệt.</s>
 <s id="34">Sẽ có hàng triệu người thất nghiệp vào cuối năm, hàng ngày, hàng ngàn người mất việc ở Mỹ.</s>
 <s id="35">Chúng ta có thể làm gì để giúp họ, chúng ta tự hỏi, song, tôi nghĩ, ta cần một câu trả lời là cho dù chúng ta dùng cuộc khủng hoảng này để tiến về phía trước đến một nền kinh tế khác phù hợp hơn với nhu cầu của con người, đến một nền kinh tế và xã hội cân bằng.</s>
 <s id="36">Và tôi nghĩ đến một bài học lịch sử rằng thậm chí cuộc khủng hoảng kinh khủng nhất cũng có thể có khoảnh khắc của cơ hội.</s>
 <s id="37">Họ mang đến những ý tưởng bên lề vào xu thế chủ đạo.</s>
 <s id="38">Họ dẫn đến sự gia tăng của những cải cách cần thiết.</s>
 <s id="39">Và như bạn đã thấy ở những năm 30, khi cuộc Đại khủng hoảng đã mở đường cho hệ thống Bretton Woods, an sinh xã hội và nhiều thứ khác.</s>
 <s id="40">Và tôi nghĩ bạn đã thấy quanh ta lúc này, vài chồi non của các nền kinh tế và chủ nghĩa tư bản khác nhau có thể phát triển.</s>
 <s id="41">Bạn có thể thấy trong đời sống hàng ngày.</s>
 <s id="42">Khi có khó khăn, ta phải tự làm việc, và trên toàn thế giới,Oxford,Omaha,Omsk, bạn có thể thấy sự bùng phát của nền nông nghiệp đô thị, người ta tiếp nhận đất, nhà, chuyển sà lan thành nông trại tạm thời.</s>
 <s id="43">Và tôi là một phần rất nhỏ trong việc này.</s>
 <s id="44">Tôi có 60,000 thứ trong khu vườn của mình.</s>
 <s id="45">Một vài trong số đó là gà mái Atilla.</s>
 <s id="46">Và tôi cũng góp một phần nhỏ trong một phong trào lớn, mà đối với một số người đó là sự sống còn, nó có giá trị, là một dạng khác của kinh tế, không phải là hàng hóa hay tín dụng, nhưng điều đó lại quan trọng với chúng ta.</s>
 <s id="47">Và ở khắp mọi nơi, bạn có thể thấy sự gia tăng các ngân hàng và đồng tiền song song, con người sử dụng công nghệ thông minh để liên kết mọi nguồn lực giải phóng bởi thị trường - con người, nhà, đất - và liên kết chúng với những người có nhu cầu nhất.</s>
 <s id="48">Có một câu chuyện tương tự, tôi nghĩ, với chính phủ.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Ronald Reagan, một lần nữa, đã nói hai câu dí dỏm bằng Tiếng Anh, "Tôi thuộc chính phủ.</s>
  <s id="49.2">Và tôi ở đây để giúp đỡ."</s>
 </p>
 <s id="50">Nhưng năm trước khi chính phủ vào cuộc, mọi người khá mừng khi họ ở đó, và họ đã hành động.</s>
 <s id="51">Nhưng bây giờ, vài tháng đã qua, cho dù các chính trị gia giỏi tốt làm những chuyện sai trái mà không lộ mặt, nhưng khi bị phát hiện, họ không thể thể che dấu.</s>
 <s id="52">Bởi vì đã quá rõ rằng họ đã bỏ biết bao nhiêu khoản tiền lớn cho nền kinh tế, để khắc phục sai lầm trong quá khứ, giải cứu ngân hàng, công ty xe hơi, không phải chuẩn bị cho tương lai.</s>
 <s id="53">Biết bao nhiêu tiền bị bê tông hóa và để đẩy mạnh tiêu dùng, không phải để tháo gỡ những vấn đề quan trọng cần phải giải quyết.</s>
 <s id="54">Và mọi người đều nghĩ rằng số tiền này là để cho chúng ta và con chúng ta Giờ đây trong cuộc khủng hoảng, họ hỏi: Chắc chắn, liệu chúng ta có nên làm thế cho tầm nhìn dài hạn để đẩy nhanh thành nền kinh tế xanh, để dành cho thế hệ sau, để đối phó với sự bất bình đẳng ở các nước còn nhiều đau khổ và Hoa Kỳ chứ không phải chỉ đưa tiền cho các khách hàng đặc thù?</s>
 <s id="55">Ta nên dùng tiền cho các doanh nhân, tổ chức xã hội, để khởi tạo các cty mới, không chỉ là cty lớn mà là các công ty liên kết, các chương trình chính phủ lớn.</s>
 <s id="56">Và, sau tất cả, như nhà hiền triết vĩ đại Lao Tzu từng nói, "Quản lý đất nước phồn thịnh cũng giống như nấu một con cá nhỏ.</s>
 <s id="57">Đừng lạm dụng nó."</s>
 <s id="58">Và tôi nghĩ ngày càng có nhiều người cũng đặt ra câu hỏi: Tại sao lại tăng sự tiêu dùng mà không đổi những gì ta sử dụng?</s>
 <s id="59">Giống như thị trưởng São Paulo người cấm những biển quảng cáo, hay những thành phố như San Francisco đưa xe điện vào sử dụng.</s>
 <s id="60">Bạn có thể thấy một chút về những điều tương tự xảy ra trong giới kinh doanh.</s>
 <s id="61">Tôi nghĩ một số người làm trong ngân hàng họ không học được điều gì vì thế họ không quên được điều gì.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Nhưng hãy tự hỏi: Lĩnh vực kinh tế nào sẽ lớn nhất trong 10, 20, 30 năm nữa?</s>
  <s id="62.2">Điều đó sẽ không còn trở nên cốt yếu nữa, như xe hơi và ngành hàng không vũ trụ.</s>
 </p>
 <s id="63">Yếu tố quan trọng nhất, cho đến nay vẫn là sức khoẻ -- đã có 18% nền kinh tế nước Mỹ, được dự đoán sẽ phát triển đến 30, thậm chí 40% vão giữa thế kỷ.</s>
 <s id="64">Dịch vụ chăm sóc người già, trẻ em, cung cấp việc làm nhiều hơn sản xuất ô tô.</s>
 <s id="65">Ngành giáo dục chiếm: 6,7,8% nền kinh tế và đang tăng.</s>
 <s id="66">Dịch vụ môi trường, năng lượng, vô số việc làm "xanh", tất cả đang hướng đến một nền kinh tế khác mà không chỉ là về sản phẩm, mà còn sử dụng mạng lưới phân phối, và nó được tìm thấy ở mối quan tâm, trong các mối quan hệ, và những gì mọi người làm cho nhau, thường là một với một, chứ không đơn giản là buôn bán sản phẩm.</s>
 <s id="67">Và tôi nghĩ thứ kết nối các thách thức xã hội, các thử thách cho chính phủ và doanh nghiệp bây giờ rất đơn giản nhưng cũng khá khó khăn.</s>
 <s id="68">Chúng ta đều biết xã hội luôn thay đổi.</s>
 <s id="69">Chúng ta biết chúng ta không thể quay lại nơi trước khi xảy ra cuộc khủng hoảng.</s>
 <s id="70">Nhưng chúng ta cũng biết bằng các trải nghiệm chúng ta mới khám phá chính xác cách tạo một thành phố với tỉ lệ cacbon thấp, cách quản lý sự già hóa dân số, cách để giải quyết các vấn đề về ma tuý và hơn thế nữa.</s>
 <s id="71">Và đây là một vấn đề.</s>
 <s id="72">Trong nghiên cứu, chúng ta phải làm những thử nghiệm hệ thống.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Xã hội bỏ ra 2, 3.</s>
  <s id="73.2">4% GDP để đầu tư cho các phát kiến mới, khoa học, công nghệ, để có các phát minh vĩ đại, với tập hợp những phát kiến rực rỡ.</s>
 </p>
 <s id="74">Các nhà khoa học không cần thông minh hơn hàng trăm năm trước, cũng có thể vậy, nhưng họ được hỗ trợ nhiều hơn.</s>
 <s id="75">Và điều ấn tượng là, trong xã hội gần như không gì so sánh được, không có sự đầu tư, không thí nghiệm hệ thống nào cho thấy sao CNTB không tốt ở các việc như lòng từ bi, đồng cảm, mối quan hệ hay sự chăm sóc.</s>
 <s id="76">Tôi đã không thực sự hiểu cho đến khi tôi gặp một người 80 tuổi, một người "khùng" người sống nhờ súp cà chua và nghĩ rằng việc là quần áo được đánh giá quá cao.</s>
 <s id="77">Ông ấy đã giúp định hình lại tổ chức nước Anh hậu chiến tranh, chính sách phúc lợi, nền kinh tế, nhưng đã cố gắng để trở thành một doanh nhân xã hội, trở thành người sáng tạo ra rất nhiều tổ chức khác nhau.</s>
 <s id="78">Một vài trường nổi tiếng như đại học mở với 110,000 học sinh, trường học của thời đại thứ ba, với hơn nửa triệu người cao tuổi để dạy cho những người cao tuổi khác, như trào lưu "tự mình làm" và những sản phẩm ngôn ngữ và trường học cho các doanh nhân.</s>
 <s id="79">Vào cuối đời ông bán các công ty cho các quỹ đầu tư rủi ro</s>
 <s id="80">Ông tin rằng, nếu bạn thấy một vấn đề, bạn đừng nói với ai vội, hãy tự giải quyết, và ông đã sống đủ lâu để thấy đủ những ý tưởng ban đầu bị coi thường nhưng sau đó đã thành công hay bạn nên nói "không" như một câu hỏi chứ không như một câu trả lời.</s>
 <s id="81">Và cuộc sống của ông là một thử nghiệm để tìm câu trả lời tốt hơn, không từ lí thuyết mà từ thực nghiệm liên quan đến con người với tư duy tốt nhất cho nhu cầu xã hội, những điều mà ta cần trong cuộc sống.</s>
 <s id="82">ông tin rằng ta sống cùng mọi người và ta cùng chia sẻ thế giới và phát minh của chúng ta cũng phải được làm cùng những người khác, không vì lợi ích cá nhân, không vì một ai ,v.v</s>
 <s id="83">Đến nay, những gì ông đã làm không có trong sách vở nhưng tôi tin rằng nó sẽ trở thành tư duy chủ đạo.</s>
 <s id="84">Đó là những gì chúng ta làm trong tổ chức mang tên ông nơi mà ta thử và phát minh, khởi tạo, ra mắt những dự án mới, cho dù đó chỉ là những trường học, các công ty mạng, các tổ chức y tế, v.v.</s>
 <s id="85">Và ta sẽ thấy mình là một phần trong phong trào toàn cầu đang phát triển nhanh chóng góp phần cho sự đổi mới của xã hội, sử dụng ý tưởng, công nghệ hoặc từ tổ chức cộng đồng để xây dựng một thế giới tương lai, nhưng thông qua thực tiễn và luận chứng không chỉ qua lí thuyết.</s>
 <s id="86">Và nó đang lan tỏa từ Hàn quốc tới Brazil tới ấn độ, tới Mỹ và qua Châu Âu.</s>
 <s id="87">Và họ đã có động lực mới từ cuộc khủng hoảng bởi nhu cầu cho câu trả lời tốt hơn về nạn thất nghiệp, đổ vỡ cộng đồng v.v.</s>
 <s id="88">Một số ý tưởng lạ lùng.</s>
 <s id="89">Đây là một dàn hợp xướng than phiền.</s>
 <s id="90">Họ hát về những việc khiến họ khó chịu.</s>
 <s id="91">(Cười) Một số nghề thực dụng hơn: Huấn luyện viên sức khỏe, giáo viên, các câu lạc bộ nghề.</s>
 <s id="92">Và một số hoàn toàn là cơ hội như trái khoán xã hội kiếm tiền từ việc đầu tư vào việc giáo dục thanh thiếu niên phạm tội hoặc giúp đỡ người già trong các bệnh viện và họ nhận lại tiền tùy thuộc vào sự thành công của dự án.</s>
 <s id="93">Giờ đây có một ý tưởng đại diện chung, mà tôi nghĩ là nó sẽ nhanh chóng trở thành ý thức chung về cách ta đáp lại với khủng hoảng, thừa nhận sự cần thiết của việc đầu tư vào sự tiến bộ của xã hội cũng như quy trình công nghệ.</s>
 <s id="94">Với quỹ phát triển sức khỏe được thành lập đầu năm tại đất nước này, cũng như sự đổi mới các dịch vụ cộng đồng.</s>
 <s id="95">Từ Bắc Âu, rất nhiều chính phủ có các phòng thử nghiệm đổi mới.</s>
 <s id="96">Chỉ vài tháng trước, Tổng thống Obama đã thành lập Văn phòng đổi mới xã hội tại Nhà Trắng.</s>
 <s id="97">Và điều mọi người bắt đầu hỏi là: Liệu như chúng ta đầu tư 2, 3, 4% GDP của nền kinh tế vào nghiên cứu và phát triển, điều gì xảy ra nếu ta dùng 1% tỷ lệ tiêu dùng của người dân vào việc đổi mới xã hội, chăm sóc người già, cải cách giáo dục, Những cách để giúp những người khuyết tật?</s>
 <s id="98">Có thể chúng ta sẽ đạt được lợi ích cho cộng đồng như trong kinh tế và công nghệ.</s>
 <s id="99">Và nếu, một hay hai thế hệ trước, những thử thách lớn như con người đặt chân lên mặt trăng, có lẽ những thử thách cần đặt ra bây giờ là loại bỏ sự suy dinh dưỡng ở trẻ em, ngăn chặn nạn buôn người một điều nữa, tôi nghĩ, gần Mỹ hay Châu Âu sao ta không đặt mục tiêu kéo dài thêm 1 tỷ năm tuổi thọ của người dân.</s>
 <s id="100">đây là những mục tiêu ta có thể đạt được trong một thập kỉ, nhưng chỉ với các thử nghiệm cơ bản và có hệ thống, không chỉ với công nghệ mà còn với lối sống và văn hóa, chính sách và thể chế chính trị.</s>
 <s id="101">Bây giờ, tôi muốn kết thúc bằng việc nói một số điều tôi nghĩ về chủ nghĩa tư bản.</s>
 <s id="102">Tôi nghĩ toàn bộ phong trào này phát triển từ lợi nhuận thì vẫn còn ít.</s>
 <s id="103">Không giống như những nguồn lực của CERN, DARPA hay IBM hoặc Dupont.</s>
 <s id="104">Điều đang nói với ta là chủ nghĩa tư bản sẽ trở lên xã hội hóa.</s>
 <s id="105">Nó đã bị nhấn chìm trong mạng xã hội.</s>
 <s id="106">Nó sẽ tham gia nhiều hơn trong việc đầu tư xã hội và chăm sóc cộng đồng và trong công nghiệp nơi mà giá trị đến từ việc bạn hợp tác với người khác, không chỉ đến từ việc bạn bán được hàng, và từ mối quan hệ cũng như từ sự tiêu thụ.</s>
 <s id="107">Nhưng rât thú vị, nó ngụ ý trong tương lai cộng đồng sẽ học vài bí quyết từ CNTB về việc làm sao bạn đưa ADN của sự đổi mới liên tục vào xã hội, thử nghiệm rồi phát triển và xác định xem cái nào hoạt động.</s>
 <s id="108">tôi nghĩ tương lai sẽ đem lại nhiều bất ngờ.</s>
 <s id="109">Những năm gần đây, nhiều người thông minh nghĩ rằng CNTB về cơ bản đã chiến thắng.</s>
 <s id="110">Lịch sử đã kết thúc và xã hội chắc chắn sẽ mất vị trí thứ hai cho nền kinh tế.</s>
 <s id="111">Nhưng tôi đã bị va phải quan điểm của mọi người thường nói về CNTB ngày nay và về nền quân chủ 200 năm trước, ngay sau cuộc cách mạng Pháp và sự phục hồi của nền quân chủ Pháp.</s>
 <s id="112">Sau đó mọi người cho rằng nền quân chủ thống trị ở khắp mọi nơi vì nó bắt nguồn từ bản chất của con người.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Chúng ta chiều theo tự nhiên.</s>
  <s id="113.2">Ta cần được phân thứ bậc.</s>
 </p>
 <s id="114">Cũng như ngày nay, những người theo CNTB tự do cho rằng nó bắt nguồn từ bản chất con người chỉ là ngày nay, nó là chủ nghĩa cá nhân, tọc mạch, v.v.</s>
 <s id="115">Sau đó, chế độ quân chủ đứng trước thách thức lớn là nền dân chủ, được xem như là một điều tốt nhưng là một thử nghiệm tồi tệ. cũng như CNTB đã tiễn đưa CNXH.</s>
 <s id="116">Thậm chí Fidel Castro bấy giờ nói rằng điều duy nhất tồi tệ hơn sự bóc lột của CNTB đa quốc gia lại là sự không bóc lột của CNTB đa quốc gia.</s>
 <s id="117">Và trong khi nền quân chủ, cung điện và các pháo đài thống trị mọi thành phố có vẻ như sẽ tồn tại mãi, chắc chắn, thì ngày nay nó được thay thế bởi các tòa nhà ngân hàng tromg mọi thành phố lớn.</s>
 <s id="118">Tôi không khuyên mọi người lao vào rào chắn và treo cổ các ngân hàng đầu tư lên cột đèn, mặc dù có vẻ khá thú vị.</s>
 <s id="119">Nhưng tôi nghĩ là ta đang trên bờ vực cũng giống như đã xảy ra với chế độ quân chủ và thú vị là cả quân đội, vị trí của trung tâm tài chính cũng sẽ đến lúc kết thúc, và nó sẽ đẩy ra khỏi xã hội chúng ta, chuyển từ chủ thành tớ, đầy tớ của nền kinh tế sản suất và nhu cầu con người.</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Và khi điều đó xảy ra, chúng ta sẽ nhớ đến một điều gì đó đơn giản và rõ ràng về CNTB.</s>
  <s id="120.2">Không giống như bạn đọc được trong sách giáo khoa về kinh tế, không phải là hệ thống tự cung tự cấp,</s>
 </p>
 <s id="121">nó phụ thuộc vào các hệ thống khác, về sinh thái, về gia đình, về cộng đồng, và nếu không được bổ sung, CNTB cũng bị thiệt.</s>
 <s id="122">Và bản chất con người không chỉ ích kỉ mà còn từ bi,</s>
 <s id="123">không chỉ ganh tị mà còn chu đáo.</s>
 <s id="124">bởi trong cuộc khủng hoảng, tôi nghĩ chúng ta đang ở thời điểm của sự lựa chọn.</s>
 <s id="125">Khủng hoảng chắc chắn đào hố chôn chúng ta,</s>
 <s id="126">nó sẽ còn tồi tệ hơn vào cuối năm nay, hoàn toàn có thệ tệ hơn nữa vào những năm sau này.</s>
 <s id="127">Nhưng đây là thời điểm ít có khi chúng ta phải lựa chọn thay vì giãy rụa để quay về một hai năm trước, và một ý tưởng cho nền kinh tế, hoặc đây sẽ là thời điểm để tiến về trước khởi động lại và để làm vài điều mà có lẽ dù sao chúng ta cũng cần phải làm.</s>
 <s id="128">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="129">(Vỗ tay)</s>
</text>
