<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn thú nhận một điều.</s>
 <s id="2">Tôi thích lục sọt rác của người khác.</s>
 <s id="3">Không phải gì bệnh hoạn đâu.</s>
 <s id="4">Tôi thường chỉ lục tìm mấy thứ đồ điện tử cũ, những thứ tôi có thể đem về xưởng và tháo ráp.</s>
 <s id="5">Tôi hơi bị cuồng ổ đĩa quang.</s>
 <s id="6">Mỗi ổ có 3 mô-tơ khác nhau, từ đó ta có thể chế những thứ biết di chuyển.</s>
 <s id="7">Có công tắc để tắt, mở.</s>
 <s id="8">Thậm chí còn có cả đèn laser cực đỉnh để biến một con robot hay ho thành một con robot bá đạo.</s>
 <s id="9">Tôi đã chế được nhiều thứ từ rác, trong số đó có vài thứ thậm chí còn có vẻ khá hữu dụng.</s>
 <s id="10">Nhưng điều quan trọng là, với tôi, rác chỉ là một cơ hội để chơi đùa, để sáng tạo và để chế ra những thứ giúp tôi giải khuây.</s>
 <s id="11">Đây là thứ tôi thích làm nên tôi đã biến nó thành một phần công việc của tôi.</s>
 <s id="12">Tôi quản lý một phòng thí nghiệm sinh học của một trường đại học, ở đó chúng tôi coi trọng óc tò mò và khám phá hơn hết.</s>
 <s id="13">Chúng tôi không tập trung hẳn lên một vấn đề cụ thể nào, cũng không tìm cách chữa một loại bệnh nào cụ thể.</s>
 <s id="14">Đây chỉ là nơi mà người ta có thể tới và đặt ra những câu hỏi đầy say mê rồi tìm lời giải.</s>
 <s id="15">Và từ lâu rồi, tôi đã nhận ra rằng thách thức mọi người chế tạo ra các trang thiết bị họ cần từ đống rác mà tôi tìm được là cách tuyệt vời để nuôi dưỡng óc sáng tạo.</s>
 <s id="16">Và như thế, các nghệ sĩ và nhà khoa học từ khắp nơi trên thế giới bắt đầu tìm đến phòng thí nghiệm của tôi.</s>
 <s id="17">Và đó không chỉ vì chúng tôi coi trọng những ý tưởng độc đáo, mà còn vì chúng tôi thẩm định và xác nhận chúng với tiêu chuẩn khoa học nghiêm ngặt.</s>
 <s id="18">Một ngày, trong lúc đang tháo lắp thứ gì đó, tôi chợt nảy ra một ý nghĩ: Liệu tôi có thể xem sinh học như linh kiện điện tử không?</s>
 <s id="19">Liệu tôi có thể tháo rời một hệ thống sinh học, xáo ghép từng phần rời nhau, rồi ráp chúng lại theo một cách mới mang tính sáng tạo không?</s>
 <s id="20">Phòng thí nghiệm của tôi bắt đầu nghiên cứu vấn đề này, và tôi muốn cho bạn xem kết quả.</s>
 <s id="21">Có ai biết đây là trái gì không?</s>
 <s id="22">Khán giả: Táo!</s>
 <s id="23">Andrew Pelling: Đúng rồi.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Là táo.</s>
  <s id="24.2">Còn một điều tôi muốn bạn để ý: trái táo này đỏ hơn hầu hết những trái táo khác.</s>
 </p>
 <s id="25">Và đó là do chúng tôi đã cấy tế bào của con người vào nó.</s>
 <s id="26">Chúng tôi đã lấy một trái táo Macintosh hoàn toàn bình thường, loại bỏ toàn bộ tế bào và DNA của táo, và cấy vào đó tế bào của con người.</s>
 <s id="27">Và thứ chúng tôi có được sau khi loại bỏ hết tế bào của táo chính là vách cellulose này.</s>
 <s id="28">Đây là thứ quy định hình dạng và kết cấu của thực vật.</s>
 <s id="29">Và những lỗ nhỏ bạn nhìn thấy kia là nơi có các tế bào táo lúc trước.</s>
 <s id="30">Sau đó chúng tôi tiếp tục và cấy vào đó vài tế bào động vật có vú, như bạn thấy màu xanh kia.</s>
 <s id="31">Kết quả là chúng bắt đầu tự nhân lên và lấp đầy vách khung.</s>
 <s id="32">Chuyện này có vẻ kì lạ là vậy, nhưng nó thật sự gợi nhớ cách cấu thành mô của chúng ta.</s>
 <s id="33">Và trong đợt nghiên cứu tiền lâm sàng, chúng tôi đã phát hiện rằng những vách cellulose này có thể đem cấy vào cơ thể người, và cơ thể sẽ tự cung cấp các tế bào và máu giúp nuôi sống chúng.</s>
 <s id="34">Đây là khi mọi người bắt đầu hỏi tôi: "Andrew, anh có thể làm ra các bộ phận cơ thể bằng táo không?"</s>
 <s id="35">Và tôi đáp: "Bạn tìm đúng nơi rồi đó."</s>
 <s id="36">(Cười) Tôi đã đem chuyện này nói với vợ tôi.</s>
 <s id="37">Cô ấy là người chế tác nhạc cụ và cô chạm khắc gỗ khá nhiều trong công việc.</s>
 <s id="38">Tôi hỏi cô ấy: "Em có thể, ừm, khắc vài chiếc tai - theo đúng nghĩa đen - lên một trái táo cho bọn anh không?"</s>
 <s id="39">Và cô ấy đã làm vậy.</s>
 <s id="40">Tôi mang những chiếc tai cô ấy làm tới phòng thí nghiệm.</s>
 <s id="41">Và chúng tôi bắt đầu sửa soạn chúng.</s>
 <s id="42">Vâng, tôi hiểu mà.</s>
 <s id="43">(Cười) Phòng thí nghiệm này được lắm nhé.</s>
 <s id="44">(Cười) Rồi chúng tôi cấy tế bào vào đó.</s>
 <s id="45">Và đây là kết quả.</s>
 <s id="46">Nghe này, phòng thí nghiệm của tôi không sản xuất kinh doanh tai.</s>
 <s id="47">Mọi người thực ra đã nghiên cứu vấn đề này hàng chục năm rồi.</s>
 <s id="48">Vấn đề ở đây là: các vách tế bào hiện có trên thị trường có thể thực sự đắt đỏ và đầy rắc rối, vì chúng có nguồn gốc từ các vật phẩm thuộc sở hữu tư, từ động vật hay tử thi.</s>
 <s id="49">Trong khi đó, chúng tôi đã dùng một quả táo giá vài xu.</s>
 <s id="50">Một điều thật sự tuyệt vời nữa ở đây là làm ra những thứ này cũng không quá khó.</s>
 <s id="51">Các trang thiết bị bạn cần có thể được tạo ra từ rác, và chỉ cần xà bông và nước cho bước chế biến thiết yếu nhất.</s>
 <s id="52">Vì vậy chúng tôi đã đăng toàn bộ chỉ dẫn lên mạng dưới dạng một nguồn mở.</s>
 <s id="53">Sau đó chúng tôi thành lập một công ty tập trung vào nhiệm vụ nghiên cứu phát triển một bộ dụng cụ giúp ai cũng có thể dễ dàng làm những thứ này ở nhà chỉ với một chiếc bồn rửa và một mỏ hàn.</s>
 <s id="54">Điều tôi thực sự tò mò là một ngày nào đó, liệu chúng ta có thể tự sửa, tu bổ, và nâng cấp cơ thể chính mình với đồ chế tạo trong bếp ra không?</s>
 <s id="55">Nhân nói đến bếp, đây là mấy cây măng tây.</s>
 <s id="56">Ăn vừa ngon lại vừa làm nước tiểu của ta có mùi hơi kì.</s>
 <s id="57">(Cười) Tôi đang ở trong bếp khi tôi phát hiện ra rằng nếu nhìn xuống phần cuống của măng tây, ta sẽ thấy đầy những mạch nhỏ xíu này.</s>
 <s id="58">Quan sát chúng ở phòng thí nghiệm, ta sẽ thấy những cấu trúc này được tạo ra từ cellulose như thế nào.</s>
 <s id="59">Hình ảnh này làm tôi nghĩ đến hai thứ: mạch máu của chúng ta và cấu tạo, tổ chức của các dây thần kinh và tuỷ sống.</s>
 <s id="60">Vậy câu hỏi ở đây là: Ta có thể cấy sợi trục và tế bào thần kinh vào trong các ống dẫn này không?</s>
 <s id="61">Vì nếu có, biết đâu chúng ta có thể dùng măng tây làm mối nối để nối những dây thần kinh bị hỏng và đứt lại.</s>
 <s id="62">Hay thậm chí có thể cả tuỷ sống.</s>
 <s id="63">Đừng hiểu lầm tôi nhé việc này đầy thách thức phi thường, cũng thật sự rất khó thực hiện; và chúng tôi chẳng phải nhóm duy nhất nghiên cứu đề tài này.</s>
 <s id="64">Nhưng sử dụng măng tây thì đúng chỉ có chúng tôi.</s>
 <s id="65">(Cười) Hiện nay chúng tôi đã có được những dữ liệu thí điểm rất hứa hẹn</s>
 <s id="66">Và chúng tôi đang hợp tác với các kỹ sư công nghệ mô và nhà giải phẫu thần kinh để xác định những gì thực sự khả thi.</s>
 <s id="67">Bạn nhé, tất cả những phần việc tôi vừa giới thiệu, những thứ tôi đã chế tạo đầy xung quanh tôi trên sân khấu đây và những dự án khác của phòng thí nghiệm chúng tôi, tất cả đều là kết quả trực tiếp của việc tôi nghịch rác của bạn.</s>
 <s id="68">Chơi đùa - chơi đùa là phần thiết yếu trong thực nghiệm khoa học của tôi.</s>
 <s id="69">Đó là cách tôi huấn luyện tư duy của mình để trở nên độc đáo và sáng tạo, để quyết định làm tai người từ táo.</s>
 <s id="70">Vậy, lần tới khi ai trong các bạn nhìn thấy mấy thứ đồ công nghệ cũ, hỏng hóc, trục trặc, đáng vứt đi, hãy nhớ tới tôi.</s>
 <s id="71">Vì tôi muốn nó.</s>
 <s id="72">(Cười) Nghiêm túc đó, làm ơn tìm bất cứ cách nào để liên lạc với tôi và hãy cùng xem ta chế được gì.</s>
 <s id="73">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="74">(Vỗ tay)</s>
</text>
