<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một điều tôi muốn khẳng định ngay từ đầu rằng không hẳn tất cả các chuyên gia phẫu thuật thần kinh đều mang giày ống cao bồi</s>
 <s id="2">Tôi chỉ muốn các bạn biết điều đó.</s>
 <s id="3">Vì tôi chính là một nhà giải phẫu thần kinh, và tôi tuân theo phương pháp phẫu thuật thần kinh theo cách truyền thống, và điều mà tôi sẽ nói với các bạn hôm nay là điều chỉnh các thông số trong các mạch não bộ, khả năng thâm nhập tới bất cứ vùng nào của não bộ và di chuyển lên xuống các vùng của não bộ giúp cho các bệnh nhân của mình.</s>
 <s id="4">Vì thế mà tôi đã nói phẫu thuật thần kinh xuất phát từ truyền thống.lâu đời.</s>
 <s id="5">Cách nay khoảng 7000 năm.</s>
 <s id="6">Tại Mesoamerica người ta đã sử dụng phương pháp giải phẫu thần kinh, và đã có một số các nhà giải phẫu thần kinh sử dụng phương pháp đó để cứu chữa cho người bệnh.</s>
 <s id="7">Và họ đã thử nghiệm, họ đã hiểu ra não bộ có liên quan tới bệnh thần kinh và tâm thần.</s>
 <s id="8">Họ đã không hiểu chính xác họ đang làm gì.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Dẫu vậy, không có nhiều thay đổi cho lắm.</s>
  <s id="9.2">(Cười) Nhưng họ đã nghĩ rằng nếu bạn mắc bệnh thần kinh hoặc tâm thần, chắc hẳn là do bạn đang bị linh hồn quỷ ám.</s>
 </p>
 <s id="10">Vậy nếu bạn bị ma quỷ ám gây ra các vấn đề về thần kinh hoặc tâm thần, thì cách để chữa trị tất nhiên sẽ là đục một lỗ trên hộp sọ và đuổi con quỷ ra.</s>
 <s id="11">Vậy cứ suy nghĩ ngược lại xem, và những người đục mấy cái lỗ ấy</s>
 <s id="12">Đôi khi người bệnh có chút do dự để vượt qua điều đó bởi vì bạn có thể nói rằng những lỗ ấy chỉ được đục không hoàn chỉnh và rồi tôi nghĩ có vài thủ thuật khoan xương được dùng để khoan nhanh chóng tạo ra một cái lỗ nhỏ chúng ta biết rằng bệnh nhân sống sót sau thủ thuật này.</s>
 <s id="13">Thế nhưng thủ thuật này lại khá phổ biến.</s>
 <s id="14">Một vài vùng có khoảng 1% sọ người có những lỗ khoan, vì thế bạn có thể hiểu rằng bệnh liên quan đến thần kinh và tâm thần thì khá phổ biến và điều này cũng khá phổ biến vào khoảng 7000 năm trước.</s>
 <s id="15">Bây giờ theo thời gian chúng tôi nhận ra rằng các vùng khác nhau của bộ não thực hiện chức năng khác nhau.</s>
 <s id="16">Vậy nên có những vùng trên não có chức năng để điều khiển sự vận động và tầm nhìn của bạn hay bộ nhớ hoặc cảm giác ngon miệng của bạn,...</s>
 <s id="17">Khi các chức năng vận hành tốt thì hệ thống thần kinh, cũng như mọi chức năng đều hoạt động tốt.</s>
 <s id="18">Nhưng một khi mọi thứ bị trục trặc thì hẳn là các mạch của não có vấn đề, và một số tế bào thần kinh khác lạ không hoạt động và gây ra vấn đề, hoặc đôi khi hoạt động kém hay không hoạt động hết công suất.</s>
 <s id="19">Hiện giờ, biểu hiện của vấn đề này phụ thuộc vào những nơron này nằm ở vùng nào của não.</s>
 <s id="20">Nên khi những nơron thần kinh này nằm trong mạch thần kinh vận động bạn sẽ bị rối loạn chức năng trong hệ thống chuyển động. và bạn mắc những bệnh như bệnh Parkinson.</s>
 <s id="21">Khi sự cố xảy ra ở mạch thần kinh chi phối trạng thái tinh thần thì bạn mắc bệnh như là chứng trầm cảm, và khi có trục trặc ở vùng điều khiển bộ nhớ và chức năng nhận thức bạn sẽ mắc chứng Alzheimer.</s>
 <s id="22">Vì vậy những gì chúng tôi có thể làm là xác định vùng nào trong não bộ có rối loạn, chúng tôi cũng có khả năng can thiệp trong các mạch thần kinh của não để hoặc là di chuyển lên hay xuống.</s>
 <s id="23">Chính vì thế mà việc này giống như xác định đúng kênh trên radio.</s>
 <s id="24">Một khi bạn xác định đúng đài phát thanh phát nhạc jazz hoặc opera trong trường hợp của chúng tôi là xác định xem vùng chuyển động hay tinh thần mà chúng tôi có thể cài đặt thông số vào và dùng một cái nút thứ hai để điều chỉnh âm lượng để dịch chuyển lên trên hoặc xuống dưới.</s>
 <s id="25">Thế nên tôi muốn nói với các bạn việc sử dụng các mạch trong não để cấy ghép các điện cực vào và chuyển các vùng của não lên trên, xuống dưới để xem xét rằng liệu nếu chúng ta có thể giúp các bệnh nhân của mình hay không.</s>
 <s id="26">Hơn nữa việc này đạt được bằng cách sử dung loại thiết bị này và gọi là kích thích sâu vào não bộ.</s>
 <s id="27">Vì thế việc chúng tôi đang làm là đưa các điện cực vào não.</s>
 <s id="28">Thêm nữa, chúng tôi khoan các lỗ trên hộp sọ có kích thước bằng một đồng xu, đặt điện cực vào, sau đó điện cực này đưa hẳn vào dưới vùng da xuống tới máy điều hòa nhịp tim ở ngực và với một điều khiển từ xa giống như một cái điều khiển từ xa của tivi chúng tôi có thể điều chỉnh lượng điện năng cung cấp cho các vùng trong não.</s>
 <s id="29">Chúng tôi có thể dịch lên hay xuống, bật hoặc tắt.</s>
 <s id="30">Ngày nay, khoảng một trăm ngàn bệnh nhân trên thế giới đã nhận điều trị bằng sự kích thích não sâu, và tôi sẽ giới thiệu cho các bạn vài ví dụ trong sử dụng kích thích não sâu để chữa trị rối loạn vận động, rối loạn tâm thần và rối loạn nhận thức.</s>
 <s id="31">Vì vậy điều này có vẻ giống như một cái gì trong não.</s>
 <s id="32">Bạn thấy này điện cực xuyên qua hộp sọ vào não và yên vị ở trong đó, chúng tôi có thể cấy chúng vào bất cứ vùng nào trong não</s>
 <s id="33">Tôi đã nói với các bạn mình rằng không có nơron nào an toàn trong một ca giải phẫu thần kinh vì điều chúng tôi có thể chạm tới chỉ là bất cứ vùng nào được cho là an toàn trong não bộ thôi.</s>
 <s id="34">Ví dụ đầu tiên tôi sẽ giới thiệu cho các bạn là một bệnh nhân mắc chứng bệnh Parkinson, và người phụ nữ này mắc bệnh Parkinson và bà cũng có điện cực trong não bộ và tôi sẽ nói cho các bạn biết bà như thế nào khi tắt các điện cực trong lúc bà mang bệnh này tiếp theo chúng ta bật điện cực lên</s>
 <s id="35">Vậy nó có dạng thế này</s>
 <s id="36">Bây giờ điện đã được tắt, chúng ta có thể thấy bà run rẩy.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">(Video) Bác sỹ: Được rồi.</s>
  <s id="37.2">Người phụ nữ: Tôi không thể.</s>
  <s id="37.3">Bác sỹ: Bà có thể thử chạm vào ngón tay tôi chứ?</s>
 </p>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">(Video) Bác sỹ: Khá hơn rồi đấy.</s>
  <s id="38.2">Người phụ nữ:Bên này khá hơn rồi.</s>
 </p>
 <s id="39">Bây giờ tôi bật lên.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Nó bật rồi.</s>
  <s id="40.2">Chỉ cần bật lên.</s>
 </p>
 <s id="41">Và ngay lập tức mọi việc thế này.</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Sự khác nhau chính là việc rung lên như thế này và việc không còn rung nữa.</s>
  <s id="42.2">(Vỗ tay).</s>
  <s id="42.3">Sự khác nhau giữa việc rung lên như thế và việc không còn rung liên quan tới hành vi mất kiểm soát của 25000 tế bào thần kinh dưới đồi</s>
 </p>
 <s id="43">Vì thế chúng tôi biết cách tìm ra những kẻ gây rối và nói rằng, " các quý ông, đủ rồi đấy.</s>
 <s id="44">Chúng tôi muốn các ông dừng lại đi."</s>
 <s id="45">Và chúng tôi dùng điện.</s>
 <s id="46">Vì thế chúng tôi dùng điện để ra lệnh cho việc đốt cháy và chúng tôicố gắng chặn các hành vi mất kiểm soát do điện.</s>
 <s id="47">Trong trường hợp này, chúng tôi ức chế hoạt động của các tế bào thần kinh bất bình thường.</s>
 <s id="48">Chúng tôi bắt đầu sử dụng kỹ thuật này vào các vấn đề khác, và tôi muốn nói các bạn về một vấn đề thú vị mà chúng tôi đã gặp phải, một ca rối loạn trương lực cơ.</s>
 <s id="49">Vì rối loạn trương lực cơ là rối loạn ảnh hưởng xấu cho trẻ em.</s>
 <s id="50">Đó là rối loạn di truyền và liên quan tới cử động xoắn vặn, và những trẻ em mắc bệnh này sẽ có những cử động xoắn vặn ngày càng tăng, lặp đi lặp lại cho tới khi chúng không thở nổi, tới mức đau đớn, nhiễm trùng tiết niệu rồi tử vong.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Hãy quay lại năm 1997 khi tôi được yêu cầu khám cho cậu bé hoàn toàn bình thường này.</s>
  <s id="51.2">Cậu ta mắc chứng trương lực cơ do di truyền</s>
 </p>
 <s id="52">Gia đình này có 8 đứa con.</s>
 <s id="53">Trong đó có 5 đứa mắc bệnh này.</s>
 <s id="54">Đây là cậu bé ấy.</s>
 <s id="55">Cậu ta 9 tuổi, hoàn toàn khỏe mạnh cho tới lúc 6 tuổi và rồi cơ thể cậu ta bắt đầu bị xoắn lại, đầu tiên là chân phải rồi tới chân trái, cánh tay phải, sau đó cánh tay trái, rồi đến thân mình, sau đó trước khi đến khám, trong vòng một hai năm kể từ khi khởi phát bệnh, cậu bé không còn đi được nữa, không còn đứng được nữa.</s>
 <s id="56">Cậu bé trở nên tàn tật, và thực sự theo diễn tiến tự nhiên càng tệ hơn khi các bộ phận ngày càng xoắn lại dần dần mất hết chức năng, và nhiều trẻ trong số đó tử vong.</s>
 <s id="57">Cậu bé là một trong 5 đứa trẻ đó.</s>
 <s id="58">Cách duy nhất cậu bé có thể di chuyển là bò bằng bụng như thế này.</s>
 <s id="59">Cậu bé không còn phản ứng với bất kỳ loại thuốc nào.</s>
 <s id="60">Chúng tôi chẳng biết làm gì cho cậu bé.</s>
 <s id="61">Chúng tôi không xác định được nên tiến hành phẫu thuật nào, nên xâm nhập vào nơi nào trong não bộ, nhưng trên cơ sở các kết quả bệnh Parkinson, chúng tôi đã suy luận, vậy tại sao chúng tôi lại không cố gắng ngăn chặn cùng một vùng của não bộ mà chúng tôi đã triệt tiêu ở bệnh Parkinson, và hãy xem thử điều gì xảy ra?</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Đây là cậu bé ấy.</s>
  <s id="62.2">Chúng tôi đã phẫu thuật cậu bé. với hy vọng cậu bé khỏe mạnh hơn.</s>
  <s id="62.3">Chúng tôi không biết.</s>
 </p>
 <s id="63">Hiện tại cậu bé đã trở về Israel nơi cậu sống 3 tháng sau phẫu thuật, và cậu đây.</s>
 <s id="64">( Vỗ tay) Dựa trên kết quả đó, hiện nay phương pháp được áp dụng trên thế giới, và đã có hàng trăm đứa bé được cứu nhờ loại phẫu thuật này.</s>
 <s id="65">Cậu bé bây giờ đang theo học đại học và có một cuộc sống bình thường.</s>
 <s id="66">Đây là một trong những ca bệnh có kết quả khả thi mà tôi đã từng tiến hành chữa trị trong sự nghiệp của mình, khi phục hồi chức năng di chuyển và đi lại cho đứa trẻ này.</s>
 <s id="67">(Vỗ tay) Chúng tôi nhận ra lẽ ra chúng tôi có thể sử dụng công nghệ này không chỉ trong các mạch điều khiển chuyển động mà còn cho các vùng chức năng khác, và tiếp đến chúng tôi tiến hành là các mạch điều khiển tinh thần của bạn.</s>
 <s id="68">Và chúng tôi quyết định chữa trị bệnh trầm cảm, và lý do khiến chúng tôi quyêt định chữa trị trầm cảm vì bệnh này rất phổ biến, và như bạn biết, có rất nhiều cách chữa trị cho bệnh trầm cảm, bằng thuốc và liệu pháp tâm lý, thậm chí liệu pháp sốc điện. nhưng có hàng triệu người và vẫn còn 10 hay 20 % bệnh nhân mắc chứng trầm cảm không chữa được và cần sự giúp đỡ của chúng tôi.</s>
 <s id="69">Hãy nghĩ xem nếu chúng tôi có thể sử dụng công nghệ chữa trị bệnh nhân trầm cảm.</s>
 <s id="70">Vậy điều đầu tiên chúng tôi làm được là chúng tôi so sánh sự khác nhau trong não bộ của người trầm cảm với não bộ của người khỏe mạnh, và điều mà chúng tôi làm là chụp cắt lớp phát xạ để xem dòng chảy máu của não bộ, và điều mà chúng tôi nhận ra là não bệnh nhân trầm cảm khi so sánh với não bộ người khỏe mạnh thì các vùng trên não đóng lại, và những vùng đó được biểu thị bằng màu xanh.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Vâng ngay đây bạn có những vùng màu xanh và các vùng trên não này có liên quan tới động lực, động cơ và ra quyết định, và quả thực, nếu bạn trầm cảm nghiêm trọng như các bệnh nhân này hoặc như những người mắc chứng suy giảm.</s>
  <s id="71.2">Bạn thiếu động lực và sự thúc đẩy.</s>
 </p>
 <s id="72">Một điều khác chúng tôi nhận ra là vùng hoạt động quá tích cực, vùng 25 được biểu thị bằng màu đỏ và vùng 25 là trung tâm của nỗi buồn.</s>
 <s id="73">Ví dụ nếu tôi làm bạn buồn, tôi khiến bạn nhớ khoảnh khắc cuối cùng bạn nhìn bố hay mẹ trước khi họ qua đời hay một người bạn trước khi họ mất, vùng này của não sẽ sáng lên</s>
 <s id="74">Đó là trung tâm về nỗi buồn của não.</s>
 <s id="75">Vì các bệnh nhân trầm cảm hiếu động thái quá.</s>
 <s id="76">Khu vực của nỗi buồn có màu đỏ nóng.</s>
 <s id="77">Bộ điều chỉnh nhiệt được chỉnh tới 100 độ C, và các vùng khác của não liên quan đến nỗ lực và động lực đóng lại.</s>
 <s id="78">Vì thế chúng tôi băn khoăn rằng chúng tôi có thể cấy điện cực trong khu vực của nỗi buồn hay không, và xem xét liệu nếu chúng tôi có thể hạ nhiệt máy điều chỉnh liệu chúng tôi có thể giảm hoạt động, và hậu quả sẽ là gì?</s>
 <s id="79">Vì thế chúng tôi tiến hành cấy ghép điện cực trên vùng trầm cảm của bệnh nhân.</s>
 <s id="80">Tôi thực hiện việc này với người đồng nghiệp Helen Mayberg đến từ Emory.</s>
 <s id="81">Và chúng tôi cấy điện cực trong vùng 25, và ở trên cùng bản chụp cắt lớp bạn có thể thấy trước phẫu thuật vùng 25, khu vực của nỗi buồn màu đỏ nóng, và thùy trước của não đóng lại, được biểu thị ở vùng màu xanh, sau đó, sau 3 tháng liên tục kích thích, 24 giờ mỗi ngày hoặc 6 tháng liên tục được kích thích, chúng tôi hoàn toàn đảo ngược vấn đề này.</s>
 <s id="82">Chúng tôi có khả năng giảm vùng số 25 xuống mức bình thường hơn, chúng tôi có thể quay lại trực tuyến thùy trước của não và thực sự chúng ta đang thấy kết quả đáng kinh ngạc ở các bệnh nhân mắc bệnh trầm cảm nặng này.</s>
 <s id="83">Vì thế bây giờ chúng tôi đang trong thử nghiệm lâm sàng, trong giai đoạn 3 thử nghiệm lâm sàng, và đó có thể trở thành một quy trình mới nếu nó an toàn và chúng tôi nhận ra nó khá hiệu quả để chữa cho người bệnh mắc chứng trầm cảm nặng.</s>
 <s id="84">Tôi đã cho bạn thấy chúng tôi có thể sử dụng cách kích thích sâu vào não để chữa trị hệ cơ vận động trong các ca bệnh Parkinson và loạn trương lực cơ.</s>
 <s id="85">Tôi cũng vừa cho bạn thấy chúng tôi có thể dùng cách này điều trị vùng điều khiển cảm xúc cho bệnh nhân trầm cảm.</s>
 <s id="86">Vậy chúng ta có thể dùng cách kích thích sâu vào não để giúp bạn thông minh hơn không ?</s>
 <s id="87">( Cười) Ai có hứng thú với điều đó?</s>
 <s id="88">( vỗ tay) Tất nhiên chúng ta có thể chứ?</s>
 <s id="89">Vì vậy điều mà chúng tôi đã quyết định làm là chúng tôi thử tăng áp mạch điều khiển bộ nhớ trong não.</s>
 <s id="90">Chúng ta sẽ cấy điện cực trong các mạch điều khiển bộ nhớ và vùng chức năng nhận thức để xem xét liệu chúng tôi có thể thúc đẩy hoạt động của họ hay không</s>
 <s id="91">Bây giờ chúng tôi sẽ không thử với người bình thường.</s>
 <s id="92">Chúng tôi sẽ thử với những người có khiếm khuyết về nhận thức và chúng tôi sẽ chọn để chữa trị cho bệnh nhân Alzheimer người có bộ nhớ và nhận thức kém.</s>
 <s id="93">Như các bạn biết, đây là triệu chứng chính trong thời kỳ đầu mắc bệnh Alzheimer.</s>
 <s id="94">Vì vậy chúng ta cấy điện cực trong mạch của vùng não gọi là vòm, đó được coi là lối vào và ra của mạch bộ nhớ cùng với ý tưởng để xem liệu chúng tôi có thể bật mạch của bộ nhớ lên, và liệu điều này có giúp được các bệnh nhân mắc Alzheimer hay không.</s>
 <s id="95">Bây giờ hóa ra rằng với bệnh Alzheimer thì có lượng đường glucose lớn trong não bị thiếu hụt.</s>
 <s id="96">Não bộ sẽ có một chút gì đó thiếu hụt khi nó cần sử dụng đến glucôzơ</s>
 <s id="97">Não dùng 20% lương glucôzơ ấy của bạn mặc dù não chỉ chiếm 2% não dùng gấp 10 lần glucose so với trọng lượng của nó.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Não dùng 20% lượng glucose trong cơ thể và khi bạn đang còn bình thường lại chuyển sang bị suy giảm nhận thức nhẹ đó là tiền đề của Alzheimer, đó là Alzheimer.</s>
  <s id="98.2">Sau đó các vùng trong não ngưng sử dụng glucose.</s>
 </p>
 <s id="99">Các vùng này đóng lại, tắt hẳn.</s>
 <s id="100">Và quả thực, cái mà chúng tôi thấy các vùng có màu đỏ xung quanh dải băng của não bộ ngày càng lan tỏa biến thành vùng màu xanh nhiều hơn cho đến khi chúng tắt hẳn.</s>
 <s id="101">Điều này tương tự như mất điện trong vùng não, vùng mất năng lượng.</s>
 <s id="102">Vì thế ánh sáng tắt trong các bộ phận ở não của bệnh nhân Alzheimer và câu hỏi đặt ra là, ánh sáng có tắt mãi mãi hay là chúng ta bật chúng trở lại?</s>
 <s id="103">Chúng ta có thể làm cho các vùng này sử dụng glucose thêm lần nữa chăng?</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Vậy đây là điều mà chúng tôi đã làm.</s>
  <s id="104.2">Chúng tôi cấy điện cực trong vòm não của những bệnh nhân mắc chứng Alzheimer, chúng tôi bật nó lên, và chúng tôi quan sát xem điều gì xảy ra với lượng glucose dùng trong não</s>
 </p>
 <s id="105">Và thực sự, cuối cùng bạn sẽ thấy trước phẫu thuật, vùng nào có màu xanh sẽ tiêu thụ ít glucose hơn bình thường, chủ yếu là ở vùng đỉnh và thùy thái dương.</s>
 <s id="106">Các khu vực của não bộ được đóng lại.</s>
 <s id="107">Ánh sáng trong các vùng não tắt.</s>
 <s id="108">Sau đó chúng tôi đưa vào các điện cực DBS và chúng tôi chờ đợi trong một tháng hay 1 năm, và các khu vực có màu đỏ thể hiện các vùng chúng tôi đã tăng sử dụng glucose.</s>
 <s id="109">Quả thật, chúng tôi có thể làm cho các vùng trong não những nơi không dùng glucose sử dụng lại glucose.</s>
 <s id="110">Vậy thì thông điệp ở đây với bênh Alzheimer ánh sáng biến mất nhưng khi có ai ở đó và chúng tôi có thể đưa năng lượng trở lại các vùng trong não, và chúng tôi đã làm vậy, chúng tôi hy vọng các chức năng sẽ hồi phục.</s>
 <s id="111">Vì vậy đây là thử nghiệm lâm sàng.</s>
 <s id="112">Chúng tôi tiến hành thử trên 50 người bệnh mắc chứng Alzheimer để xem liệu việc này có an toàn và hiệu quả, liệu chúng tôi có thể cải thiện chức năng thần kinh của họ hay không.</s>
 <s id="113">( Vỗ tay) Vì thông điệp tôi muốn gửi các bạn hôm nay rằng thực sự sẽ có một vài mạch trong não bị hư hỏng chức năng tùy theo các trạng thái bệnh tật khác nhau, chúng tôi đang nói về bệnh Parkinson, trầm cảm, tâm thần phân liệt, Alzheimer.</s>
 <s id="114">Chúng tôi đang nghiên cứu để tìm hiểu xem những mạch nào của não, những khu vực nào trong não chịu trách nhiệm phát ra các dấu hiệu lâm sàng và các triệu chứng của những bệnh này.</s>
 <s id="115">Hiện nay chúng tôi có thể tiếp cận các mạch này</s>
 <s id="116">Chúng tôi có thể đưa các điện cực vào mạch của não.</s>
 <s id="117">Chúng tôi có thể sắp xếp các hoạt động của các mạch này.</s>
 <s id="118">Chúng tôi có thể kìm nén chúng nếu chúng hoạt động thái quá, nếu chúng gây trắc trở, những rắc rối xảy ra trong não bộ, hoặc chúng tôi kích hoạt lại nếu chúng không hoạt động nữa, và khi làm như vậy chúng tôi nghĩ rằng chúng tôi có thể giúp toàn bộ chức năng của não bộ.</s>
 <s id="119">Tất nhiên ngụ ý của việc này là chúng tôi có thể giảm bớt các triệu chứng của bệnh tật, nhưng tôi vẫn chưa tiết lộ với các bạn rằng vẫn còn một vài bằng chứng chúng tôi có khả năng chữa các tổn thương của các vùng mà não sử dụng điện, và đó là điều thuộc về tương lai, và xem xét liệu chúng tôi không chỉ thay đổi hoạt động mà còn làm cho một vài chức năng của não .được phục hồi.</s>
 <s id="120">Vì vậy tôi hình dung rằng chúng ta sẽ thấy sự thay đổi lớn trong các chỉ dẫn kỹ thuật này.</s>
 <s id="121">Chúng ta sẽ thấy các điện cực đưa vào chữa trị các rối loạn của não bộ.</s>
 <s id="122">Một trong những điều thú vị là nó liên quan tới công việc gồm nhiều lĩnh vực.</s>
 <s id="123">Nó liên quan đến công việc của kỹ sư, của các nhà khoa học về hình ảnh, của các nhà khoa học cơ bản, của các nhà thần kinh học, nhà tâm thần học, nhà giải phẫu thần kinh và chắc chắn là những cái chung các ngành này sẽ gây hứng thú lớn.</s>
 <s id="124">Và tôi nghĩ chúng ta sẽ thấy được chúng ta có thể đuổi được nhiều linh hồn ma quỷ hơn ra khỏi não bộ và kết quả tất nhiên sẽ là chúng tôi có thể chữa cho nhiều bệnh nhân hơn.</s>
 <s id="125">Cảm ơn các bạn lắng nghe.</s>
</text>
