<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Trong văn hóa, chúng ta có xu hướng xem tình dục là điều quan trọng với đàn ông hơn là phụ nữ.</s>
 <s id="2">Nhưng đó không phải là sự thật.</s>
 <s id="3">Sự thật là phụ nữ thường thấy xấu hổ hơn khi nói về vấn đề này.</s>
 <s id="4">Hơn một nửa số phụ nữ âm thầm chịu đựng sự rối loạn các chức năng tình dục.</s>
 <s id="5">Chúng ta đã được nghe nhiều hơn về khác biệt trong cực khoái.</s>
 <s id="6">Nó giống như khác biệt trong thu nhập, nhưng nhớp nháp hơn.</s>
 <s id="7">(Tiếng cười) Phụ nữ dị tính thường sẽ đạt cực khoái ít hơn 60% khi quan hệ.</s>
 <s id="8">Đàn ông đạt cực khoái đến 90% khi quan hệ.</s>
 <s id="9">Để giải quyết những vấn đề này, phụ nữ đã bị bán cho thuốc không tốt, các loại kem nội tiết tố nam ...</s>
 <s id="10">thậm chí là các loại thuốc tiêm bộ phận sinh dục chưa được kiểm chứng.</s>
 <s id="11">Thật ra, tình dục ở nữ giới không thể được giải quyết bằng một viên thuốc.</s>
 <s id="12">Đó là vì nó không bị hỏng: mà nó đang bị hiểu lầm.</s>
 <s id="13">Văn hóa của chúng ta đã có một cái nhìn sai lệch và thiếu chính xác về mặt y học về tình dục đối với nữ giới trong nhiều thế kỉ qua.</s>
 <s id="14">Nếu hơn một nửa phụ nữ gặp vấn đề về đến tình dục, có lẽ ý kiến về tình dục của chúng ta không phù hợp với nữ giới.</s>
 <s id="15">Chúng ta cần hiểu rõ hơn về cơ chế hoạt động của phụ nữ.</s>
 <s id="16">Tôi là một nhà báo, và gần đây tôi viết một cuốn sách về sự tiến triển trong suy nghĩ đối với tình dục ở nữ giới.</s>
 <s id="17">Tình dục được định nghĩa từ thời đàn ông thống lĩnh giới khoa học.</s>
 <s id="18">Các nhà khoa học nam thường thấy cơ thể nữ giới thông qua lăng kính sai lệch của họ.</s>
 <s id="19">Họ có thể hỏi phụ nữ về trải nghiệm của mình.</s>
 <s id="20">Thay vào đó, họ thăm dò cơ thể nữ giới cứ như đó là một phong cảnh xa lạ.</s>
 <s id="21">Thậm chí hôm nay khi chúng ta bàn về sự xuất tinh ở nữ và điểm G như thể ta đang nói về người ngoài hành tinh hay đĩa bay.</s>
 <s id="22">"Họ có thực sự tồn tại không?"</s>
 <s id="23">(Cười) Mọi thứ sẽ được nhân đôi cho tình dục ở nữ giới thuộc cộng đồng LGBTQI, mà đã bị ghét bỏ và xóa sổ theo những cách cụ thể.</s>
 <s id="24">Thiếu hiểu biết về cơ thể nữ giới bắt đầu từ nhiều thể kỷ trước.</s>
 <s id="25">Nó bắt nguồn từ buổi đầu của y học hiện đại.</s>
 <s id="26">Hãy đưa tâm trí của bạn về thế kỷ thứ 16, thời điểm mà cuộc cách mạng khoa học đang diễn ra ở châu Âu.</s>
 <s id="27">Đàn ông với các ý tưởng đã thách thức những đạo lý xưa cũ.</s>
 <s id="28">Họ đang chế tạo kính viễn vọng để ngắm nhìn các vì sao.</s>
 <s id="29">Chúng ta đang có sự tiến bộ ...</s>
 <s id="30">thỉnh thoảng.</s>
 <s id="31">Bạn thấy đấy, những ông tổ của giải phẫu học -- và tôi nói "những ông tổ" vì, phải chấp nhận rằng, họ đều là đàn ông -- đang xem xét giữa hai chân của phụ nữ và cố gắng phân loại những gì họ thấy.</s>
 <s id="32">Họ không chắc rằng mình phải làm gì với âm vật.</s>
 <s id="33">Nó dường như không có liên quan đến việc tạo ra em bé.</s>
 <s id="34">Nhà giải phẫu hàng đầu ở thời điểm đó đã tuyên bố rằng đó có lẽ là một trong những sự sinh trưởng bất thường -- (Cười) và bất kỳ người phụ nữ nào có cái đó thì có lẽ là một người lưỡng tính.</s>
 <s id="35">Nó trở nên tồi tệ đến nỗi phụ huynh bắt con gái mình cắt bỏ âm vật nếu nó trở nên quá lớn.</s>
 <s id="36">Đúng như vậy.</s>
 <s id="37">Điều mà chúng ta nghĩ tới ngày nay như việc loại bỏ bộ phận sinh dục nữ đã được thực hiện ở phương Tây tới tận cuối thế kỷ 20.</s>
 <s id="38">Bạn phải tự hỏi rằng: nếu họ bối rối đến thế về cơ thể phụ nữ, thì tại sao không hỏi phụ nữ để có sự giúp đỡ?</s>
 <s id="39">Nhưng chắc bạn nghĩ rằng, "Tất cả đều là lịch sử.</s>
 <s id="40">Lúc này đã là một thế giới khác.</s>
 <s id="41">Phụ nữ có mọi thứ.</s>
 <s id="42">Họ có thuốc ngừa thai, họ có nhắn tin gợi dục và Tinder và làm đẹp vùng kín."</s>
 <s id="43">(Cười) Bây giờ mọi thứ hẳn đã trở nên tốt hơn.</s>
 <s id="44">Nhưng thờ ơ kiến thức y tế về cơ thể nữ giới vẫn tiếp diễn.</s>
 <s id="45">Bao nhiêu người ở đây nhận ra điều này?</s>
 <s id="46">Đó là cấu trúc đầy đủ của âm vật.</s>
 <s id="47">Chúng ta nghĩ đến âm vật như một cục bướu nhỏ bằng viên đậu, nhưng thật ra nó nằm sâu trong cơ thể.</s>
 <s id="48">Một phần lớn âm vật nằm dưới da.</s>
 <s id="49">Nó chứa nhiều mô cương cứng gần bằng một dương vật.</s>
 <s id="50">Thật đẹp, đúng không?</s>
 <s id="51">Nó như một con thiên nga nhỏ.</s>
 <s id="52">(Cười) Bức tượng điêu khắc này được tạo ra bởi một nghệ sĩ tên Sophia Wallace trong một phần dự án "Cliteracy" (hiểu biết về âm vật) của cô.</s>
 <s id="53">(Tiếng cười) Cô tin rằng chúng ta cần hiểu hơn về âm vật, và thật vậy, xét cho cùng thì cấu trúc này chỉ mới được dựng thành mô hình 3D bởi các nhà nghiên cứu vào năm 2009.</s>
 <s id="54">Đó là sau khi chúng ta hoàn thành sơ đồ cấu trúc gen của con người.</s>
 <s id="55">(Cười) Sự thiếu hiểu biết này mang đến hậu quả thật.</s>
 <s id="56">Trong một tạp chí y khoa năm 2005, Tiến sĩ Helen O'Connell, một bác sĩ tiết niệu, cảnh báo các đồng nghiệp của cô ấy rằng cấu trúc này vẫn chưa xuất hiện ở đâu trong các tạp chí y khoa đơn thuần -- sách giáo khoa như "Giải phẫu của Gray".</s>
 <s id="57">Điều này có thể gây ra một hậu quả nghiêm trọng trong phẫu thuật.</s>
 <s id="58">Hãy cân nhắc về điều này.</s>
 <s id="59">Quý ông: hãy tưởng tượng rằng bạn có nguy cơ bị mất đi dương vật vì các bác sĩ không chắc rằng nó nằm ở đâu hay là nó trông như thế nào.</s>
 <s id="60">Không ngạc nhiên khi, nhiều phụ nữ cũng không hiểu rõ về việc giải phẫu bộ phận sinh dục của họ.</s>
 <s id="61">Bạn không thể nào trách họ.</s>
 <s id="62">Âm vật lại thường bị thiếu trong nhiều sơ đồ giáo dục giới tính.</s>
 <s id="63">Phụ nữ có thể cảm nhận rằng văn hóa xem cơ thể họ với sự khó hiểu tột cùng, khinh bỉ hoàn toàn với sự ghê tởm nhất.</s>
 <s id="64">Nhiều phụ nữ vẫn xem âm vật của họ như thứ dơ bẩn hoặc không đầy đủ.</s>
 <s id="65">Họ so sánh âm vật của mình ngày càng nhiều với những cái gọn ghẽ và nhỏ nhắn mà họ thấy trong phim khiêu dâm.</s>
 <s id="66">Đó là lý do mà phẫu thuật thu nhỏ vùng kín trở thành loại hình kinh doanh tăng vọt với phụ nữ và thiếu nữ.</s>
 <s id="67">Có một số người cảm thấy đây là một vấn đề tầm thường.</s>
 <s id="68">Tôi viết cuốn sách của mình khi đang ở một bữa tiệc tối và có người nói rằng, "Chẳng phải tình dục là vấn đề của thế giới thứ nhất sao?</s>
 <s id="69">Chẳng phải phụ nữ khắp nơi đang đối mặt với nhiều vấn đề quan trọng hơn sao?''</s>
 <s id="70">Tất nhiên là có.</s>
 <s id="71">Nhưng tôi nghĩ thúc đẩy để bình thường hóa tình dục là một phần vấn đề của chúng ta.</s>
 <s id="72">Chúng ta sống trong một nền văn hóa dường như đang bị ám ảnh với tình dục.</s>
 <s id="73">Chúng ta dùng nó để bán mọi thứ.</s>
 <s id="74">Ta nói với phụ nữ vẻ ngoài hấp dẫn là một trong những việc quan trọng nhất họ có thể làm.</s>
 <s id="75">Nhưng việc chúng ta đang làm là coi thường tình dục.</s>
 <s id="76">Chúng ta biến nó thành một hình bóng buồn về những gì nó thực sự là.</s>
 <s id="77">Tình dục không chỉ là một hành động.</s>
 <s id="78">Tôi nói với Tiến sĩ Lori Brotto, một nhà tâm lí học chuyên về tình dục ở nữ giới, bao gồm những người vượt qua chấn thương.</s>
 <s id="79">Bà ấy nói rằng hàng nghìn phụ nữ gặp bà ấy đều nhắc chung một chuyện.</s>
 <s id="80">Họ nói, "Tôi không cảm thấy trọn vẹn."</s>
 <s id="81">Họ cảm thấy mình mất kết nối với bạn tình của họ và chính họ.</s>
 <s id="82">Vậy tình dục là gì?</s>
 <s id="83">Theo truyền thống, chúng ta đã định nghĩa quan hệ tình dục như một quá trình tuyến tính, có định hướng mục tiêu.</s>
 <s id="84">Nó là một thứ bắt đầu từ ham muốn, tiếp tục với sự vuốt ve và kết thúc với một cái kết hạnh phúc.</s>
 <s id="85">Ngoại trừ việc không mấy phụ nữ trải nghiệm việc này như thế.</s>
 <s id="86">Nó ít tuyến tính và thiên về sự xoay vòng hơn đối với họ.</s>
 <s id="87">Đây là một mô hình mới về sự kích thích và ham muốn ở phụ nữ được hình thành bởi Tiến sĩ Rosemary Basson.</s>
 <s id="88">Nó nói về nhiều thứ, bao gồm việc phụ nữ có thể bắt đầu bởi rất nhiều lí do khác nhau mà không phải là ham muốn, chẳng hạn như tò mò.</s>
 <s id="89">Họ có thể kết thúc với cực khoái hoặc nhiều cơn cực khoái, hoặc hài lòng nhưng hầu như không đạt được cực khoái.</s>
 <s id="90">Tất cả lựa chọn đều bình thường.</s>
 <s id="91">Một số người đang bắt đầu ủng hộ cho một định nghĩa tình dục phong phú hơn.</s>
 <s id="92">Cho dù bạn xác định là nam giới, nữ giới hay phi giới tính, tình dục là về mối quan hệ của chúng ta ảnh hưởng đến các giác quan.</s>
 <s id="93">Nó nói về việc chậm lại, lắng nghe cơ thể, tập trung vào khoảnh khắc hiện tại.</s>
 <s id="94">Đó là về tổng quan sức khỏe và sự hạnh phúc của chúng ta.</s>
 <s id="95">Nói cách khác, tình dục ở quan điểm đích thực không phải là cái gì báng bổ, mà nó thiêng liêng.</s>
 <s id="96">Đó là một lí do phụ nữ đang xác định lại bản năng sinh dục của họ ngày nay.</s>
 <s id="97">Họ thắc mắc: Tình dục đối với tôi là gì?</s>
 <s id="98">Vậy nên họ thử nghiệm thông qua thực hành ít hướng về cái kết có hậu hơn -- mà nhiều hơn về cảm giác đủ đầy.</s>
 <s id="99">Vì vậy họ thử với các lớp học tình dục tâm linh, các hội thảo về thủ dâm -- thậm chí họ còn quay phim khiêu dâm của chính mình nhằm tôn vinh sự đa dạng của cơ thể thực.</s>
 <s id="100">Cho bất cứ ai vẫn cảm thấy đây là một vấn đề tầm thường, hãy xem xét rằng: hiểu cơ thể của bạn là điều quan trọng đối với vấn đề lớn trong giáo dục giới tính và sự chấp thuận.</s>
 <s id="101">Bằng cảm nhận, hiểu biết sâu sắc rằng cái chạm nào là đúng, áp lực thế nào, tốc độ ra sao, trong tình huống nào, bạn có thể biết rõ hơn cái chạm nào mang lại cảm giác không đúng và có sự tự tin để nói ra.</s>
 <s id="102">Cuối cùng, đây không phải là về phụ nữ có quan hệ nhiều và tốt hơn.</s>
 <s id="103">Không phải để chắc chắn rằng phụ nữ có nhiều khoái cảm bằng đàn ông.</s>
 <s id="104">Mà là về chấp nhận bản thân và trải nghiệm độc đáo của bạn.</s>
 <s id="105">Đó là việc bạn trở thành chuyên gia về cơ thể của chính mình.</s>
 <s id="106">Đó là về việc xác định niềm vui và sự hài lòng theo cách bạn muốn.</s>
 <s id="107">Và nếu điều đó có nghĩa là bạn hạnh phúc nhất khi không quan hệ tình dục, thì cũng là điều tốt.</s>
 <s id="108">Nếu chúng ta định nghĩa tình dục như một phần sức khỏe và hạnh phúc của chúng ta, thì để phụ nữ và con gái được toàn quyền quyết định là bước quan trọng tiếp theo hướng đến sự bình đẳng.</s>
 <s id="109">Và tôi nghĩ đó sẽ là một thế giới tốt hơn không chỉ cho phụ nữ mà là cho mọi người.</s>
 <s id="110">XIn cảm ơn.</s>
 <s id="111">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
