<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nghĩ tôi sẽ thay đổi một chút quan điểm của các bạn về thế giới và chỉ cho bạn vài bản thiết kế mà chúng ta có trong tự nhiên</s>
 <s id="2">Và đây, đầu tiên tôi sẽ nói về thuở sơ khai của vũ trụ và cái mà tôi gọi là Cuộc khảo sát quang cảnh vũ trụ nghiên cứu những dấu tích còn lại của tạo hóa rồi suy luận điều đã xảy ra lúc ban đầu. những gì diễn ra tiếp theo và cố gắng hiểu được nó.</s>
 <s id="3">Câu mà tôi muốn hỏi các bạn là, Các bạn thấy cái gì khi nhìn xung quanh?</s>
 <s id="4">Chà, bạn nhìn thấy không gian, tạo ra bởi những nhà thiết kế và công sức của người lao động, nhưng cái mà các bạn thực sự thấy đó là vô số vật chất đã tồn tại và được tái định hình ở hình dạng nào đó.</s>
 <s id="5">Và câu hỏi là: làm thế nào những vật chất đó đến được đây?</s>
 <s id="6">Bằng cách nào nó được tạo thành trước khi được tái tạo hình?</s>
 <s id="7">Đó là câu hỏi: sự liên tục là gì?</s>
 <s id="8">Nên một trong số những điều tôi xét tới là vũ trụ đã bắt đầu và tạo hình như thế nào?</s>
 <s id="9">Toàn bộ quá trình khai sinh và phát triển của vũ trụ dẫn tới sự xuất hiện của vật chất là gì?</s>
 <s id="10">đó là một phần, tiếp theo tôi muốn cho các bạn xem Vùng Siêu Sâu Hubble.</s>
 <s id="11">Nếu các bạn nhìn vào bức ảnh này, Các bạn sẽ thấy một vùng tối và các vật thể phát sáng trong nó</s>
 <s id="12">Mọi thứ trừ bốn ngôi sao sáng đây và như các bạn thấy-- các chấm nhỏ.</s>
 <s id="13">đây là 1 ngôi sao, đây là 1 ngôi sao, còn lại là thiên hà.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Được chứ?</s>
  <s id="14.2">Như vậy, có vài nghìn thiên hà các bạn có thể dễ dàng quan sát bằng mắt thường,</s>
 </p>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Và nếu tôi nhìn vào một thiên hà cụ thể, nó khá giống thiên hà của ta, Tự hỏi nếu Đang có một hội nghị thiết kế diễn ra và các sinh vật thông minh ở đó đang băn khoăn suy nghĩ họ nên chọn bản thiết kế nào.</s>
  <s id="15.2">Một số ít các nhà vũ trụ học đang cố gằng tìm hiểu vũ trụ bắt nguồn từ đâu, có thể sinh vật ở thiên hà ấy nhìn Trái Đất cũng cố tìm hiểu cái gì đang diễn ra ở đây</s>
 </p>
 <s id="16">Nhưng có vô số thiên hà, một số thì gần chúng ta, có màu giống mặt trời Một số ở xa và chúng có vẻ hơi xanh hơn một chút, vân vân.</s>
 <s id="17">Nhưng các bạn có thể hỏi Sao có thể có nhiều thiên hà đến như vậy?</s>
 <s id="18">Bởi đây mới chỉ là phần nhỏ của bầu trời.</s>
 <s id="19">Ghi lại 1,000 thiên hà.</s>
 <s id="20">Chúng tôi nghĩ có một trật tự - nhìn thấy được bằng Kính Hubble Nếu có đủ thời gian để quét quanh vũ trụ. khoảng 100 tỉ thiên hà.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Đúng không?</s>
  <s id="21.2">Có một số lượng khổng lồ các thiên hà.</s>
 </p>
 <s id="22">Đó cũng là số ngôi sao ước lượng trong Dải ngân hà của chúng ta</s>
 <s id="23">Nhưng khi nhìn vào vài vùng bạn sẽ thấy, có nhiều thiên hà hơn là sao quả là một câu hỏi hóc búa.</s>
 <s id="24">Vậy nên, các bạn có lẽ đặt câu hỏi, bản thiết kế nào, như các bạn biết đây, quá trình sáng tạo nào và bản thiết kế nào đã kiến tạo nên thế giới như vậy?</s>
 <s id="25">Thực sự nó còn phức tạp hơn rất nhiều.</s>
 <s id="26">Chúng ta sẽ cố gắng và bắt kịp nó.</s>
 <s id="27">Chúng ta có một công cụ rất hữu ích trong nghiên cứu này, đó chính là thực tế là vũ trụ vô cùng rộng lớn rằng đấy là một cỗ máy thời gian, theo một nghĩa nào đó.</s>
 <s id="28">bằng cách vẽ mặt cắt các hình cầu lồng vào nhau</s>
 <s id="29">Đặt Trái đất ở trung tâm các hình cầu đó vì đó là nơi ta đang tiến hành quan sát</s>
 <s id="30">Mặt trăng cách chúng ta hai giây, vậy nên nếu chụp ảnh dùng ánh sáng thường, đó là mặt trăng 2 giây trước, mà ai để ý đâu</s>
 <s id="31">hai giây quá ngắn ngủi.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Với mặt trời thì tám phút.</s>
  <s id="32.2">Không đáng bận tâm lắm, phải không trừ phi bạn muốn thoát khỏi những tia lửa mặt trời tấn công</s>
 </p>
 <s id="33">Bạn cần một số cảnh báo trước.</s>
 <s id="34">Nhưng nếu là sao Mộc cách Trái đất 40 phút.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Đó là một vấn đề.</s>
  <s id="35.2">Bạn đã nghe về sao Hoả, liên lạc với sao Hỏa là cả vấn đề. bởi vì ánh sáng phải mất nhiều thời gian để tới đo.</s>
 </p>
 <s id="36">Nhưng nếu các bạn quan sát những ngôi sao gần nhất khoảng 40 đến 50 ngôi sao, cũng cách Trái đất 10 năm,</s>
 <s id="37">vì thế, nếu chụp ảnh ở đó, đó là bức ảnh của 10 năm về trước.</s>
 <s id="38">Nhưng nếu đi quan sát trung tâm Dải Ngân Hà đó là hàng ngàn năm trước.</s>
 <s id="39">Nếu quan sát Andromeda, thiên hà gần nhất đó là 2 triệu năm trước.</s>
 <s id="40">Nếu bạn chụp ảnh Trái đất 2 triệu năm trước, sẽ không có dấu hiệu nào của con người, vì thời đó con người vẫn chưa xuất hiện</s>
 <s id="41">Ý tôi là, nó đơn giản đưa ra thước đo.</s>
 <s id="42">Với kính thiên văn Hubble chúng tôi quan sát khoảng cách hàng trăm triệu năm tới một tỷ năm,</s>
 <s id="43">Nhưng nếu chúng ta có thể đưa ra phát kiến mới nhằm quan sát xa hơn còn nhiều khám phá xa hơn nữa và đó là công việc tôi đã làm rất nhiều. phát triển kỹ thuật, chúng ta có thể nhìn xa hơn về quá khứ kỉ nguyên trước khi có những vì sao và thiên hà khi mà vũ trụ vẫn còn rất nóng, dày dặc và rất khác.</s>
 <s id="44">và đó là trình tự Tôi có một tác phẩm nghệ thuật ấn tượng hơn</s>
 <s id="45">Ngân hà ở giữa là Dải ngân hà Milky Way của chúng ta, xung quanh là các thiên hà lân cận, một hình cầu đánh dấu những thời gian khác nhau</s>
 <s id="46">đằng sau bức ảnh là một vài thiên hà mới</s>
 <s id="47">các bạn có thấy toàn bộ bức ảnh ở đây?</s>
 <s id="48">Sự khởi đầu của thời gian khá là thú vị, nó ở bên ngoài</s>
 <s id="49">Có phần vũ trụ ta không thể nhìn thấy bởi nó quá dày đặc và nóng ánh sáng cũng không thể thoát ra</s>
 <s id="50">như việc ta không thể nhìn vào tâm Mặt trời và phải dùng kỹ thuật để biết những gì đang diễn ra trong đó.</s>
 <s id="51">Dù có thể thấy cạnh của nó và ta thấy vũ trụ cũng tương tự như thế</s>
 <s id="52">Và bạn sẽ thấy được mô hình kiểu này xung quanh vùng ở ngoài và đó là bức xạ từ thời vụ nổ Big Bang mà thực ra là vô cùng thống nhất</s>
 <s id="53">Vũ trụ gần như là một hình cầu hoàn hảo, nhưng có những biến nhỏ này cái mà chúng ta phóng đại ở đây</s>
 <s id="54">Và từ đó, trong trình tự thời gian, chúng ta sẽ phải đi từ những biến nhỏ này đến những thiên hà bất thường và những ngôi sao đầu tiên đến những thiên hà tiến bộ hơn, và cuối cùng là hệ mặt trời, vân vân</s>
 <s id="55">Nên đây là một công việc thiết kế lớn nhưng chúng ta sẽ thấy mọi thứ diễn ra thế nào</s>
 <s id="56">Nên cách thực hiện những phép đo lường này có một bộ vệ tinh, và đây là nơi bạn sẽ thấy</s>
 <s id="57">nên có vệ tinh COBE, được phóng năm 1989, và chúng ta phát hiện ra những biến này,</s>
 <s id="58">Và sau đó, năm 2000, vệ tinh MAP được phóng - WMAP và nó giúp bức tranh trở nên rõ hơn</s>
 <s id="59">Và cuối năm nay - đây là phiên bản rất xịn cái thật sự thể hiện được cái đẹp của bản thiết kế và bạn nên xem-vệ tinh Planck sẽ được phóng và nó sẽ chụp những tấm bản đồ có độ phân giải rất cao</s>
 <s id="60">Và đó sẽ là trình tự để hiểu vũ trụ thuở sơ khai</s>
 <s id="61">Và những biến số mà chúng ta nhìn thấy này chúng nói cho chúng ta biết những bí mật, cả về cấu trúc của không gian - thời gian và về bản chất của vũ trụ và về vũ trụ đã bắt đầu thế nào từ những chuyển động nguyên gốc của nó</s>
 <s id="62">Vậy chúng ta có bức tranh này, một bức tranh đẹp mắt và tôi sẽ trở lại lúc đầu, khi chúng ta có những quá trình bí ẩn giải mã vũ trụ vào lúc đầu</s>
 <s id="63">Và chúng ta đi qua giai đoạn giãn nở nhanh chóng và vũ trụ giãn nở và nguội đi đến khi nó trở nên trong suốt đến Thời Kì Đen Tối rồi những ngôi sao đầu tiên phát sáng và chúng biến hoá thành thiên hà sau đó trở thành nhiều thiên hà rộng lớn hơn</s>
 <s id="64">Và ở đâu đó vào thời gian này là lúc Hệ Mặt Trời bắt đầu hình thành</s>
 <s id="65">Và trưởng thành đến ngày hôm nay</s>
 <s id="66">Và có nhiều thứ rất đẹp mắt</s>
 <s id="67">Và phần bỏ đi này, là để giới thiệu vai trò cấu trúc của không - thời gian trong thời kì này</s>
 <s id="68">Nên nó là một mô hình khá kì lạ nhỉ?</s>
 <s id="69">Và chúng ta có minh chứng nào cho điều đó?</s>
 <s id="70">Nên để tôi cho bạn xem vài hình mẫu của tự nhiên là kết quả của quá trình này.</s>
 <s id="71">Tôi luôn nghĩ không - thời gian là một thể thực sự của không gian và các thiên hà và vì sao giống như bọt nước trên đại dương</s>
 <s id="72">Đó là dấu hiệu của nơi có những con sóng thú vị là bất cứ điều gì xảy ra</s>
 <s id="73">Nên đây là Khảo sát bầu trời số Sloan cho biết vị trí của hàng triệu thiên hà.</s>
 <s id="74">Mỗi điểm là một thiên hà.</s>
 <s id="75">Họ hướng kính thiên văn về phía bầu trời, và chụp một bức ảnh xác định các ngôi sao là gì và vứt chúng đi, nhìn các thiên hà ước lượng khoảng cách của chúng, và đánh dấu chúng lên</s>
 <s id="76">Và chỉ cần đặt theo rada theo cách như thế</s>
 <s id="77">Bạn có thể thấy cấu trúc này chúng tôi gọi nó là Trường Thành Nhưng có những khoảng trống và những thứ này, chúng mờ dần vì kính thiên văn không đủ nhạy để nhìn rõ</s>
 <s id="78">Bây giờ tôi sẽ cho bạn xem ảnh 3D</s>
 <s id="79">Điều xảy ra là, bạn chụp ảnh khi Trái Đất xoay, bạn có một hình quạt khắp bầu trời</s>
 <s id="80">Có nhiều nơi bạn không nhìn thấy vì Dải Ngân Hà của chúng ta hoặc vì mọi kính thiên văn đều không làm được</s>
 <s id="81">Nên bức ảnh kế tiếp cho bạn thấy phiên bản ba chiều của sự xoay tròn này</s>
 <s id="82">Bạn có thấy ảnh quét như hình quạt trên bầu trời không?</s>
 <s id="83">Hãy nhớ, mỗi điểm là một thiên hà, và bạn thấy những thiên hà kiểu như hàng xóm của chúng ta, bạn có thể thấy cấu trúc</s>
 <s id="84">Và bạn thấy cái chúng tôi gọi là Trường Thành và bạn có thể thấy cấu trúc phức tạp, những khoảng trống</s>
 <s id="85">Có những nơi không có thiên hà nào và có những nơi có hàng ngàn thiên hà kết thành khối</s>
 <s id="86">Nên có nhiều kiểu hình thú vị, nhưng ta không có đủ dữ liệu để có thể thực sự thấy mô hình</s>
 <s id="87">Ta chỉ có một triệu thiên hà, phải không?</s>
 <s id="88">Nên chúng ta giữ, như là, một triệu quả bóng trong không khí nhưng, điều gì sẽ xảy ra?</s>
 <s id="89">Có một cuộc khảo sát khác tương tự với nó gọi là Khảo sát Trường Hai-độ quan sát sự dịch chuyển đó của thiên hà.</s>
 <s id="90">Bây giờ ta sẽ bay qua một triệu thiên hà.</s>
 <s id="91">Và mỗi lần có một thiên hà - ở vị trí có thiên hà nếu biết bất cứ cái gì về nó vì có phép đo khoảng cách xa và mọi thứ bạn chọn một loại thiên hà và màu sắc nên đây là một sự đại diện thực sự</s>
 <s id="92">khi bạn ở giữa các thiên hà khó để bạn thấy các mô hình, cũng như ở giữa cuộc đời</s>
 <s id="93">Khó để thấy mô hình giữa khán giả khó để thấy mô hình của cái này</s>
 <s id="94">Nên chúng ta sẽ đi ra ngoài và nhìn lại vào nó.</s>
 <s id="95">Đầu tiên, bạn có thể thấy cấu trúc của bài khảo sát rồi bạn sẽ bắt đầu thấy cấu trúc của các thiên hà mà chúng ta thấy ngoài kia.</s>
 <s id="96">Một lần nữa bạn có thể thấy sự mở rộng của Trường Thành của các thiên hà</s>
 <s id="97">Nhưng bạn có thể thấy các khoảng trống bạn có thể thấy những cấu trúc phức tạp bạn thắc mắc điều này diễn ra thế nào?</s>
 <s id="98">Cho rằng bạn là người thiết kế vũ trụ</s>
 <s id="99">Làm sao để sắp xếp các thiên hà theo mô hình như vậy?</s>
 <s id="100">Không phải ngẫu nhiên đặt chúng thế nào cũng được.</s>
 <s id="101">Có một quá trình phức tạp hơn thế</s>
 <s id="102">Làm thế nào mà cuối cùng bạn làm được điều đó?</s>
 <s id="103">Và bây giờ bạn sẽ đóng một vai rất quan trọng</s>
 <s id="104">Đó là chúng ta sẽ đóng vai Chúa trời không chỉ thay đổi cuộc sống của con người mà còn tạo ra vũ trụ</s>
 <s id="105">Nếu đó là trách nhiệm của bạn, bạn làm điều đó thế nào?</s>
 <s id="106">Với kỹ thuật gì?</s>
 <s id="107">Bạn sẽ làm những việc gì?</s>
 <s id="108">Vậy tôi sẽ cho bạn thấy kết quả của sự mô phỏng mức độ lớn này của hình ảnh chúng ta nghĩ về vũ trụ dùng một vài nguyên lý vai trò và nguyên lý thiết kế con người đã lao động vất vả để tìm ra, nhưng tự nhiên lại biết được cách làm ngay từ đầu</s>
 <s id="109">Và đó là bạn bắt đầu với những nguyên liệu cơ bản với vài quy tắc đơn giản nhưng bạn phải có đủ nguyên liệu để làm nó phức tạp lên</s>
 <s id="110">Sau đó, bạn bạn thêm vào một ít sự ngẫu nhiên, một vài sự dao động và một ít sự ngẫu nhiên và nhận ra rất nhiều đại diện khác nhau</s>
 <s id="111">Vậy cái tôi sẽ cho bạn thấy sự phân bổ của vật chất với vai trò là thước đo</s>
 <s id="112">Chúng ta đang phóng to ra cái chấm này là của một cái gì đó</s>
 <s id="113">Và chúng ta phải thêm 1 thứ nữa để khiến vũ trụ hợp lý hơn.</s>
 <s id="114">Nó gọi là vật chất tối.</s>
 <s id="115">Nó không tương tác với ánh sáng theo cách mà vật chất bình thường hay làm, theo cái cách mà ánh đèn đang chiếu lên tôi bây giờ.</s>
 <s id="116">Nó trong suốt với ánh sáng nhưng để cho bạn thấy nó hãy biến nó thành màu trắng, ok?</s>
 <s id="117">Vậy cái vật màu trắng trong bức tranh là vật chất tối.</s>
 <s id="118">Nên gọi nó là vật chất vô hình nhưng chúng ta đã nhìn thấy đc vật chất tối</s>
 <s id="119">Và cái thứ màu vàng mà chuyển thành những vật chất sẽ biến thành các sao và thiên hà.</s>
 <s id="120">Tôi sẽ cho bạn xem đoạn phim tiếp theo.</s>
 <s id="121">Đây, chúng ta đang phóng to lên.</s>
 <s id="122">Để ý mô hình này và tập trung chú ý đến nó</s>
 <s id="123">Chúng ta đang phóng to lên và to lên.</s>
 <s id="124">Bạn sẽ thấy chúng là những sợi liên kết và cấu trúc và những lỗ hổng.</s>
 <s id="125">Khi số lượng các sợi liên kết lại với nhau vào một điểm tâm tạo thành một siêu quần thiên hà.</s>
 <s id="126">Nơi mà chúng ta đang phóng to là ở giữa một nghìn và một triệu thiên hà trong vùng nhỏ.</s>
 <s id="127">ta sống ở nơi hoang vu</s>
 <s id="128">chứ không ở trung tâm của hệ mặt trời hay trung tâm thiên hà và thiên hà của chúng ta cũng không ở trung tâm của cụm thiên hà</s>
 <s id="129">Nên chúng ta đang phóng to.</s>
 <s id="130">Đây là vùng có khoảng hơn 100,000 trong khoảng 1 triệu thiên hà.</s>
 <s id="131">Chúng ta sẽ tiếp tục phóng to.</s>
 <s id="132">À tôi quên nói với bạn về thước tỉ lệ.</s>
 <s id="133">Mỗi parsec (đơn vị đo khoảng cách tinh tú) là 3.26 năm ánh sáng.</s>
 <s id="134">1 gigaparsec = 10^9 parsecs là 3 tỉ năm ánh sáng.</s>
 <s id="135">Đó là thước đo Nó mất 3 triệu năm ánh sáng để du hành tới khoảng cách đó.</s>
 <s id="136">Bây giờ, chúng ta đang ở khoảng giữa đây và đây.</s>
 <s id="137">Kia là khoảng cách giữa chúng ta và chòm sao tiên nữ.</s>
 <s id="138">Những vết nhỏ mà bạn nhìn thấy ở đây là những thiên hà.</s>
 <s id="139">Giờ ta thu nhỏ lại, bạn có thể thấy cấu trúc này khi bạn ra thật xa, nhìn rất là cân đối. nhưng nó được tạo ra từ rất nhiều biến số bất quy tắc.</s>
 <s id="140">Chúng là những khối cấu trúc đơn giản.</s>
 <s id="141">Đây là những chất lỏng đơn giản để bắt đầu</s>
 <s id="142">Nó có vật chất tối và cả những vật chất bình thường, Nó có photon và cả những nơtrinô, cái mà không có nhiều vai trò ở phần sau của vũ trụ</s>
 <s id="143">Nó chỉ là chất lỏng đơn giản và qua thời gian, nó phát triển thành những cấu trúc phức tạp</s>
 <s id="144">Và bạn biết khi lần đầu bạn nhìn thấy bức ảnh này nó không có nhiều ý nghĩa với bạn.</s>
 <s id="145">Đây bạn đang nhìn qua 1% của phần vũ trụ mà ta có thể nhìn thấy. và bạn đang nhìn thấy hàng triệu thiên hà, và những giao điểm nhưng bạn nhận ra chúng thậm chí không phải là cấu trúc chính.</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">Đó là một cái khung,vật chất tối, vật chất không nhìn thấy được.</s>
  <s id="146.2">Nó nằm ngoài kia cùng nhau.</s>
 </p>
 <s id="147">Nên hãy cùng bay qua nó và bạn sẽ thấy nó còn khó hơn đến mức nào khi bạn ở giữa một thứ gì đó để hiểu nó.</s>
 <s id="148">Và, đây là kết quả giống nhau.</s>
 <s id="149">Bạn thấy một sợi liên kết Bạn thấy ánh sáng là vật chất không nhìn thấy được, và màu vàng là những ngôi sao và thiên hà đang tiến tới.</s>
 <s id="150">Và chúng ra sẽ bay quanh quanh. thỉnh thoảng bạn sẽ thấy một vài giao điểm liên kết. và bạn thấy một chuỗi thiên hà.</s>
 <s id="151">Chúng ta bay vào chuỗi thiên hà ấy và bạn sẽ thấy nó trông như thế nào.</s>
 <s id="152">Từ bên trong, nó nhìn không phức tạp lắm, đúng không?</s>
 <s id="153">Chỉ khi bạn nhìn nó theo quy mô lớn, khám phá nó, vân vân, bạn nhận ra nó cực kì khó hiểu, một thiết kế phức tạp, đúng không?</s>
 <s id="154">Nó lớn lên theo cách nào đó.</s>
 <s id="155">Nên, câu hỏi là: Nó khó tới mức nào để tập hợp nó, đúng chứ?</s>
 <s id="156">Đội quân cần dùng phải to lớn đến mức nào để gắn vũ trụ này lại với nhau, đúng chứ?</s>
 <s id="157">Đó là vấn đề, đúng chứ?</s>
 <s id="158">Và chúng ta đang ở đây.</s>
 <s id="159">Bạn thấy cách các sợi liên kết-- cách mà các sợi liên kết lại với nhau, để tạo thành những siêu quần thiên hà.</s>
 <s id="160">Bạn phải hiểu, nó không thực sự nhìn giống thế này bạn không thể đi nhanh như thế này được, Mọi thứ có thể bị bóp méo Nhưng ở đây dùng nghệ thật tạo hình đơn giản.</s>
 <s id="161">Nên, nếu bạn dành hàng tỉ năm đi tham quan bạn có thể thấy như thế</s>
 <s id="162">có thể nhìn thấy những vật chất vô hình nữa</s>
 <s id="163">Nên ý tưởng là, bạn sẽ làm thế nào để sắp xếp vũ trụ thật đơn giản?</s>
 <s id="164">Chúng ta bắt đầu và nhận ra rằng toàn bộ vũ trụ vô hình, mọi thứ có thể nhìn thấy theo mọi hướng nhờ kính thiên văn Hubber cộng với các công cụ khác chỉ là một vùng còn nhỏ hơn cả một nguyên tử.</s>
 <s id="165">Nó bắt đầu với những dao động cơ khí lượng tử nhỏ xíu. nhưng lớn lên theo một tốc độ khủng khiếp.</s>
 <s id="166">Và những dao động đó, lớn lên đến vô cùng và chúng cuối cùng là thứ mà chúng ta thấy trên nền vũ trụ.</s>
 <s id="167">Và ta cần một vài cách để chuyển những động này thành thiên hà và cụm thiên hà và để những cấu trúc này tiếp tục phát triển.</s>
 <s id="168">Nên tôi cho bạn xem một mô hình nhỏ hơn.</s>
 <s id="169">Phải chạy tới 1000 bộ xử lí trong máy tính trong vòng 1 tháng chỉ để tạo ra mô hình đơn giản này.</s>
 <s id="170">Tôi sẽ cho bạn xem, thứ có thể chạy trên màn hình nền trong 2 ngày ở bức ảnh tiếp theo.</s>
 <s id="171">Bắt đầu với những dao động nhỏ xíu khi vũ trụ đang ở điểm này, nhỏ hơn đến 4 lần và cứ thế.</s>
 <s id="172">Bạn bắt đầu nhìn thấy mạng lưới, đĩa vũ trụ hình thành cấu trúc.</s>
 <s id="173">và đây là cái đơn giản, bởi vì nó không có vật chất thường mà chỉ chứa vật chất tối.</s>
 <s id="174">Bạn thấy cách mà vật chất tối kết lại và vật chất thường chỉ lê đằng sau.</s>
 <s id="175">Nên, nó sẽ như thế này.</s>
 <s id="176">Lúc đầu, nó sẽ rất giống nhau.</s>
 <s id="177">Những dao động là một phần trong 100,000.</s>
 <s id="178">Có những cao điểm là một phần trong 10,000 và hơn 1 tỉ năm mới có trọng lực.</s>
 <s id="179">Đây là ánh sáng tỉ trọng, kéo mọi vật chất xung quanh vào</s>
 <s id="180">Kéo thêm nhiều vật chất hơn nữa.</s>
 <s id="181">Nhưng những khoảng cách trong vũ trụ quá lớn và phạm vi thời gian quá lớn nên nó mất rất lâu để hình thành.</s>
 <s id="182">Nó cứ tiếp tục hình thành đến khi vũ trụ lởm chởm gần một nửa kích thước bây giờ trong quá trình giãn nở</s>
 <s id="183">Lúc đó, vũ trụ bí mật bắt đầu tăng tốc quá trình giãn nở và cắt đi cơ cấu cấu trúc quy mô lớn.</s>
 <s id="184">Nên ta đang nhìn thấy quy mô cấu trúc lớn như ta có thể thấy. sau đó chỉ những thứ đã và đang hình thành tiếp tục thành hình, và từ đó nó sẽ tiếp tục.</s>
 <s id="185">Chúng ta có thể làm mô hình này, chỉ mất 2 ngày trên máy tính.</s>
 <s id="186">ta cần 30 ngày với 1000 bộ xử lý máy tính để làm mô hình mà tôi đã cho bạn xem lúc nãy</s>
 <s id="187">Nên chúng tôi có ý tưởng, tạo ra vũ trụ bằng cách bắt đầu ít hơn vật chất về cơ bản tạo ra mọi thứ chúng ta có thể nhìn ở bất cứ hướng nào, từ gần như là không gì cả-- nó là thứ cực kì tí hon cực kì bé nhỏ và gần như hoàn hảo, trừ việc nó có những cấp dao động nhỏ xíu, 1 phần trên 100.000 dao động mà hóa ra lại đem lại những thiết kế và mô hình thú vị đó là những thiên hà và ngôi sao và vân vân.</s>
 <s id="188">Chúng ta có một mô hình, có thể tính toán và sử dụng nó để tạo ra thiết kế giống vũ trụ theo những gì ta nghĩ.</s>
 <s id="189">Bản thiết kế đó là sự tiến bộ hơn tất cả khả năng tưởng tượng độc đáo.</s>
 <s id="190">Nên, đây là thứ chúng tôi bắt đầu 15 năm trước với người thám hiểm vũ trụ làm cái bản đồ phía trên bên trái cơ bản đã chỉ cho ta thấy những dao động quy mô lớn. và dao động trên những phạm vi khác nhau.</s>
 <s id="191">Bạn có thể thấy rằng, từ khi ta có WMAP, cái cho ta độ phân giải cao hơn</s>
 <s id="192">thấy nhiều cấu trúc quy mô lớn giống nhau và còn thấy cấu trúc quy mô nhỏ</s>
 <s id="193">Ở góc dưới bên phải là bản đồ ta nhận được nếu vệ tinh nhân tạo lộn từ trên xuống và vẽ bản đồ Trái đất.</s>
 <s id="194">Bạn có thể thấy kiểu nhặt nhạnh tất cả các lục địa chính, nhưng nó là thế.</s>
 <s id="195">Khi có Planck, ta kì vọng sẽ có giải pháp giống như giải pháp ta thấy của Trái đất nơi ta thực sự có thể nhìn thấy những kiểu hình phức tạp tồn tại trên Trái đất.</s>
 <s id="196">Nhờ những góc sắc nét và cách mọi thứ ăn khớp với nhau bạn có thế thấy có các quy trình phi tuyến</s>
 <s id="197">Địa chất học có những hiệu ứng này di chuyển những thanh ngang xung quanh và cứ thế.</s>
 <s id="198">Bạn có thể thấy chỉ từ một tấm bản đồ.</s>
 <s id="199">Muốn tới điểm trên bản đồ của vũ trụ trước đây ta có thể thấy có những hiệu ứng phi tuyến bắt đầu di chuyển, thay đổi và cho ta gợi ý về cách không-thời gian tự hình thành từ thuở sơ khai</s>
 <s id="200">Nên đó là nơi chúng ta ở hôm nay và đó là thứ tôi muốn cho bạn thấy</s>
 <s id="201">cho bạn một cách nhìn khác về bản thiết kế và mọi thứ khác trông như thế nào.</s>
 <s id="202">Cám ơn.</s>
 <s id="203">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
