<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Hãy để tôi đưa quý vị ngược thời gian, về những khoảng trống trong trí nhớ của quý vị có lẽ là về năm được mong chờ nhiều nhất trong cuộc đời của quý vị, nhưng chắc chắn là năm được mong chờ nhiều nhất trong lịch sử nhân loại: năm 2000.</s>
  <s id="1.2">Quý vị còn nhớ chứ?</s>
 </p>
 <s id="2">Sự cố máy tính Y2K, bong bóng dotcom căng thẳng về bữa tiệc của ai mà quý vị sẽ đi đến khi mà đồng hồ điểm nửa đêm, trước khi sâm banh được mở, vào thời khắc bắt đầu của những mong ước trong thiên niên kỉ mới tôi nghĩ rằng con số 2000 có nhiều ý nghĩa hơn là chỉ một con số 2 và vài số 0</s>
 <s id="3">Ngạc nhiên thay, những nhà lãnh đạo thế giới thật ra vẫn thấy hài lòng với thời khắc ấy và trở lại năm 2000 để đồng ý với những điều phi thường như là những mục tiêu dài hạn, có tầm nhìn và khả thi hay Mục tiêu Phát triển Thiên niên kỉ</s>
 <s id="4">Tôi chắc rằng các bạn đều đang giữ một bản sao các mục tiêu dưới gối của mình hay trên bàn cạnh giường để phòng trường hợp trí nhớ của bạn cần được xới lên Sự thỏa thuận sau đó sẽ đến thế này: các nước phát triển cam đoan giảm phân nửa tỉ lệ nghèo, đói và chết vì bệnh tật chạy theo vài mục tiêu khác đến năm 2015 Các quốc gia phát triển cam đoan sẽ giúp họ đạt được mục tiêu bằng giảm các khoản nợ tăng viện trợ và cải thiện thương mại</s>
 <s id="5">Chúng ta đang ở năm 2015 Vì thế mà chúng ta tốt hơn là nên đánh giá, chúng ta thực hiện đến đâu rồi những mục tiêu đó?</s>
 <s id="6">Nhưng chúng ta cũng phải quyết định rằng chúng ta có thích những mục tiêu toàn cầu đó không?</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Vài người không.</s>
  <s id="7.2">Và nếu chúng ta thích, chúng ta phải đưa ra quyết định cái mà chúng ta muốn làm hướng về các mục tiêu kia</s>
 </p>
 <s id="8">Cả thế giới muốn làm cùng nhau điều gì?</s>
 <s id="9">Chúng ta phải quyết định một quy trình</s>
 <s id="10">Tôi tất nhiên nghĩ những mục tiêu trên thì rất đáng để phát triển với các lí do sau:</s>
 <s id="11">Liên kết giữa tư nhân các chính trị gia, những người thiện nguyện và những nhà hoạt động cấp cơ sở ở các nước đang phát triển và cả 250.000 người diễu hành trên đường phố ở Edinburg bên ngoài ngay chính tòa nhà này của tổ chức Make Poverty History (làm cho đói nghèo thành quá khứ)</s>
 <s id="12">Họ đã đạt được những kết quả như tăng số người được sử dụng thuốc ARV (bệnh lao) thuốc kéo dài cuộc sống và ngăn AIDS giảm được gần phân nửa số người chết vì sốt rét 5,4 triệu mạng sống được cứu nhờ được tiêm vacccin</s>
 <s id="13">Và tổng hợp lại, đây sẽ là kết quả 2 triệu trẻ em được cứu sống mỗi năm vào năm vừa qua, so với năm 2000</s>
 <s id="14">Vậy là 5000 trẻ em được cứu sống mỗi ngày Gấp 10 lần số khán giả ở đây được cứu sống mỗi ngày bởi vì các liên kết phối hợp trên.</s>
 <s id="15">Nên tôi nghĩ đây là bằng chứng sống đáng ngạc nhiên mà mọi người nên biết nhưng thách thức để phổ biến những tin tức tốt này nên là chủ để của các buổi TEDTalk khác.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Dù gì đi nữa, với những người tham gia để có được những kết quả này xin cảm ơn.</s>
  <s id="16.2">Những kết quả này cho thấy các mục tiêu thiên niên kỉ là đáng có.</s>
 </p>
 <s id="17">Nhưng vẫn có nhiều vấn đề chưa giải quyết</s>
 <s id="18">Vẫn còn 7,6 triệu trẻ em chết hàng năm vì các căn bệnh có thể ngăn ngừa và chữa trị được và 178 triệu trẻ suy dinh dưỡng ở mức độ thấp còi đến nỗi mang theo sự suy yếu về thể chất và nhận thức suốt đời</s>
 <s id="19">Vì thế mà có nhiều thứ phải làm hơn nữa với các mục tiêu đã đặt ra</s>
 <s id="20">Nhưng có rất nhiều người nghĩ có những thứ nên ghi lại ở bản mục tiêu ban đầu không được chấp thuận khi đó, thì bây giờ nên được tính đến như các mục tiêu phát triển bền vững quản trị tài nguyên thiên nhiên thêm cơ hội, tiến đến tri thức sự bình đẳng, chống tham nhũng</s>
 <s id="21">Tất cả đều đo đạc được và nên có trong mục tiêu mới</s>
 <s id="22">Mấu chốt ở đây là bạn thấy các mục tiêu mới nên có gì?</s>
 <s id="23">Bạn muốn gì trong các mục tiêu này?</s>
 <s id="24">Bạn có thấy khó chịu khi tôi không nói gì về bình đẳng giới hay giáo dục không?</s>
 <s id="25">2 vấn đề trên có nên nằm trong các mục tiêu mới?</s>
 <s id="26">Đây là câu hỏi hay nhưng sẽ có nhiều đánh đổi khó khăn và cơ hội, cho nên bạn muốn hi vọng rằng quá trình mà thế giới quyết định những mục tiêu mới này phải phù hợp, đúng không?</s>
 <s id="27">Khi chúng ta đang ở đây tại Edinburgh, cá chuyên gia chính trị được cử bới UN và vài chính phủ đang bận bịu thiết kế ra những mục tiêu mới và họ đang dùng quy trình cũ rích, hạn hẹp, từ trên xuống từ cuối thế kỉ 20.</s>
 <s id="28">Nhưng kể từ khi đó, Internet và mạng điện thoại, cùng với dạng TV thực tế đã phủ sóng khắp trên thế giới</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Chúng ta đề nghị sử dụng những hình thức này để kéo mọi người trên thế giới tham gia lần đầu tiên trong lịch sử: cuộc bỏ phiếu và tham khảo ý kiến toàn cầu.</s>
  <s id="29.2">Mọi người ở khắp mọi nơi lần đầu tiên có tiếng nói ngang nhau.</s>
 </p>
 <s id="30">Chẳng phải sẽ bỏ lỡ 1 cơ hội lịch sử to lớn nếu không làm, trong khi khả năng có thể?</s>
 <s id="31">Có hàng trăm triệu tiền cứu trợ đang trong nguy cơ, hàng chục triệu mạng sống trong nguy hiểm và ngay cả an ninh và tương lai của bạn và người thân cũng có nguy cơ.</s>
 <s id="32">Nếu bạn đồng ý với tôi, vậy thì có 3 bước cơ bản trong chiến dịch phân bổ việc cho cộng đồng này: thu thập, kết nối và cam kết.</s>
 <s id="33">Việc đầu tiên là phải hướng chiến dịch này tới dữ liệu thăm dò ý kiến.</s>
 <s id="34">Hãy tới các quốc gia cho phép chúng ta rồi hỏi 1,001 người xem họ muốn những mục tiêu mới gì, cố gắng tiếp cận người nghèo hơn, những người sử dụng đồ điện tử hiện đại, và đảm bảo ý kiến của họ được cân nhắc trong các mục tiêu mới</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Vậy thì ta phải có phiếu điều tra cơ bản để đảm bảo có thể giám sát và thúc đẩy các mục tiêu.</s>
  <s id="35.2">Các mục tiêu Thiên niên kỉ ban đầu không có dữ liệu điều tra cơ bản tốt, và chúng ta sẽ cần đến dữ liệu chung trong suốt quá trình để đảm bảo có thể thực sự giám sát được quá trình.</s>
 </p>
 <s id="36">Và rồi ta cần kết nối với số đông.</s>
 <s id="37">Hiện nay, chúng ta thấy vai trò của 1 liên minh chưa từng có giữa mạng xã hội và những người giàu lên nhanh chóng, công ty truyền thông, dạng chương trình truyền hình thực tế, công ty trò chơi, truyền thông, tất cả đều trong thời khắc "Chúng ta là thế giới"</s>
 <s id="38">Liệu các bên có thể hợp tác và giúp xây dựng lại thương hiệu từ Mục tiêu Phát triển Thiên niên kỉ sang Mục tiêu của Thế hệ Kỉ nguyên?</s>
 <s id="39">Nếu chỉ 5% của hơn 5 tỷ người lên tiếng và chuyển thành cam kết thì trong mạng lưới của họ chúng ta đã có được 300 triệu người trên thế giới cùng chung sức thực hiện các mục tiêu này.</s>
 <s id="40">Nếu chúng ta có dữ liệu tổng hợp này, và đám đông cùng kết nối, dựa vào kinh nghiệm làm chiến dịch và gây ảnh hưởng để các chính trị gia cam kết tôi thấy các chính trị gia sẽ cam kết với hầu hết các lời khuyên của cộng đồng.</s>
 <s id="41">Nhưng câu hỏi là trong suốt quá trình liệu tất cả mọi người có cam kết không?</s>
 <s id="42">Và nếu có cam kết thì chúng ta đã sẵn sàng để nhắc lại, giám sát và đưa ra phản hồi, đảm bảo những lời hứa này sẽ mang đến kết quả?</s>
 <s id="43">Tôi có vài dẫn chứng tuyệt vời đây để chia sẻ với các bạn và thực ra hầu hết được thực hiện ở Châu Phi.</s>
 <s id="44">Có Dữ liệu Mở tại Kenya, một dự án mật mã theo địa lý và trao cho cộng đồng thông tin về các dự án ở đâu, đang đem lại kết quả</s>
 <s id="45">Thường thì các dự án này không theo tiến độ.</s>
 <s id="46">Và Ushahidi, có nghĩa là "nhân chứng" trong tiếng Swahili là dự án mật mã hóa địa lý và trao thông tin trong cộng đồng trong các trường hơp khẩn cấp phức tạp để đạt được phản ứng phù hợp.</s>
 <s id="47">Đây là vài ví dụ đầy thú vị trong phát triển và dân chủ, nơi người dân thuộc tầng lớp lao động cùng tham gia giúp công khai quá trình để đảm bảo những hứa hẹn cứu trợ toàn cầu và những thứ mơ hồ mà tầng lớp cao phát cho họ ở mức cơ sở và đảo lại thế kim tự tháp.</s>
 <s id="48">Sự mở rộng, ép buộc mở rộng này quan trọng, và nếu như không rõ ràng ngay từ đầu, tôi nên nói rõ: mục đích của tôi hoàn toàn rõ ràng.</s>
 <s id="49">Những xu hướng dài hơi cho thấy thế kỉ này sẽ là nơi khó sống, dân số tăng, mức tiêu thụ tăng, và mâu thuẫn bởi nguồn tài nguyên thiên nhiên hạn hẹp.</s>
 <s id="50">Hãy nhìn tình hình chính trị trên thế giới hôm nay.</s>
 <s id="51">Hãy nhìn vào hội nghị Trái đất ở Rio vừa diễn ra tuần trước, hay như hội nghị G20 ở Mexico cũng vào tuần trước.</s>
 <s id="52">Cả 2, nếu như chúng ta nhìn nhận thực sự, là thất bại.</s>
 <s id="53">Các nhà chính trị gia của chúng ta, nền chính trị toàn cầu của chúng ta, không thể hoàn thành việc được.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Họ cần chúng ta giúp.</s>
  <s id="54.2">Họ cần những chiến binh, và những chiến binh này sẽ không đến từ Sao Hỏa.</s>
 </p>
 <s id="55">Phải đến từ chúng ta và tôi thấy quá trình quyết định một cách dân chủ theo hướng dưới lên thế giới muốn cùng cải thiện gì như là cách để chúng ta trao cho cộng đồng sức mạnh để thực sự xây dựng kế hoạch để tái sinh lại hệ thống chính trị toàn cầu trong thế kỉ 21.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Tôi bắt đầu từ năm 2000.</s>
  <s id="56.2">Hãy để tôi hoàn thành năm 2030.</s>
 </p>
 <s id="57">Nhiều người giễu cợt 1 chiến dịch lớn vài năm trước chúng ta gọi là Make Poverty History (làm cho đói nghèo thành quá khứ).</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Nhiều người cho rằng thật ngây thơ, và cũng đúng, nó chỉ là 1 khẩu hiệu trên áo phông gây hiệu ứng tức thời.</s>
  <s id="58.2">Nhưng hãy nhìn xem.</s>
 </p>
 <s id="59">Hiện trạng sống với ít hơn 1 đô la và 25 cent đang giảm, và hãy nhìn tới năm 2030</s>
 <s id="60">xuống còn 0.</s>
 <s id="61">Sự phát triển ở Trung Quốc và Ấn Độ và công tác giảm nghèo là yếu tố quan trọng, nhưng gần đây ở Châu Phi, tỉ lệ nghèo cũng đang giảm.</s>
 <s id="62">Sẽ càng khó hơn khi chúng ta đi tới số 0, bới người dân nghèo sẽ tập trung nhiều hơn ở các nước sau chiến tranh và bấp bênh, hoặc ở các nước tầm trung nơi mà họ không quá quan tâm đến việc mình bị ra rìa.</s>
 <s id="63">Nhưng tôi cho ràng với hướng chiến dịch chính trị đúng đắn và phát minh kĩ thuật cũng như sáng tạo cộng với liên kết làm việc cùng nhau, Tôi thấy chúng ta có thể hoàn thành mục tiêu này và nhiều mục tiêu khác nữa.</s>
 <s id="64">Cảm ơn (Vỗ tay) (Vỗ tay) Chris Anderson: Jamie, tôi có chút thắc mắc.</s>
 <s id="65">Nếu có 1 sự việc hôm nay mà 100 đứa trẻ thiệt mạng hoặc 100 đứa trẻ bị bắt cóc và được giải cứu, câu chuyện này sẽ lên sóng trong cả tuần, đúng không?</s>
 <s id="66">Anh mới vừa đưa lên, 1 trong các con số của anh, 5,000 - đúng không nhỉ?</s>
 <s id="67">Jamie Drummond: Được cứu sống hàng ngày.</s>
 <s id="68">CA: 5,000 trẻ em được cứu sống hàng ngày.</s>
 <s id="69">Ý tôi là, thực tế này làm các số liệu khác nhỏ lại điều này có trên các kênh thông tin của chúng ta và trở nên vô hình.</s>
 <s id="70">Điều này chắc làm anh phát điên.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">JD: Đúng thế, và chúng ta đang có 1 cuộc tranh luận lớn ở đất nước này về mức độ cứu trợ, đó là 1 ví dụ, và chỉ cứu trợ không thôi thì không phải giải pháp.</s>
  <s id="71.2">Chẳng ai nghĩ là giải pháp cả.</s>
 </p>
 <s id="72">Nhưng nếu như mọi người nhìn thấy kết quả của gói cứu trợ thông minh, tôi thấy họ sẽ cuồng về giải pháp này.</s>
 <s id="73">Tôi mong rằng 250,000 người đã diễu hành ngoài tòa nhà này biết được kết quả như thế.</s>
 <s id="74">Bây giờ thì họ không biết, và sẽ thật tốt nếu như tìm được cách trao đổi thông tin tốt hơn, bởi vì bây giờ chúng ta chưa có cách.</s>
 <s id="75">Chúng ta đã thất bại trong việc quảng bá về thành công này.</s>
 <s id="76">Nếu như những cố gắng như thế này có thể nhân lớn tiếng nói của họ và làm lớn lên ở những lúc trọng điểm, tôi biết chắc rằng chúng ta sẽ có những chính sách tốt hơn.</s>
 <s id="77">Hội nghị G20 ở Mexico đáng nhẽ không thất bại.</s>
 <s id="78">Và với Rio, nếu có ai quan tâm tới môi trường sẽ không thất bại như vậy.</s>
 <s id="79">Những cuộc hội nghị như thế này vẫn diễn ra, và tôi biết mọi người đâm ra nghi ngờ và không tin về các cuộc họp toàn cầu và những hứa hẹn không bao giờ được giữ lời, nhưng trên thực tế, những phần được thực hiện đang tạo nên sự khác biệt và những gì các nhà chính trị gia cần là sự cho phép của công chúng.</s>
 <s id="80">CA: Nhưng anh chưa hoàn toàn làm xong phần kĩ thuật trang web v...v...</s>
 <s id="81">những phần mà làm cho chiến dịch này thành công.</s>
 <s id="82">Nếu như những người ở đây có kinh nghiệm sử dụng các diễn đàn mở, anh muốn nói chuyện với họ tuần này và thử làm tiếp từ đây.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">JD: Chắc chắn rồi.</s>
  <s id="83.2">CA: Tôi phải nói rằng nếu như cuộc hội thảo này bằng cách nào đó giúp ý tưởng tiến thêm, và đây là ý tưởng vĩ đại, và nếu anh có thể phát triển được nó đi tiếp thì thật là hay quá.</s>
  <s id="83.3">Cảm ơn anh.</s>
  <s id="83.4">JD: Tôi rất mong có sự giúp đỡ của các bạn.</s>
 </p>
 <s id="84">CA: Cảm ơn, cảm ơn</s>
 <s id="85">(Vỗ tay)</s>
</text>
