<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 1066, 7.000 bộ binh và kị sĩ người Norman cưỡi chiến thuyền vượt Kênh đào Anh.</s>
 <s id="2">Mục tiêu của họ: Nước Anh, quê hương của hơn một triệu người.</s>
 <s id="3">Cuộc hành trình ngắn nhưng mang lại kết quả to lớn.</s>
 <s id="4">Cùng khoảng thời gian đó, những nhóm người Norman khác đang hướng đến khắp Châu Âu, tiếp tục những cuộc phiêu lưu mãi âm vang suốt lịch sử của lục địa này.</s>
 <s id="5">Vậy những chiến binh này là ai? và làm cách nào họ để lại dấu ấn rộng khắp đến vậy?</s>
 <s id="6">Câu chuyện bắt đầu hơn 200 năm về trước, khi người Viking đặt chân lên các bờ biển miền Bắc nước Pháp, một phần của cuộc di cư vĩ đại của người Scandinavia trên khắp Bắc Âu.</s>
 <s id="7">Dân Pháp gọi những kẻ xâm lược này là Norman, dựa vào nguồn gốc của họ.</s>
 <s id="8">Cuối cùng, vua Charles của Pháp, đàm phán hòa bình với chỉ huy người Viking, Rollo, năm 911, ban cho ông một vùng đất dọc bờ biển phía Bắc nước Pháp, mà ngày nay gọi là Normandy.</s>
 <s id="9">Người Norman đã chứng minh khả năng thích nghi với môi trường mới.</s>
 <s id="10">Họ lấy những cô gái Pháp, sử dụng tiếng Pháp, và cải đạo từ Pagan giáo sang Cơ Đốc giáo.</s>
 <s id="11">Dù thích nghi, họ vẫn giữ truyền thống chiến đấu và tinh thần chinh phục của tổ tiên người Viking.</s>
 <s id="12">Không lâu sau, những kị sĩ Norman đầy tham vọng lại tìm kiếm thử thách mới.</s>
 <s id="13">Chiến tích lớn nhất của họ là cuộc chinh phạt nước Anh.</s>
 <s id="14">Năm 1066, William, công tước xứ Normandy, tranh chấp ngai vàng với vị vua Anh mới, Harold Godwinson.</s>
 <s id="15">Không lâu sau khi đến Anh, William và các kị sĩ đụng độ với quân đội của Harold gần thị trấn Hastings.</s>
 <s id="16">Đỉnh điểm của cuộc chiến đã được lưu vào sách sử trên tấm vải Bayeux dài 70 mét, khi một mũi tên bay thẳng vào mắt Harold ghi dấu chiến thắng của người Norman.</s>
 <s id="17">William củng cố quyền lực bằng một chiến dịch xây dựng lâu đài lớn và tái thiết xã hội nước Anh.</s>
 <s id="18">Xứng với danh xưng "William - Kẻ Chinh Phục", ông thực hiện cuộc khảo sát quy mô có tên Bản ghi chép Khảo sát Vĩ đại, ghi lại dân số và quyền sở hữu của mỗi tấc đất tại Anh.</s>
 <s id="19">Tiếng Pháp-Norman trở thành ngôn ngữ của triều đại mới, trong khi thường dân vẫn nói tiếng Anglo-Saxon.</s>
 <s id="20">Thời gian trôi, hai ngôn ngữ này hòa hợp, cho ra đời tiếng Anh mà ta biết ngày nay, dù vẫn có thể nhận thấy khoảng cách giữa chủ nô và nông nô qua các cặp từ đồng nghĩa như Cow và Beef.</s>
 <s id="21">Vào cuối thế kỉ 12, người Norman mở rộng lãnh thổ ra xứ Wales, Scotland và Ai-len.</s>
 <s id="22">Trong khi đó, các nhóm kị sĩ Norman độc lập tới Địa Trung Hải, theo cảm hứng từ câu chuyện của những người hành hương trở về từ Jerusalem.</s>
 <s id="23">Tại đây, họ dính vào chuỗi rắc rối từ các cuộc xung đột giữa những thế lực sẵn có trên khắp vùng.</s>
 <s id="24">Họ trở thành những lính đánh thuê đắt giá và một trong các trận chiến ấy, họ tạo ra đợt tấn công kỵ binh với trường thương đầu tiên được ghi nhận, một chiến thuật tàn sát mà sau đó thành chuẩn mực của chiến tranh trung cổ.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Người Norman là tâm điểm của cuộc thập tự chinh thứ nhất từ 1095-99.</s>
  <s id="25.2">Một cuộc xung đột đẫm máu tái lập sự kiểm soát của Công Giáo ở một số vùng Trung Đông.</s>
 </p>
 <s id="26">Nhưng người Norman còn làm được nhiều thứ hơn là chém giết.</s>
 <s id="27">Như thành quả của chiến thắng, những chỉ huy như William Tay Sắt và Robert Xảo Trá chiếm vùng đất phía Nam nước Ý, cuối cùng, sáp nhập thành vương quốc Sicily năm 1130.</s>
 <s id="28">Dưới thời của Roger Đệ Nhị, vương quốc trở thành biểu tượng đa văn hóa trong một thế giới bị xé nát bởi nội chiến và xung đột tôn giáo.</s>
 <s id="29">Các nhà thơ Hồi giáo Ả Rập và các trí thức phục vụ trong cung điện hoàng gia bên cạnh các thủy thủ và kiến trúc sư người Hy Lạp-Byzantine.</s>
 <s id="30">Tiếng Ả Rập cùng với La Tinh, Hy Lạp, Pháp-Norman là ngôn ngữ chính thức.</s>
 <s id="31">Kiến thức địa lý thể giới được biên soạn trong Quyển Sách Của Roger, vẽ ra bản đồ thế giới chính xác nhất mãi cho đến 300 năm sau.</s>
 <s id="32">Và các nhà thờ xây ở Palermo được kết hợp với lối kiến trúc La Tinh, trần nhà kiểu Ả Rập và vòm nhà phong cách Byzantine, tất cả được trang trí với các tấm khảm vàng tinh tế.</s>
 <s id="33">Tài giỏi là vậy nhưng sao người Norman lại không còn tồn tại đến ngày nay?</s>
 <s id="34">Thực tế, đó là một phần quan trọng trong thành công của họ: không chỉ thống trị xã hội mà họ chinh phục người Norman còn trở thành một phần của nó.</s>
 <s id="35">Dù đã biến mất như một nhóm riêng biệt, những đóng góp của họ vẫn còn đó.</s>
 <s id="36">Này nay, từ các nhà thờ và lâu đài rải rác khắp châu Âu cho tới bất cứ đâu mà tiếng Anh được sử dụng, di sản của người Norman vẫn trường tồn.</s>
</text>
