<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Diana Reiss: Có thể bạn nghĩ bạn đang nhìn một con cá heo quay lộn tinh nghịch ở một cửa sổ nhưng cái bạn đang thực sự nhìn thấy là một con cá heo qua một tấm gương 2 chiều đang soi gương và quay lộn tinh nghịch.</s>
 <s id="2">Đó là một con cá heo nhận ra chính mình.</s>
 <s id="3">Cá heo này có ý thức về mình.</s>
 <s id="4">Chú cá heo trẻ này tên là Bayley.</s>
 <s id="5">Tôi đã rất quan tâm tìm hiểu bản chất của sự thông minh ở những chú cá heo từ 30 năm qua.</s>
 <s id="6">Làm thế nào ta biết được trí thông minh của động vật này khi chúng rất khác với ta?</s>
 <s id="7">Và những gì tôi sử dụng là một công cụ nghiên cứu rất đơn giản, một cái gương, và chúng tôi thu được thông tin thú vị, sự phản ảnh về trí tuệ của những động vật này.</s>
 <s id="8">Cá heo không phải là động vật duy nhất, không phải là duy nhất biết soi mình trong gương.</s>
 <s id="9">chúng ta đã từng nghĩ đó là khả năng chỉ có ở con người, nhưng ta đã biết loài linh trưởng, họ hàng gần nhất của chúng ta cũng có được khả năng đó.</s>
 <s id="10">Rồi ta thấy điều đó ở loài cá heo, và tiếp theo sau đó là ở các chú voi.</s>
 <s id="11">Chúng tôi đã thí nghiệm trong lab của tôi với cá heo và voi và gần đây phát hiện được ở loài chim sáo.</s>
 <s id="12">Thật thú vị, vì chúng tôi đi theo quan điểm của Darwin về tính liên tục trong sự tiến hóa tự nhiên, tính liên tục tự nhiên.</s>
 <s id="13">Nhưng chúng tôi đã dè dặt và cẩn thận hơn trong việc công nhận tính liên tục trong nhận thức, trong cảm xúc, trong ý thức ở các loài động vật khác.</s>
 <s id="14">Các loài động vật khác có ý thức.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Chúng có cảm xúc.</s>
  <s id="15.2">Chúng có ý thức.</s>
 </p>
 <s id="16">Đã có vô số những nghiên cứu về nhiều loài qua nhiều năm cho ta những bằng chứng xác đáng về tư duy và ý thức trong những động vật khác, những động vật rất khác chúng ta về hình thức.</s>
 <s id="17">Chúng ta không phải là duy nhất.</s>
 <s id="18">Chúng ta không độc chiếm những khả năng này.</s>
 <s id="19">Và tôi hy vọng rằng, và một trong những giấc mơ lớn nhất của tôi là, với sự phát triển trong hiểu biết của chúng ta về ý thức của những loài khác và mối quan hệ của chúng ta với thế giới động vật, rằng chúng ta sẽ tôn trọng và bảo vệ chúng vì chúng xứng đáng.</s>
 <s id="20">Đó là một mong mỏi của tôi đối với mọi người ở đây, và tôi hy vọng rằng tôi có thể thuyết phục các bạn về ý này.</s>
 <s id="21">Tôi xin trở lại với mấy chú cá heo, vì những động vật này làm tôi hứng thú khi nghiên cứu chúng tỉ mỉ và trực tiếp trong hơn 30 năm.</s>
 <s id="22">Có những tính cách như con người.</s>
 <s id="23">Chúng không phải là con người, nhưng có tính cách con người theo đúng ý của từ này.</s>
 <s id="24">So với người ngoài hành tinh, thì hơn cá heo giống chúng ta hơn.</s>
 <s id="25">Chúng rất khác chúng ta về hình dạng cơ thể.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Chúng khác từ những điều cơ bản nhất.</s>
  <s id="26.2">Chúng có môi trường sống hoàn toàn khác.</s>
 </p>
 <s id="27">Thật vậy, chúng ta có 95 triệu năm tách biệt theo 2 hướng tiến hóa.</s>
 <s id="28">Hãy nhìn cơ thể này.</s>
 <s id="29">Với ý nghĩ chơi chữ ở đây, đúng là những động vật ngoài - đất.</s>
 <s id="30">Tôi tự hỏi làm thế nào ta có thể giao tiếp với những động vật này.</s>
 <s id="31">Vào những năm 1980, tôi đã làm một bàn phím dưới nước.</s>
 <s id="32">đó là một bàn phím dạng màn hình cảm ứng tùy chọn.</s>
 <s id="33">Điều tôi muốn làm là cho các chú cá heo chọn và điều khiển.</s>
 <s id="34">Đó là những động vật não lớn, có tính xã hội, và tôi nghĩ nếu chúng ta để chúng lựa chọn và điều khiển, không biết chúng có ấn bàn phím hay không-- và bàn phím được kết nối bằng sợi cáp quang với công ty HP qua máy tính Apple II.</s>
 <s id="35">Lúc này trông có vẻ lạc hậu, nhưng đó là cách chúng tôi tiếp cận công nghệ.</s>
 <s id="36">Vậy những chú cá heo có thể ấn vào một phím biểu tượng, chúng nghe thấy một tiếng huýt từ máy tính, và được nhận 1 đồ chơi hay 1 trò chơi.</s>
 <s id="37">Mời xem một video ngắn.</s>
 <s id="38">Đó là Delphi và Pan, và bạn nhìn thấy Delphi đang ấn vào 1 phím, nó nghe thấy 1 tiếng huýt từ máy tính và nó nhận được một quả bóng, vậy chúng có thể chọn đồ vật chúng muốn.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Điều đặc biệt ở đây là, chúng mày mò được bàn phím này theo cách riêng của chúng.</s>
  <s id="39.2">Chúng tôi không hề can thiệp.</s>
 </p>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Chúng khám phá bàn phím.</s>
  <s id="40.2">Chúng chơi đùa với nó.</s>
 </p>
 <s id="41">Chúng nhận ra cách nó hoạt động.</s>
 <s id="42">Và chúng nhanh chóng bắt chước các âm thanh mà chúng nghe được thông qua bàn phím.</s>
 <s id="43">Chúng bắt chước lại.</s>
 <s id="44">Ngoài ra, chúng bắt đầu học sự kết hợp giữa các biểu tượng, các âm thanh và các vật thể.</s>
 <s id="45">Những gì chúng ta thấy là việc học được tự tổ chức, và bây giờ tôi tự hỏi, tôi có thể làm gì với những công nghệ mới?</s>
 <s id="46">Làm thế nào chúng ta tạo ra những giao diện, cửa sổ mới trong suy nghĩ của động vật, với những công nghệ hiện đại?</s>
 <s id="47">Vậy tôi nghĩ về điều này, một ngày kia tôi nhận một cuộc gọi từ Peter.</s>
 <s id="48">P. Gabriel: nghề của tôi là làm tiếng động.</s>
 <s id="49">Vào một ngày đẹp, đó là âm nhạc, và tôi muốn nói một chút về những trải nghiệm tuyệt vời của tôi trong ngành sản xuất âm nhạc.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Tôi là một cậu bé con nhà nông.</s>
  <s id="50.2">Tôi lớn lên cùng với động vật, tôi đã nhìn vào mắt chúng và tự hỏi điều gì đang diễn ra ở đó?</s>
 </p>
 <s id="51">Vì vậy, như người lớn, khi tôi bắt đầu đọc về những đột phá tuyệt vời với Penny Patterson và khỉ đột Koko, với Sue Savage-Rumbaugh và cặp khỉ Kanzi, Panbanisha, với Irene Pepperberg và chú vẹt Alex, tôi thật sự hào hứng.</s>
 <s id="52">Điều cũng tuyệt vời đối với tôi là chúng có vẻ thông minh hơn nhiều trong việc hiểu ngôn ngữ của chúng ta hơn ta hiểu ngôn ngữ của chúng.</s>
 <s id="53">Tôi làm việc với rất nhiều nhạc sĩ trên khắp thế giới, và thường thì chúng tôi không hề có ngôn ngữ chung nào cả, nhưng chúng tôi ngồi xuống trước nhạc cụ của mình, và đột nhiên có một cách nào đó để chúng tôi kết nối và giao cảm.</s>
 <s id="54">Vậy tôi chào hàng tận nhà qua điện thoại và cuối cùng được nói chuyện với Sue Savage-Rumbaugh, và cô ấy muốn tôi giảm giá.</s>
 <s id="55">Tôi giảm giá, và mấy chú khỉ đột bonobo đã được tiếp cận với nhạc cụ gõ, nhạc cụ đồ chơi, nhưng chưa bao giờ nhìn thấy một nhạc cụ có phím.</s>
 <s id="56">Ban đầu nó hành động như đứa trẻ, cứ đập mạnh bàn phím bằng nắm đấm, và qua Sue, tôi hỏi liệu Chú Panbanisha có thể thử với một ngón tay.</s>
 <s id="57">Sue Savage-Rumbaugh: bạn chơi một bài được không?</s>
 <s id="58">Tôi muốn nghe một bài nhạc thư giãn.</s>
 <s id="59">Hãy chơi một bài thật thư giản.</s>
 <s id="60">PG: Vậy thư giản là chủ đề của bản nhạc.</s>
 <s id="61">(Âm nhạc) Vậy tôi ở ngay sau canh chừng, vâng, đấy là những gì mà chúng tôi đã thử nghiệm với nó</s>
 <s id="62">Sue khuyến khích nó tiếp tục chơi một tí nữa</s>
 <s id="63">(Nhạc) Nó khám phá những nốt mà nó thích nó tìm thấy quãng tám.</s>
 <s id="64">nó chưa bao giờ được ngồi trước bàn phím trước đó</s>
 <s id="65">tốt lắm.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">SSR: làm tốt lắm.</s>
  <s id="66.2">Thật sự rất hay.</s>
 </p>
 <s id="67">PG: nó chơi tốt.</s>
 <s id="68">(Vỗ tay) Thế là đêm đó, chúng tôi bắt đầu mơ, và chúng tôi nghĩ có lẽ công cụ tuyệt nhất mà con người đã tạo ra là internet, và chuyện gì xảy ra nếu chúng ta có thể tìm thấy một giao diện mới, giao diện nghe nhìn cho phép những sinh vật có tri giác đặc biệt cùng sống với ta trên hành tinh này tiếp cận được?</s>
 <s id="69">Sue Savage-Rumbaugh hứng thú với điều này, cô ấy gọi cho bạn của cô ấy, Steve Woodruff, và chúng tôi bắt đầu hối thúc tất cả những người cùng làm việc hoặc người tạo cho chúng tôi cảm hứng điều này đưa chúng tôi đến với Diana và đến với Neil.</s>
 <s id="70">Neil Gershenfeld: Cám ơn Peter.</s>
 <s id="71">PG: Cám ơn, (Vỗ tay) NG: Vậy là Peter gặp tôi.</s>
 <s id="72">Tôi mất hướng khi xem cái clip đó.</s>
 <s id="73">Anh ấy gặp tôi để làm những việc không phải cho người mà động vật.</s>
 <s id="74">Và sau đó tôi tìm vào lịch sử của mạng Internet.</s>
 <s id="75">Nó giống như Internet lúc thời kỳ đầu Và bạn có thể gọi nó là Internet của người trung niên da trắng, trung niên da trắng.</s>
 <s id="76">Vint Cerf: (cười) (Cười) NG: nói đồng thanh.</s>
 <s id="77">Sau đó, khi lần đầu tiên chúng tôi đến với TED, đó là nơi tôi gặp Peter, tôi đã đưa cái này.</s>
 <s id="78">Đây là server 1 đô la, và tại thời điểm đó nó là nền móng.</s>
 <s id="79">Và tiềm lực tạo ra một server với 1 đô la trở thành hiện tượng được biết đến với tên Internet Vạn vật, theo nghĩa đen, đó là 1 nền công nghiệp với ứng dụng rộng lớn trong chăm sóc sức khỏe, tiết kiệm năng lượng.</s>
 <s id="80">Chúng tôi đã rất hạnh phúc</s>
 <s id="81">Và khi Peter cho tôi thấy ý tưởng tôi nghĩ chúng ta quên điều gì đó, đó là phần còn lại trên hành tinh.</s>
 <s id="82">Vậy chúng tôi khởi động Dự án Mạng kết nối Sinh vật.</s>
 <s id="83">Bây giờ chúng tôi nói với TED về cách bạn mang những con cá heo, đười ươi và voi đến với TED, và chúng tôi đã nghĩ điều đó không thể.</s>
 <s id="84">Vì vậy chúng tôi sẽ đưa bạn đến với chúng.</s>
 <s id="85">Nếu chúng ta có thể bật phần âm thanh qua máy vi tính, thì chúng ta đang đối thoại qua video với động vật có nhận thức, và ta sẽ gặp mỗi loài qua giới thiệu ngắn gọn về chúng.</s>
 <s id="86">Nếu mỗi chúng ta có thể làm được thì tuyệt.</s>
 <s id="87">Vậy nơi đầu tiên chúng tôi sẽ đến là Sở thú Cameron Park ở Waco với những chú khỉ đột.</s>
 <s id="88">Ban ngày chúng sống ở ngoài còn ban đêm thì chúng ở đây.</s>
 <s id="89">Vậy ta có thể tiếp tục nhé?</s>
 <s id="90">Terri Cox: xin chào, tôi là Terri Cox làm tại Sở thú Cameron Park, Waco, Texas, cạnh tôi là KeranJanna và Mei, hai trong số khỉ Bornean của chúng tôi.</s>
 <s id="91">Ban ngày, chúng có chỗ ở bên ngoài đẹp và rộng lớn, và tối đến chúng vào chỗ này, chỗ qua đêm của chúng, ở đây chúng có điều hòa nhiệt độ và chỗ ngủ an toàn.</s>
 <s id="92">Chúng tôi đã tham dự chương trình Appa for Apes, chương trình bảo vệ khỉ Orangutan, và chúng tôi sử dụng Ipad để tăng ham thích và hiểu biết cho mấy chú khỉ, và giúp chúng ta ý thức hơn về động vật có nguy cơ tiệt chủng này.</s>
 <s id="93">Chúng có 97% ADN giống chúng ta và chúng thông minh đến bất ngờ, thật tuyệt vời khi nghĩ về những cơ hội mà chúng ta có nhờ vào công nghệ và internet để làm phong phú cuộc sống và mở rộng thế giới của chúng.</s>
 <s id="94">Chúng tôi thật sự hào hứng về khả năng của internet giữa các sinh vật, và K.J rất thích hội thảo này.</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">NG: Thật tuyệt vời.</s>
  <s id="95.2">Tối hôm qua, khi chúng tôi thử lại anh ấy rất vui khi xem những chú voi.</s>
 </p>
 <s id="96">Tiếp theo là những chú cá heo tại Hồ cá Quốc gia.</s>
 <s id="97">Xin tiếp tục.</s>
 <s id="98">Allison Ginsburg: Xin chào.</s>
 <s id="99">Tên tôi là Allison Ginsburg Và tôi sống ở Baltimore, làm việc tại Hồ cá Quốc gia.</s>
 <s id="100">Cùng tham gia có 3 trong 8 cá heo loài lớn thuộc Đại Tây Dương của chúng tôi: Chesapeake, 20 tuổi, là cá heo đầu tiên được sinh ra ở đây, con của nó, Bayley, 4 tuổi, Và em gái của nó, Maya, 11 tuổi.</s>
 <s id="101">Đây là Hồ cá Quốc gia Chúng tôi dành những điều tốt nhất cho việc chăm sóc, nghiên cứu và bảo tồn loài động vật này.</s>
 <s id="102">Những chú cá heo này rất thích thú những gì đang diễn ra tối nay.</s>
 <s id="103">Chúng không thường được quay camera ở đây lúc 8 giờ tối.</s>
 <s id="104">Hơn nữa, chúng tôi cố gắng làm nhiều nghiên cứu khác nhau.</s>
 <s id="105">Như Diana đã nêu, những con vật của chúng tôi được đưa vào trong nhiều nghiên cứu khác nhau.</s>
 <s id="106">NG: Chúng là của các bạn.</s>
 <s id="107">Được rồi, tuyệt, cảm ơn.</s>
 <s id="108">Và nhóm thứ 3, ở Thái Lan là những chú voi biết suy nghĩ.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Mời Josh.</s>
  <s id="109.2">Josh Plotmik: Chào, tên tôi là Josh Plotnik, tôi cùng những chú Voi Quốc tế biết Suy nghĩ và chúng ta đang ở vùng Tam giác Vàng của Thái Lan với những chú voi của Hiệp hội Voi Tam giác Vàng châu Á.</s>
 </p>
 <s id="110">Và ở đây chúng tôi có 26 con voi, chúng tôi tập trung nghiên cứu sự tiến hóa của trí thông minh ở voi, nhưng tổ chức Voi biết Nghĩ của chúng tôi nhắm tới việc đưa những con voi đến với các lớp học trên thế giới giống như thế này và chỉ cho người ta thấy những động vật này thật phi thường.</s>
 <s id="111">Chúng tôi đem camera đến trước những chú voi, cho thức ăn vào miệng voi, cho người ta thấy cái xảy ra trong miệng của chúng, và chỉ cho mỗi người trên thế giới những động vật này thật sự rất phi thường.</s>
 <s id="112">NG: Vâng, thật tuyệt.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Cảm ơn Josh.</s>
  <s id="113.2">Và một lần nữa, chúng tôi lập quan hệ tốt giữa chúng chỉ từ khi chúng tôi diễn tập.</s>
 </p>
 <s id="114">Ở điểm này, nếu chúng ta trở lại với máy vi tính kia, chúng tôi đã suy nghĩ về cách chúng hòa nhập với sinh vật còn lại trên hành tinh qua Internet.. và chúng tôi tìm đến người giỏi nhất tôi có thể nghĩ đến Vint Cerf, một trong những người sáng tạo Internet cho chúng ta.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Vint?</s>
  <s id="115.2">Cảm ơn, Neil</s>
 </p>
 <s id="116">(Vỗ tay) Xưa lắm rồi, trong một dãy thiên hà - ồ, nhầm.</s>
 <s id="117">40 năm trước, Bob Kahn và tôi đã thiết kế mạng Internet.</s>
 <s id="118">30 năm trước, chúng tôi khởi động nó.</s>
 <s id="119">Đúng năm trước, chúng tôi bắt đầu Internet sản xuất.</s>
 <s id="120">Các bạn đang sử dụng phiên bản thực nghiệm trong 30 năm qua.</s>
 <s id="121">Phiên bản sản xuất sử dụng IPv6.</s>
 <s id="122">Số địa chỉ nó có thể tạo: 3,4 nhân 10 mũ 38.</s>
 <s id="123">Đây là con số mà Quốc Hội có thể đánh giá cao.</s>
 <s id="124">Nhưng nó lại dẫn đến những hệ quả.</s>
 <s id="125">Khi Bob và tôi làm bản thiết kế này, chúng tôi nghĩ mình đang xây dựng một hệ thống kết nối các máy tính.</s>
 <s id="126">Nhưng chúng tôi nhanh chóng khám phá rằng đây là hệ thống có thể kết nối mọi người.</s>
 <s id="127">Và cái mà các bạn xem tối nay chỉ cho các bạn biết rằng chúng ta không nên giới hạn mạng lưới mà phải kết nối với mỗi loài, những sinh vật thông minh, có tri giác, nên được tham gia vào hệ thống.</s>
 <s id="128">Đây là hệ thống giống như chúng ta đang sử dụng.</s>
 <s id="129">Đây là Internet mà máy vi tính đang dùng nó đang cố gắng tìm ra nơi hệ thống lưu thông được vận hành.</s>
 <s id="130">Nó được điều khiển bởi một chương trình nhờ vào sự kết nối Internet, và nhờ vào cách tất cả những mạng khác nhau được kết nối.</s>
 <s id="131">Có khoảng 400.000 mạng lưới được kết nối với nhau, của 400.000 nhà mạng khác nhau, hoạt động độc lập, và chỉ có một lí do để nó chạy là tất cả đều sử dụng cùng một phương thức chuẩn TCP/ IP.</s>
 <s id="132">Bạn có biết nơi nó được điều khiển.</s>
 <s id="133">Internet Vạn Vật cho chúng ta thấy nhiều dụng cụ và thiết bị tương thích với máy vi tính cũng sẽ trở thành một phần của hệ thống này, ví dụ: các thiết bị mà bạn sử dụng ở nhà, ở văn phòng, bạn mang theo bên mình hay ở trong xe hơi.</s>
 <s id="134">Đó là Internet Vạn vật, Nó sắp xuất hiện rồi.</s>
 <s id="135">Bây giờ, việc quan trọng liên quan đến việc họ đang làm là họ đang bắt đầu tìm cách giao tiếp với những loài khác không giống chúng ta nhưng cùng chia sẻ với chúng ta trường cảm xúc.</s>
 <s id="136">Chúng tôi bắt đầu khám phá ý tưởng để giao tiếp với cái gì đó chứ không phải một ai đó.</s>
 <s id="137">Vâng, các bạn có thể thấy cái gì sẽ diễn ra tiếp theo.</s>
 <s id="138">Tất cả các loài có tri giác có thể liên lạc với nhau nhờ hệ thống này, Và tôi rất háo hức muốn xem những thí nghiệm này.</s>
 <s id="139">Cái gì sẽ xảy ra sau đó?</s>
 <s id="140">Hãy cùng xem nhé.</s>
 <s id="141">Có những thiết bị cần kết nối với thiết bị khác và chúng ta cần kết nối với chúng, và sau đó, chúng ta cần phải học cách giao tiếp với máy vi tính và học cách làm cho những máy tính giao tiếp với ta bằng cách này chúng ta sẽ quen dần, chứ Không còn phải qua bàn phím hay chuột, mà bằng lời nói và cử chỉ và bằng ngôn ngữ tự nhiên để ta quen dần.</s>
 <s id="142">Vậy chúng ta cần cái gì đó như robot C3P0 để làm người thông dịch giữa chúng ta với một số máy móc khác mà ta đang sử dụng</s>
 <s id="143">Hiện tại, có một dự án đang được vận hành gọi là Internet giữa các hành tinh.</s>
 <s id="144">Nó được vận hành giữa Trái Đất và Sao Hỏa.</s>
 <s id="145">Nó vận hành trên trạm Không Gian Quốc Tế.</s>
 <s id="146">Nó là một phần của tàu vũ trụ trên quỹ đạo vòng quanh Mặt Trời nó là điểm hẹn của hai hành tinh.</s>
 <s id="147">Cứ như thế, hệ thống các hành tinh vận hành, nhưng có một dự án mới nhất, DARPA thuộc Bộ Quốc Phòng Hoa Kì, DARPA đã tài trợ cho mạng ARPANET, tài trợ cho Internet, cho thiết kế mạng các hành tinh, và đang tài trợ cho dự án thiết kế tàu vũ trụ để tiếp cận ngôi sao gần chúng ta nhất cách 100 năm ánh sáng.</s>
 <s id="148">Nghĩa là việc chúng ta đang học cách tương tác với các loài khác sẽ dạy chúng ta, cách liên lạc với người ngoài hành tinh.</s>
 <s id="149">Tôi nóng lòng quá rồi.</s>
 <s id="150">(Vỗ tay) June Cohen: cảm ơn, và tôi xin giới thiệu 4 vị khách người có thể nói với chúng ta cả 4 ngày nhưng mỗi người chỉ có được 4 phút, và chúng tôi xin cảm ơn.</s>
 <s id="151">Tôi có rất nhiều câu hỏi, nhưng có lẽ cũng là điều thực tế mà khán giả ở đây cũng muốn biết.</s>
 <s id="152">Các bạn khởi động ý tưởng này ở TED - PG : hôm nay.</s>
 <s id="153">JC: Lần đầu nói về nó.</s>
 <s id="154">Cho chúng tôi biết về nơi mà bạn dự kiến thực hiện ý tưởng đó.</s>
 <s id="155">Tiếp theo sẽ là gì?</s>
 <s id="156">PG: tôi nghĩ là chúng tôi muốn lôi kéo nhiều người ở đây có thể sẽ giúp chúng tôi tìm ra một giao diện thông minh để biến tất cả ý tưởng trên thành hiện thực.</s>
 <p id="p157">
  <s id="157.1">NG: Và nói một cách máy móc, có luật thuế 501(c) (3) và cơ sở hạ tầng của web và tất cả, nhưng vẫn chưa sẵn sàng hoạt động.</s>
  <s id="157.2">Chúng tôi kêu gọi, hãy liên hệ chúng tôi nếu bạn muốn có thông tin.</s>
 </p>
 <s id="158">Ý tưởng này sẽ gần giống chức năng Internet như mạng của mạng, mà đóng góp của Vint là chính, đây sẽ là vỏ bọc của tất cả những sáng tạo, thật là tuyệt vời cho mỗi cá nhân, để liên kết toàn cầu.</s>
 <s id="159">JC: Ngài có địa chỉ web cho chúng tôi không?</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">NG: Ngắn gọn.</s>
  <s id="160.2">JC: Vâng.</s>
  <s id="160.3">Chúng tôi sẽ trở lại với các bạn.</s>
 </p>
 <s id="161">Và một cách nhanh chóng và dễ hiểu.</s>
 <s id="162">Một số người có thể đã xem video mà Ngài chiếu và nghĩ rằng chỉ là 1 Webcam.</s>
 <s id="163">Cái gì đặc biệt ở nó?</s>
 <s id="164">Nếu bạn có thể nói chỉ một lúc về cách bạn muốn đi qua?</s>
 <s id="165">NG: vì thế đây là cơ sở hình ảnh đang phát triển, không chỉ giữa một vài đối tượng mà là rất nhiều, do đó nó được tính toán để chia sẻ hình ảnh đơn giản và chia sẻ dung lượng thông qua các trang trên toàn cầu.</s>
 <s id="166">Vì vậy có nhiều xử lý kí hiệu phía sau, không chỉ cho một đến nhiều mà cho nhiều đến nhiều.</s>
 <s id="167">JC: Theo ứng dụng thực tiễn, công nghệ nào Ngài tìm đầu tiên?</s>
 <s id="168">Tôi biết là bạn nói bàn phím thật sự là phần quan trọng.</s>
 <s id="169">DR: Chúng tôi cố gắng tạo ra màn hình cảm ứng cho cá heo.</s>
 <s id="170">Công việc còn đang tiếp tục với phần dễ hơn. và chúng tôi đã có được số tiền đầu tiên, là dự án đầu của chúng tôi.</s>
 <s id="171">JC: Ngay trước lúc nói.</s>
 <p id="p172">
  <s id="172.1">DR: Vâng, JC: Tuyệt.</s>
  <s id="172.2">Làm tốt lắm.</s>
 </p>
 <s id="173">Cảm ơn quý vị đã tham gia chương trình của chúng tôi.</s>
 <s id="174">Hân hạnh mời quý vị ra sân khấu</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">DR: Cảm ơn.</s>
  <s id="175.2">VC: Cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="176">(Vỗ tay)</s>
</text>
