<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đó là năm 1969, tại New York, trong một lớp nhạc lớp ba, thầy đưa chúng tôi vào một căn phòng không có gì trừ cây đàn piano và ghế ngồi.</s>
 <s id="2">Sau đó thầy gọi từng người đứng lên, thấy đánh nốt C4, và bảo chúng tôi xướng âm nốt nhạc ấy.</s>
 <s id="3">(Hát) Sau đó, bạn sẽ được hướng dẫn đi về phía bên phải hoặc là bên trái của lớp.</s>
 <s id="4">(Cười) Và khi tất cả 35 đứa chúng tôi làm xong, thì nhóm bên trái lớp học, trong đó có tôi, được thầy bảo đứng lên và đi về lớp học chính.</s>
 <s id="5">(Cười) Và sau đó, không ai trong chúng tôi được học nhạc một lần nào nữa ở bậc tiểu học.</s>
 <s id="6">Câu lạc bộ nội trú và ngoại trú được hình thành, và tôi thậm chí còn không biết bài kiểm tra đầu vào là gì khi đó.</s>
 <s id="7">Một vài năm sau, ở lớp tiếng Anh...</s>
 <s id="8">(Cười) bài kiểm tra đầu tiên của học kỳ mới, và khi tôi nhận lại bài làm của mình, tôi được C+ với lời phê, "tốt như kỳ vọng."</s>
 <s id="9">(Cười) Thật sự là tôi không quan tâm điểm C+ lắm.</s>
 <s id="10">Tôi vui vì đó không phải điểm C- hay là D.</s>
 <s id="11">Nhưng lời phê "tốt như kỳ vọng"...</s>
 <s id="12">cho một độ tuổi nhỏ như thế, dường như là không phù hợp.</s>
 <s id="13">Nó khiến bạn cảm thấy mình bị giới hạn.</s>
 <s id="14">Bây giờ, có bao nhiêu người ở đây đã từng trải qua chuyện tương tự như thế, ở trường hay ở công sở gì cũng được?</s>
 <s id="15">Chúng ta không đơn độc.</s>
 <s id="16">Vì thế tôi đoán có thể là một sự mỉa mai khi cuộc đời đưa đẩy tôi đến với nghề làm nhạc và viết lách cho nhóm Blue Man, (Cười) và thành lập trường học.</s>
 <s id="17">(Cười) Trường lớp lại là sự tra tấn đối với tôi.</s>
 <s id="18">Vì đối với một người không có thiên hướng tự nhiên cho học thuật, hơn nữa thầy cô dường như cũng không hiểu tôi lắm, tôi không định hướng rõ ràng về trường lớp và trường lớp cũng không biết làm gì với tôi.</s>
 <s id="19">Thế là tôi bắt đầu tự hỏi, ngay cả ở thời điểm đó, nếu môi trường như thế không biết phải làm gì với những người không vừa một khuôn mẫu có sẵn, thì tại sao chúng ta không xây dựng lại môi trường ấy để tận dụng được những điểm mạnh của mỗi người?</s>
 <s id="20">Điều làm cho tôi tin, đó là chúng ta cần nuôi dưỡng và tạo điều kiện cho những ý tưởng mới và sáng tạo được nảy nở và phát triển.</s>
 <s id="21">Ta biết rằng bản năng con người vốn dĩ là sáng tạo, vì nếu ta không sáng tạo, chúng ta đã chỉ dùng cùng loại mũi tên đã được dùng 10.000 năm trước.</s>
 <s id="22">Vì thế điều mà tôi hỏi đầu tiên là, có cách nào làm cho sự sáng tạo được dễ dàng hơn và xảy ra thường xuyên hơn không?</s>
 <s id="23">Có cách nào tạo ra những khoảnh khắc bất ngờ không, có cách nào giúp những đột phá tưởng chừng như ngẫu nhiên và tình cờ được xảy ra một cách có chủ đích và thường xuyên không?</s>
 <s id="24">Khi chúng tôi thành lập nhóm Blue Man vào năm 1988, chúng tôi chưa làm show off-Broadway nào trước đó.</s>
 <s id="25">Chúng tôi gần như không có nhà hát.</s>
 <s id="26">Nhưng chúng tôi biết chúng tôi đam mê cái gì, và đó là cả một chuỗi những thứ chúng tôi chưa từng thấy ai biểu diễn trước đây, như là mỹ thuật, văn hoá đại chúng, công nghệ, xã hội học, rồi thì nhân học, bộ gõ, hài kịch và sau là niềm vui của bạn.</s>
 <s id="27">Chúng tôi đặt ra một nguyên tắc đó là không làm trên sân khấu những điều chúng tôi chưa từng thấy trước đây, và chúng tôi muốn truyền cảm hứng sáng tạo và kết nối trong chính chúng tôi và với khán giả; chúng tôi muốn tạo ra một chút thành quả xã hội, và chúng tôi muốn có niềm vui để làm điều đó.</s>
 <s id="28">Trong văn phòng, chúng tôi muốn tạo ra một môi trường mà mọi người đối xử với nhau tốt hơn một chút, tôn trọng và quan tâm nhau hơn thế giới ngoài kia một chút.</s>
 <s id="29">Chúng tôi lại tiếp tục lặp lại quy trình và hợp tác cũng như tìm giải pháp để sáng tạo những điều chưa được thấy.</s>
 <s id="30">Dần dần, tôi nhận thấy những điều kiện tối ưu cho những kiểu môi trường sáng tạo này đó là có mục tiêu, mục đích và đam mê rõ ràng, có nghĩa là làm một điều gì đó to lớn hơn cả bản thân chúng ta.</s>
 <s id="31">Sự chính trực: làm những gì chúng ta nói sẽ làm.</s>
 <s id="32">Là chính bản thân mình trong mọi tương tác.</s>
 <s id="33">Đối thoại trực tiếp và kỳ vọng rõ ràng, ngay cả khi gặp vấn đề khó khăn.</s>
 <s id="34">Cứng cỏi và kiên trì: lặp lại, lặp lại, lặp lại.</s>
 <s id="35">Tạo nên một tập thể biết hỗ trợ nhau,</s>
 <s id="36">luôn tin tưởng tuyệt đối và tôn trọng lẫn nhau.</s>
 <s id="37">Mọi người trong nhóm phải cùng chí hướng.</s>
 <s id="38">Và không ai là ngoại lệ.</s>
 <s id="39">Thắng là cùng thắng, thua là cùng thua; và quyết định vẫn là quyết định trừ khi chưa quyết.</s>
 <s id="40">Tôn trọng nhiều luồng quan điểm.</s>
 <s id="41">Có nghĩa là mọi ý kiến đều được ghi nhận, mọi cảm xúc đều được biết đến.</s>
 <s id="42">Lý giải những bất đồng.</s>
 <s id="43">Mọi người nên cảm thấy được nghe và được biết đến.</s>
 <s id="44">Chấp nhận rủi ro và ghi nhận sai sót.</s>
 <s id="45">Cam kết để trở thành một tổ chức luôn học tập, luôn phải vặn mình theo sự sáng tạo và học hỏi.</s>
 <s id="46">Và luôn nói chung một tiếng nói.</s>
 <s id="47">Đây có lẽ là chất kết dính tất cả những điều này với nhau.</s>
 <s id="48">Ý tưởng đó là chúng ta sẽ nói về những người không có mặt giống như thể họ đang hiện diện.</s>
 <s id="49">Điều này có vẻ rất cơ bản, nhưng là một cách cực kỳ hiệu quả có thể giúp giải quyết các tình huống khó theo hướng ôn hoà hơn.</s>
 <s id="50">Làm được cách này, ta có thể tạo ra hiệu ứng đậm nét để nâng cao mọi tiêu chuẩn, tôn trọng lẫn nhau, sự tin tưởng, giảm việc tán chuyện vặt vãnh và chính trị trong công sở và lớp học, và vì thế sẽ giảm được những thứ làm cản trở quá trình sáng tạo.</s>
 <s id="51">Với tập đoàn Blue Man, sự lặp lại là cần thiết cho quá trình sáng tạo.</s>
 <s id="52">Chúng tôi viết một mẫu nhỏ để cố gắng minh hoạ cho vòng lặp tiêu dùng / sa thải bằng một cách sáng tạo, vui và bất ngờ nhất cho khán giả.</s>
 <s id="53">Giờ đây, nếu bạn để bản thân mình tìm cách thử làm những điều này, thì tôi có thể tiết kiệm cho bạn rất nhiều thời gian.</s>
 <s id="54">Tôi có thể nói với bạn rằng bột yến mạch, Jell-O, kem lúa mì, gak, bánh pudding, đất sét, sắn, Silly Putty và bột cà chua không thể ra khỏi tuýp đựng nếu bị cuốn phía dưới quần áo của bạn có nghĩa là ra nó sẽ ra từ một cái ống trên ngực bạn và xịt về phía khán giả.</s>
 <s id="55">Điều đó sẽ không xảy ra.</s>
 <s id="56">(Cười) Sau nhiều tháng lặp lại, cuối cùng chúng tôi thực hiện trên chuối.</s>
 <s id="57">(Cười) Ai biết được chuối có đúng tính chất chúng tôi mong đợi khi chúng giữ ở thể rắn ngay cả khi bị nén qua một tuýp đựng với khí đẩy, mặc dù chúng không đủ trơn để tạo ra hiệu ứng chảy mạnh mẽ hơn mà chúng ta đang tìm kiếm.</s>
 <s id="58">(Cười) Phần này đã trở thành biểu tượng của buổi biểu diễn của Blue Man.</s>
 <s id="59">Nhưng chúng tôi không vứt bỏ mọi nguyên tắc khi làm kịch.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Chúng tôi có thiết kế cảnh trang.</s>
  <s id="60.2">Chúng tôi có thiết kế ánh sáng.</s>
 </p>
 <s id="61">Và có giám đốc sân khấu chỉ đạo buổi diễn.</s>
 <s id="62">Nhưng tôi khá chắc là show của chúng tôi là những người tiên phong khi kết nối với khán giả một cách đầy tôn trọng, bằng cách treo ngược họ lên, (Cười) nhúng họ trong nước sơn, đẩy họ vào bức tranh sơn dầu, (Cười) đặt đầu họ trong 70 pound của Jell-O và sau đó làm cho họ trở thành người hùng của buổi diễn.</s>
 <s id="63">(Cười) Bên cạnh đó, chúng tôi không làm lại những thứ không cần phải làm lại.</s>
 <s id="64">(Cười) Nhiều năm sau, chúng tôi đúc kết những điều học được và mở trường học -- một ngôi trường cho trẻ em mà chúng tôi từng ước chúng tôi được học, một ngôi trường mà những điều quan trọng là những gì xảy ra trên hành lang giữa các lớp học cũng như trong lớp học; một nơi mà bạn được học nhạc ngay cả khi không hát được nốt C trung.</s>
 <s id="65">Tại trường Blue, giáo viên, phụ huynh và học sinh hợp tác bình đẳng trên bàn học, để tạo ra không gian an toàn nơi các cháu có thể phát triển đam mê cho việc học một cách vui vẻ và lâu dài.</s>
 <s id="66">Một lần nữa, chúng tôi không tạo lại những gì không cần thiết.</s>
 <s id="67">Chúng tôi không bỏ qua những phương pháp truyền thống như cách hướng dẫn trực tiếp, đó là cách tốt nhất để dẫn vào bài học.</s>
 <s id="68">Nhưng chúng tôi cân bằng điều đó bằng cách tích hợp việc học tất cả các môn học, và cân bằng là yếu tố then chốt.</s>
 <s id="69">Thật ra, trường Blue được thành lập trên nền tảng cân bằng giữa học thuật, suy nghĩ sáng tạo, và thông minh cá thể và xã hội.</s>
 <s id="70">Tôi nhận ra rằng nó nghe như bình thường, nhưng trong phạm vi nào đó, điều này là rất quan trọng.</s>
 <s id="71">(Cười) Và những phẩm chất này được quan tâm rất nhiều tại trường Blue như một ngôi trường tiên tiến thật sự.</s>
 <s id="72">Trong gần mười năm, chúng tôi công bố việc mở rộng bậc trung cấp của trường.</s>
 <s id="73">Khoa của chúng tôi kêu gọi khối lớp sáu tham gia vào việc phát triển các giá trị ở bậc học trung cấp.</s>
 <s id="74">Quy trình đó bắt đầu bằng một câu hỏi: Bạn cần gì ở cộng đồng của chúng tôi để có thể vui vẻ và năng suất tại trường?</s>
 <s id="75">Học sinh tham gia xuyên suốt sáu tuần làm việc theo cá nhân và nhóm, chắt lọc, cô đọng, và danh sách họ liệt kê ra thật sự xuất sắc.</s>
 <s id="76">Được gặp gỡ và đồng hành cùng nhau.</s>
 <s id="77">Tôn trọng và hỗ trợ những gì người khác cần để học hỏi.</s>
 <s id="78">Được góp phần vào môi trường đa dạng của chúng tôi -- cách chúng tôi nhìn, nghĩ và hành động.</s>
 <s id="79">Nuôi dưỡng khả năng tự nhận thức bản thân và nhận thức người khác.</s>
 <s id="80">Vinh danh và tạo thời gian cho niềm vui và những sở thích.</s>
 <s id="81">Và thử thách bản thân, tập cách chấp nhận, tạo sai lầm, và hỗ trợ lẫn nhau vượt qua chúng.</s>
 <s id="82">Nên nhớ, những đứa trẻ này chỉ mới 11 tuổi khi chúng nghĩ ra những điều này.</s>
 <s id="83">Các em đúc kết ra những điều mà chúng ta mất 20 năm để định nghĩa.</s>
 <s id="84">Một trong những sản phẩm tuyệt vời của việc tạo ra cộng đồng đa dạng này là chúng ta trở thành người lôi cuốn những người muốn ưu tiên các giá trị này.</s>
 <s id="85">Họ muốn đặt điều này trên những thứ khác như tiền bạc, quyền lợi và truyền thống.</s>
 <s id="86">Chúng ta đều có thể đi cùng nhau, bạn có giá trị riêng của bạn trong sự đồng hành của riêng bạn, trong cộng đồng và gia đình riêng của bạn.</s>
 <s id="87">Đối với chúng tôi, với tôi, đó là việc ưu tiên cho tiếng nói của trẻ em, cho các cháu có công cụ hỗ trợ xây nên một thế giới hài hoà và bền vững.</s>
 <s id="88">Tôi mời các bạn cùng tham gia hành trình thú vị, đam mê, và lý thú này.</s>
 <s id="89">Cùng với nhau, những điều tốt đẹp như kỳ vọng sẽ trở nên không giới hạn khi sự kỳ vọng đó là bằng việc thay đổi môi trường sống, ta có thể thay đổi thế giới.</s>
 <s id="90">Cám ơn các bạn.</s>
 <s id="91">(Vỗ tay)</s>
</text>
