<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đây là Dì Zip từ Sodom, Bắc Carolina.</s>
 <s id="2">Khi tôi chụp bức hình này, bà đã 105 tuổi.</s>
 <s id="3">Bà luôn nói những điều khiến tôi khựng lại suy ngẫm, như là "Thời gian là một thầy thuốc tuyệt vời, nhưng không nó không phải là một chuyên gia về sắc đẹp."</s>
 <s id="4">(Cười) Bà bảo rằng "Hãy đối xử tốt với bạn mình.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Vì sao?</s>
  <s id="5.2">Nếu không có họ, thì anh chỉ là một kẻ xa lạ."</s>
 </p>
 <s id="6">(Cười) Đây là một trong những bà hát của bà.</s>
 <s id="7">Hãy xem liệu chúng ta có thể hòa vào bầu không khí và cùng tận hưởng.</s>
 <s id="8">Và xin giới thiệu Michael Manring sẽ chơi bass cùng tôi.</s>
 <s id="9">Xin cho một tràng pháo tay.</s>
 <s id="10">(Vỗ tay) 1, 2, 3, 4.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">(Âm nhạc) Ôi, tình yêu đích thực của tôi, bông hoa dại có đôi mắt đen.</s>
  <s id="11.2">Nếu không được thấy nàng chắc tôi sẽ điên mất thôi.</s>
 </p>
 <s id="12">Tình yêu của tôi sông suối cuộn trào; Vài bước bậc nữa là sẽ tới chỗ nàng.</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Hey, hey, Susie mắt đen!</s>
  <s id="13.2">Hey, hey, Susie mắt đen!</s>
 </p>
 <s id="14">Hey, hey Susie mắt đen hey.</s>
 <s id="15">Xin hãy chiếu tấm hình Dì Zip 105 tuổi từ Sodom, Bắc Carolina.</s>
 <s id="16">Tôi đến và học những bài này từ bà đấy.</s>
 <s id="17">Bà đã hát hết nổi, cũng không còn chơi nhạc.</s>
 <s id="18">Tôi kéo bà ra hiên trước.</s>
 <s id="19">Phía dưới, người cháu trai đang cày đồng thuốc lá với con lừa.</s>
 <s id="20">Hai gian nhà ngoài hai bên.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Và chúng tôi hát bài này.</s>
  <s id="21.2">Bà cũng chẳng khỏe lắm.</s>
  <s id="21.3">Vậy nên tôi hát, "Hey, hey!" và bà đáp lại với "Susie mắt đen."</s>
 </p>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Oh, hey, hey, Susie mắt đen!</s>
  <s id="22.2">Hey, hey, Susie mắt đen!</s>
 </p>
 <s id="23">Hey, hey, Susie mắt đen, hey.</s>
 <s id="24">Rồi, nàng và tôi đi hái mâm xôi.</s>
 <s id="25">Nàng bực tôi; tôi liếm thử chúng.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Đàn vịt trong ao, đàn ngỗng ngoài khơi.</s>
  <s id="26.2">Người đẹp có tâm địa độc khi ý niệm được điều gì.</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Hey, hey, Susie mắt đen!</s>
  <s id="27.2">Hey, hey, Susie mắt đen!</s>
 </p>
 <s id="28">Hey, hey, Susie mắt đen, hey.</s>
 <s id="29">Banjo độc tấu.</s>
 <s id="30">Rồi, chúng tôi sẽ kết hôn vào Lễ Tạ Ơn.</s>
 <s id="31">Tôi sẽ nằm nhà còn nàng sẽ kiếm sống.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Nàng sẽ nấu cá, tôi thì làm xốt.</s>
  <s id="32.2">Có thể sẽ có ngày chúng tôi ăn gà.</s>
 </p>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Hey, hey, hey hey.</s>
  <s id="33.2">Hey, hey,Susie mắt đen, hey!</s>
 </p>
 <s id="34">Thêm lần nữa nào.</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Oh, hey, hey, Susie mắt đen!</s>
  <s id="35.2">Hey, hey, Susie mắt đen!</s>
 </p>
 <s id="36">Hey, hey, Susie mắt đen, hey.</s>
 <s id="37">(Vỗ tay) Cám ơn Michael.</s>
 <s id="38">Đây là Ralph Stanley.</s>
 <s id="39">Khi tôi còn là sinh viên Đại học California. ở Santa Barbara của Cao Đẳng Nghiên Cứu Sáng Tạo., chuyên ngành sinh học và nghệ thuật, ông đã đến học xá.</s>
 <s id="40">Tôi đoán là năm 1968.</s>
 <s id="41">Và ông đã chơi phong cách nhạc của ông Bluegrass, nhưng khi chương trình sắp kết thúc, ông lại trình bày phong cách đồng quê cổ điển với cây banjo. nó đến từ Châu Phi, cùng với cây banjo.</s>
 <s id="42">Nó được gọi là phong cách claw-hammer, ông học được từ bà và mẹ.</s>
 <s id="43">Tôi đã ngất ngây với nó.</s>
 <s id="44">Tôi tới chỗ ông, hỏi rằng làm sao để học được nó?</s>
 <s id="45">Ông nói, rồi, hãy về Clinch Mountain, quê hương ta, hay Asheville hay Mount Airy hay Bắc Carolina-- nơi nào có thật nhiều âm nhạc.</s>
 <s id="46">Bởi vì còn rất nhiều người già sống ở đó và chơi như thế.</s>
 <s id="47">Thế là tôi về đó ngay mùa hè.</s>
 <s id="48">Tôi đã yêu văn hóa và con người nơi đó.</s>
 <s id="49">Bạn biết đấy, tôi đi học lại, tốt nghiệp và nói với phụ huynh rằng tôi muốn trở thành một tay chơi banjo.</s>
 <s id="50">Bạn có thể tưởng tượng họ đã hào hứng như thế nào.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Vì thì tôi nghĩ mình nên cho khán giả xem vài bức ảnh.</s>
  <s id="51.2">Tôi lấy từ những người hướng dẫn.</s>
 </p>
 <s id="52">Vài người thôi, nhưng bạn có thể ngờ ngợ đoán ra những người này.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Và chơi chút banjo.</s>
  <s id="53.2">Làm một liên khúc nhé.</s>
 </p>
 <s id="54">(Âm nhạc) (Vỗ tay) Các bức ảnh của Ray Hicks, ông mất năm ngoái.</s>
 <s id="55">Là 1 trong những người kể chuyện hay nhất Hoa Kỳ.</s>
 <s id="56">Câu chuyện Jack Già của ông -- Ổng kể thế này, Ông kể rất khó hiểu mà lại rất tuyệt vời.</s>
 <s id="57">Ông sống trong căn nhà từ thời ông cố.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Không nước, không điện.</s>
  <s id="58.2">Ông già cực kỳ tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="59">Nhìn thêm hình.</s>
 <s id="60">Thật ra tôi có 1 website chứa các bức ảnh mình chụp của những người khác nữa mà tôi không có dịp đưa lên.</s>
 <s id="61">Nhạc cụ này có mặt trong hầu hết các hình.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Nó gọi là mouth bow.</s>
  <s id="62.2">Khá chắc là nhạc cụ đầu tiên nhất của nhân loại, vẫn còn được chơi ở vùng miền núi phía Nam.</s>
 </p>
 <s id="63">Những người hoài cổ không ham loại dây đàn guitar để làm ra nó.</s>
 <s id="64">Họ chỉ lấy một cành cây, sợi ruột mèo rồi căng lên.</s>
 <s id="65">Tội cho con mèo, nhưng nhạc cụ làm ra lại rất tuyệt.</s>
 <s id="66">Nó nghe như thế này.</s>
 <s id="67">(Âm nhạc) Bạn đã bao giờ nghe già trẻ kể chuyện đầy vui thú chưa? về những thử thách của các chàng trai Johnson?</s>
 <s id="68">Anh lấy Kate, tôi lấy Sal; 2 ta đều có được cô gái nhà Johnson.</s>
 <s id="69">Anh lấy Kate, tôi lấy Sal; 2 ta đều có được cô gái nhà Johnson.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Giờ họ là do thám cho phiến quân nổi loạn phe mình.</s>
  <s id="70.2">Họ được gần xa biết đến.</s>
 </p>
 <s id="71">Khi bọn Yankees trông thấy họ, chúng sẽ hạ súng và trốn.</s>
 <s id="72">Anh lấy Kate, tôi lấy Sal; 2 ta đều có được cô gái nhà Johnson.</s>
 <s id="73">Anh lấy Kate, tôi lấy Sal; 2 ta đều có được cô gái nhà Johnson.</s>
 <s id="74">Không tuyệt hay sao?</s>
 <s id="75">(Vỗ tay) Tôi đoán là năm 1954.</s>
 <s id="76">Chúng tôi đang lái xe rời Gatesville, Texas, nơi tôi lớn lên.</s>
 <s id="77">Ngoài Gatesville, khi ra khỏi tiệm tạp hóa</s>
 <s id="78">mẹ tôi lái xe, tôi và anh mình ngồi ghế sau.</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Đang giận mẹ.</s>
  <s id="79.2">Chúng tôi nhìn ra ngoài cửa sổ.</s>
 </p>
 <s id="80">Chúng tôi bị bao quanh bởi hàng ngàn dải cung của cánh đồng bông.</s>
 <s id="81">Bạn hiểu đấy, chúng tôi vửa ở tiệm tạp hóa và mẹ thì không mua cho chúng tôi lọ Ovaltine trong đó có phiếu cho chiếc nhẫn giải mã của Captain Midnight</s>
 <s id="82">À vâng, thế là chúng tôi giận mẹ.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Và khi không chịu nổi nữa, bà vừa lái xe vừa la "Con trai!</s>
  <s id="83.2">Con nghĩ muốn gì có nấy sao.</s>
 </p>
 <s id="84">Các con có biết kiếm tiền khó thế nao không.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Bố các con vất vả lắm.</s>
  <s id="85.2">Các con nghĩ tiền mọc như lá.</s>
  <s id="85.3">Các con có làm việc ngày nào đâu.</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Mẹ bực rồi đấy.</s>
  <s id="86.2">Hè này liệu đi mà kiếm việc làm."</s>
 </p>
 <s id="87">Bà tấp xe vào lề, nói rằng "Ra khỏi xe."</s>
 <s id="88">Anh và tôi ra khỏi xe.</s>
 <s id="89">Chúng tôi đứng giữa cánh đồng bông.</s>
 <s id="90">Có khoản trăm người da đen đang hái bông.</s>
 <s id="91">Mẹ túm vai chúng tôi.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Lôi ra đồng.</s>
  <s id="92.2">Tới chỗ ông quản đốc, nói "Tôi có hai thằng nhỏ chưa bao giờ đi làm trong đời."</s>
 </p>
 <s id="93">Tất nhiên, chúng tôi chỉ mới 8 và 10 tuổi.</s>
 <s id="94">(Cười) Bà bảo "Ông giao việc cho chúng chứ?"</s>
 <s id="95">Ông quản đốc nghĩ đó là một trò đùa hai thằng nhóc trung lưu da trắng giữa cánh đồng bông ở August, Texas--rất nóng.</s>
 <s id="96">Thế là ông ta đưa mỗi đứa 1 bao đựng dài khoảng 3m, to cỡ này, rồi chúng tôi đi hái</s>
 <s id="97">Bông thì nhẹ nhưng cây thì toàn gai</s>
 <s id="98">Và nếu không biết cách tay bạn sẽ chảy máu tức thì.</s>
 <s id="99">Tôi và anh bắt đầu hái, rồi chảy máu tay, rồi--"Mẹ!"</s>
 <s id="100">Mẹ thì ngồi cạnh chiếc xe như thế này này.</s>
 <s id="101">Bà không định từ bỏ.</s>
 <s id="102">Tôi đoán ông quản đốc có lẽ không bình thường</s>
 <s id="103">Ông lẻn đi sau chúng tôi và hát với tông giọng trầm.</s>
 <s id="104">Ông hát "Tôi biết có một tấm áo choàng trắng nơi thiên đường.</s>
 <s id="105">Không muốn nó bỏ tôi lại.</s>
 <s id="106">Tôi biết có một tấm áo choàng trắng nơi thiên đường.</s>
 <s id="107">Không muốn nó bỏ tôi lại."</s>
 <s id="108">Và mọi người xung quanh bắt đầu hát và đáp lời, ông hát: "Tin tốt, tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="109">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="110">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="111">Và tôi không muốn bị nó bỏ lại."</s>
 <s id="112">Hai anh em tôi chưa từng nghe cái gì như thế cả Nó thật đẹp.</s>
 <s id="113">Chúng tôi hái bông suốt cả ngày, không than phiền, không khóc lóc, họ thì hát: "Ôi, Mary, đừng khóc, đừng rên la", và "Lội nước" và "Tôi như xong", "Ánh sáng nhỏ của tôi."</s>
 <s id="114">Cuối cùng, trước khi ngày tàn, mỗi người chúng tôi hái được 1/4 đầy túi</s>
 <s id="115">Ông quản đốc thật tốt bụng khi trả mỗi đứa tờ séc 1 đô la nhưng mẹ tôi không bao giờ cho chúng tôi đổi thành tiền mặt</s>
 <s id="116">Năm nay tôi 57 tuổi và còn giữ tờ séc</s>
 <s id="117">Mẹ hi vọng chúng tôi sẽ hiểu được giá trị của lao động cần cù.</s>
 <s id="118">Nhưng nếu bạn có con, bạn hiểu là không phải lúc nào cũng làm được</s>
 <s id="119">Không, chúng tôi học được cái khác.</s>
 <s id="120">Điều đầu tiên là Tôi không bao giờ muốn lao động cần cù như thế nữa</s>
 <s id="121">(Cười) Và không bao giờ nữa.</s>
 <s id="122">Nhưng tôi cũng học được là một vài người phải làm việc như thế mỗi ngày, đúng là mở rộng tầm mắt</s>
 <s id="123">Tôi cũng học được là âm nhạc có thể khiến công việc nhẹ nhàng hơn.</s>
 <s id="124">Nó kết nối mọi người lại với nhau.</s>
 <s id="125">Tôi chỉ là 1 thằng bé 8 tuổi khi mẹ lôi tôi ra khỏi xe ở cánh đồng bông Texas nóng nực đó</s>
 <s id="126">Tôi không hề có nhận thức âm nhạc - không nhận thức được.</s>
 <s id="127">Nhưng cái ngày trên cánh đồng bông ấy, khi mọi người hát tôi nhận ra lòng mình dạt dào âm nhạc, và đó là nơi tôi muốn ở lại.</s>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">Thử hát cùng tôi nào.</s>
  <s id="128.2">Tôi hát: Tôi biết có một tấm áo choàng trắng nơi thiên đường.</s>
 </p>
 <s id="129">Bạn hát: Không muốn nó bỏ lại tôi.</s>
 <s id="130">Tôi biết có một tấm áo choàng trắng nơi thiên đường.</s>
 <s id="131">Không muốn nó bỏ lại tôi.</s>
 <s id="132">Tin tốt, tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="133">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="134">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Và tôi không muốn bị nó bỏ lại...</s>
  <s id="135.2">Lâu rồi mọi người không hái bông phải không?</s>
 </p>
 <s id="136">Thử lần nữa nào.</s>
 <s id="137">Tôi biết có một vương miện đầy sao nơi thiên đường.</s>
 <s id="138">Không muốn nó bỏ lại tôi.</s>
 <s id="139">Tôi biết có một vương miện đầy sao nơi thiên đường.</s>
 <s id="140">Không muốn nó bỏ lại tôi.</s>
 <s id="141">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="142">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="143">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="144">Và tôi không muốn bị nó bỏ lại.</s>
 <s id="145">Vài năm trước, nhưng tôi chỉ nhớ mài mại câu chuyện, tôi kể trong một buổi diễn</s>
 <s id="146">Mẹ tôi có tới xem.</s>
 <s id="147">Sau đó, mẹ rất vui khi tôi kể về bà, tất nhiên, sau buổi diễn, mẹ tới chỗ tôi và nói "David, mẹ phải nói với con một điều.</s>
 <s id="148">Mẹ đã gài hai đứa đấy.</s>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">Mẹ sắp đặt trước với ông quản đốc.</s>
  <s id="149.2">Mẹ sắp đặt với chủ đất.</s>
 </p>
 <s id="150">Mẹ chỉ muốn hai con biết được giá trị của lao động chăm chỉ.</s>
 <s id="151">Mẹ không ngờ rằng điều đó lại gieo mầm tình yêu âm nhạc trong con."</s>
 <p id="p152">
  <s id="152.1">Thử nào.</s>
  <s id="152.2">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 </p>
 <s id="153">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="154">Tin tốt: Xe ngựa đang đến.</s>
 <s id="155">Và tôi không muốn bị nó bỏ lại.</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">(Vỗ tay) Đây là guitar thép.</s>
  <s id="156.2">Một nhạc cụ của nước Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="157">Nó được tạo ra bởi anh em Dopyera, những người làm ra Dobro, một nhạc cụ thân gỗ với chóp kim loại chỗ âm thanh phát ra.</s>
 <s id="158">Nó thường được chơi chỗ phẳng trên người.</s>
 <s id="159">Được làm ra để chơi nhạc Hawaii vão những năm 1920 trước khi có guitar điện, họ cố làm guitar to tiếng.</s>
 <s id="160">Rồi những người Mỹ gốc Phi tìm ra chỗ cổ chai bể, chỉ vậy-- một Merlot hoạt động tốt.</s>
 <s id="161">Rượu ta uống hôm qua có thể đã hoàn hảo.</s>
 <s id="162">Đập bể, để lên tay và trượt vào giấy nhắn.</s>
 <s id="163">Nhạc cụ này đã cứu vãn đời tôi.</s>
 <s id="164">15 năm trước, 14 năm trước, tôi đoán, năm nay, vợ tôi và tôi mất đi đứa con, Sarah Jane, trong 1 tai nạn giao thông và hầu như -- xém chút giết cả tôi -- bắt tôi lìa xa thế giới.</s>
 <s id="165">Và tôi nghĩ tôi học được rất nhiều về hạnh phúc khi nếm trải nghịch cảnh, như là đứng ngay bờ vực và chỉ muốn nhảy xuống thôi.</s>
 <s id="166">Tôi phải làm bảng danh sách lý do để sống.</s>
 <p id="p167">
  <s id="167.1">Tôi ngồi lại và làm, vì tôi đã sẵn sàng ra đi.</s>
  <s id="167.2">Sẵn sàng rời bỏ thế giới.</s>
 </p>
 <s id="168">Bạn biết đấy, ngay đầu danh sách, tất nhiên, là Jenny, và con trai tôi, Zeb, bố mẹ--Tôi không muốn họ phải đau khổ.</s>
 <s id="169">Rồi sau, khi tôi nghĩ thêm nữa, những điều rất giản đơn.</s>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">Tôi đã không quan tâm - Tôi có chương trình radio, Tôi có chương trình radio trên đài phát thanh, "Riverwalk", Tôi không quan tâm đến nó.</s>
  <s id="170.2">Tôi không quan tâm tiền tài hay giải thưởng hay gì.</s>
 </p>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">Không gì cả.</s>
  <s id="171.2">Không gì cả.</s>
 </p>
 <s id="172">Trong danh sách đều là, ngắm thủy tiên nở vào mùa xuân, mùi hương của cánh đồng mới gặt, đón sóng và lướt sóng, chạm tay vào đứa trẻ, âm guitar của Doc Watson, nghe bản ghi âm cũ của Muddy Waters và Uncle Dave Macon.</s>
 <s id="173">Và tôi, âm thanh của cây guitar thép, bởi vì hàng xóm của bố mẹ đã tặng nó cho tôi.</s>
 <s id="174">Tôi ngồi lại với nó, không biết cách chơi, nhưng tôi sẽ chơi buồn nhất có thể.</s>
 <s id="175">Và đó là nhạc cụ duy nhất, trong số cái tôi chơi, có thể tạo được liên kết ấy.</s>
 <s id="176">Đây là bài hát được ra đời từ đó.</s>
 <s id="177">(Âm nhạc) Tôi nghe rằng anh đang gặp chuyện.</s>
 <s id="178">Trời ơi, tôi ghét nghe tin ấy lắm.</s>
 <s id="179">Nếu anh muốn tâm sự, anh biết, tôi sẽ chăm chú lắng nghe.</s>
 <s id="180">Ngôn từ không thể diễn tả hết, để tôi kể nghe điều tôi thường làm.</s>
 <s id="181">Tôi chỉ đập bể cái cổ lọ và chơi điệu blue guitar thép.</s>
 <s id="182">Mọi người bảo: "Ôi, thôi ngay đi!"</s>
 <s id="183">Oh yeah, nói thì dễ hơn làm.</s>
 <s id="184">Trong khi anh hầu như không cử động, họ vui chơi chốn quanh.</s>
 <s id="185">Đôi khi tôi nghĩ tốt hơn cứ sa lầy vào tâm trạng sôi nổi đó tới khi nào ngâm nga được điệu blue từ guitar thép.</s>
 <s id="186">Giờ hãy nén mọi điều vào trong rượu này thuốc này và thuốc lá, nhưng anh biết nó sẽ không giúp anh đi đến đâu cả.</s>
 <s id="187">Nhưng tôi có phương thuốc có thể làm vơi đi phần nào.</s>
 <s id="188">Sáng ra hãy gọi cho tôi sau khi uống một cử điệu blue từ guitar thép.</s>
 <s id="189">Mở rộng lòng nào.</s>
 <s id="190">(Vỗ tay) Ồ, tôi nghĩ vẫn còn thời gian kể cho các bạn nghe về chuyện này.</s>
 <p id="p191">
  <s id="191.1">Bố tôi là nhà phát mình.</s>
  <s id="191.2">Chúng tôi chuyển đến California khi Sputnik phát triển năm 1957.</s>
 </p>
 <s id="192">Ông đang làm việc trên máy con quay; ông có nhiều bằng sáng chế cho loại đó.</s>
 <s id="193">Chúng tôi đến sống đối diện Michael và John Whitney.</s>
 <s id="194">Họ trạc tuổi tôi.</s>
 <s id="195">John sau này, Michael cũng vậy, để trở thành nhà sáng chế hoạt hình máy tính,</s>
 <s id="196">Bố Michael làm việc trên một thứ gọi là máy vi tính.</s>
 <p id="p197">
  <s id="197.1">Năm 1957, tôi 10 tuổi; tôi không biết đó là gì.</s>
  <s id="197.2">Những ông đã cho tôi xem nó, bạn biết đấy, thứ họ làm, như là một thư việ, đầy rẫy các ống rỗng, tầng nào cũng như vậy, một kỹ sư nói rằng, Một ngày nào đó cái này có thể bỏ vừa túi quần cháu.</s>
 </p>
 <s id="198">Tôi đã nghĩ, quái, cái quần chắc bự lắm.</s>
 <s id="199">(Cười) Giáng sinh năm đó--có lẽ còn thời gian-- Giáng sinh năm đó tôi được bộ hóa học Mister Wizard Fun-o-Rama.</s>
 <s id="200">Tôi muốn trở thành nhà phát mình như bố, Michael cũng vậy.</s>
 <s id="201">Ông cố của anh là Eli Whitney, người phát minh ra máy tỉa sợi.</s>
 <s id="202">Chúng tôi nhìn vào... đó là một bộ hóa học thương mại.</s>
 <s id="203">Nó có 3 loại hóa chất tôi không ngờ tới: lưu huỳnh, kali nitrat và than.</s>
 <s id="204">Trời, chúng tôi chỉ 10 tuổi, nhưng chúng tôi biết cái đó để làm thuốc súng.</s>
 <s id="205">Chúng tôi làm một mẻ nhỏ và đặt ở đường đi chúng tôi ném que diêm và phew, nó bừng sáng.</s>
 <p id="p206">
  <s id="206.1">À, Rất tuyệt.</s>
  <s id="206.2">Khá rõ ràng là phải làm thêm một khẩu đại bác</s>
 </p>
 <s id="207">Nên chúng tôi vào gara nhà Michael bố cậu có đủ đồ nghề, chúng tôi kẹp mấy cái ống lại, đính ốc vào cuối đoạn ống, đục một lỗ sau lưng ống, lấy pháo ra kéo hết dây dẫn, cột lại rồi nhét vào và chỗ đầu lỗ bỏ thuốc súng vào ống rồi đặt 3 trái banh, trong gara</s>
 <s id="208">(Cười) Chúng tôi đâu có ngu: chúng tôi dựng nên một màng gỗ ván khoảng 1,5m trước nó</s>
 <s id="209">Chúng tôi lùi lại, châm lửa rồi chúng bay ra khỏi đó, xuyên qua mấy ván gỗ như thể nó là giấy</s>
 <s id="210">xuyên cả gara</s>
 <s id="211">Hai trái đậu ở cửa chiếc Citroen mới toanh nhà cậu.</s>
 <s id="212">(Cười) Chúng tôi tháo dỡ mọi thứ và đem chôn sau vườn nhà cậu ấy.</s>
 <s id="213">Đó là Pacific Palisades; chắc hẳn vẫn còn ở đó, ngay đó.</s>
 <s id="214">Anh tôi nghe ngóng được chúng tôi làm thuốc súng,</s>
 <s id="215">nên gọi bạn bè mình, lớn hơn và xấu tính nữa.</s>
 <s id="216">Họ nói sẽ đánh chúng tôi nếu không làm cho họ một ít.</s>
 <s id="217">Chúng tôi hỏi, các anh định làm gì với chúng?</s>
 <s id="218">Họ nói:"Bọn tao sẽ nấu chảy chúng làm nhiên liệu tên lửa."</s>
 <s id="219">(Cười) Thế bọn em sẽ làm thật nhiều cho.</s>
 <p id="p220">
  <s id="220.1">(Cười) Chúng tôi làm rất nhiều, nó ở trong... giờ, chúng tôi chuyển đến đây.</s>
  <s id="220.2">Mới chuyển đến California.</s>
 </p>
 <s id="221">Mẹ mới xây lại nhà bếp; mẹ phải đi công chuyện hôm đó.</s>
 <s id="222">Chúng tôi có một cái khung bánh Chris Berquist đảm nhiệm việc nấu chảy</s>
 <s id="223">Michael và tôi đứng tránh xa nhà bếp.</s>
 <p id="p224">
  <s id="224.1">Cậu nói:"Yeah, này, nó chãy kìa.</s>
  <s id="224.2">Yeah, lưu huỳnh tan chảy.</s>
 </p>
 <p id="p225">
  <s id="225.1">Không sao cả.</s>
  <s id="225.2">Yeah, cậu biết mà."</s>
 </p>
 <s id="226">Nó chỉ cháy sáng, cậu ấy quay lại, trông thế này.</s>
 <p id="p227">
  <s id="227.1">Không tóc.</s>
  <s id="227.2">Không lông mi, không gì cả.</s>
 </p>
 <s id="228">Nhà bếp của mẹ loạn cả lên; khói đen mịt mù</s>
 <s id="229">Mẹ về nhà, tịch thu bộ hóa học và nó mãi biến mất.</s>
 <s id="230">Nhưng chúng tôi vẫn thường nghĩ về nó, vì mỗi lần mẹ nấu cá ngừ, ngạc nhiên chưa nó như có dư vị thuốc súng trong đó.</s>
 <s id="231">Tôi cũng thích chế đồ lắm, và tôi nghĩ tôi gần đạt thành món đồ mình sáng chế thời gian trước</s>
 <s id="232">Khi máy đánh trống còn mới mẻ, tôi nghĩ sao mình không chơi loại nhạc cổ xưa nhất, điệu hambone, và kết hợp với công nghệ mới nhất?</s>
 <s id="233">Tôi gọi nó là Thunderwear.</s>
 <s id="234">Lúc đó, trống kích hoạt còn mới.</s>
 <s id="235">Thế là tôi kết hợp lại và may hết 12 cái vào bộ đồ này.</s>
 <s id="236">Tôi đã cho mọi người nghe điệu hambone hôm qua; tôi sẽ làm gần như vậy.</s>
 <s id="237">Tôi có 1 cái khích hoạt ở đây, đây, đây.</s>
 <p id="p238">
  <s id="238.1">Ở đây.</s>
  <s id="238.2">Tôi mà không cởi ra là đau lắm.</s>
 </p>
 <p id="p239">
  <s id="239.1">Ok.</s>
  <s id="239.2">Giờ, trống kích hoạt chỗ cái đuổi, tới máy đánh trống, và tạo ra nhiều âm thanh khác nhau, như trống.</s>
 </p>
 <p id="p240">
  <s id="240.1">Để tôi chỉnh lại.</s>
  <s id="240.2">Và tôi cũng thay đổi được âm thanh. bằng cách đạp lên bàn đạp này, và để tôi kết thúc bằng việc trình diễn chút điệu hambone solo hay như này.</s>
 </p>
 <s id="241">Cám ơn, đồng chí.</s>
 <s id="242">(Vỗ tay)</s>
</text>
