<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy cùng nói về sự tằn tiện.</s>
 <s id="2">Tằn tiện là khái niệm của việc giảm thiểu, tái sử dụng, tái chế sản phẩm và trên khía cạnh kinh tế, việc làm này có khả năng tạo sự thay đổi lớn.</s>
 <s id="3">Bà tôi cũng biết đến khái niệm này.</s>
 <s id="4">Đây là lọ chứa dây của bà.</s>
 <s id="5">Bà không mua dây để bỏ vào</s>
 <s id="6">mà đơn giản là lấy dây</s>
 <s id="7">từ những người bán thịt hoặc trong các hộp quà.</s>
 <s id="8">Bà đặt chúng trong lọ và dùng khi cần.</s>
 <s id="9">Sau khi dùng xong, ví dụ như để buộc hoa hồng hay cố định bộ phận xe đạp, bà sẽ cất chúng lại vào lọ.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Đây là một ý tưởng tằn tiện tuyệt vời.</s>
  <s id="10.2">Chỉ dùng thứ bạn cần và vì chẳng mua gì nên bạn tiết kiệm được tiền.</s>
 </p>
 <s id="11">Trẻ con vốn cũng biết đến khái niệm này.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Khi bạn vứt một hộp carton, một đứa trẻ sẽ nói: "Đừng!</s>
  <s id="12.2">Con muốn dùng nó làm đầu của rôbốt, hoặc một cái thuyền nhỏ để thả xuống sông".</s>
 </p>
 <s id="13">Chúng hiểu giá trị của việc tái sử dụng đồ vật.</s>
 <s id="14">Vậy nên, tôi cho rằng tằn tiện là một đối trọng tuyệt vời trong thời đại mà ta đang sống.</s>
 <s id="15">Các sản phẩm ngày nay đều có thể được thay mới.</s>
 <s id="16">Bạn mua một món đồ chơi mới toanh để thay thế món đồ cũ đã vứt đi.</s>
 <s id="17">Thoạt nghe có vẻ rất tuyệt nhưng khó khăn là, nếu cứ tiếp tục như thế, ta vô tình gây rắc rối.</s>
 <s id="18">Đó là, thực ra, không có sự "vứt bỏ" nào cả.</s>
 <s id="19">Khi bạn "vứt bỏ" thứ gì đó , nó thường sẽ được đưa đến bãi rác.</s>
 <s id="20">Bãi rác không tự nhiên biến mất mà càng ngày càng bành trướng.</s>
 <s id="21">Hiện tại, mỗi năm, có khoảng 1.3 tỉ tấn rác được đưa đến bãi rác.</s>
 <s id="22">Và đến năm 2100, con số này sẽ tăng lên đến bốn tỉ tấn.</s>
 <s id="23">Sẽ tốt hơn nếu chúng ta bắt đầu tằn tiện.</s>
 <s id="24">Hãy cân nhắc đến các vật liệu tạo thành sản phẩm, khi chúng được sử dụng, và không sử dụng nữa: khi nào ta có thể tái sử dụng chúng?</s>
 <s id="25">Quan niệm này sẽ thay đổi cách ta nhìn nhận về rác thải, "rác thải" sẽ không còn là một từ bẩn thỉu -- chúng ta sẽ không cần dùng đến nó.</s>
 <s id="26">Tất cả những gì ta thấy là "tài nguyên".</s>
 <s id="27">Tài nguyên tạo nên sản phẩm này được tái chế thành sản phẩm khác.</s>
 <s id="28">Chúng ta từng rất giỏi tằn tiện.</s>
 <s id="29">Bà tôi đã từng dùng những túi đựng hạt cây để dán tường nhà tắm.</s>
 <s id="30">Tôi nghĩ vẫn còn nhiều công ty xem trọng và đang tuyên truyền giá trị này.</s>
 <s id="31">Rất nhiều các công nghệ mới được phát triển giúp "giảm thiểu", "tái sử dụng" và "tằn tiện" hiệu quả hơn.</s>
 <s id="32">Là một nhà vật liệu học, tôi quan sát được trong vài thập kỷ qua, các công ty đã tằn tiện thông minh hơn, hiểu hơn về quan niệm này, và thu lợi nhuận từ nó.</s>
 <s id="33">Tôi sẽ đưa ra hai ví dụ.</s>
 <s id="34">Một ví dụ tích cực, và một ví dụ không mấy tích cực.</s>
 <s id="35">Đầu tiên là ngành công nghiệp ô tô.</s>
 <s id="36">Tuy không phải là ngành tiên tiến và phát triển nhất nhưng ngành này tái chế rất hiệu quả.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Khoảng 95% xe ngoài thị trường là xe tái chế.</s>
  <s id="37.2">Trong số đó, khoảng 75% của một chiếc xe</s>
 </p>
 <s id="38">được tái sử dụng hoàn toàn.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Bao gồm các linh kiện nhôm, thép, cũng như nhựa từ các phụ tùng nội thất, thuỷ tinh từ cửa sổ, kính chiếu hậu, và lốp xe.</s>
  <s id="39.2">Họ có cả một ngành công nghiệp</s>
 </p>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">chuyên xử lý các xe đã qua sử dụng.</s>
  <s id="40.2">Họ phuc hồi các linh kiện, và tái sử dụng chúng như là xe mới hoặc sản phẩm mới khác.</s>
 </p>
 <s id="41">Ngay cả với xe chạy pin, các công ty tuyên bố có thể tái chế lên đến 90% vật liệu, trong tổng số 11 triệu tấn pin được sử dụng vào năm 2020.</s>
 <s id="42">Mặc dù nó không hoàn hảo, nhưng đó là một khởi đầu tốt, và ngày càng trở nên tốt hơn.</s>
 <s id="43">Bên cạnh đó, ngành kiến trúc lại là một dẫn chứng không mấy tích cực.</s>
 <s id="44">Khi xây dựng, ta không nghĩ đến việc dỡ bỏ.</s>
 <s id="45">Chúng ta không tháo dỡ mà là phá hủy.</s>
 <s id="46">Đó là một thử thách vì 1/3 rác thải ở Mỹ là rác thải xây dựng.</s>
 <s id="47">Chúng ta cần nghĩ khác về vấn đề này.</s>
 <s id="48">Có những cách để giảm thiểu những rác thải đó.</s>
 <s id="49">Một ví dụ điển hình:</s>
 <s id="50">những viên gạch này được làm từ phế liệu xây dựng bao gồm thủy tinh, cao su và bê tông.</s>
 <s id="51">Bạn đổ mọi thứ vào máy nghiền, bật nhiệt, và làm ra chúng để phục vụ các công trình khác.</s>
 <s id="52">Nhưng đó chỉ là phần nhỏ trong những thứ ta cần.</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">Tôi hy vọng với nguồn dữ liệu lớn và việc gắn thẻ địa lý ta có thể tạo ra thay đổi.</s>
  <s id="53.2">Ta sẽ tằn tiện hơn khi xây dựng.</s>
 </p>
 <s id="54">Nếu có một tòa nhà sắp bị phá hủy, liệu có những nguyên liệu ta có thể dùng cho những tòa nhà đang được xây?</s>
 <s id="55">Ta có thể hiểu rằng các vật liệu của ngôi nhà đó vẫn còn có thể tái sử dụng?</s>
 <s id="56">Liệu có thể dùng chúng cho những toà nhà mới, mà vẫn đảm bảo chất lượng?</s>
 <s id="57">Nào, giờ thì hãy nghĩ đến những lĩnh vực khác.</s>
 <s id="58">Những ngành khác đang làm gì để tằn tiện?</s>
 <s id="59">Chà, hóa ra có rất nhiều ngành đang tính đến rác thải và xem liệu có thể làm gì với nó.</s>
 <s id="60">Ví dụ như là khí thải mà họ thải ra trong quá trình công nghiệp.</s>
 <s id="61">Đa phần các lò nung kim loại thải ra khá nhiều các-bon đi-ô-xít.</s>
 <s id="62">Một công ty tên Land Detector làm việc ở Trung Quốc và Nam Phi có thể nhận lượng khí thải đó khoảng 700.000 tấn mỗi lò và biến nó thành 400.000 tấn ê-tha-nôn, tương đương với nhiên liệu cho 250.000 xe ô tô trong một năm.</s>
 <s id="63">Đó là cách tái chế rất hiệu quả.</s>
 <s id="64">Vậy còn những thứ gần gũi hơn với chúng ta?</s>
 <s id="65">Đây là một giải pháp đơn giản</s>
 <s id="66">vẫn xoay quanh việc giảm thiểu và tái sử dụng nhưng cũng đem lại lợi ích kinh tế.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Một sự thay đổi đơn giản trong việc cắt may.</s>
  <s id="67.2">Có từ 20-30 nguyên liệu được sử dụng, được cắt ra từ một miếng vải lớn, sau đó, may lại hoặc được đính vào nhau, họ thay đổi bằng cách đan chiếc giày.</s>
 </p>
 <s id="68">Lợi ích của việc này không chỉ là đơn giản hóa công việc mà còn: "Tôi sử dụng một loại nguyên liệu, tôi không lãng phí gì cả" và cũng là:"Tôi có thể tái chế nó khi nó bị vứt bỏ"</s>
 <s id="69">Sản xuất kỹ thuật số đang cho phép ta tiết kiệm hiệu quả hơn.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Trong trường hợp này, nó thực sự tạo ra giới hạn lý thuyết của sức bền.</s>
  <s id="70.2">Đây là hình dạng bền chắc nhất của mọi loại vật chất.</s>
 </p>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Đó là một hình khối đơn giản.</s>
  <s id="71.2">Nhưng ý tưởng là, tôi có thể từ đó, tạo ra một dạng lớn hơn, có thể là toà nhà, cây cầu, cánh máy bay hoặc những đôi giày.</s>
 </p>
 <s id="72">Ý tưởng ở đây là: tối thiểu lượng nguyên liệu.</s>
 <s id="73">Đây là một ví dụ tốt từ kiến trúc.</s>
 <s id="74">Thường thì, những đốt kim loại này được dùng để cố định bạt lớn.</s>
 <s id="75">Trong trường hợp này, nó được dùng cho một trung tâm mua sắm ở Hague.</s>
 <s id="76">Họ dùng 1600 đốt bên trái.</s>
 <s id="77">Điểm khác biệt là, bằng cách sử dụng đốt bên phải, họ giảm số bước từ bảy xuống còn một vì đốt bên trái được hàn đốt bên phải được in (3D)</s>
 <s id="78">Điều đó giúp loại bỏ rác thải hoàn toàn, tốn ít tiền hơn, đồng thời, vì được làm từ thép, nó có thể được tái chế khi không còn sử dụng.</s>
 <s id="79">Tự Nhiên cũng tằn tiện khá hiệu quả.</s>
 <s id="80">Tự Nhiên không có rác thải.</s>
 <s id="81">Mọi thứ đều có tác dụng cho một quá trình nào đó.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Trong trường hợp này là na-nô xen-lu-lô-zơ.</s>
  <s id="82.2">Đây là một cấu trúc của xen-lu-lô-zơ, một trong những thành phần giúp cây khỏe mạnh.</s>
  <s id="82.3">Bạn có thể tách nó, và nó hoạt động hệt như sợi các-bon.</s>
 </p>
 <s id="83">Vậy nên, tách từ một cái cây, chuyển nó thành sợi, rồi dùng chúng để làm mọi thứ chắc chắn hơn như cho máy bay, nhà cửa, xe cộ.</s>
 <s id="84">Lợi ích của việc này là không chỉ có nguồn gốc thực vật, một nguồn tài nguyên tái tạo được mà nó còn trong suốt nên có thể dùng trong điện gia dụng cũng như đóng gói đồ ăn</s>
 <s id="85">Không tệ với một nguyên liệu có nguồn gốc từ chính khu vườn của bạn.</s>
 <s id="86">Một thứ khác có nguồn gốc sinh học là tơ nhện tổng hợp.</s>
 <s id="87">Khá khó khăn để làm tơ nhện tự nhiên</s>
 <s id="88">Bạn có thể lấy nó từ những con nhện nhưng nhện có xu hướng giết và ăn thịt lẫn nhau, vậy nên, khá khó khăn để làm được tơ nhện tự nhiên so với tơ thường.</s>
 <s id="89">Vậy thay vào đó, bạn lấy DNA từ nhện, đưa nó vào những thứ khác nhau.</s>
 <s id="90">Bạn có thể đưa nó vào vi khuẩn, vào các loại men, có thể cho vào sữa.</s>
 <s id="91">Và sau đó, bạn thấy, sữa hoặc vi khuẩn sinh ra nhiều hơn, và từ đó, xe chỉ, tạo ra một miếng vải hoặc sợi dây.</s>
 <s id="92">Những thứ có nguồn gốc sinh học có sức mạnh rất lớn như sợi Kevlar nên họ dùng nó cho những thứ như áo chống đạn, mũ bảo hiểm và áo khoác.</s>
 <s id="93">Nó có ứng dụng tuyệt vời.</s>
 <s id="94">Và vì có nguồn gốc sinh học nên khi không sử dụng nữa, nó có thể được dùng làm phân trộn và trở thành một nguyên liệu mới.</s>
 <s id="95">Cuối cùng, tôi xin giới thiệu một thứ có nguồn gốc sinh học mà theo tôi, là thứ có tính tằn tiện nhất.</s>
 <s id="96">Một ví dụ về sự lạm dụng:</s>
 <s id="97">Đó là chai nước.</s>
 <s id="98">Chúng ta có quá nhiều chai nước, ở khắp mọi nơi, gây vấn đề cho đại dương.</s>
 <s id="99">Chúng ta làm gì với chúng?</s>
 <s id="100">Quá trình này không chỉ giúp tái chế chúng, mà còn là tái chế vĩnh viễn.</s>
 <s id="101">Sao nó lại thú vị ?</s>
 <s id="102">Bởi khi ta nghĩ đến tái chế và tái sử dụng, kim loại, thủy tinh, những thứ tương tự, có thể tái chế bao nhiêu lần tuỳ ý.</s>
 <s id="103">Phần kim loại trong xe bạn có thể đến từ một chiếc Oldsmobile đời 1950, vì bạn có thể tái chế nó mãi mãi mà giảm chất lượng.</s>
 <s id="104">Sản phẩm từ nhựa chỉ có thể tái chế một hoặc hai lần, khi nó là chai, khi nó là ghế, bất cứ là gì, có thể là thảm - sau hai lần tái chế, hoặc là trở thành một cái ghế khác, vân vân... nó sẽ mất đi sức mạnh.</s>
 <s id="105">Chỉ cần dùng một vài loại en-zim, ta có thể tái chế chúng mãi mãi.</s>
 <s id="106">Tôi lấy một cái chai hoặc cái ghế, hoặc thứ gì đó làm từ nhựa, đưa vào đó một vài loại en-zim, làm nó trở về dạng phân tử gốc.</s>
 <s id="107">Và từ những phân tử đó, bạn có thể làm ra ghế hoặc một cái thảm khác.</s>
 <s id="108">Sự tái chế này là vĩnh viễn</s>
 <s id="109">Lợi ích của việc này, chắc chắn là bạn không lãng phí bất kì một nguyên liệu nào.</s>
 <s id="110">Một sự tằn tiện hoàn hảo.</s>
 <s id="111">Để kết luận, tôi muốn các bạn nghĩ về việc - nếu các bạn làm thứ gì đó, nếu bạn làm công việc thiết kế hoặc trang trí lại nhà cửa, bất cứ khía cạnh nào, hãy nghĩ xem liệu sản phẩm của bạn có thể được tái sử dụng. lần một, hai, ba hoặc bốn.</s>
 <s id="112">Hãy thiết kế để nó có thể được phân rã.</s>
 <s id="113">Với tôi, đó là sự tằn tiện tốt nhất, và tôi nghĩ đó là điều mà bà tôi hằng mong muốn.</s>
 <s id="114">(vỗ tay)</s>
</text>
