<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi có cái máy tính đầu tiên khi tôi còn là một cậu bé lớn lên ở Accra, và nó thực sự là một thiết bị tuyệt vời.</s>
 <s id="2">Bạn có thể chơi trò chơi điện tử, bạn có thể lập trình bằng BASIC.</s>
 <s id="3">Và tôi đã bị mê hoặc.</s>
 <s id="4">Vì thế tôi đã vào thư viện để tìm hiểu xem nó hoạt động thế nào.</s>
 <s id="5">Tôi đọc xem làm thế nào mà CPU có thể truyền dữ liệu liên tục tới lui giữa bộ nhớ, RAM và ALU, (bộ phận tính toán số học và logic).</s>
 <s id="6">Tôi tự nghĩ, chắc cái CPU này phải hoạt động như điên để tất cả dữ liệu lưu chuyển trong hệ thống.</s>
 <s id="7">Nhưng chẳng ai thực sự quan tâm đến điều này.</s>
 <s id="8">Khi máy tính được ra mắt lần đầu tiên, người ta nói rằng nó sẽ nhanh hơn nơ-ron hàng triệu lần.</s>
 <s id="9">Người ta thật sự thích thú, họ nghĩ chúng sẽ bỏ xa khả năng của bộ não.</s>
 <s id="10">Đây là một câu trích từ Alan Turing: "30 năm nữa, ta sẽ dễ dàng hỏi máy tính một câu hỏi, giống như hỏi một người vậy."</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Đó là năm 1946.</s>
  <s id="11.2">Và bây giờ là 2007, nó vẫn chưa phải hiện thực.</s>
 </p>
 <s id="12">Vấn đề là tại sao chúng ta không thấy được cái khả năng này máy tính mà chúng ta thấy được trong não bộ?</s>
 <s id="13">Điều chúng ta không thực sự nhận ra, và tôi mới chỉ mới nhận ra lúc này, đó là chúng ta phải trả giá đắt cho tốc độ, điều mà chúng ta cho rằng một sự tiến bộ lớn lao của những máy tính này.</s>
 <s id="14">Nào chúng ta cùng nhìn vào một vài con số</s>
 <s id="15">Đó là Blue Gene, máy tính nhanh nhất trên thế giới</s>
 <s id="16">Nó có 120,000 bộ vi xử lý; về cơ bản nó có thể xử lý được 10 quadrillion bit thông tin trên 1 giây</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Đó là chừng 10 lũy thừa 16.</s>
  <s id="17.2">Và nó tiêu thụ khoảng 1.5 mega oát điện.</s>
 </p>
 <s id="18">Điều đó có thể rất vĩ đại, nếu bạn có thể bổ sung nó vào tổng năng lực sản xuất của Tanzania.</s>
 <s id="19">Nó thực sự sẽ thúc đẩy nền kinh tế</s>
 <s id="20">Quay trở lại với nước Mỹ, nếu các bạn chuyển đổi lượng điện hoặc năng lượng này cho các hộ gia đình ở Mỹ Con số đó là 1200 hộ gia đình ở Mỹ</s>
 <s id="21">Đó là lượng điện mà cái máy tính này sử dụng.</s>
 <s id="22">Nào, bây giờ hãy so sánh với bộ não</s>
 <s id="23">Đây là hình ảnh bộ não của bạn gái Rory Sayres</s>
 <s id="24">Rory là một nghiên cứu sinh sau đại học ở Stanford</s>
 <s id="25">Anh ấy nghiên cứu về bộ não bằng cách sử dụng MRI và anh cho rằng đây là bộ não đẹp nhất mà anh đã scan ( chụp ) được từ trước đến giờ</s>
 <s id="26">( Cười ) Đó là tình yêu đích thực, ngay đó</s>
 <s id="27">Và bây giờ thử nghĩ xem công suất tính toán của bộ não là bao nhiêu?</s>
 <s id="28">Tôi ước tính10 lũy thừa 16 bit trên 1 giây Điều đó cho thấy nó tương tự như máy Blue Gene</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Đó là câu hỏi.</s>
  <s id="29.2">Câu hỏi là, bao nhiêu-- cả bộ não và Blue Gene thực hiện cùng một khối lượng tính toán và dữ liệu câu hỏi là bộ não tiêu tốn bao nhiêu năng lượng?</s>
 </p>
 <s id="30">Và thực tế là nó giống như chiếc laptop của bạn chỉ khoảng 10 oát</s>
 <s id="31">Vậy hiện tại chúng ta đang làm gì với những chiếc máy tính tiêu tốn năng lượng bằng năng lượng dùng cho 1200 ngôi nhà. bộ não đang tiêu thụ năng lượng chỉ bằng chiếc laptop của bạn</s>
 <s id="32">Câu hỏi là làm thế nào mà bộ não có thể đạt được sự hiệu quả đó</s>
 <s id="33">Hãy để tôi tóm tắt một chút. bộ não xử lý thông tin trong khi sử dụng năng lượng ít hơn một nghìn lần so với các máy tính được chế tạo bởi các công nghệ hiện nay.</s>
 <s id="34">Làm thế nào để bộ não có thể thực hiện được điều đó?</s>
 <s id="35">Hãy cùng nhìn vào cách mà bộ não làm việc và so sánh với cách mà các máy tính làm việc</s>
 <s id="36">Đây là clip trong chuỗi chương trình PBS, "Đời sống bí ẩn của bộ não"</s>
 <s id="37">Nó cho bạn thấy các tế bào xử lý thông tin</s>
 <s id="38">Chúng được gọi là các nơ-ron</s>
 <s id="39">Chúng truyền các xung điện nhỏ mà chúng cần xử lý cho nhau Và tại nơi chúng liên lạc với nhau, các xung điện này có thể nhảy từ nơ-ron này sang các nơ-ron khác</s>
 <s id="40">Nơi đó gọi là các khớp thần kinh ( synapse)</s>
 <s id="41">Có một mạng lưới khổng lồ các tế bào tương tác lẫn nhau khoảng 100 triệu tế bào chúng gửi đi khoảng 10 triệu lũy thừa 4 các xung điện mỗi giây</s>
 <s id="42">Và đó là nhữg gì đang xảy ra ở bên não của bạn khi bạn đang xem clip này</s>
 <s id="43">Làm thế nào để so sánh với cách mà máy tính làm việc?</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Trong máy tính, tất cả dữ liệu chạy qua bộ xử lý trung tâm ( CPU) và từng phần của dữ liệu đều phải đi qua nút cổ chai đó Trong khi đó trong bộ não là những nơ-ron và dữ liệu thực tế chảy qua một mạng lưới các kết nối giữa các nơ-ron.</s>
  <s id="44.2">Không có nút cổ chai nào ở đây</s>
 </p>
 <s id="45">Nó thực sự là một mạng lưới theo nghĩa đen</s>
 <s id="46">Một mạng lưới làm việc bên trong bộ não</s>
 <s id="47">Nếu các bạn nhìn vào 2 bức ảnh này 2 loại từ in sâu vào tâm trí bạn</s>
 <s id="48">Cái này thì tuần tự và cứng nhắc, giống như chiếc ô tô đi trên 1 xa lộ duy nhất mọi thứ phải xảy ra ngay sau đó Trong khi cái này thì là song song và linh hoạt hơn</s>
 <s id="49">Việc xử lý thông tin là động và có tính thích ứng cao</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Tôi không phải là người đầu tiên chỉ ra điều này.</s>
  <s id="50.2">Đó là trích dẫn của Brian Eno "Vấn đề với các máy tính là không có đủ cả một châu Phi ở bên trong chúng"</s>
 </p>
 <s id="51">Cười Brian thực sự đã nói câu này vào năm 1995</s>
 <s id="52">Và lúc đó không ai nghe điều đó nhưng rồi mọi người cũng bắt đầu lắng nghe bởi vấn đề công nghệ mà chúng ta phải đối mặt là rất cấp bách</s>
 <s id="53">Hãy để tôi dẫn các bạn đi thêm một chút trong vài slide tiếp theo</s>
 <s id="54">Đây thực sự là một sự hội tụ đáng nhớ giữa các thiết bị mà chúng ta dùng để tính toán trong máy tính và các thiết bị ( sinh học ) mà bộ não của chúng ta sử dụng để tính toán</s>
 <s id="55">Các thiết bị mà máy tính dùng để tính toán được gọi là transitor</s>
 <s id="56">Tại đây có các điện cực gọi là các cổng, chúng điều khiển sự ra vào của các dòng điện từ nguồn điện tới các ống dẫn-chúng là một cặp điện cực</s>
 <s id="57">và các dòng điện mang theo electrons như dòng điện ở nhà các bạn vv..</s>
 <s id="58">Và điều gì xảy ra khi bạn ( bật ) mở các cổng này bạn làm tăng cường độ dòng điện và bạn sẽ có một dòng điện ổn định</s>
 <s id="59">Khi bạn đóng các cổng, sẽ không còn dòng điện nào chảy qua các thiết bị nữa</s>
 <s id="60">Máy tính của bạn sử dụng trạng thái tồn tại của dòng điện để biểu diễn "một", 1 Và sự vắng mặt của dòng điện biểu diễn "không", 0</s>
 <s id="61">Một thực tế đang diễn ra là các transistor càng ngày càng trở nên nhỏ hơn và nó đã không hoạt động như thế này nữa</s>
 <s id="62">Thực tế nó bắt đầu hoạt động giống như một thiết bị ( sinh học ) mà các nơ-ron sử dụng để tính toán Nó được gọi là một kênh ion</s>
 <s id="63">Nó đơn giản chỉ là một tế bào protein nhỏ</s>
 <s id="64">Tôi muốn nói là nơ-ron có hàng ngàn những tế bào như vậy</s>
 <s id="65">Và chúng nằm trên một màng các tế bào và có một khe trong chúng</s>
 <s id="66">Chúng là nhưng ion kali đơn chảy theo những khe này</s>
 <s id="67">Các khe có thể đóng và mở</s>
 <s id="68">Khi chúng mở, vì các ion đi theo hàng chúng chảy qua cổng rời rạc từng hạt một không ổn định Đó là dòng điện rời rạc</s>
 <s id="69">Khi bạn đóng các khe, việc mà các nơ-ron có thể làm chúng có thể mở và đóng các khe để sinh ra các hoạt động điện và khi nó bị đóng, do các ion rất nhỏ chúng có thể lọt qua, vài ion trong số chúng có thể lọt qua cùng 1 lúc</s>
 <s id="70">khi các khe mở thỉnh thoảng bạn sẽ nhận được dòng điện</s>
 <s id="71">Đây là những bit 1 mà bạn có,nhưng cũng có thể có một vài bit 0 đi kèm</s>
 <s id="72">Và khi nó đóng, bạn có bit 0 và cũng có thể có vài bit 1 đi kèm</s>
 <s id="73">Điều này đang xảy ra với các transistor</s>
 <s id="74">Và đó là lý do tại sao nó xảy ra, ngay lúc này, năm 2007 công nghệ mà chúng ta đang sử dụng, một transistor là đủ một vài electrons có thể lưu thông qua kênh cùng lúc hoặc nối tiếp nhau</s>
 <s id="75">Sự thật là có khoảng 12 electrons có thể cùng được lưu thông trên kênh này</s>
 <s id="76">Và điều đó có nghĩa là một transistor tương ứng với khoảng 12 kênh ion song song với nhau</s>
 <s id="77">Vài năm nữa, vào năm 2015 chúng ta sẽ thu nhỏ các transistor rất nhiều</s>
 <s id="78">Đây là những gì mà Intel đang làm để cố gắng tăng thêm nhiều nhân trên chip</s>
 <s id="79">Và thẻ nhớ của chúng ta ngày nay đã có thể chứa tới một gigabyte dữ liệu, trong khi trước đó chúng chỉ có 256 byte</s>
 <s id="80">Transistor đang ngày càng nhỏ hơn và nó cho phép điều đó xảy ra và công nghệ này thực sự mang lại lợi ích lớn</s>
 <s id="81">Nhưng điều gì sẽ xảy ra vào năm 2015 khi mà các transistor đang càng trở nên nhỏ hơn nó chỉ tương ứng với 1 electron tại 1 thời điểm có thể truyền qua kênh và tương ứng với nó là một kênh ion</s>
 <s id="82">Bắt đầu xảy ra tắc nghẽn giao thông trong kênh ion</s>
 <s id="83">Dòng chảy hiện tại bị bật và tắt một cách ngẫu nhiên ngay cả khi nó cần phải được bật lên.</s>
 <s id="84">Điều đó có nghĩa là máy tính của bạn sẽ nhận về những bit 0 và 1 lẫn lộn với nhau, nó có thể dẫn tới làm hỏng máy của bạn</s>
 <s id="85">Vì vậy, chúng ta đang ở giai đoạn mà chúng ta không thực sự biết làm thế nào để tính toán với các thiết bị loại này.</s>
 <s id="86">Và thứ duy nhất mà chúng ta biết ngay bây giờ có thể tính toán với các thiết bị kiểu như bộ não</s>
 <s id="87">Do đó, một máy tính chọn một mục cụ thể của dữ liệu từ bộ nhớ, nó sẽ gửi nó vào bộ vi xử lý hoặc ALU, và sau đó nó sẽ trả kết quả trở lại vào bộ nhớ.</s>
 <s id="88">Trên hình là con đường màu đỏ đã được làm nổi bật</s>
 <s id="89">Cách bộ não làm việc, như tôi đã nói với các bạn, các bạn có tất cả những nơ-ron</s>
 <s id="90">Và cách mà chúng biểu diễn thông tin là chúng phá vỡ thông tin thành các mảnh nhỏ các mảnh này được biểu diễn bởi các xung và các nơ-ron khác</s>
 <s id="91">Như thế bạn có tất cả các phần của dữ liệu được phân tán thông qua một mạng lưới</s>
 <s id="92">Và cách mà bạn xử lý dữ liệu để lấy kết quả là việc bạn dịch một mô hình này sang một mô hình khác chỉ bằng cách chảy qua mạng xử lý</s>
 <s id="93">Vì vậy, bạn thiết lập các kết nối từ dòng dữ liệu đầu vào và sinh ra dòng các dữ liệu đầu ra</s>
 <s id="94">Những gì bạn thấy ở đây là có những kết nối dự phòng</s>
 <s id="95">Vì vậy nếu mảng dữ liệu này bị hủy chúng không thể hiện ở đây, hai mảng dữ liệu có thể kích hoạt những phần bị thiếu với những kết nối dự phòng</s>
 <s id="96">Ngay cả khi bạn làm việc với các thiết bị dỏm Nơi thỉng thoảng bạn muốn lấy bit 1 nhưng lại lấy về bit 0, chúng không thể hiện có sự dự phòng ở trong mạng Mạng nơ-ron thực sự có khả năng khôi phục các thông tin bị thiếu</s>
 <s id="97">Nó làm cho bộ não thực sự mạnh mẽ</s>
 <s id="98">Những gì bạn có là một hệ thống, nơi lưu trữ những dữ liệu cục bộ</s>
 <s id="99">và nó rất dễ bị tổn thương, bởi vì mỗi bước cần được xử lý thật hoàn hảo nếu không bạn sẽ mất dữ liệu, trong khi đó bộ não của bạn là một hệ thống lưu trữ dữ liệu một cách phân tán, điều đó làm cho nó thực sự mạnh mẽ</s>
 <s id="100">Điều tôi muốn nói một cách cơ bản nhất về giấc mơ của tôi đó là chế tạo một máy tính làm việc giống như bộ não</s>
 <s id="101">Đây là một vài thứ mà chúng tôi đã làm việc trong vài năm qua</s>
 <s id="102">Và sắp sửa trình bày cho các bạn thấy một hệ thống mà chúng tôi đã thiết kế để mô hình hóa võng mạc Tại võng mạc có đường nối giữa khu vực xử lý của não với nhãn cầu</s>
 <s id="103">Chúng tôi không viết code giống như các bạn làm với máy tính</s>
 <s id="104">Thực tế thì quá trình xử lý xảy ra trong các phần nhỏ của bộ não tương tự như quá trình xử lý trong máy tính khi chúng truyền các dòng dữ liệu video qua internet</s>
 <s id="105">Chúng muốn nén thông tin chúng chỉ gửi những gì thay đổi, những hình ảnh mới và hơn nữa và đó là cách mà nhãn cầu của bạn có thể nén toàn bộ thông tin vào các nơ-ron thần kinh thị giác để gửi đến các phần còn lại của bộ não</s>
 <s id="106">Thay vì làm việc với các thuật toán như trong các phần mềm chúng tới đã tới nói chuyện với các chuyên gia sinh học thần kinh những người thực sự đã đảo ngược thiết kế của võng mạc</s>
 <s id="107">Và họ đã tìm ra tất cả các tế bào khác nhau họ khám phá ra mạng lưới, và chúng tôi lấy mạng đó và sử dụng nó như bản kế hoạch cho việc thiết kế một chip silicon</s>
 <s id="108">Giờ thì các nơ-ron được biểu diễn bởi các nút hoặc mạch trên chip và các kết nối giữa các tế bào thần kinh được biểu diễn, thực tế được mô hình hóa bởi các transitor</s>
 <s id="109">Và các transistor hành động giống như các kênh ion ở trong não</s>
 <s id="110">Nó cung cấp cho bạn một kiến trúc mạnh mẽ như tôi đã mô tả</s>
 <s id="111">Đây thực sự là những thứ mà đôi mắt nhân tạo của chúng ta nhìn thấy</s>
 <s id="112">Các chip võng mạc mà chúng tôi thiết kế được đặt sau thấu kính này.</s>
 <s id="113">Tôi sẽ cho các bạn xem một video mà võng mạc silicon xuất ra các kết quả đầu ra của nó Khi nhìn vào Kareem Zaghloul Người đã thiết kế con chip này</s>
 <s id="114">Để tôi giải thích về những cái mà chúng ta đang xem, OK Bởi vì nó đưa ra các loại thông tin khác nhau Nó không phải đơn giản chỉ như một chiếc máy ảnh</s>
 <s id="115">Chip võng mạc bóc tách 4 loại thông tin khác nhau</s>
 <s id="116">Nó bóc tách các vùng với độ tương phản tối chúng được hiển thị trên video với màu đỏ</s>
 <s id="117">Và khi nó bóc tách dữ liệu trên vùng màu trắng và tương phản sáng chúng được biểu diễn là màu xanh trên video</s>
 <s id="118">Đây là đôi mắt tối của Kareem và cái nền trắng mà bạn thấy ở đây</s>
 <s id="119">Con chip cũng bóc tách các thông tin về chuyển động</s>
 <s id="120">Khi Kareem di chuyển đầu về phía bên phải các bạn sẽ thấy vùng hoạt động màu xanh ở đây chúng biểu diễn cho vùng mà tại đó sự tương phản đang tăng lên ở trong hình ảnh nó đang di chuyển từ vùng tối sang sáng</s>
 <s id="121">Và các bạn cũng thấy ở đây vùng chuyển động màu vàng Chúng biểu diễn cho các vùng tại đó độ tương phản đang giảm đi Chúng chuyển dần từ sáng sang tối</s>
 <s id="122">Và có bốn loại thông tin Thần kinh thị giác của bạn có khoảng một triệu sợi như vậy bên trong khoảng 900.000 sợi trong số chúng lưu chuyển 4 loại thông tin khác nhau</s>
 <s id="123">Vì vậy chúng ta thực sự đang nhân bản các loại tín hiệu trên các dây thần kinh thị giác</s>
 <s id="124">Những gì bạn chú ý ở đây là những khoảnh khắc được lưu lại trên ảnh ( snapshots) được lấy ra từ đầu ra của các chip võng mạc, chúng rất rời rạc</s>
 <s id="125">Nó không chuyển sang màu xanh ở mội chỗ trên nền chỉ có trên các cạnh và trên tóc vv..</s>
 <s id="126">và đây cũng là thứ mà bạn thấy Khi con người nén dữ liệu và gửi đi, họ muốn làm cho nó nhẹ hơn, rời rạc hơn bởi vì kích thước file sẽ nhỏ hơn, và đó cũng là điều mà võng mạc làm và nó thực hiện điều đó bằng mạch thần kinh, và làm thế nào mạng nơ-ron nơi các tương tác thông tin xảy ra và được chúng tôi mô phỏng lại trên các con chip</s>
 <s id="127">Có một điểm mà tôi muốn làm, tôi sẽ trình bày ngay đây</s>
 <s id="128">Những hình ảnh ở đây trông giống như những cái này Nhưng ở đây tôi sẽ cho các bạn thấy chúng tôi có thể tái tạo lại hình ảnh và như các bạn biết, bạn có thể nhận ra Kareem ở phần trên kia</s>
 <s id="129">Và đây, các bạn đã thấy</s>
 <s id="130">Vâng, ý tưởng là như vậy</s>
 <s id="131">Khi bạn đứng đó, bạn sẽ chỉ nhìn thấy sự tương phản giữa sáng và tối</s>
 <s id="132">Nhưng khi di chuyển tiến lùi Võng mạc sẽ thu nhận những thay đổi</s>
 <s id="133">Và đó là lý do tại sao khi chúng ta ngồi đây Có vài điều xảy ra phía đằng sau các bạn Bạn chỉ đơn thuần di chuyển mắt của mình</s>
 <s id="134">Và có những tế bào tự động phát hiện ra những thay đổi Và bạn di chuyển sự chú ý của mình theo nó</s>
 <s id="135">Những điều này rất quan trọng khi muốn thu nhận hình ảnh của ai đó Những người đang cố gắng lẩn trốn bạn</s>
 <s id="136">Hãy để tôi kết thúc bằng cách nói về điều đang xảy ra khi bạn đặt Châu Phi vào một chiếc dương cầm.</s>
 <s id="137">OK Đây là một cái trống thép đã được sửa đổi và đó là điều xảy ra khi bạn đặt Châu Phi lên một chiếc piano</s>
 <s id="138">và cái tôi muốn chúng ta làm là đưa Châu Phi vào trong máy tính và tiến tới phát triển một loại máy tính mới có thể suy nghĩ, tưởng tượng và sáng tạo ra những thứ như thế này</s>
 <s id="139">Cảm ơn</s>
 <s id="140">Vỗ tay Một câu hỏi cho anh, Kwabena</s>
 <s id="141">Anh có đặt trong tâm trí mình công việc của anh đang làm tương lai của Châu Phi và buổi hội thảo này có sự kết nối nào chúng ta có thể tạo ra, nếu có thể , giữa chúng?</s>
 <s id="142">Vâng, giống như tôi nói lúc đầu Tôi có chiếc máy tính đầu tiên lúc tôi còn là một cậu bé, trưởng thành ở Châu Phi</s>
 <s id="143">Và tôi đã có một phản ứng cho rằng đây là con đường sai lầm để làm điều đó</s>
 <s id="144">Nó rất thô sơ, không hề tính tế chút nào</s>
 <s id="145">Tôi không nghĩ rằng tôi đã có phản ứng đó Nếu tôi muốn lên để đọc các sách khoa học viễn tưởng nghe nói về RD2D2, hoặc bất cứ thứ gì có thể gọi tên, các bạn biết đấy tin vào các quảng cáo về những chiếc máy tính</s>
 <s id="146">Tôi đã tiếp cận từ 1 góc độ khác, nơi tôi đã mang theo quan điểm khác đó để theo đuổi vấn đề này</s>
 <s id="147">Và tôi nghĩ rằng có rất nhiều người ở Châu Phi có những quan điểm rất khác và tôi nghĩ nó đang tác động tới công nghệ</s>
 <s id="148">Và nó đang tác động tới các phương tiện làm thay đổi cuộc sống</s>
 <s id="149">Và tôi nghĩ có thể các bạn đang bắt đầu được chứng kiến những điều mới đang đến vì chúng ta đang đến từ những góc độ khác nhau</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Tôi khi chúng ta có thể đóng góp.</s>
  <s id="150.2">Chúng ta có thể mơ ước giống như mọi người khác</s>
 </p>
 <s id="151">Cảm ơn Kwabena, thât sự rất thú vị</s>
 <s id="152">Xin cảm ơn</s>
 <s id="153">Cười</s>
</text>
