<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có rất nhiều điều về vũ trụ mà nhân loại có thể không bao giờ lý giải được ví như có thể du hành xuyên thời gian không?</s>
 <s id="2">Hay đâu đó trong Dải Ngân Hà có người ngoài hành tinh sinh sống?</s>
 <s id="3">Nhưng có một điều tôi tin về vũ trụ: Vũ trụ đang cố giết chết tôi.</s>
 <s id="4">Vũ trụ không chỉ gây nguy hiểm cho riêng tôi.</s>
 <s id="5">Nó cũng đang cố giết bạn và cả mọi người nữa.</s>
 <s id="6">Hãy thử nghĩ về điều này.</s>
 <s id="7">Vũ trụ không có sẵn những thứ cần thiết cho sự sống khi chúng ta du hành đến đó: không có không khí, quá nóng hoặc quá lạnh, cũng không có tầng ozone bảo vệ chúng ta khỏi tia UV nguy hiểm.</s>
 <s id="8">Hết thảy đều có vẻ rất tệ, nhưng không gian có thể làm gì tôi nếu tôi vẫn ở trên Trái Đất?</s>
 <s id="9">Chúng ta cần hiểu rằng những vật thể trong vũ trụ có thể khiến ta nghĩ là cuộc đời ta tính từng ngày thậm chỉ cả khi có nhiều việc trên Trái Đất có thể làm ta bị thương hoặc giết chết ta trước khi thứ gì đó từ vũ trụ ra tay.</s>
 <s id="10">Vì thế, có khả năng nào một trong những vật thể đó sẽ thật sự tác động đến Trái Đất và bạn và tôi suốt quãng đời của ta?</s>
 <s id="11">Chúng ta hãy đưa ra mọi điều ta biết về vũ trụ để cố gắng và tìm đáp án cho vấn đề này.</s>
 <s id="12">Chắc bạn biết những giả thuyết về thiên thạch va chạm với Trái Đất.</s>
 <s id="13">Điều đó hết sức tồi tệ.</s>
 <s id="14">Các nhà khoa học cho rằng thiên thạch có thể đã giết chết hầu hết loài khủng long.</s>
 <s id="15">Nghe có vẻ đây là điều chúng ta cần phải lo lắng nhỉ?</s>
 <s id="16">Giờ đây các nhà thiên văn học có thể quan sát thiên thạch trong vũ trụ và theo dõi đường đi của chúng với mô hình máy tính phức hợp để dự đoán lộ trình của hòn đá tử thần.</s>
 <s id="17">Khoảng thời gian trước, báo cáo xác suất về thiên thạch Apophis sẽ va chạm với Trái Đất vào năm 2036 là 1/625.</s>
 <s id="18">Nhưng, sau khi cập nhật dữ liệu, hiện tại các nhà thiên văn học cho biết cơ hội này là rất thấp.</s>
 <s id="19">OK, thế còn về Mặt Trời?</s>
 <s id="20">Các bộ phim Hollywood thích trêu chọc Mặt Trời của chúng ta bằng cách cho thấy những cơn bão Mặt Trời phá hủy Trái Đất hay Mặt Trời tắt lịm dần, khiến cho Trái Đất bị đóng băng.</s>
 <s id="21">Các nhà thiên văn học dự đoán Mặt Trời chứa đủ gas để hoạt động trong 3 đến 5 tỷ năm nữa.</s>
 <s id="22">Thế nên, trong 3 đến 5 tỷ năm tới, nếu con người còn tồn tại trên Trái Đất khi đó ta mới phải lo về chuyện này.</s>
 <s id="23">Nhưng hôm nay thì chúng ta vẫn an toàn.</s>
 <s id="24">Thỉnh thoảng Mặt Trời phóng các tia lửa vào Trái Đất nhưng từ trường xung quanh hành tinh chặn lại hầu hết bức xạ.</s>
 <s id="25">Phần bức xạ vượt qua được sẽ tạo thành hiện tượng như là Cực quang.</s>
 <s id="26">Những cơn siêu bão mặt trời có thể gây rắc rối cho vệ tinh và thiết bị điện tử, nhưng cơ hội giết chết bạn thì rất mong manh.</s>
 <s id="27">OK, thế còn về siêu hố đen vũ trụ ở trung tâm ngân hà này?</s>
 <s id="28">Điều gì xảy đến với Trái Đất và chúng ta, nếu nó hút ta vào ?</s>
 <s id="29">Xét cho cùng thì đó chính là siêu hố đen.</s>
 <s id="30">Không, sẽ không xảy ra gì cả.</s>
 <s id="31">Vật thể to lớn này sẽ không đụng chạm đến chúng ta.</s>
 <s id="32">Làm sao có thể khẳng định như vậy?</s>
 <s id="33">Hệ mặt trời nằm trên rìa dải Ngân Hà trong khi siêu hố đen vũ trụ gần nhất cách Trái Đất khoảng 26 nghìn năm ánh sáng.</s>
 <s id="34">Có nghĩa là chúng ta không nằm trong danh sách món ăn của hố đen.</s>
 <s id="35">Thế thì, bạn vẫn cho rằng các vật thể vũ trụ đang cố giết bạn ngay cả sau nhiều điều tôi đã đưa ra?</s>
 <s id="36">Tôi nghĩ tôi thậm chí đã tự thuyết phục mình rằng xác suất rất cao là vũ trụ và những thứ trên đó sẽ không hề giết chết tôi.</s>
 <s id="37">Nhưng tôi vẫn cứ ngước nhìn lên trời chỉ để chắc rằng không có thứ gì hướng về phía tôi.</s>
</text>
