<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vụ đàn áp gây sốc của cảnh sát nhắm vào những người phản kháng ở Ferguson, Misouri, nổi dậy sau vụ cảnh sát bắn chết Michael Brown, đã nhấn mạnh mức độ tối tân của thiết bị, vũ trang, tham gia vào cuộc chiến này, cũng như sẽ được áp dụng rộng rãi tại sở cảnh sát các thành phố nhỏ trên khắp nước Mỹ.</s>
 <s id="2">Rất đau lòng khi chứng kiến sự việc, và điều tương tự cũng xảy ra với thiết bị giám sát.</s>
 <s id="3">Kiểu giám sát diện rộng của NSA cho phép sở cảnh sát địa phương thu thập số lượng lớn thông tin nhạy cảm của mỗi người theo cách mà trước đây không thể.</s>
 <s id="4">Thông tin về địa điểm có thể rất nhạy cảm.</s>
 <s id="5">Lái xe trong phạm vi nước Mỹ, nó cho biết bạn có đi trị liệu, họp mặt người nghiện rượu, hay đi lễ nhà thờ không.</s>
 <s id="6">Khi thông tin đó của bạn bị kết hợp với thông tin của người khác, chính phủ thu về một bức tranh cụ thể về quan hệ riêng tư.</s>
 <s id="7">Điều mà, trước đây, chỉ có bạn mới biết.</s>
 <s id="8">Nhờ có công nghệ hiện đại, chính phủ có thể nhìn vào sâu bên trong cánh cửa đóng kín.</s>
 <s id="9">Sở cảnh sát địa phương sẽ quyết định xem bạn là ai dựa trên những thông tin này.</s>
 <s id="10">Một trong những công nghệ then chốt giúp định vị nơi chốn diện rộng nghe lại có vẻ vô hại: máy tự động đọc biển số xe.</s>
 <s id="11">Nếu chưa từng nhìn thấy, nghĩa là bạn chưa biết cách tìm kiếm mà thôi chúng ở khắp mọi nơi, trên đường hay trên xe cảnh sát.</s>
 <s id="12">Máy tự động đọc biển số xe chụp ảnh mọi chiếc xe chạy ngang và chuyển thành những đoạn kí tự cho máy đọc để họ có thể kiểm tra danh sách nóng những xe có khả năng bị truy nã vì phạm luật.</s>
 <s id="13">Không dừng lại ở đó, ngày một nhiều, sở cảnh sát địa phương lưu giữ thống kê không chỉ của đối tượng truy nã vì phạm luật, mà còn bất kỳ biển số xe nào chạy ngang, dẫn tới việc thu thập dữ liệu hàng loạt về những nơi mà dân Mỹ lui tới.</s>
 <s id="14">Bạn có biết việc gì xảy ra không?</s>
 <s id="15">Khi Mike KatzLacabe yêu cầu cảnh sát cho xem thông tin về anh mà họ có được từ máy đọc biển số, đây là những gì họ có: ngoài ngày, giờ và địa điểm, sở cảnh sát còn có những bức hình ghi lại nơi anh từng đến và những ai anh hay đi cùng.</s>
 <s id="16">Bức ảnh thứ hai chụp từ trên cao cho thấy Mike và hai cô con gái bước xuống xe để vào nhà.</s>
 <s id="17">Chính phủ có hàng trăm tấm ảnh như thế về những nơi Mike đến trong cuộc sống thường nhật.</s>
 <s id="18">Và nếu bạn lái xe ở Mỹ, tôi cược rằng họ cũng có những tấm hình như thế về nơi bạn lui tới hằng ngày.</s>
 <s id="19">Mike không làm gì sai.</s>
 <s id="20">Vậy tại sao việc chính phủ lưu giữ thông tin lại được chấp nhận?</s>
 <s id="21">Đó là vì, chi phí cho lưu trữ đang tụt giảm, sở cảnh sát giữ nó lại phòng khi có ích.</s>
 <s id="22">Vấn đề là, hiện nay, không chỉ một mà rất nhiều sở cảnh sát tập hợp những thông tin này .</s>
 <s id="23">Cùng lúc đó, chính phủ liên bang thu thập dữ liệu từ các nơi, gộp chúng lại thành một kho dữ liệu khổng lồ với hàng trăm ngàn kết quả, về những nơi mà dân Mỹ đã tới.</s>
 <s id="24">Báo cáo này từ Cơ quan Chống Ma túy Liên bang, một trong những nơi rất quan tâm đến nó, là một trong số những báo cáo để lộ sự tồn tại dữ liệu này.</s>
 <s id="25">Trong khi đó, ở New York, sở cảnh sát có xe được trang bị máy đọc biển số ngang qua những đền thời hồi giáo để xem ai đã ghé qua.</s>
 <s id="26">Việc sử dụng và lạm dụng công nghệ này tại Mỹ chưa được định ra giới hạn .</s>
 <s id="27">Ở Anh, sở cảnh sát đưa John Kat, 80 tuổi, vào danh sách theo dõi biển số xe sau khi ông ta có mặt tại hàng chục cuộc biểu tình chính trị đúng luật, ngồi ghế đá và kí họa những người tham dự.</s>
 <s id="28">Máy đọc biển số xe không là công nghệ định vị nơi chốn diện rộng duy nhất dành cho các cơ quan hành pháp ngày nay.</s>
 <s id="29">Thông qua kỹ thuật như cột tháp tín hiệu di động, người hành luật có thể phát hiện ai đang sử dụng một hay nhiều tháp phát sóng tại thời điểm nhất định, nhằm phát hiện địa điểm của hàng chục hay hàng trăm ngàn người.</s>
 <s id="30">Tương tự, sử dụng thiết bị có tên là StingRay, người hành luật có thể gởi tín hiệu dò tìm vào bên trong nhà riêng để xác định thông tin điện thoại di động tại đó.</s>
 <s id="31">Nếu không xác định được căn nhà mục tiêu, họ sẽ áp dụng công nghệ này để rà soát toàn bộ khu vực, Không chỉ sở cảnh sát Ferguson</s>
 <s id="32">mà sở cảnh sát trên toàn Liên bang Hoa Kỳ đều sở hữu thiết bị giám sát công nghệ cao như thế.</s>
 <s id="33">Chỉ vì bạn không nhìn thấy, không có nghĩa nó không có ở đó.</s>
 <s id="34">Câu hỏi đặt ra là: ta làm gì trước sự thật này?</s>
 <s id="35">Tôi nghĩ điều này đe dọa nghiêm trọng tự do công dân.</s>
 <s id="36">Lịch sử đã chỉ ra khi cảnh sát có lượng dữ liệu khổng lồ, theo dõi hoạt động của những người vô tội, nó có thể bị lạm dụng cho việc tống tiền, lợi ích chính trị, hoặc xoi mói đời tư của người khác.</s>
 <s id="37">May thay, có nhiều biện pháp ta có thể áp dụng.</s>
 <s id="38">Hội đồng thành phố quản lý sở cảnh sát địa phương, có thể thông qua luật yêu cầu cảnh sát loại bỏ dữ liệu của những người vô tội đồng thời, cho phép sử dụng công nghệ</s>
 <s id="39">trong phạm vi hợp pháp để tiến xa hơn.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="40.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
