<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Các bạn trẻ của TED, lên tiếng nào!</s>
 <s id="2">(beatboxing) Các bạn trẻ của TED, lên nào! (beatboxing) (beatboxing) Mọi người sẵn sàng chưa?</s>
 <s id="3">(vỗ tay) Mn sẵn sàng chưa nào</s>
 <s id="4">yeah yeah</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">(beatbox) (cười ) Thích không?</s>
  <s id="5.2">Để tôi chỉ cho các bạn cách làm nhé Tiếp tục nào bố</s>
 </p>
 <s id="6">Hồi tôi lớn lên là vào những năm 90</s>
 <s id="7">(beatboxing) (kết thúc) (cười lớn) (beatbox tiếp) bố à bố à đợi đã đợi đã!</s>
 <s id="8">ôi trời ơi</s>
 <s id="9">Ông bố cố tình gây sự với mình</s>
 <s id="10">Ngay bây giờ, ngưng lại chút nào</s>
 <s id="11">Bố có nhớ hồi bố dùng beatbox dỗ con ngủ?</s>
 <s id="12">Ồ, đương nhiên, nhớ chứ</s>
 <s id="13">Lúc đó, con bé này nhỏ xíu</s>
 <s id="14">Và chúng tôi làm vầy nè</s>
 <s id="15">(tiếp tục beatbox) Ah, con nhớ cái này nè</s>
 <s id="16">(beatbox) Được rồi, bố, bình tĩnh nào</s>
 <s id="17">chờ đã, chờ đã</s>
 <s id="18">Các bạn hẳn nhớ đoạn băng đó</s>
 <s id="19">Đây giống như là hồi tưởng lại vậy mà như 50 triệu người gọi tôi là kẻ thua cuộc</s>
 <s id="20">Chờ chút nào</s>
 <s id="21">Thật ra, nhiều người ở đây không thực sự biết beatboxing là gì Nó bắt đầu từ đâu</s>
 <s id="22">Đúng vậy, đúng vậy</s>
 <s id="23">Nó từ đâu đến</s>
 <s id="24">Bố cho mọi người biết một chút về lịch sử đi Một ít thông tin về xuất xứ của beatbox</s>
 <s id="25">Beatbox bắt đầu tại đây, NewYork</s>
 <s id="26">(hò reo) Đúng rồi, đúng rồi, New York, New York!</s>
 <s id="27">Tất cả mọi người đề thích "yeah"!</s>
 <s id="28">Thực ra thì, chúng tôi từ St. Louis tới</s>
 <s id="29">(vỗ tay) Và giờ thì các bạn bỏ tay xuống nào</s>
 <s id="30">(cười lớn) Beatbox thực sự ra đời tại New York</s>
 <s id="31">Điều mà mọi người biết là khi chúng ta tới 1 bữa tiệc Các bạn sẽ có một DJ và một người đọc rap</s>
 <s id="32">Nhưng vì tôi không có các công cụ điện tử ở đây Nên chúng tôi phải bắt chước điều mà giai điệu có thể tạo ra</s>
 <s id="33">Khi bạn thấy một nghệ sĩ beatbox Bạn sẽ thấy chúng tôi một bên,</s>
 <s id="34">Sau đó bạn thấy một người chơi rap, và khi người đó bắt đầu Chúng tôi cũng bắt đầu ban đầu các tiết tấu khá đơn giản (beatboxing) hoặc (beatboxing) Đó là các tiết tấu đơn giản</s>
 <s id="35">Nhưng hiện giờ, các bạn muốn làm đủ thứ bằng tiết tấu của mình vượt qua khỏi lớp người trước mà thiệt ra là không nên ché nhạo người mà chăm sóc bạn, trả hết học phí cho bạn (Nicole cười) nhất là bạn có 50 triệu người chực chờ gọi bạn là "kẻ thất bại"</s>
 <s id="36">Ah, tôi nói thật lòng đó nhé</s>
 <s id="37">Nhưng giờ chúng tôi đang làm vài thứ khác biệt vậy nên những khúc biến tấu ra đời kể cả ở nhà thờ</s>
 <s id="38">ở nhà thờ thì chúng tôi nhìn nhau như thể (tiếp tục beatbox) (cười) rồi chúng tôi</s>
 <s id="39">hay ở trong nhà bếp kể cả ở sân bay hay trên đường</s>
 <s id="40">và rồi tôi đứng đó và nói" aw, kìa bố, nghe này"</s>
 <s id="41">beatbox con đùa đấy, nhưng bố biết không</s>
 <s id="42">chúng ta đang nói về những điều này</s>
 <s id="43">phải rồi</s>
 <s id="44">sao bố không cho tụi con xem một chút về biến tấu của bố</s>
 <s id="45">Nicole:" mọi người muốn nghe chứ"</s>
 <s id="46">(hò reo) Ô, tôi chưa nghe thấy các bạn nói gì</s>
 <s id="47">hò reo yeah, làm đi bố</s>
 <s id="48">beatbox (vỗ tay) (tiếp tục) (kết thúc) (vỗ tay) Con sẵn sàng rồi</s>
 <s id="49">Mọi người đã sẵn sàng chưa.</s>
 <s id="50">Quẩy nhiệt nào! quẩy lên</s>
 <s id="51">(beatbox) (kết thúc) thế đấy</s>
 <s id="52">(vỗ tay nhiệt liệt) cám ơn các bạn nhiều, hét lên nào các bạn ơi!</s>
 <s id="53">cám ơn mn rất nhiều</s>
 <s id="54">Quẩy lên nào!</s>
 <s id="55">Ôi, cám ơn các bạn nhiều</s>
</text>
