<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn đang nghe tiếng vỗ dịu êm của những con sóng biển, tiếng mòng biển kêu từ xa.</s>
 <s id="2">Bỗng nhiên, một tiếng vo ve phá vỡ sự yên bình và ngày càng gần hơn.</s>
 <s id="3">Và rồi...bộp!</s>
 <s id="4">Bạn kết liễu con muỗi phiền phức và sự yên lặng trở lại.</s>
 <s id="5">Làm thế nào bạn có thể nghe âm thanh từ xa và xác định chính xác mục tiêu?</s>
 <s id="6">Khả năng nhận biết âm thanh và xác định vị trí là nhờ hệ thống thính giác,</s>
 <s id="7">gồm hai phần chính: tai và não.</s>
 <s id="8">Nhiệm vụ của tai là chuyển âm năng thành những tín hiệu thần kinh; não nhận và xử lí thông tin mà tín hiệu chuyển tải.</s>
 <s id="9">Để hiểu cách thức nó hoạt động, hãy theo dõi chặng đường một âm thanh đến tai.</s>
 <s id="10">Nguồn âm thanh tạo rung động sóng âm truyền qua các phân tử khí, chất lỏng, hay chất rắn.</s>
 <s id="11">Nhưng ốc tai bên trong tai của chúng ta, được bao phủ bởi dịch dạng nước muối.</s>
 <s id="12">Vậy, điều đầu tiên cần giải quyết là chuyển sóng âm, đến từ mọi hướng, thành dao động trong dung dịch lỏng.</s>
 <s id="13">Đó là nhờ màng nhĩ và các xương nhỏ ở tai giữa.</s>
 <s id="14">Chúng biến những rung động lớn của màng nhĩ thành những sóng áp suất đến dung dịch trong ốc tai.</s>
 <s id="15">Đến ống tai, âm thanh chạm vào màng nhĩ, làm màng nhĩ rung như mặt trống.</s>
 <s id="16">Màng nhĩ rung động làm giật xương búa, xương búa chạm vào xương đe và dịch chuyển xương bàn đạp.</s>
 <s id="17">Dao động này đẩy dung dịch trong các ngăn dài của ốc tai.</s>
 <s id="18">Tại đây, rung động âm thanh, cuối cùng, đã được chuyển thành rung động của dung dịch, và di chuyển như một đợt sóng từ đầu này tới đầu kia của ốc tai.</s>
 <s id="19">Một mặt phẳng gọi là màng đáy trải dài theo ốc tai,</s>
 <s id="20">được lót bởi nhiều tế bào lông có thành phần đặc biệt. được gọi là vi tiếp điểm, di chuyển cùng với rung động của dịch ốc tai và màng đáy.</s>
 <s id="21">Dịch chuyển này tạo ra một tín hiệu di chuyển qua các tế bào lông, đến thần kinh thính giác, rồi về phía não, giải mã thành một âm thanh cụ thể.</s>
 <s id="22">Một âm thanh làm màng đáy rung động, không làm dịch chuyển tất cả mà chỉ một vài tế bào lông nhất định dựa trên tần số của âm thanh.</s>
 <s id="23">Đó là nhờ một số cấu tạo tuyệt vời.</s>
 <s id="24">Ở một đầu, màng đáy cứng chỉ rung động với âm thanh có bước sóng ngắn, tần số cao.</s>
 <s id="25">Phần còn lại linh động hơn, sẽ rung động với âm thanh có bước sóng dài, tần số thấp.</s>
 <s id="26">Do đó, tiếng kêu của mòng biển và con muỗi làm rung động những phần khác nhau của màng đáy, giống như chơi những phím khác nhau trên piano.</s>
 <s id="27">Đó chưa phải là tất cả những gì xảy ra.</s>
 <s id="28">Não cũng có một nhiệm vụ quan trọng khác: là xác định vị trí của âm thanh từ đâu đến.</s>
 <s id="29">Để làm điều này, nó so sánh âm thanh đến từ hai bên tai để xác định nguồn âm thanh trong không gian.</s>
 <s id="30">Một âm thanh từ trước mặt sẽ đến cả hai tai cùng một lúc</s>
 <s id="31">và có cùng cường độ.</s>
 <s id="32">Một âm thanh tần số thấp đến từ một phía sẽ đến tai gần hơn trước vài micro giây so với tai còn lại.</s>
 <s id="33">Và âm thanh có tần số cao sẽ nghe có vẻ dữ dội hơn ở tai gần hơn vì bị đầu của bạn chặn giữa tai kia.</s>
 <s id="34">Những dải thông tin này đến những phần đặc biệt của thân não thân não phân tích sự khác biệt thời gian và cường độ giữa hai tai.</s>
 <s id="35">Chúng gửi kết quả của quá trình phân tích đến vỏ não thính giác.</s>
 <s id="36">Giờ, não có tất cả những thông tin cần thiết: những đặc điểm hoạt động cho ta biết đó là âm thanh gì và vị trí ở đâu trong không gian.</s>
 <s id="37">Không phải ai cũng có thể nghe bình thường.</s>
 <s id="38">Mất khả năng nghe là bệnh kinh niên phổ biển thứ ba trên thế giới.</s>
 <s id="39">Tiếp xúc với những âm thanh lớn và một số loại thuốc có thể làm chết các tế bào lông, ngăn những tín hiệu truyền từ tai đến não.</s>
 <s id="40">Những bệnh như xơ cứng xương làm đông cứng những xương nhỏ trong tai làm chúng không thể rung động.</s>
 <s id="41">Với chứng ù tai, não bộ hoạt động kì quặc khiến chúng ta nghe thấy một âm thanh vốn dĩ không tồn tại.</s>
 <s id="42">Nhưng trên hết, thính giác vẫn là hệ thống kì diệu và thông thái.</s>
 <s id="43">Tai là một phần tinh chỉnh của bộ máy sinh học giải mã những rung động hỗn tạp từ môi trường xung quanh thành những xung điện chính xác để phân biệt tiếng vỗ tay, nước chảy, tiếng thở dài và tiếng ruồi kêu.</s>
</text>
