<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vào tháng 10 năm 2010 Biệt đội siêu anh hùng sẽ được tập hợp với tên Số hiệu 99</s>
 <s id="2">Những biểu tượng như Người Dơi Siêu Nhân, Nữ Siêu Nhân và đồng đội của họ sẽ về cùng một đội với những biểu tượng như Jabbar, Noora, Jami và đồng đội của họ.</s>
 <s id="3">Đây là câu chuyện về sự giao thoa văn hóa, và còn có ai phù hợp hơn khi bàn về vấn đề này hơn những người sinh ra từ cuộc chiến chống phát xít suốt lịch sử và vị trí địa lý của họ?</s>
 <s id="4">Những năm 1930, khi Châu Âu bị chủ nghĩa phát xít chiếm, Bắc Mỹ đã có phản ứng không ngờ.</s>
 <s id="5">Khi hình tượng Kitô giáo thay đổi, và chữ thập ngoặc từ thánh giá ra đời, Người Dơi và Siêu Nhân cũng ra đời nhờ thanh niên Do Thái ở Mỹ và Canada, cũng liên quan đến Kinh Thánh.</s>
 <s id="6">Để ý nhé: giống các tiên tri, tất cả siêu anh hùng đều mồ côi cha mẹ.</s>
 <s id="7">Cha mẹ của Siêu Nhân chết ở Krypton khi cậu chưa đầy 1 tuổi.</s>
 <s id="8">Bruce Wayne, Người Dơi, mất cha mẹ ở Thành phố Gotham khi lên sáu.</s>
 <s id="9">Người Nhện được dì dượng nuôi lớn.</s>
 <s id="10">Giống các tiên tri nhận thông điệp từ Chúa qua Gabriel, tất cả bọn họ đều nhận thông điệp từ ơn trên.</s>
 <s id="11">Peter Parker đang ở thư viện Manhattan thì có một con nhện rơi từ trên xuống chuyển thông điệp cho cậu qua vết cắn.</s>
 <s id="12">Bruce Wayne đang ngủ trong phòng thì một con dơi bay ngang qua đầu, và anh xem đó là điềm báo trở thành Người Dơi.</s>
 <s id="13">Siêu Nhân không phải bay đến Trái Đất từ thiên đường hay Krypton, mà được bọc trong hộp, giống Môsê nằm nôi trên sông Nin.</s>
 <s id="14">(Cười) Rồi bạn nghe thấy giọng cha anh ta, Jor-El, nói với Trái Đất, "Đây người con trai duy nhất của tôi."</s>
 <s id="15">(Cười) (Vỗ tay) Đây là những nguyên mẫu trong thánh kinh, và mục đích chính là tạo ra một cốt truyện lạc quan và cộng hưởng toàn cầu có thể gắn với cùng một thứ mà người khác đang rút ra thông điệp xấu vì lúc đó người dùng tôn giáo cho mục đích sai sẽ trở thành người xấu với thông điệp xấu.</s>
 <s id="16">Và chỉ có cách đoàn kết cái tốt thì cái xấu mới bị bẻ gãy.</s>
 <s id="17">Chính suy nghĩ ngày đã đóng góp vào sự ra đời của số Nhóm 99.</s>
 <s id="18">Số 99 liên quan đến 99 danh xưng của Allah trong kinh Koran, như Đấng Rộng Lượng và Từ Bi, Đấng Am Tường và Hiểu Biết Tất Cả và nhiều tên khác không ai phản bác.</s>
 <s id="19">Bạn thuộc tôn giáo nào không quan trọng; kể cả bạn vô thần, không ai dạy con rằng, "Nhớ nói dối mỗi ngày ba lần."</s>
 <s id="20">Đó là những giá trị làm người cơ bản.</s>
 <s id="21">Và câu chuyện của Nhóm 99 diễn ra năm 1258, theo lịch sử lúc đó quân Mông Cổ đã chiếm và phá hủy Baghdad.</s>
 <s id="22">Toàn bộ sách trong thư viện Bait al-Hikma nổi tiếng nhất thời ấy đã bị ném xuống sông Tigris, và Tigris chuyển sang màu mực.</s>
 <s id="23">Chuyện này được truyền từ đời này sang đời khác.</s>
 <s id="24">Tôi đã viết lại nó, và ở phiên bản của tôi, thủ thư đã biết trước việc này, và đây là ghi chú bên lề: muốn truyện hay, cho thủ thư làm anh hùng.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Luôn hiệu nghiệm.</s>
  <s id="25.2">(Cười) (Vỗ tay) Vậy là các thủ thư tìm cách và làm ra một dung dịch đặc biệt có tên Nước Vua, khi trộn 99 hòn đá với nó thì tất cả nền văn hóa và lịch sử trong các sách sẽ được cứu.</s>
 </p>
 <s id="26">Nhưng quân Mông Cổ đến trước.</s>
 <s id="27">Sách và dung dịch đều bị đổ xuống Tigris.</s>
 <s id="28">Vài thủ thư trốn thoát, và sau nhiều tuần, họ dìm những hòn đá xuống Tigris và hút cạn kiến thức tổng hợp mà ai cũng tưởng đã mất vào tay văn minh.</s>
 <s id="29">Chúng được lén đưa đi dưới dạng tràng hạt, mỗi tràng gồm 33 viên đá, qua Ả Rập đến Andalusia, Tây Ban Nha và an toàn ở đó 200 năm.</s>
 <s id="30">Nhưng năm 1942, có hai sự kiện quan trọng đã xảy ra.</s>
 <s id="31">Thứ nhất là sự sụp đổ của Granada, vùng đất Hồi Giáo cuối cùng ở Châu Âu.</s>
 <s id="32">Thứ hai là Columbus được cấp kinh phí đến Ấn Độ nhưng bị lạc.</s>
 <s id="33">(Cười) Vậy nên 33 viên đá được lén đưa lên tàu Nina, Pinta và Santa Maria và đi khắp Tân Thế Giới.</s>
 <s id="34">Chúng đến Trung Hoa, Nam Á, Đông Nam Á.</s>
 <s id="35">Rồi cứ qua lại giữa Châu Âu, Trung Đông và Châu Phi.</s>
 <s id="36">Và giờ là năm 2010, và có 99 anh hùng từ 99 nước khác nhau.</s>
 <s id="37">Bây giờ thì rất dễ dàng cho rằng những sách đó là sách Hồi Giáo vì thư viện có tên là Bait al-Hikma, nhưng không phải, vì khalip đã xây thư viện đó có tên là al-Ma'mun, con trai của Harun al-Rashid.</s>
 <s id="38">Ông đã nói với cố vấn, "Tìm cho tôi tất cả học giả để dịch mọi quyển sách họ có thể có sang tiếng Ả Rập, tôi sẽ trả vàng theo cân nặng của sách."</s>
 <s id="39">Sau một thời gian, các cố vấn kêu ca.</s>
 <s id="40">Họ nói, "Thưa Ngài, các học giả đang ăn gian.</s>
 <s id="41">Họ viết chữ cỡ lớn để lấy thêm vàng."</s>
 <s id="42">Ông nói, "Cứ để vậy, vì những gì họ cho ta đáng giá hơn rất nhiều những gì ta trả họ."</s>
 <s id="43">Nên ý tưởng về kiến trúc mở, kiến thức mở, với tôi không mấy gì lạ lẫm.</s>
 <s id="44">Ý tưởng xoay quanh một thứ gọi là đá Noor.</s>
 <s id="45">Noor tiếng Ả Rập nghĩa là Ánh Sáng.</s>
 <s id="46">99 viên đá này, vài quy tắc trò chơi: Một là, bạn không chọn đá; đá chọn bạn.</s>
 <s id="47">Có yếu tố Vua Arthur trong cốt truyện.</s>
 <s id="48">Hai là, toàn bộ người Số 99 khi lần đầu có đá hoặc sức mạnh của đá đều lạm dụng nó; họ dùng nó cho lợi ích cá nhân.</s>
 <s id="49">Có một thông điệp mạnh mẽ ở đây là khi bắt đầu lạm dụng đá của mình, bạn đang bị lợi dụng bởi những người muốn khai thác sức mạnh của bạn.</s>
 <s id="50">Ba là, 99 viên đá đều mang trong mình cơ chế tự cập nhật.</s>
 <s id="51">Hiện có hai nhóm tồn tại trong thế giới Hồi Giáo.</s>
 <s id="52">Ai cũng tin Kinh Koran là mọi lúc mọi nơi.</s>
 <s id="53">Một số tin điều đó nghĩa là các lý giải từ vài ngàn năm trước đều ứng với hiện tại.</s>
 <s id="54">Tôi không thuộc nhóm này.</s>
 <s id="55">Số khác tin rằng Koran là một kinh sống, và tôi đã lấy ý tưởng đá tự cập nhật từ đó.</s>
 <s id="56">Giờ nói về kẻ xấu chính, Rughal, hắn không muốn những viên đá này cập nhật, nên cố ngăn không cho chúng cập nhật.</s>
 <s id="57">Hắn không thể dùng những viên đá, nhưng có thể chặn chúng.</s>
 <s id="58">Và khi chặn được chúng, âm mưu phát xít của hắn càng lớn, hắn bắt vài người Nhóm 99 làm việc cho mình, họ đều mặc đồng phục cùng màu, cùng loại Họ không được phép để lộ bản thân.</s>
 <s id="59">Và hắn điều khiển họ từ trên xuống -- khi họ làm việc cho bên kia, cuối cùng, khi biết đây là gã xấu và họ bị thao túng, quần áo mỗi người sẽ có màu sắc khác nhau.</s>
 <s id="60">Và điều cuối về 99 viên đá Noor là đây.</s>
 <s id="61">Nhóm 99 làm việc theo nhóm ba.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Sao lại là 3?</s>
  <s id="62.2">Có vài lý do.</s>
 </p>
 <s id="63">Thứ nhất, Hồi Giáo có luật là không để nam nữ một mình với nhau, vì người thứ 3 là cám dỗ hay quỷ dữ, đúng không?</s>
 <s id="64">Tôi nghĩ văn hóa nào cũng thế, đúng không?</s>
 <s id="65">Nhưng đây không phải về tôn giáo, cải đạo.</s>
 <s id="66">Ở đây có một thông điệp xã hội mãnh mẽ cần chạm đến nơi sâu thẳm của lòng bao dung, và cách duy nhất đến đó là làm theo luật.</s>
 <s id="67">Đây là cách tôi đương đầu với nó.</s>
 <s id="68">Họ chia nhóm 3: 2 nam 1 nữ, 2 nữ 1 nam, 3 nam, 3 nữ, không sao cả.</s>
 <s id="69">Nhà phân tích tâm lý Carl Jung cũng nói về sự quan trọng của số 3 ở mọi văn hoá nên tôi cho mình có cơ sở.</s>
 <s id="70">Chà...</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Vài blog nói rằng tôi là do Giáo Hoàng gửi đến để giảng về Ba Ngôi và Thiên Chúa ở Trung Đông, nên các bạn...</s>
  <s id="71.2">(Cười) muốn tin ai thì tin.</s>
  <s id="71.3">Tôi đã cho các bạn bản truyện của tôi rồi.</s>
 </p>
 <s id="72">Đây là một vài nhân vật mà chúng ta có.</s>
 <s id="73">Mujiba, từ Malaysia: có thể trả lời mọi câu hỏi.</s>
 <s id="74">Cô là nữ hoàng game Trivial Pursuit, nếu bạn muốn, nhưng khi lần đầu có được sức mạnh, cô nàng đã đi chơi game show để kiếm tiền.</s>
 <s id="75">Ta có Jabbar từ Saudi, đập phá đồ đạc khi có sức mạnh.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Mumita nghe vui tai.</s>
  <s id="76.2">Mumita là kẻ phá hủy.</s>
 </p>
 <s id="77">99 danh gọi của Allah đều có âm có dương; đấng toàn năng, dẫn dắt, siêu phàm, và đấng tốt bụng, rộng lượng.</s>
 <s id="78">Cho nữ tốt bụng và vị tha còn nam mạnh mẽ?</s>
 <s id="79">Tôi đã gặp vài phụ nữ trong đời là kẻ phá hoại, nên...</s>
 <s id="80">(Cười) Ta có Jami từ Hungary lần đầu tiên chế vũ khí: Một phù thủy công nghệ.</s>
 <s id="81">Musawwira từ Ghana, Hadya từ Pakistan, Jaleel từ Iran, người dùng lửa.</s>
 <s id="82">Nhân vật tôi thích, Al-Batina từ Yemen.</s>
 <s id="83">Al-Batina là người bí ẩn.</s>
 <s id="84">Dù ẩn nhưng cô là một siêu anh hùng.</s>
 <s id="85">Tôi bảo vợ, "Anh đã tạo 1 nhân vật như em."</s>
 <s id="86">Vợ tôi là người Saudi gốc Yemen.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Vợ bảo, "Cho em xem."</s>
  <s id="87.2">Tôi đưa vợ cái này.</s>
 </p>
 <s id="88">Cô ấy nói, "Đâu phải em."</s>
 <s id="89">Tôi nói, "Hãy nhìn đôi mắt.</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Mắt của em đó."</s>
  <s id="90.2">(Cười) Tôi đã hứa với nhà đầu tư đây sẽ là một sản phẩm chỉn chu.</s>
 </p>
 <s id="91">Nhất định phải là siêu phẩm mới xứng với thời gian và tiền của.</s>
 <s id="92">Nên từ đầu, những người tham gia dự án, phía dưới bên trái là Fabian Nicieza, tác giả của X-Men và Power Rangers.</s>
 <s id="93">Kế bên ông ấy là Dan Panosian, 1 nhà sáng tạo nhân vật cho X-Men hiện đại.</s>
 <s id="94">Kia là Stuart Moore, tác giả Người Sắt.</s>
 <s id="95">Kế là John McCrea, đổ màu cho Người Nhện.</s>
 <s id="96">Và chúng tôi đi vào nhận thức Phương Tây với khẩu hiệu: "Ramadan tới, thế giới sẽ có anh hùng mới." vào năm 2005.</s>
 <s id="97">Tôi đến Dubai tham dự Hội Nghị Nền Tảng Ý Tưởng Ả Rập, tôi đang uống cà phê chờ một nhà báo.</s>
 <s id="98">Không có sản phẩm, nhưng có năng lượng.</s>
 <s id="99">Rồi tôi tìm thấy một người của báo New York Times, tôi dồn anh ta vào góc, tăng sức ép.</s>
 <s id="100">Tôi nghĩ tôi làm anh ta sợ (Cười) bởi vì anh ta cơ bản đã hứa với tôi là (dù tôi không có sản phẩm) "Nếu đi khỏi đây tôi sẽ cho anh lên mục nghệ thuật."</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">(Tiếng cười) Tôi nói, "Tốt".</s>
  <s id="101.2">Vài tuần sau tôi gọi anh.</s>
 </p>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Tôi: Chào Hesa.</s>
  <s id="102.2">Anh: Chào.</s>
  <s id="102.3">Tôi: Chúc mừng năm mới.</s>
 </p>
 <s id="103">Anh: Cảm ơn, tôi có con rồi.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Tôi: Mừng nha.</s>
  <s id="104.2">Kiểu như tôi quan tâm đúng không?</s>
 </p>
 <s id="105">"Vậy khi nào báo ra?"</s>
 <s id="106">Anh nói, "Hồi giáo và hoạt họa ư?</s>
 <s id="107">Không hợp thời đâu.</s>
 <s id="108">Có thể là tuần sau, tháng sau, năm sau, nhưng mà sẽ ra."</s>
 <s id="109">Chuyện gì đã xảy ra mấy ngày sau?</s>
 <s id="110">Cả thế giới bùng nổ với những tranh luận về hoạt hình Đan Mạch.</s>
 <s id="111">Tôi thành ra lại hợp thời.</s>
 <s id="112">(Cười) Dồn dập cuộc gọi &amp;amp; email từ New York Times.</s>
 <s id="113">Điều tiếp theo là, họ dành hẳn một trang cho chúng tôi, ngày 22 tháng 1 năm 2006, ngày thay đổi cuộc sống chúng tôi mãi mãi, vì nếu tra Hoạt hình/truyện tranh Hồi Giáo trên Google, đoán xem bạn tìm thấy gì; bạn thấy tôi.</s>
 <s id="114">Và Nhóm 99 giống như các siêu anh hùng thoát khỏi thực tại diễn ra trên thế giới.</s>
 <s id="115">Và điều đó dẫn tới rất nhiều điều, được đưa vào giảng dạy ở các trường học một trong những bức từ Nam Á mà tôi thích, vài người đàn ông râu dài và nhiều cô bé đội khăn trùm đầu, giống trường học.</s>
 <s id="116">Tin tốt là họ đang cầm Nhóm 99, đang cười, và họ nhờ tôi kí vào ảnh.</s>
 <s id="117">Tin xấu là tất cả đều là bản copy nên lợi nhuận thu về bằng 0.</s>
 <s id="118">(Cười) Chúng tôi đã cấp phép truyện Nhóm 99 cho 8 ngôn ngữ khác nhau đến nay, tiếng Hoa, Indonesia, Hindi, Urdu, Thổ Nhĩ Kỳ.</s>
 <s id="119">Mở một công viên giải trí ở Kuwait 1 năm rưỡi trước tên là Công viên Làng 99, 300.000 m², 20 vòng quay, cái nào cũng có nhân vật của mình: vài giấy phép tựu trường ở Tây Ban Nha và Thổ Nhĩ Kỳ.</s>
 <s id="120">Nhưng điều tuyệt nhất mà chúng tôi làm được đến nay là series hoạt hình dài 26 tập cho khán giả toàn cầu: đúng vậy, chúng tôi sắp có ở Mỹ và Thổ Nhĩ Kỳ.</s>
 <s id="121">Đó là CGI 3D, sẽ có chất lượng rất cao, được viết ở Hollywood bởi tác giả Ben 10 và Người Nhện và Star Wars: Clone Wars.</s>
 <s id="122">Clip chưa từng công bố mà tôi sắp chiếu đây có một cuộc vật lộn.</s>
 <s id="123">Hai trong số các nhân vật, Jabbar cơ bắp và Noora điều khiển ánh sáng, đang mặc đồng phục xám phát xít vì họ đang bị điều khiển.</s>
 <s id="124">Họ không biết điều này, OK, họ đang dụ thành viên khác của 99 nhập hội.</s>
 <s id="125">Vậy nên có một cuộc vật lộn trong đội.</s>
 <s id="126">Xin tắt đèn...</s>
 <s id="127">[Nhóm 99] Jabbar: Dana, tôi không thấy chỗ để bám.</s>
 <s id="128">Tôi cần thêm ánh sáng.</s>
 <s id="129">Chuyện gì đang xảy ra?</s>
 <s id="130">Dana: Quá tối.</s>
 <s id="131">Rughal: Chúng ta chắc phải làm được gì đó.</s>
 <s id="132">Người đàn ông: Tôi sẽ không gửi thêm lính cho đến khi biết chỗ đó an toàn.</s>
 <s id="133">Tiến sĩ Razem: Đi thôi Miklos.</s>
 <s id="134">Miklos: Phải tải nội dung tập tin.</s>
 <s id="135">Tôi không thể quên dì.</s>
 <s id="136">Jabbar: Dana, có cậu tôi mới làm được.</s>
 <s id="137">Dana: Nhưng tôi không giúp được.</s>
 <s id="138">Jabbar: Được mà, kể cả khi cậu đang không tin chính mình.</s>
 <s id="139">Tôi tin cậu.</s>
 <s id="140">Cậu là Noora Ánh Sáng.</s>
 <s id="141">Dana: Không.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Tôi không đáng.</s>
  <s id="142.2">Tôi không đáng gì cả.</s>
 </p>
 <s id="143">Jabbar: Vậy những người còn lại thì sao?</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Không đáng cứu sao?</s>
  <s id="144.2">Mình không đáng sao?</s>
 </p>
 <s id="145">Giờ chỉ đường cho tôi nào.</s>
 <s id="146">Dana: Đường đó.</s>
 <s id="147">Báo động: Có nguy hiểm.</s>
 <s id="148">Jabbar: Aaaahhh!</s>
 <s id="149">Miklos: Tránh xa tôi ra.</s>
 <s id="150">Jabbar: Chúng tôi ở đây để giúp anh.</s>
 <s id="151">Tiến sĩ Razem: Đừng nghe chúng.</s>
 <s id="152">Dana: Miklos, gã đó không phải bạn đâu.</s>
 <p id="p153">
  <s id="153.1">Miklos: Không.</s>
  <s id="153.2">Ông ta khai sáng tôi, và mấy người muốn khởi động lại...</s>
  <s id="153.3">Đủ rồi...</s>
 </p>
 <s id="154">["Nhóm 99"] Cảm ơn.</s>
 <s id="155">(Vỗ tay) Vậy "Nhóm 99" là công nghệ; là giải trí; là thiết kế.</s>
 <s id="156">Nhưng đó chỉ mới nửa câu chuyện.</s>
 <s id="157">Là một người cha của 5 đứa con, tôi lo không biết họ lấy ai làm hình mẫu.</s>
 <s id="158">Tôi lo vì quanh tôi, thậm chí ngay trong nhà tôi, tôi thấy tôn giáo đang bị điều khiển.</s>
 <s id="159">Là một nhà tâm lí học, tôi lo cho thế giới nói chung, nhưng lo cách mọi người nhận thức bản thân trong phần thế giới của tôi.</s>
 <s id="160">Tôi hiện là nhà tâm lý.</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">Tôi có bằng ở New York.</s>
  <s id="161.2">Tôi học ở BV Bellevue Chương trình Sống sót Tra Tấn Chính trị, tôi nghe nhiều chuyện về những người muốn thần tượng hóa lãnh đạo của họ, để kết cục bị anh hùng của họ tra tấn.</s>
 </p>
 <s id="162">Tra tấn đã đáng sợ, bị thần tượng tra tấn sẽ làm bạn đau đớn tột cùng.</s>
 <s id="163">Tôi rời Bellevue, học kinh doanh và bắt đầu việc này.</s>
 <s id="164">Một trong những điều tôi bàn đến (tầm quan trọng của thông điệp này) khi tôi có bài giảng ở trường y Đại học Kuwait, tôi dạy môn cơ sở sinh học của hành vi, tôi đưa ra 2 bài báo, 1 từ New York Times và 1 từ tạp chí New York.</s>
 <s id="165">Tôi xóa tên tác giả liên quan, mọi thứ trừ các sự kiện.</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Bài đầu tiên là về một nhóm tên Thần Đảng, họ muốn cấm Lễ Valentine.</s>
  <s id="166.2">Màu đỏ là phạm pháp.</s>
 </p>
 <s id="167">Nam nữ nào bị bắt gặp đang tán tỉnh nhau sẽ kết hôn ngay lập tức.</s>
 <s id="168">Bài thứ hai về một phụ nữ khiếu nại bị 6 người đàn ông trên 3 chiếc xe tra hỏi cô ngay tại chỗ khi thấy cô nói chuyện với nam nhân lạ.</s>
 <s id="169">Tôi hỏi sinh viên ở Kuwait những việc này xảy ra ở đâu.</s>
 <s id="170">Họ nói bài 1 là ở Ả Rập Saudi.</s>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">Không ai cãi.</s>
  <s id="171.2">Bài 2 thì có sự đối lập giữa Saudi và Afghanistan.</s>
 </p>
 <s id="172">Họ sửng sốt khi biết bài 1 là ở Ấn Độ, đó là một đảng của Thần Hindu.</s>
 <s id="173">Bài 2 diễn ra ở Bắc New York.</s>
 <s id="174">Đó là cộng đồng Do Thái Chính Thống.</s>
 <s id="175">Nhưng điều làm tôi đau lòng và đáng lo ngại là trong 2 cuộc phỏng vấn đó, người xung quanh, cũng được phỏng vấn, lại xem hành vi đó là kiểu Taliban.</s>
 <s id="176">Nghĩa là, người Hindu và Do Thái tốt không hành động như vậy.</s>
 <s id="177">Hồi giáo đã ảnh hưởng đến Hindu và Do Thái giáo</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">Nhưng sinh viên Kuwait nói gì?</s>
  <s id="178.2">Họ nói là chúng tôi, và điều này thật nguy hiểm.</s>
 </p>
 <s id="179">Nguy hiểm khi một nhóm tự cho mình là thành phần cực đoan.</s>
 <s id="180">Một trong các con trai của tôi, Rayan, rất nghiện Scooby Doo.</s>
 <s id="181">Bạn nhìn cặp kính đó là biết.</s>
 <s id="182">Hôm kia nó còn bảo tôi là kẻ phá đám.</s>
 <s id="183">(Cười) Nhưng tôi đã học được một bài từ nó.</s>
 <p id="p184">
  <s id="184.1">Hè năm ngoái chúng tôi đang ở New York, con tôi đang chơi ngoài sân.</s>
  <s id="184.2">Tôi thì đang làm việc trong phòng, nó vào, "Ba đi với con lấy đồ chơi nha."</s>
 </p>
 <p id="p185">
  <s id="185.1">"Rayan đi đi."</s>
  <s id="185.2">Nó bỏ Scooby Doo trong nhà.</s>
 </p>
 <s id="186">Tôi nói, "Đi đi, ba đang làm việc.</s>
 <p id="p187">
  <s id="187.1">Ba bận."</s>
  <s id="187.2">Và việc sau đó Rayan làm là ngồi đó, gõ chân lên sàn, lúc ba giờ rưỡi, rồi nhìn tôi và nói, "Ba ơi, con muốn ba đi với con đến văn phòng con trong nhà con.</s>
 </p>
 <s id="188">Con có việc cần làm."</s>
 <s id="189">(Cười) (Vỗ tay) Rayan thay đổi tình thế và đưa chính mình xuống trình của tôi.</s>
 <s id="190">(Cười) Và với Nhóm 99, đó là những gì chúng tôi nhắm đến.</s>
 <s id="191">Tôi nghĩ có sự song song lớn giữa việc uốn cong thánh giá và việc làm ra chữ thập ngược.</s>
 <s id="192">Khi tôi nhìn những bức tranh như vậy, cha mẹ hay cô chú nào cũng nghĩ thật đáng yêu khi có đứa con cầm kinh Koran và mang dây bom tự sát quanh mình để chống lại một điều gì đó, hy vọng ở đây là nhờ kết nối những điều tốt với kinh Koran, một ngày nào đó ta có thể khiến đứa bé này từ việc tự hào như cách chúng đang tự hào, đến thế này.</s>
 <s id="193">Và tôi nghĩ rằng Tôi nghĩ Nhóm 99 có thể và sẽ thực hiện được sứ mệnh đó.</s>
 <s id="194">Khi còn ở Đại học Tufts, chúng tôi đã phát falafel miễn phí đó là món ăn Trung Đông hay đại loại.</s>
 <s id="195">Mọi người đến và nhận hình ảnh cộng hưởng văn hóa của falarel, ăn, nói chuyện rồi đi.</s>
 <s id="196">Và ai cũng hiểu miễn phí là gì, falafel là gì, đằng sau "falafel miễn phí."</s>
 <s id="197">(Cười) Chúng tôi nghĩ thế, cho đến khi một cô hớt hải qua khuôn viên thả túi trên sàn, chỉ vào cái bảng và nói, "Ai là falafel?"</s>
 <s id="198">(Tiếng Cười) Chuyện có thật đó.</s>
 <s id="199">(Cười) Cô ấy mới dự cuộc họp Quốc tế Ân xá xong.</s>
 <s id="200">(Cười) Mới hôm nay, D.C. Comics thông báo bìa cho siêu phẩm tiếp theo của chúng tôi.</s>
 <s id="201">Trên bìa đó bạn thấy Người Dơi, Siêu Nhân và Nữ Siêu Nhân đầy đủ quần áo với thành viên Saudi của 99, thành viên Ả Rập và Libia.</s>
 <s id="202">Ngày 26 tháng 4 năm 2010, Tổng thống Barack Obama đã nói kể từ bài phát biểu nổi tiếng ở Cairo hướng đến thế giới Hồi Giáo, sáng kiến hay nhất là Nhóm 99 đã vươn đến Liên Minh Công Lý Mỹ.</s>
 <s id="203">Ta sống ở thế giới mà biểu tượng văn hóa vô hại nhất như falafel có thể bị hiểu lầm vì cảm tính, nơi tôn giáo có thể bị kẻ khác xuyên tạc và cố tình tạo ra nơi không nên có.</s>
 <s id="204">Thế giới như vậy sẽ luôn có việc cho Siêu Nhân và Nhóm 99.</s>
 <s id="205">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="206">(Vỗ tay)</s>
</text>
