<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ bắt đầu bài nói chuyện hôm nay với một câu chuyện hơi giật gân một chút.</s>
 <s id="2">Năm 2010, 42 triệu người phải rời bỏ nhà cửa vì lý do thiên tai.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Thực ra, số liệu của năm 2010 cũng không đặc biệt lắm.</s>
  <s id="3.2">Vì, trung bình mỗi năm, có khoảng 31.5 triệu người mất nhà ở do thiên tai.</s>
 </p>
 <s id="4">Khi nghe những số liệu thống kê kiểu như vậy, các bạn thường nghĩ ngay đến những nơi như Haiti, các vùng xa xôi hẻo lánh hay nghèo khổ khác, tuy nhiên điều đó lại xảy ra hằng năm ngay chính trên đất Mỹ .</s>
 <s id="5">Chỉ tính riêng năm vừa rồi, đã có khoảng 99 vụ thiên tai được cảnh báo cấp liên bang, theo thống kê của Cơ Quan Quản Lý Trường Hợp Khẩn Cấp Liên Bang, từ thành phố Joplin, bang Missouri, hay Tuscaloosa thuộc bang Alabama cho đến những vụ cháy rừng xảy ra gần đây tại miền Trung bang Texas.</s>
 <s id="6">Vậy quốc gia hùng mạnh nhất thế giới đã làm gì để giúp đỡ những người bị mất nhà cửa do thiên tai ?</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Các nạn nhân thiên tai được dồn vào những căn lều Đồ dùng cá nhân được cất vào 1 cái túi nhựa lớn,.</s>
  <s id="7.2">Người ta dán túi lại, đặt ở bên dưới lều.</s>
  <s id="7.3">Lều được dựng trên sàn nhà thi đấu thể thao hoặc phòng tập thể dục.</s>
 </p>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Như vậy, rõ ràng là có một lỗ hổng lớn về nhà ở.</s>
  <s id="8.2">Thực trạng này với tôi thật đáng buồn, bởi vì người ta thường nói với bạn sau một thảm họa lớn, thông thường sẽ mất 18 tháng để mọi thứ bắt đầu phục hồi bắt đầu quá trình phục hồi, nhưng hầu hết mọi người không nhận ra rằng phải mất trung bình 45 đến 60 ngày hoặc hơn nữa trước khi các nhân viên đầy tai tiếng của FEMA bắt đầu xuất hiện.</s>
 </p>
 <s id="9">Trong lúc đó, những người gặp nạn phải tự mình xoay sở.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Tôi luôn tự nhủ phải tìm ra cách để cải thiện nó.</s>
  <s id="10.2">Thực trạng này đã trở thành nỗi ám ảnh sáng tạo của tôi</s>
 </p>
 <s id="11">Tôi bỏ việc viết báo tự do sau giờ làm và bắt đầu tập trung vào vấn đề này.</s>
 <s id="12">Rồi tôi bắt đầu phác thảo.</s>
 <s id="13">Hai ngày sau khi cơn bão Katrina nổ ra, tôi đã bắt đầu phác thảo và phác thảo cố gắng tìm kiếm ý tưởng và giải pháp cho nó, và khi mọi thứ hội tụ và ý tưởng bắt đầu hình thành, tôi bắt đầu phác thảo kỹ thuật số trên máy tính, nhưng vì nỗi ám ảnh, tôi không thể dừng lại ở đó.</s>
 <s id="14">Tôi bắt đầu thử nghiệm, làm mô hình, nói chuyện với các chuyên gia, nghe phản hồi từ họ, điều chỉnh, tiếp tục điều chỉnh và điều chỉnh hàng đêm liền và vào các ngày cuối tuần trong hơn năm năm.</s>
 <s id="15">Nỗi ám ảnh đã thúc đẩy tôi tạo ra các nguyên mẫu có kích thước thật ở sân sau nhà — (Cười) — tiêu hết khoản tiền tiết kiệm của mình vào tất thảy mọi thứ từ mua sắm dụng cụ đến bằng sáng chế và một loạt các chi phí khác, nhưng cuối cùng, tôi đã có được hệ thống nhà ở mẫu này ngôi nhà có thể phản ứng với bất cứ tình huống hay thảm họa nào.</s>
 <s id="16">Nó có thể được dựng lên trong bất kỳ môi trường nào, từ một bãi đậu xe bằng nhựa đường đến bãi cỏ hoặc cánh đồng, bởi vì nó không đòi hỏi bất kỳ thiết lập hay công cụ đặc biệt nào.</s>
 <s id="17">Bây giờ, nền tảng và cốt lõi của toàn bộ hệ thống này là các đơn vị nhà Exo, đó là các đơn vị trú ẩn riêng lẻ .</s>
 <s id="18">Và mặc dù nó nhẹ, đủ nhẹ để bạn thực sự có thể nâng nó lên bằng tay và di chuyển nó, và nó đủ chỗ cho bốn người.</s>
 <s id="19">Và bạn có thể sắp xếp những thứ này như một dạng khu cắm trại tập thể và hơn nữa là kiểu phân bố như lưới điện thành phố, hoặc bạn có thể sắp xếp các toa xe thành vòng tròn, hay các cụm tròn, tạo ra một khu vực bán công cho phép người dân ra vào dễ dàng thay vì mắc kẹt bên trong.</s>
 <s id="20">Giờ đây điều này, về cơ bản, làm thay đổi cách chúng ta phản ứng với thiên tai, bởi vì các điều kiện sống tồi tệ như bị nhồi nhét bên trong một đấu trường thể thao hoặc phòng thể dục, sẽ sớm bị loại bỏ.</s>
 <s id="21">Bây giờ, chúng ta có ngay vùng lân cận bên ngoài.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Exo được thiết kế để đơn giản là, về cơ bản như một tách cà phê.</s>
  <s id="22.2">Họ có thể chồng chúng lên nhau Từ đó đem lại hiệu quả rất lớn trong vận chuyển và cất trữ.</s>
 </p>
 <s id="23">Trên thực tế, 15 Exos có thể được xếp vừa vặn trên một xe bán tải.</s>
 <s id="24">Điều này có nghĩa là Exo có thể được vận chuyển và lắp đặt nhanh hơn so với bất kỳ lựa chọn nhà ở nào hiện có trên thị trường ngày nay.</s>
 <s id="25">Bởi vì tôi bị ám ảnh, thế nên tôi không thể dừng lại ở đó, Tôi bắt đầu sửa đổi giường ngủ để bạn có thể trượt chúng ra và nhét vào đấy một cái bàn hoặc các kệ tủ, do đó, các đơn vị có thể được sử dụng như một văn phòng hoặc một khu lưu trữ.</s>
 <s id="26">Các cánh cửa có thể được tráo chỗ, cho phép đặt thêm một bảng điều khiển cứng với cửa sổ bên trong như một máy điều hòa, hoặc một mô-đun kết nối cho phép kết nối nhiều đơn vị lại với nhau, tạo nên một không gian sống cách ly lớn hơn nhiều, Vì vậy, cũng tập hợp những bộ phận này, cũng đơn vị này có thể được sử dụng như là phòng khách, phòng ngủ hay phòng tắm, hay văn phòng, không gian sống và một khu lưu trữ an toàn.</s>
 <s id="27">Nghe như một ý tưởng tuyệt vời, nhưng làm thế nào để biến nó thành sự thực?</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Vì vậy, ý tưởng đầu tiên mà tôi có là đi tới liên bang và chính quyền tiểu bang và "Đây, lấy nó đi, miễn phí."</s>
  <s id="28.2">Nhưng tôi đã nhanh chóng</s>
 </p>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">nhận được câu trả lời "Cậu trai, chính phủ của chúng tôi không làm việc như vậy."</s>
  <s id="29.2">(Tiếng cười) Ok.</s>
  <s id="29.3">Ok.</s>
  <s id="29.4">Đáng lẽ nên bắt đầu với một tổ chức phi lợi nhuận để xin trợ giúp tư vấn và phát triển ý tưởng cùng với chính phủ.</s>
  <s id="29.5">Sau đó, người ta đã bảo tôi rằng, "Con trai, chính phủ của chúng ta tìm kiếm những thứ như thế này ở lĩnh vực tư nhân."</s>
 </p>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Ok.</s>
  <s id="30.2">Đáng lẽ nên mang toàn bộ ý tưởng này đi đến các tập đoàn tư nhân để cùng chia sẻ và thực hiện, nhưng các tập đoàn ấy đã nhanh chóng nói với tôi rằng dự án cá nhân đầy đam mê này không phù hợp với thương hiệu bởi vì họ không muốn logo của mình được in khắp những khu ổ chuột tại Haiti.</s>
 </p>
 <p id="p31">
  <s id="31.1">Bây giờ, tôi không chỉ bị ám ảnh.</s>
  <s id="31.2">Mà còn giận dữ.</s>
  <s id="31.3">(Tiếng cười).</s>
  <s id="31.4">Vì vậy, tôi quyết định, "À vâng ?</s>
  <s id="31.5">Xem này.</s>
  <s id="31.6">Tôi sẽ tự mình làm điều đó."</s>
  <s id="31.7">(Tiếng cười) Thế rồi, công việc ban ngày gửi tôi đến làm việc tại văn phòng ở Milan trong một vài tháng, do đó, tôi như thể, Tôi sẽ làm gì bây giờ?</s>
  <s id="31.8">Vì vậy, tôi sắp xếp giờ giấc theo lịch trình, và dành ra 8 tiếng cách biệt cho các cuộc họp từ xa với những nhà cung cấp vật liệu, nhà sản xuất và khách hàng tiềm năng.</s>
 </p>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Và chúng tôi tìm thấy thông qua toàn bộ quá trình này một nhà sản xuất nhỏ nhưng tuyệt vời tại Virginia, và nếu ngôn ngữ cơ thể của ông ta có thể được xem như một dấu chỉ, đó là ông chủ — (tiếng cười) — dấu chỉ cho thấy việc nhà sản xuất sẽ làm việc trực tiếp với nhà thiết kế, các bạn phải xem những gì sẽ xảy ra ở đây.</s>
  <s id="32.2">(Tiếng cười) Nhưng công ty G.S. Industries thì tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="33">Họ đã thực sự xây dựng 3 nguyên mẫu cho chúng tôi bằng tay.</s>
 <s id="34">Vì vậy, chúng tôi có các nguyên mẫu cho phép bốn người có thể ngủ một cách an toàn và thoải mái hơn rất nhiều so với điều kiện bên trong một chiếc lều.</s>
 <s id="35">Và họ đã vận chuyển chúng đến Texas cho chúng tôi.</s>
 <s id="36">Chuyện vui bắt đầu xảy ra.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Những người khác bắt đầu tin vào những gì chúng tôi đã làm, và cung cấp, quyên tặng cho chúng tôi không gian sàn chứa.</s>
  <s id="37.2">Và sau đó là cơ quan sân bay Georgetown đã cố gắng giúp đỡ chúng tôi bất cứ thứ gì mà chúng tôi cần.</s>
 </p>
 <s id="38">Vì vậy, bây giờ, chúng tôi đã có một không gian lớn để làm việc và các nguyên mẫu để thử nghiệm.</s>
 <s id="39">Trong vòng một năm, chúng tôi đã thương lượng thỏa thuận sản xuất, được trao một bằng sáng chế, hoàn tất hồ sơ cho chiếc bằng thứ hai, nói chuyện với nhiều người, thử nghiệm chúng ở FEMA và nghe phản hồi từ các chuyên gia tư vấn và sau đó, bắt đầu nói chuyện với một số người, những người đã yêu cầu được cung cấp thông tin, nhóm nhỏ này có tên là Liên Hiệp Quốc.</s>
 <s id="40">Và trên hết, bây giờ chúng tôi có rất nhiều những cá nhân khác, những người đã xuất hiện nói chuyện với chúng tôi từ việc ứng dụng ý tưởng này cho các khu mỏ trại, nhà trọ di động cho thanh niên, cho tới World Cup và Thế Vận Hội.</s>
 <s id="41">Vì vậy, để kết thúc bài nói chuyện của mình, trên hết những gì đã được trình bày ở đây hy vọng rằng rất sớm thôi chúng ta sẽ không phải nhận các cuộc gọi điện thoại đau lòng từ sau thiên tai, khi mà chúng ta thực sự chưa có bất cứ thứ gì có thể bán hoặc cung cấp cho những người bị nạn cả.</s>
 <s id="42">Hy vọng rằng rất sớm thôi chúng ta sẽ đến được đó, bởi vì đó là số mệnh của chúng ta, bị ám ảnh về việc biến ý tưởng thành hiện thực.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="43.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
