<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy lắng nghe các âm thanh vì sao thính lực lại quan trọng với thổ dân Alaska.</s>
 <s id="2">Mất thính lực gây khó khăn cho việc câu cá ngoài khơi, đánh bắt tuần lộc và thu hoạch dâu rừng, những hoạt động chính của văn hóa người Alaska bản địa.</s>
 <s id="3">Mất khả năng nghe không hề xa lạ ở vùng nông thôn Alaska.</s>
 <s id="4">Nó phổ biến toàn cầu.</s>
 <s id="5">Dự án Gánh nặng Toàn cầu do Bệnh ước tính khoảng 1,1 tỷ người mất thính lực trên toàn thế giới.</s>
 <s id="6">Nhiều hơn tổng dân số vùng bán hoang mạc Sahara châu Phi.</s>
 <s id="7">Hơn 80% dân số ở các quốc gia có thu nhập thấp và trung bình, nhiều người không được tiếp cận chăm sóc thính lực,</s>
 <s id="8">gây ảnh hưởng khủng khiếp đến cuộc sống của họ.</s>
 <s id="9">Anuk là cậu bé ba tuổi được tôi chữa trị ở Alaska.</s>
 <s id="10">Cậu bị nhiễm khuẩn tai khi mới bốn tháng tuổi.</s>
 <s id="11">Cha mẹ cậu đưa cậu đến phòng khám, lo lắng vì cậu không nói nhiều bằng các anh em.</s>
 <s id="12">Rõ ràng nhiều đợt nhiễm trùng đã dẫn đến hậu quả là mất thính lực.</s>
 <s id="13">Nếu không được điều trị, khả năng nói của Anuk sẽ tiếp tục thụt lùi.</s>
 <s id="14">Cậu bé có xu hướng học kém hơn ở trường, khó khăn khi tìm việc trong tương lai và bị cô lập trong xã hội.</s>
 <s id="15">Nhưng điều đó không nên xảy ra.</s>
 <s id="16">Tổ chức Y tế Thế giới ước lượng khoảng nửa số ca mất thính lực có thể phòng tránh.</s>
 <s id="17">Nếu tình trạng mất thính lực của Anuk được phát hiện và chữa trị đúng cách, cuộc đời và cơ hội của cậu khi lớn lên sẽ hoàn toàn khác.</s>
 <s id="18">Tôi là nhà phẫu thuật tai đã làm việc với nhiều đồng nghiệp trên thế giới để tìm ra những phương pháp mới phòng tránh mất thính lực.</s>
 <s id="19">Giải pháp được tìm ra từ sự hợp tác của tôi với tổ chức y tế của bộ tộc tên là Hội Đồng Sức Khỏe Thính Lực Norton.</s>
 <s id="20">Đánh giá mất thính lực theo cách truyền thống bởi chuyên gia thính học trong phòng cách âm, với rất nhiều dụng cụ lỉnh kỉnh.</s>
 <s id="21">Ca phẫu thuật, sau đó, kiểm tra tai của Anuk dưới kính hiển vi để quyết định kế hoạch điều trị.</s>
 <s id="22">Một vài tài nguyên đơn giản nhưng không có sẵn ở vùng sâu, vùng xa.</s>
 <s id="23">Ở một bang nơi 75% cộng đồng đến được bệnh viện bằng đường bộ, sẽ cần đến một chuyến bay đắt tiền.</s>
 <s id="24">Để vượt rào cản đó, Alaska đã phát triển hệ thống khám bệnh từ xa hiện đại nhất kết nối trên 250 phòng khám tại làng quê với những chuyên gia của tất cả các bệnh.</s>
 <s id="25">Các đồng nghiệp của tôi xác nhận kết quả khám tai từ xa cũng chính xác như chẩn đoán trực tiếp.</s>
 <s id="26">Năm 2016, việc đi lại đã không thể ngăn 91% bệnh nhân được điều trị đặc biệt từ xa tại vùng Norton Sound.</s>
 <s id="27">Điều trị từ xa đã tiết kiệm hơn 18 triệu đô chi phí đi lại chỉ tính trong vùng này trong vòng 15 năm qua.</s>
 <s id="28">Nhóm chúng tôi đã nâng khám bệnh từ xa lên tầm cao mới, qua một dự án được tài trợ bởi học viện nghiên cứu Hướng đến Bệnh nhân.</s>
 <s id="29">Lần đầu tiên, chúng tôi kết nối khám bệnh từ xa với công nghệ điện tử mở rộng khu vực hoạt động của chuyên gia, vượt điều kiện khám chữa bệnh.</s>
 <s id="30">Chiếc máy thu nhỏ này, được phát triển ở Nam Phi, tốn ít hơn 10 lần so với thông thường và không yêu cầu trình độ nghiệp vụ cao.</s>
 <s id="31">Nếu được chẩn đoán cho Anuk ở trường, tôi sẽ dùng tai nghe giảm ồn và máy điều khiển tiếng ồn thay cho buồng cách âm, và dùng điện thoại mô phỏng thay vì kính hiển vi để khám tai cho cậu bé.</s>
 <s id="32">Trong vài phút, khâu kiểm tra đã xong.</s>
 <s id="33">Chúng ta sẽ dùng công nghệ khám bệnh từ xa của Alaska để chuyển dữ liệu cho chuyên gia, người sẽ cho Anuk liệu trình chữa bệnh thích hợp.</s>
 <s id="34">Đội của chúng tôi đang làm một phép thử ngẫu nhiên trong 15 cộng đồng dọc eo biển Bering để tìm hiểu cách sáng chế này hoạt động.</s>
 <s id="35">Mục tiêu của chúng tôi là ngăn chặn mất thính lực ở trẻ em tại Alaska.</s>
 <s id="36">Nhưng khái niệm ấy lớn hơn một bang.</s>
 <s id="37">Nó có tầm ảnh hưởng toàn thế giới.</s>
 <s id="38">Khám bệnh qua điện thoại có thể hiện đại hóa y tế.</s>
 <s id="39">Ví dụ ở Malawi, chỉ có hai bác sĩ mổ tai và 11 chuyên gia thính lực cho dân số 17 triệu người.</s>
 <s id="40">Công nghệ này có thể giúp giáo viên và người làm ngành y tại địa phương cho các trẻ em vùng Malawi được tiếp cận chăm sóc y tế.</s>
 <s id="41">Mở rộng ra trên toàn thế giới, nó có thể thay đổi cuộc đời trẻ em chưa từng được tiếp cận chăm sóc thính lực, chỉ với sức mạnh của một chiếc điện thoại.</s>
 <s id="42">Đã đến lúc thay đổi hiện thực rằng mất thính lực có thể được ngăn ngừa.</s>
 <s id="43">Anuk và rất nhiều trẻ như em đang trông nhờ vào chúng ta.</s>
 <s id="44">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="45">(Vỗ tay)</s>
</text>
