<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã dành hơn nửa thập kỷ nghiên cứu phản ứng của Hoa Kỳ trước tội ác diệt chủng.</s>
 <s id="2">Và tôi muốn chia sẻ với các bạn một khoảnh khắc mà theo tôi đủ nói lên những gì chúng ta cần biết về phản ứng của người Mỹ, và của tinh thần dân chủ trước các hành động thảm sát.</s>
 <s id="3">Khoảnh khắc đó xảy ra vào ngày 21/04/1994.</s>
 <s id="4">Cách đây gần 14 năm, giữa nạn diệt chủng Rwanda, 800.000 con người đã bị giết một cách có hệ thống bởi chính phủ Rwanda và dân quân cực đoan.</s>
 <s id="5">Ngày 21/04, tờ New York Times đưa tin có khoảng 200.000 đến 300.000 người đã bị giết hại trong cuộc diệt chủng.</s>
 <s id="6">Tin này có nằm trong tờ báo - không phải trên trang nhất.</s>
 <s id="7">Rất giống với nạn diệt chủng Do Thái, sự việc cũng đã bị báo chí chôn vùi.</s>
 <s id="8">Rwanda bị coi là chẳng đáng đưa lên báo, và ngạc nhiên là nạn diệt chủng cũng bị xem là không đáng một mẩu tin.</s>
 <s id="9">Thế nhưng vào ngày 21/04, một khoảnh khắc trung thực đã diễn ra</s>
 <s id="10">khi một nữ nghị sĩ người Mỹ, bà Patricia Schroeder từ bang Colorado có cuộc gặp gỡ với một nhóm phóng viên.</s>
 <s id="11">Và một phóng viên đã hỏi bà rằng,</s>
 <s id="12">Có chuyện gì với chính phủ Hoa Kỳ vậy?</s>
 <s id="13">Chỉ trong vòng 2 tuần qua ở Rwanda, có 200.000 đến 300.000 người đã bị giết.</s>
 <s id="14">Lúc đó sự việc đã diễn ra được 2 tuần, dĩ nhiên là người ta cũng không biết nó sẽ còn kéo dài bao lâu.</s>
 <s id="15">Và phóng viên lại hỏi tại sao Washington lại không mấy phản ứng,</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">không xét xử, cũng không lên án, cũng không ai bị bắt trước Đại sứ quán Rwanda, hay trước Nhà Trắng?</s>
  <s id="16.2">Có chuyện gì đó chăng?</s>
 </p>
 <s id="17">Bà nghị sĩ thành thật nói: "Câu hỏi hay đấy.</s>
 <s id="18">Tôi chỉ có thể nói với anh rằng ở văn phòng làm việc của tôi ở Colorado và cả văn phòng ở Washington nữa, chúng tôi nhận được hàng trăm cuộc gọi nói về loài vượn và gô-ri-la đang có nguy cơ tuyệt chủng ở Rwanda, nhưng không ai gọi đến để nói về con người cả.</s>
 <s id="19">Điện thoại không reo vì con người.''</s>
 <s id="20">Và lý do tôi nói với anh lúc này chính là có một sự thật ẩn sâu trong đó.</s>
 <s id="21">Sự thật là ở thế kỷ 20, chúng ta bắt đầu đẩy mạnh các phong trào bảo vệ động vật có nguy cơ tuyệt chủng, nhưng không có phong trào cho con người.</s>
 <s id="22">Nạn diệt chủng người Do Thái đã được đưa vào chương trình học.</s>
 <s id="23">Chúng ta được dạy qua hình ảnh, kiến thức, không chỉ về thảm hoạ hạt nhân, mà cả về thảm họa diệt chủng Do Thái.</s>
 <s id="24">Dĩ nhiên, có cả một bảo tàng trong công viên Mall ở Washington, ngay cạnh Lincoln và Jefferson.</s>
 <s id="25">Ý tôi là chúng ta thừa nhận khẩu hiệu Không Bao Giờ Tái Diễn ở mức độ văn hóa, đúng đắn, và đầy quan tâm.</s>
 <s id="26">Nhưng việc chính trị hóa khẩu hiệu này, thực thi hoá khẩu hiệu này lại chưa bao giờ xảy ra ở thế kỷ 20.</s>
 <s id="27">Theo tôi, khoảnh khằc ấy với Patricia Schroeder nói lên rằng: nếu muốn chấm dứt những tội ác tồi tệ nhất trên thế giới thì chúng ta phải hành động.</s>
 <s id="28">Phải có một vai trò -- phải tạo ra những ồn ào về chính trị, phải có phí tổn chính trị để phản ứng lại các tội ác chống lại nhân loại, v.v.</s>
 <s id="29">Đó là chuyện của thế kỷ 20.</s>
 <s id="30">Giờ đây -- các bạn sẽ cảm thấy nhẹ nhõm ngay trong buổi chiều này -- có một tin thật tuyệt vời trong thế kỷ 21, đó là không biết từ đâu đã ra đời một phong trào, một nhóm chống nạn diệt chủng, một phong trào được tạo nên để thực sự tồn tại lâu dài.</s>
 <s id="31">Phong trào này hình thành nhằm phản ứng nạn diệt chủng ở Durfur,</s>
 <s id="32">gồm các học sinh, sinh viên, và có khoảng 300 chi hội về chống diệt chủng trong các trường đại học trên cả nước.</s>
 <s id="33">Nó còn lớn hơn phong trào chống Apacthai.</s>
 <s id="34">Có khoảng 500 chi hội ở các trường trung học dành riêng cho đấu tranh chấm dứt nạn diệt chủng ở Darfur.</s>
 <s id="35">Các nhóm đạo Tin Lành và người Do Thái cũng đã tham gia phong trào.</s>
 <s id="36">Những người xem phim ''Khách sạn cứu nạn'' cũng tham gia.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Phong trào rất náo nhiệt.</s>
  <s id="37.2">Nói đây là một phong trào đúng nghĩa có lẽ chưa được chính xác.</s>
 </p>
 <s id="38">Nó khá đa dạng với nhiều cách tiếp cận khác nhau.</s>
 <s id="39">Nó có cả những bước thăng trầm.</s>
 <s id="40">Nhưng phong trào đã thành công trên một phương diện, là từ đó đã tạo nên, đúc kết nên một phong trào chống diệt chủng mà thể kỷ 20 đã không có được.</s>
 <s id="41">Phong trào tự nhìn nhận bản thân như thể nó sẽ tạo nên ấn tượng rằng cái giá về chính trị sẽ phải được trả, vì đã cho phép nạn diệt chủng xảy ra, vì đã không có trí tưởng tượng quả cảm, vì đã không dám lên tiếng mà lại chỉ là kẻ đứng nhìn.</s>
 <s id="42">Phong trào hiện do sinh viên lãnh đạo đã làm được một số việc rất tuyệt vời.</s>
 <s id="43">Họ đã phát động một chiến dịch rút vốn và thuyết phục được 55 trường đại học ở 22 bang rút cổ phần của những trường này khỏi các công ty làm ăn ở Xu-đăng.</s>
 <s id="44">Họ còn có số 1-800-DIỆT CHỦNG -- điều này nghe có hơi quá một chút, số này dành cho những ai không ưa chính trị nhưng muốn hành động chống nạn diệt chủng, bạn cứ quay số trên và nhập mã vùng, và thậm chí không cần biết nghị sĩ quốc hội của mình là ai.</s>
 <s id="45">Bạn sẽ được chuyển máy trực tiếp đến nghị sĩ, đến thượng nghị sĩ Hoa Kỳ của bạn, đến nơi mà luật thoái vốn đang chờ để thông qua.</s>
 <s id="46">Họ đã giảm chi phí giao dịch cho việc chấm dứt nạn diệt chủng.</s>
 <s id="47">Ý tưởng sáng tạo nhất mà họ vừa đưa ra gần đây đó là điểm số chống nạn diệt chủng.</s>
 <s id="48">Các bạn sinh viên sẽ là người giới thiệu về loại điểm này.</s>
 <s id="49">Giờ đây khi cuộc họp Quốc hội đang diễn ra các đại biểu sẽ gọi những sinh viên 19 hay 24 tuổi và nói, tôi vừa bị điểm D- về nạn diệt chủng; Tôi phải làm gì để đạt điểm C. Giúp tôi với.</s>
 <s id="50">Các sinh viên và những thành viên khác của mô hình đầy nhiệt huyết này sẽ ở đó để trả lời, và họ luôn có việc để làm.</s>
 <s id="51">Những gì phong trào đã làm được là nó đã có được từ chính phủ Bush, từ Hoa Kỳ, một loạt những cam kết trên diện rộng dành cho Darfur về quân sự, tài chính, ngoại giao mà không nước nào trên thế giới làm.</s>
 <s id="52">Chẳng hạn việc đưa các vụ án ở Darfur lên Tòa án Hình sự Quốc tế là việc mà chính phủ Bush không thích.</s>
 <s id="53">Hay việc chi 3 tỉ Đô la cho trại tị nạn của những người bị ép rời khỏi nhà bởi chính phủ Sudan, bởi cái gọi là dân quân Janjaweed, chỉ để giữ mạng sống cho họ cho tới khi có giải pháp lâu dài hơn.</s>
 <s id="54">Và gần đây, mà cũng không gần đây lắm, khoảng 6 tháng trước, một lực lượng gìn giữ hòa bình với 26.000 người được uỷ thác sẽ lên đường.</s>
 <s id="55">Tất cả nhờ tài lãnh đạo của Bush, nhờ áp lực từ dưới lên và cũng nhờ điện thoại không ngừng reo từ đầu cuộc khủng hoảng này.</s>
 <s id="56">Tuy nhiên, tin xấu cho câu hỏi liệu cái ác có thắng không, câu trả lời là cái ác sẽ luôn tồn tại.</s>
 <s id="57">Những người trong trại tị nạn bị bao vây mọi bề bởi Janjaweed, những gã đàn ông trên lưng ngựa với giáo và súng trường.</s>
 <s id="58">Những phụ nữ đi nhặt củi để hâm nóng đồ cứu trợ nhân đạo để có cái ăn cho gia đình -- một bí mật bẩn thỉu là đồ cứu trợ phải hâm nóng mới ăn được -- lại có nguy cơ là nạn nhân của cưỡng hiếp, một công cụ diệt chủng đang được sử dụng.</s>
 <s id="59">Lực lượng gìn giữ hòa bình tôi nhắc ở trên dù được uỷ thác nhưng hầu như không có nước nào đứng ra vì việc đó sẽ đặt quân đội và cảnh sát của họ vào nguy hiểm.</s>
 <s id="60">Chúng ta đã làm được rất nhiều so với thế kỷ 20, nhưng còn quá ít so với độ nghiêm trọng của cái tội ác đang bị phanh phui này trong lúc chúng ta ngồi đây nói chuyện.</s>
 <s id="61">Tại sao phong trào này còn có hạn chế?</s>
 <s id="62">Tại sao những gì phong trào đã đạt được hay đã làm là cần thiết nhưng vẫn còn chưa đủ với tội ác này?</s>
 <s id="63">Theo tôi, có hai -- nhiều -- lý do nhưng tập trung ngắn gọn vào hai lý do.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Trước hết phong trào thực chất chỉ dừng lại trong phạm vi nước Mỹ.</s>
  <s id="64.2">Nó không phải là một phong trào toàn cầu.</s>
 </p>
 <s id="65">Nó không có nhiều đồng bào ở nước ngoài, những người kêu gọi chính phủ của họ làm nhiều hơn để chấm dứt diệt chủng.</s>
 <s id="66">Thảm sát Do Thái trong văn hóa của nước ta theo tôi khiến người Mỹ phần nào đó muốn hiện thực hoá khẩu hiệu Không Bao Giờ Tái Diễn.</s>
 <s id="67">Cảm giác tội lỗi mà chính phủ Clinton bày tỏ, mà Bill Clinton đã chia sẻ về Rwanda, tạo điều kiện cho một sự đồng thuận trong xã hội rằng sự việc ở Rwanda thật sai trái, ước gì chúng ta đã làm nhiều hơn, và rằng đó là điều mà phong trào đã biết tận dụng.</s>
 <s id="68">Các chính phủ Châu Âu đa phần không nhận trách nhiệm, không làm gì để đẩy lùi và đối mặt với vấn đề.</s>
 <s id="69">Vậy phong trào này nếu muốn bền vững, và mang tính toàn cầu, thì phải vượt qua khỏi những biên giới, bạn sẽ phải thấy những công dân khác của những nền dân chủ, không chỉ trông chờ vào giả định rằng chính phủ của họ sẽ làm gì đó để chống lại nạn diệt chủng, mà phải chủ động hành động thực sự.</s>
 <s id="70">Thường thì các chính phủ sẽ không bao giờ bị thu hút bởi những tội ác nghiêm trọng như thế này.</s>
 <s id="71">Họ còn chẳng quan tâm bảo vệ các cảng hoặc kiềm chế vũ khí hạt nhân.</s>
 <s id="72">Sao chúng ta lại mong chờ một bộ máy quan liêu sẽ hướng về những đau khổ ở những nơi xa xôi nào đó?</s>
 <s id="73">Đó là một lý do cho việc nó chưa toàn cầu.</s>
 <s id="74">Thứ hai là tại thời điểm này trong lịch sử nuớc Mỹ, chúng ta có một vấn đề về uy tín, tính hợp pháp trong các tổ chức quốc tế.</s>
 <s id="75">Về mặt cấu trúc, rất khó để làm như chính phủ Bush đang làm một cách đúng đắn, tức là lên án nạn diệt chủng hôm thứ Hai, rồi mô tả việc trấn nước vào thứ Ba như một chuyện dễ dàng, sang thứ Tư lại theo đuổi cam kết quân sự.</s>
 <s id="76">Giờ đây, những nước khác có lý do riêng để không muốn tham gia.</s>
 <s id="77">Để tôi nói rõ điểm này.</s>
 <s id="78">Họ dường như đang dùng chính phủ Bush để viện lý do.</s>
 <s id="79">Chúng ta cần phải đi đầu trong chuyện này, tất nhiên là để vực lại vị thế lãnh đạo của chúng ta trên thế giới.</s>
 <s id="80">Việc khôi phục sẽ cần có thời gian.</s>
 <s id="81">Ta phải tự hỏi làm gì bây giờ để tiến lên như một quốc gia, như những công dân trong mối quan hệ với những nơi tồi tệ nhất, đau khổ nhất với những kẻ sát nhân và các thể loại giết người kinh khủng nhất trên thế giới, mà biết đâu lại xảy ra cho chính chúng ta trong tương lai?</s>
 <s id="82">Nơi mà tôi quay sang để trả lời câu hỏi đó là với một người đàn ông mà nhiều người trong các bạn chưa từng nghe đến, một người Brazil tên Sergio Vieira de Mello, như Chris đã nói, anh đã bị nổ tung ở Iraq năm 2003.</s>
 <s id="83">Anh là nạn nhân của vụ đánh bom tự sát đầu tiên ở Iraq.</s>
 <s id="84">Khó nhớ là khi nào, nhưng thực ra có một giai đoạn vào hè năm 2003, thậm chí sau cuộc xâm lược của Hoa Kỳ, ngoài việc cướp bóc ra thì dân thường khá an toàn ở Iraq</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Vậy thì ai là Sergio?</s>
  <s id="85.2">Sergio Vieira de Mello là tên anh ấy.</s>
 </p>
 <s id="86">Ngoài việc là một người Brazil, trước khi gặp anh vào năm 1994, tôi được nghe miêu tả về anh như một người một mặt vừa giống James Bond, mặt khác lại giống Bobby Kennedy.</s>
 <s id="87">Trong Liên Hiệp Quốc, bạn không gặp nhiều người thực sự có thể trung hòa hai phẩm chất này.</s>
 <s id="88">Anh giống James Bond ở sự mưu trí.</s>
 <s id="89">Anh bị cuốn theo những ngọn lửa, anh đuổi theo những ngọn lửa, anh như con bướm đêm trước lửa, như một kẻ nghiện phiêu lưu.</s>
 <s id="90">Và anh cũng khá đào hoa.</s>
 <s id="91">Anh giống Bobby Kennedy vì không ai có thể biết được anh duy thực ngụy trang như kẻ lý tưởng, hay anh lý tưởng nhưng ngụy trang như kẻ duy thực, như mọi người vẫn thắc mắc về Bobby Kennedy và John Kennedy.</s>
 <s id="92">Anh như một vận động viên 10 môn phối hợp trong xây dựng đất nước, trong giải quyết, khắc phục vấn đề ở những nơi tồi tệ nhất, những nơi đổ vỡ nhất trên thế giới.</s>
 <s id="93">Các nơi gặp bất ổn, nạn diệt chủng, chính quyền hoạt động không hiệu quả, chính xác là những nơi mà các mối đe dọa đất nước này đang đến gần, nơi mà những đau khổ nhất trên thế giới có xu hướng tập trung.</s>
 <s id="94">Đó là những nơi mà anh bị thu hút.</s>
 <s id="95">Anh di chuyển với các tiêu đề.</s>
 <s id="96">Anh làm việc trong Liên Hợp Quốc 34 năm, gia nhập năm 21 tuổi.</s>
 <s id="97">Anh bắt đầu khi xu hướng nguyên nhân chiến tranh những năm 70 là giành độc lập và giải phóng thuộc địa.</s>
 <s id="98">Anh đã có mặt ở Bangladesh đối mặt với hàng triệu người tị nạn -- dòng người tị nạn lớn nhất trong lịch sử tính tới lúc bấy giờ.</s>
 <s id="99">Anh đã ở Sudan khi nội chiến nổ ra ở đó.</s>
 <s id="100">Anh đã ở Cộng Hòa Síp ngay sau cuộc xâm lược của quân Thổ.</s>
 <s id="101">Anh đã ở Mozambique trong cuộc Chiến tranh giành Độc lập.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Anh đã ở Libăng.</s>
  <s id="102.2">Thật ngạc nhiên, căn cứ Liên Hợp Quốc đã được sử dụng -- quân Palestin đã tấn công từ phía sau căn cứ Liên Hiệp Quốc.</s>
 </p>
 <s id="103">Israel sau đó đã chiếm đóng căn cứ này.</s>
 <s id="104">Anh đang ở Beirut khi Đại sứ quán Hoa Kỳ hứng chịu vụ tấn công tự sát đầu tiên nhằm chống lại Hoa Kỳ.</s>
 <s id="105">Người ta xem 11/09 là mở đầu cho kỷ nguyên mới này, nhưng năm 1983 với vụ tấn công Đại sứ quán Hoa Kỳ, và các doanh trại Hải quân mà Sergio chứng kiến mới thực sự mở đầu cho kỷ nguyên mà ta đang sống hiện nay.</s>
 <s id="106">Từ Libăng, anh sang Bosnia những năm 90.</s>
 <s id="107">Dĩ nhiên, lại là vấn đề về bạo lực giáo phái dân tộc.</s>
 <s id="108">Anh là người đầu tiên đàm phán với Khmer Đỏ.</s>
 <s id="109">Nói về thuyết phục cái ác, anh đã ở đó trong phòng đàm phán cùng với hiện thân của cái ác ở Campuchia.</s>
 <s id="110">Anh thương lượng với người Serbia.</s>
 <s id="111">Anh thực sự đã đi sâu vào đàm phán với cái ác và cố gắng thuyết phục cái ác rằng nó không cần phải thắng đến mức anh có biệt danh -- Serbio, chứ không phải Sergio khi anh còn sống ở khu vực Balkan và thực hiện các công việc đàm phán này.</s>
 <s id="112">Rồi anh đến Rwanda rồi Congo do hậu quả của nạn diệt chủng, anh là người phải quyết định -- OK, nạn diệt chủng đã chấm dứt; 800.000 người đã bị giết; những người có trách nhiệm đang tháo chạy sang các nước láng giềng -- như Congo, Tanzania.</s>
 <s id="113">Tôi Sergio, người theo chủ nghĩa nhân đạo, tôi muốn cứu đói -- nhưng không muốn cứu những kẻ giết người mà muốn mang thức ăn tới cho 2 triệu người đang ở cùng chúng, chúng ta sẽ dựng các trại, chúng ta sẽ cung cấp viện trợ nhân đạo.</s>
 <s id="114">Nhưng bọn giết người cũng ở đang ở đó.</s>
 <s id="115">Tôi muốn tách cừu ra khỏi lũ sói.</s>
 <s id="116">Để tôi đi hỏi từng cộng đồng quốc tế để xem ai có thể cung cấp cảnh sát hay quân đội để làm việc này.</s>
 <s id="117">Tất nhiên câu trả lời của họ chẳng phải là chúng tôi muốn ngăn chặn nạn diệt chủng và sẽ mạo hiểm quân đội của mình để làm điều đó hay giờ chúng tôi muốn can thiệp và tống cổ bọn diệt chủng ra khỏi các trại.</s>
 <s id="118">Vậy nên bạn phải quyết định.</s>
 <s id="119">Liệu bạn có chặn nguồn hỗ trợ quốc tế và mạo hiểm mạng sống 2 triệu dân thường?</s>
 <s id="120">Hay bạn tiếp tục cứu trợ dân thường, dù biết rằng bọn giết người cũng đang ở trong trại, đang mài dao chuẩn bị cho trận chiến trong tương lai?</s>
 <s id="121">Bạn sẽ làm gì đây?</s>
 <s id="122">Chỉ có thể lựa chọn ít nguy hiểm hơn ở những nơi đổ vỡ như thế này.</s>
 <s id="123">Cuối thập niên 90, xây dựng đất nước là xu hướng thịnh hành.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Anh là người phụ trách việc này.</s>
  <s id="124.2">Anh là Paul Bremer hay Jerry Bremer của Kosovo, rồi sau đó là Đông Timor.</s>
  <s id="124.3">Anh lãnh đạo những nơi này.</s>
 </p>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Anh như một phó vương.</s>
  <s id="125.2">Anh phải quyết định chính sách thuế, tiền tệ, tuần tra biên giới, đảm bảo thi hành luật.</s>
  <s id="125.3">Anh phải ra tất cả các quyết định trên.</s>
 </p>
 <s id="126">Anh là người Brazil ở những nơi này.</s>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Anh nói 7 ngôn ngữ.</s>
  <s id="127.2">Anh đã đến 14 vùng chiến tranh lúc bấy giờ nên có lẽ anh đưa ra những phán quyết tốt hơn người chưa từng làm việc này.</s>
 </p>
 <s id="128">Dù gì thì anh cũng là người tiên phong trong việc thử nghiệm làm việc có ý nghĩa với rất ít nguồn hỗ trợ khi bị đặt vào hoàn cảnh phải chịu đựng ở những nơi tồi tệ nhất trên thế giới.</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Sau Timor, vụ việc 11/09 xảy ra, anh là Uỷ viên Nhân quyền Liên Hiệp Quốc, anh phải suy xét giữa tự do và an ninh, và quyết định phải làm gì khi quốc gia mạnh nhất trong Liên Hiệp Quốc đang rút khỏi các Hiệp định Giơ-ne-vơ, rút khỏi luật quốc tế?</s>
  <s id="129.2">Liệu bạn có lên án?</s>
 </p>
 <s id="130">Thật ra, nếu lên án, bạn sẽ không đuợc quay lại phòng đàm phán.</s>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Hay là giữ im lặng.</s>
  <s id="131.2">Hay làm hài lòng Tổng thống Bush -- và anh đã làm điều đó.</s>
  <s id="131.3">Thật không may, nó lại đưa anh đến cuộc hẹn cuối cùng đầy bi thảm của anh ở Iraq -- đã dẫn đến cái chết của anh.</s>
 </p>
 <s id="132">Một lưu ý về cái chết của anh, nó thật bi thảm ở chỗ dù cho rằng nguyên nhân chiến tranh ở Iraq là do mối liên kết giữa Saddam Hussein và chủ nghĩa khủng bố ngày 11/09, tùy bạn tin hay không, thì chính phủ Bush hay quân gây chiến chẳng lên kế hoạch trước chiến tranh, hay có kế hoạch nào đối phó với khủng bố.</s>
 <s id="133">Và rồi Sergio -- người đã học được cách đối phó với cái ác, đối phó với khủng hoảng, đã nằm dưới đống đổ nát suốt 3 tiếng rưỡi mà không được giải cứu.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Như kẻ không quốc tịch.</s>
  <s id="134.2">Người đã luôn cố giúp những kẻ cùng cảnh ngộ suốt một đời.</s>
 </p>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Như một người tị nạn.</s>
  <s id="135.2">Vì anh đại diện LHQ.</s>
 </p>
 <s id="136">Nếu bạn đại diện cho tất cả mọi người, bạn không đại diện ai cả.</s>
 <s id="137">Bạn không thuộc về ai cả.</s>
 <s id="138">Những gì mà Hoa Kỳ -- với quân đội mạnh nhất lịch sử nhân loại huy động được cho cuộc giải cứu, tùy bạn tin hay không, chỉ là hai lính Mỹ anh hùng đi vào hầm thông gió của tòa nhà đang rung chuyển.</s>
 <s id="139">Một người đã có mặt ở vụ 11/09 và mất đi những đồng đội vào hôm ấy, nhưng vẫn mạo hiểm tính mạng đi vào cứu Sergio.</s>
 <s id="140">Những gì họ có là một cái túi xách nữ -- chỉ là một dạng giỏ xách -- rồi họ cột nó vào dây rèm lấy từ một văn phòng trụ sở LHQ, tạo thành một ròng rọc trong hầm thông gió của tòa nhà đang run rẩy này nhằm mục đích giải cứu con người này, người mà chúng ta cần nhất lúc này, một người dẫn đầu, vào lúc mà nhiều người trong chúng ta cảm thấy thiếu sự dẫn dắt.</s>
 <s id="141">Mà rồi chúng ta chỉ huy động đuợc cái ròng rọc cho Sergio.</s>
 <s id="142">Tin tốt là, với những gì đã xảy ra, sau cái chết của Sergio và 21 người khác trong cuộc tấn công vào LHQ này, quân đội đã lập một đơn vị tìm kiếm cứu hộ có các thiết bị cắt, gỗ đỡ, cần cẩu những thứ cần thiết để làm cứu hộ.</s>
 <s id="143">Nhưng tất cả đã quá muộn cho Sergio.</s>
 <s id="144">Tôi muốn tóm tắt, nhưng cũng muốn khép lại bằng bốn bài học từ cuộc đời của Sergio về câu hỏi làm thế nào để ngăn cái ác thắng thế, cũng là cách mà tôi đặt câu hỏi này.</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">Đây, một người đàn ông với 34 năm kinh nghiệm tiên phong suy nghĩ về những câu hỏi mà chúng ta như một quốc gia, như những công dân đang vật lộn để trả lời.</s>
  <s id="145.2">Chúng ta rút ra những gì?</s>
 </p>
 <s id="146">Đầu tiên, theo tôi, mối quan hệ giữa anh và cái ác là rất đáng học hỏi.</s>
 <s id="147">Anh, trong suốt sự nghiệp của mình, đã thay đổi rất nhiều.</s>
 <s id="148">Anh có nhiều khuyết điểm nhưng biết sửa.</s>
 <s id="149">Tôi nghĩ đó là đức tính đáng quý nhất của anh.</s>
 <s id="150">Khởi đầu, anh luôn tố cáo những kẻ làm sai, buộc tội những người vi phạm luật quốc tế, và anh sẽ nói, bạn phạm luật rồi, đây là Hiến chương LHQ.</s>
 <s id="151">Những điều bạn làm là không thể chấp nhận.</s>
 <s id="152">Rồi họ cười nhạo anh vì anh không có quyền lực quốc gia, không có quyền lực quân đội hay cảnh sát.</s>
 <s id="153">Anh chỉ có các nguyên tắc, chuẩn mực mà anh cố gắng mang ra dùng.</s>
 <s id="154">Và khi ở Libăng, Nam Libăng năm 82, anh đã nói với chính mình và mọi người, tôi sẽ không bao giờ dùng từ ''không thể chấp nhận'' lần nữa.</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Tôi sẽ không bao giờ dùng nó nữa.</s>
  <s id="155.2">Sẽ không bao giờ nữa.</s>
 </p>
 <s id="156">Rồi anh lại lao theo hướng ngược lại.</s>
 <s id="157">Anh bắt đầu bước vào phòng đàm phán với cái ác, như tôi đã nói, không lên án mà trở nên nhún nhường khi được đặt biệt danh Serbio chẳng hạn, và thậm chí khi đàm phán với Khmer Đỏ anh cũng tạm quên những gì đã xảy ra trước khi bước vào phòng đàm phán.</s>
 <s id="158">Nhưng đến cuối đời, tôi nghĩ anh đã tìm được một sự cân bằng mà đất nước chúng ta có thể học hỏi.</s>
 <s id="159">Cứ ở trong phòng nhưng đừng e sợ phải nói chuyện với đối thủ, nhưng đừng tạm quên những gì đã xảy ra trước khi bước vào căn phòng đó.</s>
 <s id="160">Đừng cho lịch sử vào hộp đen, hay kiểm tra nguyên tắc của bạn trước cửa.</s>
 <s id="161">Tôi nghĩ đó là cái mà ta cần có khi ở trong phòng đàm phán dù cho đó là Nixon đi gặp Trung Quốc hay giữa Khrushchev và Kennedy hay Reagan và Gorbachev.</s>
 <s id="162">Tất cả những tiến triển tốt đẹp mà nước ta có được trong quan hệ với các đối thủ đều đạt được qua việc đàm phán.</s>
 <s id="163">Và điều đó không nhất thiết là một hành động hèn nhát.</s>
 <s id="164">Bạn có thể làm rất nhiều hơn để xây dựng một liên minh quốc tế chống lại những kẻ sai trái bằng cách ở trong phòng đàm phán chỉ ra cho cả thế giới biết rằng con người đó, chế độ đó, mới chính là vấn đề, còn bạn, nước Hoa Kỳ không phải là vấn đề.</s>
 <s id="165">Bài học thứ hai từ cuộc đời Sergio, nói một cách ngắn gọn.</s>
 <s id="166">Điều tôi rút ra, mà ở chừng mực nào đó là quan trọng nhất, đó là anh tán thành và tỏ ra rất trân trọng phẩm giá thực sự khác biệt.</s>
 <s id="167">Ở cấp độ vi mô, những cá nhân xung quanh anh đều được nhìn thấy.</s>
 <s id="168">Anh đã thấy họ.</s>
 <s id="169">Ở cấp độ vĩ mô, anh cho rằng chúng ta nói về thúc đẩy dân chủ nhưng đôi khi cách ta thực hiện lại là một điều sỉ nhục với phẩm giá con người.</s>
 <s id="170">Chúng ta cung cấp viện trợ nhân đạo nhưng lại kể công vì đã chi 3 tỷ đô la.</s>
 <s id="171">Quan trọng làm sao, những người đó sẽ chẳng sống sót nổi nếu Hoa Kỳ không chi số tiền đó ở Darfur chẳng hạn, nhưng đó đâu phải là một cách sống</s>
 <s id="172">Nếu biết nghĩ về phẩm giá khi hành động như những công dân trong quan hệ với mọi người, và như một quốc gia, trong quan hệ với những nước khác nếu ta biết nghĩ đến phẩm giá thì điều đó sẽ mang tính cách mạng.</s>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Điểm thứ ba, rất ngắn gọn.</s>
  <s id="173.2">Anh nói nhiều về giải thoát khỏi những nỗi sợ hãi.</s>
 </p>
 <s id="174">Và tôi nhận ra rằng đúng là có quá nhiều điều để sợ hãi.</s>
 <s id="175">Có rất nhiều mối đe dọa trên thế giới.</s>
 <s id="176">Nhưng Sergio muốn nói với chúng ta rằng hãy điều chỉnh quan hệ với các mối đe dọa.</s>
 <s id="177">Đừng thổi phồng chúng lên; hãy nhìn nhận đúng đắn.</s>
 <s id="178">Chúng ta có lý do để sợ những chỏm băng tan.</s>
 <s id="179">Chúng ta có lý do để thấy không an toàn trước vũ khí hạt nhân của Liên Xô cũ.</s>
 <s id="180">Nhưng hãy tập trung vào những thách thức và những mối đe dọa thực sự, nhưng đừng sa vào những quyết định tồi tệ chỉ vì hoảng loạn, sợ hãi.</s>
 <s id="181">Chẳng hạn trong lúc lo sợ, Sergio từng nói nỗi sợ hãi là kẻ cố vấn tồi.</s>
 <s id="182">Chúng ta lao về phía cực đoan trong khi ta thiếu kiểm soát mà lại cố điều chỉnh mối quan hệ với thế giới.</s>
 <s id="183">Điểm thứ tư và cuối cùng, bởi vì anh làm việc ở những nơi tồi tệ, xấu xa nhất trên thế giới nên dĩ nhiên anh có sự khiêm tốn, và nhận thức rõ sự phức tạp của thế giới xung quanh anh.</s>
 <s id="184">Đó quả là nhận thức sắc bén rằng việc này rất khó khăn.</s>
 <s id="185">Rằng nhiệm vụ hàn gắn này thật khó hoàn thành, và dù nhận thức được sự phức tạp, cảm thấy bị hạ mình, nhưng anh đã không chùn bước.</s>
 <s id="186">Là những công dân, khi chúng ta trải qua những kinh nghiệm như khủng hoảng về niềm tin, năng lực, tính hợp pháp, chúng ta cũng có ý nghĩ muốn rút lui khỏi thế giới và nói, ôi, Katrina, Iraq -- chúng tôi không biết mình đang làm gì.</s>
 <s id="187">Chúng ta không đủ khả năng để rút lui.</s>
 <s id="188">Câu hỏi là chúng ta phải hành xử như thế nào trên thế giới này.</s>
 <s id="189">Và theo tôi, bài học về phong trào chống diệt chủng nói trên là phong trào đã thành công một phần nhưng rõ ràng là chưa đạt được mục tiêu đề ra -- có lẽ sẽ phải mất thêm vài thập kỷ nữa -- nhưng nếu muốn thấy sự thay đổi, thì chính chúng ta phải thay đổi.</s>
 <s id="190">Chúng ta không thể trông chờ thể chế của ta tự đi đàm phán với các đối thủ khi chúng ta không tạo điều kiện cho việc đó, cho việc tôn trọng phẩm giá, hay sự khiêm nhường lẫn tinh thần trách nhiệm được khích lệ để áp dụng trong ngoại giao với thế giới.</s>
 <p id="p191">
  <s id="191.1">Vậy cái ác sẽ thắng?</s>
  <s id="191.2">Có phải đó là câu hỏi?</s>
 </p>
 <s id="192">Tôi nghĩ câu trả lời ngắn gọn là: không trừ khi điều đó được chúng ta cho phép.</s>
 <s id="193">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="194">(vỗ tay)</s>
</text>
