<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thật ra, tôi đến từ Anh, nhưng tôi đã sống ở Maldives 26 năm.</s>
 <s id="2">Thế nên, nhà của tôi chính là đây.</s>
 <s id="3">Maldives, tôi chắc bạn biết nó là một quần đảo. nằm ở bờ biển Tây Nam của Ấn Độ</s>
 <s id="4">Thủ đô Malé, nơi tôi sinh sống.</s>
 <s id="5">Và ngay đây hiện giờ là Mysore, ví dụ, chúng ta gần Malé hơn Delhi.</s>
 <s id="6">Nếu bạn làm IT, hiển nhiên, Ấn Độ là nơi thích hợp.</s>
 <s id="7">Nhưng nếu bạn là một nhà sinh học biển, Maldives là nơi không tệ.</s>
 <s id="8">Nơi đó là nhà của tôi nhiều năm rồi.</s>
 <s id="9">Với những ai đã tới đó, những rạn san hô tuyệt đẹp, nơi ngụp lặn, lặn bình dưỡng khí tuyệt vời.</s>
 <s id="10">Tôi dành nhiều thì giờ nhất có thể nghiên cứu thủy sinh.</s>
 <s id="11">Tôi nghiên cứu cá biển, cả những loài lớn hơn, như cá voi và cá heo.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Đây là cá voi xanh.</s>
  <s id="12.2">Chúng sống dưới nước quanh đây, ở Maldives, quanh vùng biển Ấn Độ.</s>
  <s id="12.3">Bạn có thể thấy chúng ở Kerala.</s>
 </p>
 <s id="13">Và, thật ra, chúng ta rất may mắn vì mảnh đất này</s>
 <s id="14">là một trong những nơi lý tưởng nhất trên thế giới để thấy cá voi xanh .</s>
 <s id="15">Ở Sri Lanka, nếu bạn xuống phía nam bờ biển vào lúc gió mùa Đông Bắc, bạn có thể thấy cá voi xanh rất, rất dễ dàng.</s>
 <s id="16">Đây có thể là nơi lý tưởng nhất để thấy chúng.</s>
 <s id="17">Giờ, khi tôi nói về gió mùa Đông Bắc, tôi chắc chắn rằng các bạn hiểu ý tôi, nhưng có lẽ một số người không chắc lắm.</s>
 <s id="18">Tôi cần giải thích một chút về gió mùa.</s>
 <s id="19">Gió mùa, gốc của từ "gió mùa" đến từ chữ " mùa."</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Nên nó chỉ là một mùa.</s>
  <s id="20.2">Có 2 mùa chủ yếu ở hầu hết các vùng Nam Á.</s>
 </p>
 <s id="21">Mùa hè ở Ấn Độ rất nóng.</s>
 <s id="22">Khí nóng tăng, và không khí được đưa ra biển để thay thế.</s>
 <s id="23">Cách nó hoạt động là, nó xuất phát từ phía Tây Nam.</s>
 <s id="24">Nó đi qua đại dương và dừng lại ở Ấn Độ.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Vì vậy nó đến từ Tây Nam.</s>
  <s id="25.2">Đó là gió mùa Tây Nam</s>
 </p>
 <s id="26">Thu gom khí ẩm khi đi qua đại dương.</s>
 <s id="27">Đó là những gì mang đến mưa gió mùa.</s>
 <s id="28">Và vào mùa đông, mọi thứ trở nên lạnh.</s>
 <s id="29">Áp lực cao hình thành khắp Ấn Độ.</s>
 <s id="30">Và toàn bộ hệ thống bị đảo lộn.</s>
 <s id="31">Vì vậy, gió bây giờ đến từ Đông Bắc ra khỏi Ấn Độ, băng qua Ấn Độ Dương, từ đó đi tới Châu Phi.</s>
 <s id="32">Hãy ghi nhớ điều này.</s>
 <s id="33">Bây giờ, tôi là nhà nghiên cứu sinh vật biển, nhưng thực ra tôi cho rằng mình là tuýp nhà tự nhiên học truyền thống.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Tôi hứng thú với mọi thể loại, hầu như là những thứ di chuyển, bao gồm chuồn chuồn.</s>
  <s id="34.2">Và tôi thực sự sẽ nói về chuồn chuồn trong chiều nay.</s>
 </p>
 <s id="35">Đây là một loài rất xinh đẹp, được gọi là Oriental Scarlet.</s>
 <s id="36">Và một điều bạn phải biết về chuồn chuồn, một điều quan trọng, là chúng đẻ trứng ở nước ngọt.</s>
 <s id="37">Chúng cần nước ngọt để sinh sản.</s>
 <s id="38">Chúng đẻ trứng vào nước ngọt.</s>
 <s id="39">Ấu trùng bé nhỏ nở ra trong nước ngọt.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Chúng ăn những sinh vật phù du.</s>
  <s id="40.2">Chúng ăn ấu trùng của muỗi.</s>
 </p>
 <s id="41">Vì vậy, chúng rất quan trọng.</s>
 <s id="42">Nổi bật là chúng kiểm soát ấu trùng muỗi.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Và chúng lớn dần lên theo từng giai đoạn.</s>
  <s id="43.2">Rồi ra khỏi nước, lớn lên thành những con trưởng thành như ta thấy.</s>
 </p>
 <s id="44">Và thông thường có rất nhiều sự phân hóa, nhưng nếu bạn có một con chuồn chuồn, vòng đời một năm, điều khá điển hình, ấu trùng, sống ở nước ngọt, trong vòng 10 đến 11 tháng.</s>
 <s id="45">Và những con đã trưởng thành, sống 1 hay 2 tháng.</s>
 <s id="46">Vì vậy nó thực chất là động vật nước ngọt.</s>
 <s id="47">Nó thật sự cần nước ngọt.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Hiện nay, loài chuồn chuồn đặc thù tôi muốn nói đến là loài này, vì đa số chuồn chuồn, như loài ta vừa thấy, có vòng đời 1 hoặc 2 tháng, nó không đi xa lắm.</s>
  <s id="48.2">Nó không thể di chuyển xa.</s>
 </p>
 <s id="49">Khoảng cách điển hình là vài kilomet.</s>
 <s id="50">Chúng bay rất giỏi, nhưng không bay quá xa.</s>
 <s id="51">Nhưng đây là một ngoại lệ.</s>
 <s id="52">Nó được gọi là Globe Skimmer, hoặc Wandering Glider.</s>
 <s id="53">Và, như cái tên gợi lên, nó được tìm thấy nhiều trên thế giới.</s>
 <s id="54">Nó sống khắp vùng nhiệt đới, châu Mỹ, châu Phi, châu Á, châu Úc và Thái Bình Dương.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Chúng đi xa và đi khắp nơi.</s>
  <s id="55.2">Chúng tôi biết nhiều về nó.</s>
 </p>
 <s id="56">Nhưng chưa thật sự được nghiên cứu nhiều.</s>
 <s id="57">Đó là một con chuồn chuồn nhìn khá tầm thường.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Nếu bạn sắp học về chuồn chuồn, bạn muốn nghiên cứu những con xinh đẹp rực rỡ như con màu đỏ này.</s>
  <s id="58.2">Hay những con hiếm, đặc hữu.</s>
 </p>
 <s id="59">Nó có vẻ hơi mờ.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Đây là loại xỉn màu.</s>
  <s id="60.2">Và khá phổ biến.</s>
 </p>
 <s id="61">Nó xuất hiện khắp nơi -- vậy tại sao tôi lại quan tâm?</s>
 <s id="62">Nhưng nếu bạn giữ thái độ đó, bạn thật sự bỏ lỡ một vài điều đặc biệt.</s>
 <s id="63">Bởi chuyện kể về loài chuồn chuồn này thật sự thú vị.</s>
 <s id="64">Và tôi thấy đó là một đặc quyền khi được tìm hiểu nó trong lúc sống ở Maldives.</s>
 <s id="65">Khi tôi mới đến Maldives, tôi cực kỳ thích lặn và dành nhiều thời gian lặn biển như thể tôi có thể ở luôn dưới nước vậy.</s>
 <s id="66">Tôi không hề chú ý đến chuồn chuồn, chúng có hay không tôi không quan tâm.</s>
 <s id="67">Tôi không để ý chúng.</s>
 <s id="68">Nhưng sau một thời gian, sau nhiều tháng, một ngày khi tôi ra ngoài, bất chợt tôi thấy có đến hàng trăm con chuồn chuồn.</s>
 <s id="69">Một thứ gì đó giống như thế này, chúng là loài Glove Skimmer.</s>
 <s id="70">Bây giờ thì tôi đã biết mặc dù lúc đó thì không, chúng là Globe Skimmers, hàng trăm con ấy.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Và chúng ở đấy một thời gian.</s>
  <s id="71.2">Rồi chúng biến mất.</s>
 </p>
 <s id="72">Tôi không hề nghĩ về nó nữa cho đến năm sau, khi việc đó tiếp diễn. và năm sau nữa, và sau nữa.</s>
 <s id="73">Và tôi đã hơi chậm, tôi không để ý chúng lắm.</s>
 <s id="74">Nhưng khi hỏi bạn bè và đồng nghiệp ở Maldives, vâng chúng đến hàng năm.</s>
 <s id="75">Và tôi hỏi mọi người về chúng và vâng, ai cũng biết, nhưng không ai rõ điều gì, nơi chúng bắt nguồn, hay tương tự.</s>
 <s id="76">Và tôi lại không suy nghĩ nhiều về điều đó.</s>
 <s id="77">Nhưng dần dần có gì đó khá đặc biệt đang xảy ra.</s>
 <s id="78">Vì chuồn chuồn cần nước ngọt để sinh sản</s>
 <s id="79">Và Maldives , tôi chắc chắn một số bạn đã đến đó -- chính là quê hương.</s>
 <s id="80">Thế nên, Maldives, một nơi tuyệt đẹp.</s>
 <s id="81">(Cười) Nó hoàn toàn được tạo nên bởi các rạn san hô.</s>
 <s id="82">Trên các rạn san hô là bờ cát.</s>
 <s id="83">Độ cao trung bình, cao hơn mực nước.</s>
 <s id="84">Vì thế, sự nóng lên toàn cầu, mực nước biển dâng lên, đó là vấn đề</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">thực sự nghiêm trọng .</s>
  <s id="85.2">Nhưng tôi không nói về nó.</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Điểm mấu chốt của những bờ cát này là khi trời mưa, nước mưa thấm xuống đất.</s>
  <s id="86.2">Nên cát trôi đi.</s>
 </p>
 <s id="87">Chúng ở dưới lớp đất.</s>
 <s id="88">Cây cối có thể mọc rể ở đó.</s>
 <s id="89">Con người có thể đào hố và khoan giếng.</s>
 <s id="90">Nhưng chuồn chuồn -- kỹ xảo hơn một chút.</s>
 <s id="91">Không có tí nước mặt ngọt nào.</s>
 <s id="92">Không có ao, suối, sông, hồ, hay thứ gì như thế.</s>
 <s id="93">Vậy, tại sao hàng năm hàng triệu con chuồn chuồn , hàng triệu, hàng triệu con chuồn chuồn lại đến?</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Tôi có hơi tò mò .</s>
  <s id="94.2">Thật ra, tôi sẽ dừng lại ở đây, vì tôi muốn hỏi, và có nhiều người từ Ấn Độ, tất nhiên, những người trải qua thời thơ ấu ở đây .</s>
 </p>
 <s id="95">Những bạn là người Ấn Độ hoặc có tuổi thơ ở đây, hãy cho tôi thấy cánh tay của mọi người, khoan, khoan!</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Mọi người hăng hái quá.</s>
  <s id="96.2">Không.</s>
 </p>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Bình tĩnh nào.</s>
  <s id="97.2">Hãy bắt đầu khi tôi nói.</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Những ai lớn lên ở Ấn Độ, bạn có nhớ về tuổi thơ, những chú chuồn chuồn, bầy chuồn chuồn ?</s>
  <s id="98.2">Ở trường chẳng hạn, cột một sợi dây nhỏ vào chúng chẳng hạn?</s>
 </p>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Kéo chúng đi chẳng hạn?</s>
  <s id="99.2">Tôi không định hỏi về chúng.</s>
 </p>
 <s id="100">Các bạn chỉ cần trả lời là có nhớ đã nhìn thấy nhiều chuồn chuồn không.</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Có ai không?</s>
  <s id="101.2">Vâng.</s>
 </p>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="102.2">Đó là một hiện tượng phổ biến. khắp Nam Á , bao gồm cả Maldives.</s>
 </p>
 <s id="103">Và tôi có một chút tò mò về nó.</s>
 <s id="104">Ở Maldives -- bây giờ , có rất nhiều nước ở Ấn Độ, nên chuồn chuồn, tất nhiên rồi.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Tại sao không?</s>
  <s id="105.2">Nhưng Maldives không có nước ngọt .</s>
  <s id="105.3">Vậy, điều gì đang diễn ra?</s>
 </p>
 <s id="106">Và điều đầu tiên tôi làm là bắt đầu ghi hình khi chúng đến Maldives.</s>
 <s id="107">Và đã có câu trả lời , ngày 21 tháng 10.</s>
 <s id="108">Không phải hàng năm, đó là ngày bình quân.</s>
 <s id="109">15 năm nay tôi đã viết về nó.</s>
 <s id="110">Mọi người sẽ cho rằng chúng đến từ Ấn Độ.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Đó là nơi gần nhất.</s>
  <s id="111.2">Nhưng vào thàng 10, hãy nhớ, vẫn còn mùa gió Tây Nam.</s>
  <s id="111.3">Maldives vẫn còn trong gió mùa Tây Nam.</s>
 </p>
 <s id="112">Nhưng gió lúc nào cũng thổi từ phía Tây.</s>
 <s id="113">Nó sẽ hướng tới Ấn Độ , không phải từ Ấn Độ .</s>
 <s id="114">Vậy những sinh vật này làm sao đến được đây?</s>
 <s id="115">Chúng từ Ấn Độ ngược gió đến đây?</s>
 <s id="116">Có vẻ hơi bất khả thi.</s>
 <s id="117">Nên điều sau đó tôi làm là gọi điện.</s>
 <s id="118">Maldives là một quần đảo dài.</s>
 <s id="119">Nó trải dài khoảng 500 dặm, dĩ nhiên Ấn Độ nằm đây.</s>
 <s id="120">Tôi gọi điện và gửi e-mail cho bạn bè và đồng nghiệp.</s>
 <s id="121">Khi nào bạn thấy chuồn chuồn xuất hiện?</s>
 <s id="122">Và rất nhanh, một bức tranh hiện ra.</s>
 <s id="123">Ở Bangalore, một đồng nghiệp đã gửi cho tôi thông tin 3 năm, lấy trung bình, ngày 24 tháng 9 , cuối tháng 9.</s>
 <s id="124">Trivandrum, một thời gian sau.</s>
 <s id="125">Tận phía bắc Maldives, một thời gian sau.</s>
 <s id="126">Và rồi là Malé, xa hơn là phía Nam.</s>
 <s id="127">Và sau đó là cực nam Maldives.</s>
 <s id="128">Rất rõ ràng, chúng đang đến từ Ấn Độ .</s>
 <s id="129">Nhưng chúng băng qua 400 dặm đại dương, ngược chiều gió.</s>
 <s id="130">Làm thế nào chúng lại làm được vậy?</s>
 <s id="131">Tôi đã không biết.</s>
 <s id="132">Sau đó tôi bắt đầu đếm chuồn chuồn.</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Tôi muốn biết về tính mùa của chúng, thời điểm trong năm, đấy là khi chúng đến lần đầu, nhưng chúng ở đây bao lâu?</s>
  <s id="133.2">Nó cung cấp manh mối gì?</s>
 </p>
 <s id="134">Nên, tôi bắt đầu quá trình khoa học rất nghiêm ngặt.</s>
 <s id="135">Tôi đã làm một nghiên cứu khoa học nghiêm ngặt.</s>
 <s id="136">Tôi lên xe, và đạp quanh đảo Malé.</s>
 <s id="137">Khoảng chừng 5 km, đếm chuồn chuồn lúc tôi đi, cố gắng không để va vào người khác khi nhìn lên cây.</s>
 <s id="138">Và chúng đã ở đây trong thời gian rất ngắn, Tháng 10, tháng 11, tháng mười 12.</s>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Nó đó.</s>
  <s id="139.2">Và rồi chúng yếu đi, dù chỉ một số con.</s>
 </p>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">Tháng 10, tháng 11, tháng 12.</s>
  <s id="140.2">Không phải mùa gió Tây Nam.</s>
 </p>
 <s id="141">Đó không phải là mùa Tây Nam.</s>
 <s id="142">Đó là sự liên đới gió mùa, khi gió mùa thay đổi.</s>
 <s id="143">Ý tôi là các bạn có gió mùa Tây Nam thổi một hướng, và rồi nó thay đổi và bạn có gió mùa đông bắc thổi hướng khác.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Bạn sẽ ấn tượng rằng mình vừa có một khối khí đi lên và xuống, lên và xuống.</s>
  <s id="144.2">Nó không vận hành như thế.</s>
 </p>
 <s id="145">Thật ra có tới hai khối khí.</s>
 <s id="146">Và có một đường hội tụ giữa chúng, và đường này thì di động.</s>
 <s id="147">Vì vậy, nếu bạn ở Ấn Độ, khi đường ranh di chuyển lên Ấn Độ, bạn sẽ ở mùa gió Tây Nam.</s>
 <s id="148">Sau đó di chuyển vào gió mùa Đông Bắc.</s>
 <s id="149">Và ở trung điểm ranh giới này không thẳng đứng, nó tạo thành một góc.</s>
 <s id="150">Vì vậy , khi nó đi về phía Malé tôi đang đứng bên dưới ranh giới tại Malé.</s>
 <s id="151">Tôi có thể ở trong gió mùa Tây Nam .</s>
 <s id="152">Nhưng gió trên là từ gió mùa Đông Bắc</s>
 <s id="153">Nên chuồn chuồn đang từ Ấn Độ khi có gió mùa Đông Bắc, nhưng ở độ cao 1.000 đến 2.000 mét.</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Không thể tin được Những côn trùng nhỏ đó là những con chúng ta thấy ở Ấn Độ này dài 2 inch , 5 centimet , bay trong hàng triệu con , 400 dặm trên đại dương , 2.000 mét.</s>
  <s id="154.2">Thật đáng kinh ngạc.</s>
 </p>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Tôi khá hài lòng với bản thân mình.</s>
  <s id="155.2">Tôi nghĩ wow, mình đã theo dõi chúng, tôi biết làm cách nào chúng đến đây.</s>
  <s id="155.3">Rồi tôi khẽ gãi đầu, và nó thật ổn.</s>
  <s id="155.4">Tôi biết làm cách nào chúng đến đây, nhưng tại sao chúng đến?</s>
 </p>
 <s id="156">Tại sao hàng triệu con chuồn chuồn vượt đại dương bất chấp sự diệt vong rõ mồn một?</s>
 <p id="p157">
  <s id="157.1">Nó không có ý nghĩa.</s>
  <s id="157.2">Chẳng có gì ở Maldives cho chúng cả.</s>
 </p>
 <s id="158">Chúng làm gì ở đó?</s>
 <s id="159">Ồ, để tóm gọn, chúng đang thực sự qua đại dương.</s>
 <s id="160">Chúng tìm mọi cách để tới Đông Phi.</s>
 <s id="161">Tôi biết vì tôi có bạn bè làm việc trên tàu nghiên cứu thủy sản người đã gửi cho tôi báo cáo từ trên tàu tít tắp ngoài biển xa.</s>
 <s id="162">Tôi biết vì chúng tôi có báo cáo từ Seychelles, mà tôi đang có ngay tại đây.</s>
 <s id="163">Và tôi biết vì khi bạn nhìn vào lượng mưa, những côn trùng đặc thù, loài Globe Skimmers sinh sản trong bể nước mưa tạm thời.</s>
 <s id="164">Chúng đẻ trứng nơi có mưa theo mùa, là mưa gió mùa.</s>
 <s id="165">Ấu trùng phải phát triển rất nhanh.</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Chúng chỉ mất 6 tuần.</s>
  <s id="166.2">Thay vì 11 tháng, chúng mất 6 tuần.</s>
 </p>
 <s id="167">Chúng lớn lên, rồi chết đi.</s>
 <s id="168">Giờ nếu mọi người không thể đọc được ở dưới, trên cùng là lượng mưa ở Ấn Độ.</s>
 <s id="169">Chúng ta đang bắt đầu vào tháng 6.</s>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">Đây là mưa gió mùa.</s>
  <s id="170.2">Đến tháng 9, tháng 10, trời khô hanh.</s>
 </p>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">Không có gì cho chuồn chuồn.</s>
  <s id="171.2">Không còn mưa gió mùa.</s>
 </p>
 <s id="172">Chúng phải đi tìm mồi cho mưa mùa.</s>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Và chúng bay về phía Nam.</s>
  <s id="173.2">Khi gió mùa rút về phía Nam chúng xuống qua Karnataka , vào Kerala.</s>
 </p>
 <s id="174">Và sau đó ra khỏi lục địa.</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Nhưng chúng là loài giỏi bay.</s>
  <s id="175.2">Loài đặc thù này, chúng có thể bay hàng ngàn cây số .</s>
 </p>
 <p id="p176">
  <s id="176.1">Chúng cứ bay.</s>
  <s id="176.2">Và gió, gió Đông Bắc thổi vù vù và mang theo chuồn chuồn đến Phi châu, nơi trời mưa.</s>
 </p>
 <s id="177">Và chúng sinh sản trong những cơn mưa của châu Phi.</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">Đây là phía Đông Nam châu Phi.</s>
  <s id="178.2">Đại khái trông giống như có 2 giai đoạn sinh sản ở đây.</s>
  <s id="178.3">Hơi phức tạp hơn một chút.</s>
 </p>
 <s id="179">Chúng đang sinh sản trong mưa gió mùa ở đây.</s>
 <s id="180">Những con chuồn chuồn bạn thấy hôm nay ở ngoài này, trong khuôn viên trường, là con cái của thế hệ này.</s>
 <s id="181">Chúng nở ra ở Ấn Độ .</s>
 <p id="p182">
  <s id="182.1">Chúng tìm nơi sinh sản.</s>
  <s id="182.2">Chúng sinh sản ở nơi nào có mưa.</s>
 </p>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Nhưng phần lớn chúng sẽ tiếp tục.</s>
  <s id="183.2">Và sẽ dừng lại, có lẽ chỉ 4 hay 5 ngày bay là tới Đông Phi.</s>
 </p>
 <s id="184">Gió sẽ thổi chúng tới đây.</s>
 <s id="185">Nếu vượt qua Maldives chúng có thể vừa bay vừa quan sát, chẳng có gì ở đây, chúng sẽ đi tiếp.</s>
 <s id="186">Đây, đây, Kenya, Đông Phi, chúng vừa qua khỏi một trận hạn hán kéo dài.</s>
 <p id="p187">
  <s id="187.1">Mưa vừa rơi tuần trước.</s>
  <s id="187.2">Cơn mưa ngắn và giờ trời đang mưa.</s>
 </p>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Và chuồn chuồn ở đó.</s>
  <s id="188.2">Tôi nhận được báo cáo từ các liên lạc.</s>
 </p>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">Chuồn chuồn ở đây lúc này.</s>
  <s id="189.2">Chúng đang sinh sản ở đó.</s>
 </p>
 <s id="190">Chúng sẽ đẻ trứng bây giờ.</s>
 <p id="p191">
  <s id="191.1">Trứng sẽ nở ra sau 6 tuần.</s>
  <s id="191.2">Lúc đó mưa mùa đã qua.</s>
  <s id="191.3">Những trận mưa sẽ tới đây.</s>
 </p>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">Chuồn chuồn sẽ bay tới đây.</s>
  <s id="192.2">Và điều hay ho là gió luôn hội tụ ở nơi trời mưa.</s>
 </p>
 <s id="193">Mưa đến, đó là mưa mùa hè.</s>
 <s id="194">Đây là gió mùa hè.</s>
 <p id="p195">
  <s id="195.1">Không có mặt trời.</s>
  <s id="195.2">Mưa mùa hè ở châu Phi.</s>
 </p>
 <s id="196">Mặt trời trên đỉnh đầu, nhiệt lượng đạt đỉnh, sự bốc hơi chạm ngưỡng, mây tụ cực đại, lượng mưa đạt tối đa, cơ hội cực đỉnh cho sinh sản.</s>
 <s id="197">Không chỉ có vậy, nhờ có sự đối lưu, không khí bị đẩy lên ở nơi nóng bức, không khí bị hút vào.</s>
 <p id="p198">
  <s id="198.1">Có một sự hội tụ.</s>
  <s id="198.2">Vì vậy, cứ khi nào mưa xuống, không khí bị hút vào để thế chỗ luồng khí đang lên.</s>
 </p>
 <s id="199">Vì vậy, sinh vật nhỏ bé đẻ trứng ở đây, nó hòa vào luồng khí, tự động được mang tới nơi có mưa.</s>
 <s id="200">Đẻ trứng, thế hệ kế tiếp, chúng ra đời, tự động được mang đến nơi mưa rơi.</s>
 <p id="p201">
  <s id="201.1">Giờ quay lại chỗ đó.</s>
  <s id="201.2">Chúng ra đời, đã đến lúc quay về.</s>
 </p>
 <s id="202">Trong 4 thế hệ, 1, 2, 3, 4 và cứ thế quay lại.</s>
 <s id="203">Một vòng tuần hoàn của Ấn Độ Dương.</s>
 <s id="204">Một chu vi khoảng 16,000 km.</s>
 <s id="205">16.000 km, 4 thế hệ, hãy nhớ, với một loài côn trùng dài 2 inch.</s>
 <p id="p206">
  <s id="206.1">Thật khó tin.</s>
  <s id="206.2">Những bạn đến từ Bắc Phi sẽ quen với loài bướm Monarch.</s>
 </p>
 <s id="207">Mà được biết đến là loài di cư lâu đời nhất đến giờ.</s>
 <s id="208">Nó chỉ bằng nửa kích thước loài này.</s>
 <s id="209">Và chuyến vượt qua đại dương này chỉ là chuyến đi rất đỗi bình thường của bất kỳ loài côn trùng nào.</s>
 <s id="210">Một kỳ tích quá khó tin.</s>
 <s id="211">Và tôi chỉ biết về điều này vì tôi sống ở Malé, ở Maldives đủ lâu để thấm nhuần vào đầu óc tôi rằng có điều gì đó đặc biệt đang diễn ra.</s>
 <s id="212">Nhưng chuồn chuồn không phải sinh vật duy nhất vượt đại dương.</s>
 <s id="213">Câu chuyện còn dài.</s>
 <p id="p214">
  <s id="214.1">Tôi cũng hứng thú với chim chóc.</s>
  <s id="214.2">Và tôi quen với chú chim này.</s>
  <s id="214.3">Đây là một loài chim khá đặc biệt.</s>
 </p>
 <p id="p215">
  <s id="215.1">Một con chim ưng.</s>
  <s id="215.2">Nó được gọi là chim ưng chân đỏ phương Đông, rõ ràng.</s>
 </p>
 <s id="216">Nhưng nó cũng được gọi là Amur Falcon .</s>
 <s id="217">Và nó được gọi là Amur Falcon bởi vì nó sinh sản ở Amurland.</s>
 <s id="218">Đó là một vùng dọc sông Amur, ở trên này.</s>
 <s id="219">Đó là biên giới, phần lớn giáp biên giới giữa Trung Quốc và Nga, trên miền Đông xa xôi.</s>
 <s id="220">Cho nên Siberia, Mãn Châu.</s>
 <s id="221">Đó là nơi nó sinh sản.</s>
 <s id="222">Nếu bạn là chim ưng, đó sẽ là nơi ở tuyệt đẹp vào mùa hè.</s>
 <s id="223">Nhưng lại là nơi khắc nghiệt vào mùa đông.</s>
 <s id="224">Ồ, bạn có thể tưởng tượng ra.</s>
 <p id="p225">
  <s id="225.1">Giống như mọi loài chim biến nhiệt, chim ưng bay xuống phía Nam.</s>
  <s id="225.2">Toàn bộ chim ưng bay xuống phía Nam.</s>
 </p>
 <s id="226">Nhưng sau đó loài biến nhiệt này dừng lại.</s>
 <s id="227">Giờ chúng không dừng lại tại đây, hay xuống đây.</s>
 <s id="228">Không, chúng lần lượt qua đây.</s>
 <s id="229">Chúng dừng lại ở Đông Bắc Ấn Độ để tiếp năng lượng.</s>
 <s id="230">Chúng đến vùng cận Mumbai hoặc Goa.</s>
 <s id="231">Và rồi chúng đổ bộ đại dương, xuống Kenya.</s>
 <s id="232">Và tại đây, chúng trú đông ở đây [ở Nam Phi].</s>
 <p id="p233">
  <s id="233.1">Thật khó tin.</s>
  <s id="233.2">Đây quả là cuộc di cư đặc biệt nhất của bất cứ loài chim săn mồi nào.</s>
  <s id="233.3">Một cuộc di cư quá khó tin.</s>
 </p>
 <s id="234">Và chúng không phải loài duy nhất vượt biển.</s>
 <p id="p235">
  <s id="235.1">Chúng có cuộc hành trình khó tin, nhưng còn nhiều loài từ Ấn Độ vượt biển đến Phi châu.</s>
  <s id="235.2">Bao gồm loài này, chim cắt.</s>
 </p>
 <s id="236">Đây là một loài xinh đẹp, đây là chim cu gáy Pied.</s>
 <s id="237">Những bạn quê ở Bắc Ấn hẳn quen thuộc với loài này.</s>
 <s id="238">Nó đến cùng gió màu.</s>
 <s id="239">Thời gian này trong năm chúng quay về châu Phi.</s>
 <s id="240">Và chàng chim này, chim sả rừng, một loài rất xinh đẹp.</s>
 <p id="p241">
  <s id="241.1">Nó tên là chim sả rừng Eurasian.</s>
  <s id="241.2">Ở Ấn Độ nó xuất hiện ở phía Tây Bắc, nên có tên là chim sả rừng Kashmir.</s>
 </p>
 <s id="242">Và loài này, tôi vừa tập hợp tất cả các tài liệu, tất cả các hồ sơ có sẵn về chúng, xếp chúng ra, và nhận ra rằng loài này di cư cùng lúc với chuồn chuồn.</s>
 <s id="243">Chúng lợi dụng cùng hướng gió.</s>
 <p id="p244">
  <s id="244.1">Chúng bay cùng lúc với những cơn gió để bay vượt lục địa và địa dương.</s>
  <s id="244.2">Tôi biết là chúng bay cùng độ cao.</s>
 </p>
 <p id="p245">
  <s id="245.1">Người ta viết về chim ưng Amur.</s>
  <s id="245.2">Thật không may, một trong số chúng có một cái kết bất hạnh.</s>
 </p>
 <p id="p246">
  <s id="246.1">Nó đã bay qua bờ biển Goa, 21 năm về trước, năm 1988.</s>
  <s id="246.2">Tháng 10 năm 1988.</s>
 </p>
 <p id="p247">
  <s id="247.1">Một phi cơ Hải quân Ấn Độ khi bay qua Goa, đùng!</s>
  <s id="247.2">Giữa màn đêm.</s>
  <s id="247.3">May là 2 phi cơ đã quay về căn cứ, và họ đã gỡ những mảnh xác chim ra.</s>
 </p>
 <s id="248">Bay đêm ở Ấn Độ Dương 2,424 mét.</s>
 <s id="249">Cùng độ cao với chuồn chuồn.</s>
 <s id="250">Chúng đang sử dụng cùng loại gió.</s>
 <p id="p251">
  <s id="251.1">Và một điều nữa là, yếu tố hàng đầu đối với những chú chim này, tất cả những con kích cỡ trung bình, và trong slide tiếp theo, về một con họ Trảu.</s>
  <s id="251.2">Chim họ Trảu ăn ong.</s>
  <s id="251.3">Con này có cái má xanh dương tuyệt đẹp.</s>
 </p>
 <s id="252">Nó là loài chim Trảu má xanh.</s>
 <s id="253">Và mỗi một con khi vượt đại dương và đất liền</s>
 <p id="p254">
  <s id="254.1">từ Ấn Độ đến Đông Phi ăn những côn trùng lớn, cỡ kích thước của chuồn chuồn.</s>
  <s id="254.2">Cảm ơn rất nhiều.</s>
  <s id="254.3">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
