<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Xin chào.</s>
  <s id="1.2">Tôi là người sản xuất đồ chơi</s>
 </p>
 <s id="2">với giấc mơ tạo nên loại đồ chơi chưa từng có Tôi bắt đầu làm cho một công ty đồ chơi từ 9 năm trước</s>
 <s id="3">Khi tôi bắt đầu làm Tôi nói về các ý tưởng mới với sếp hàng ngày</s>
 <s id="4">Tuy nhiên, sếp tôi luôn hỏi liệu tôi có thể chứng minh nó sẽ tạo doanh thu và yêu cầu tôi nghĩ về sản phẩm sau khi thăm dò thị trường</s>
 <s id="5">Dữ liệu, dữ liệu, dữ liệu</s>
 <s id="6">Tôi đã thăm dò thị trường trước khi nghĩ về sản phẩm</s>
 <s id="7">Có điều, khi đó tôi lại không nghĩ được sản phẩm mới nữa</s>
 <s id="8">(cười) Ý tưởng của tôi bị gò bó</s>
 <s id="9">Tôi không nghĩ được gì mới và cảm thấy mệt mỏi vì việc đó</s>
 <s id="10">Nó khiến tôi bị sút cân</s>
 <s id="11">(cười) Hoàn toàn thật đấy (vỗ tay) Các bạn cũng có thể đã từng trải qua việc này như tôi</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Sếp khó tính.</s>
  <s id="12.2">Dữ liệu khó nhằn.</s>
 </p>
 <s id="13">Bạn thấy mệt vì suy nghĩ</s>
 <s id="14">Giờ tôi mặc kệ các dữ liệu.</s>
 <s id="15">Giấc mơ của tôi là sáng tạo loại đồ chơi mới</s>
 <s id="16">Giờ đây, thay vì dữ liệu, Tôi chơi trò tên là Shiritori để lúc nghĩ các ý tưởng mới</s>
 <s id="17">Tôi muốn giới thiệu cách làm này.</s>
 <s id="18">Shiritori là gì?</s>
 <s id="19">Ví dụ, lấy một quả táo, con voi và cái kèn trumpet</s>
 <s id="20">Bạn phải nói lần lượt các từ sau bắt đầu với chữ cái cuối cùng của từ trước</s>
 <s id="21">Tiếng Nhật như Tiếng Anh vậy.</s>
 <s id="22">Bạn có thể chơi Shiritori theo cách mình muốn "neko, kora, raibu, burashi" (mèo, coca, âm nhạc, bàn chải) Những từ ngẫu nhiên sẽ xuất hiện</s>
 <s id="23">Bạn ép các từ này kết nối với suy nghĩ để tạo nên ý tưởng mới Lấy ví dụ trong trường hợp của tôi</s>
 <s id="24">Vì tôi muốn phát minh đồ chơi mới Tôi nghĩ đồ chơi về mèo</s>
 <s id="25">Một con mèo tiếp đất được sau khi rơi từ trên cao?</s>
 <s id="26">Hay một con mèo với cocacola?</s>
 <s id="27">Một khấu súng đồ chơi bắn ra cocacola?</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">(tiếng cười) Ý tưởng kì quái vẫn được.</s>
  <s id="28.2">Chỉ cần duy trì mạch suy nghĩ</s>
 </p>
 <s id="29">Ý tưởng càng nhiều, thì sáng tạo tốt cũng nhiều hơn Ví dụ, bàn chải.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Liệu bàn chải có thể thành đồ chơi?</s>
  <s id="30.2">Ta có thể kết hợp bàn chải với đàn guitar và...</s>
 </p>
 <s id="31">(tiếng nhạc) (tiếng cười) (vỗ tay)</s>
 <s id="32">Bọn trẻ không thích đánh răng có thể sẽ bắt đầu thích chúng</s>
 <s id="33">Liệu có thể biến mũ thành đồ chơi?</s>
 <s id="34">như trò roulette, bạn đội từng cái mũ lên khi người khác đội, quái vật sẽ bật ra từ chóp mũ gào lên "Ahh!"</s>
 <s id="35">Có thể mọi người sẽ dùng nó trong tiệc</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Đó là những sáng kiến không xuất hiện khi bạn nhìn vào các dữ liệu.</s>
  <s id="36.2">Như lớp bảo vệ không khí cho đồ dễ vỡ</s>
 </p>
 <s id="37">kết hợp với đồ chơi, làm nên Mugen Pop Pop đồ chơi mà bạn có thể bóp các bóng khí tùy thích</s>
 <s id="38">Nó đã tạo cơn sốt khi bán ra thị trường</s>
 <s id="39">Sự thành công này không phải vì dữ liệu</s>
 <s id="40">Dù nó chỉ để bóp bóng khí, nó là cách hay để giết thời gian nên hãy thử chơi với nó hôm nay</s>
 <s id="41">(Vỗ tay) Bạn hãy liên tục nghĩ các ý tưởng vô nghĩa</s>
 <s id="42">Nghĩ những thứ vô dụng nào, mọi người.</s>
 <s id="43">Nếu bạn chỉ nghĩ dựa vào phân tích dữ liệu và mục đích Bạn sẽ làm khó mình</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">và không thể sáng tạo.</s>
  <s id="44.2">Dù bạn biết mục tiêu của mình hãy nghĩ sáng tạo như nhắm mắt phóng phi tiêu</s>
 </p>
 <s id="45">Nếu làm vậy, chắc chắn bạn sẽ trúng nơi nào gần tâm</s>
 <s id="46">Ít nhất là một cái</s>
 <s id="47">Đó là việc bạn nên chọn.</s>
 <s id="48">Để các ý tưởng luôn cần thiết. hơn thế nữa, nó sẽ mới mẻ.</s>
 <s id="49">Đó là cách tôi sáng tạo.</s>
 <s id="50">Không cần là Shiritori; còn có rất nhiều cách khác</s>
 <s id="51">Bạn chỉ phải chọn các từ ngẫu nhiên</s>
 <s id="52">Bạn có thể lướt qua từ điển và chọn từ</s>
 <s id="53">Ví dụ, bạn tìm hai từ ngãu nhiên sau ghi các kết quả lại hoặc đến kho hàng và liên kết tên sản phẩm với thứ bạn muốn nghĩ</s>
 <s id="54">Chìa khóa ở đây là thu thập từ ngẫu nhiên chứ không phải thông tin bạn đang nghĩ đến</s>
 <s id="55">Đây là nguyên liệu cho việc thu thập ý tưởng và tạo mối liên kết cho các sáng tạo.</s>
 <s id="56">Ưu điểm lớn nhất của phương pháp này là sự liên tục</s>
 <s id="57">Vì bạn suy nghĩ liền mạch nối tiếp, cách hình ảnh suy nghĩ trước không mất đi</s>
 <s id="58">mà sẽ tự động liên kết với các từ sau</s>
 <s id="59">Một cách tự nhiên, "âm nhạc" liên kết với "bàn chải" và "trò roulette" liên kết với "cái mũ".</s>
 <s id="60">Bạn sẽ không nhận ra bạn có thể nghĩ</s>
 <s id="61">ý tưởng không thể hình thành cách khác.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Phương pháp này tất nhiên không chỉ với mỗi đồ chơi.</s>
  <s id="62.2">Bạn có thể thu thập ý tưởng cho sách, phần mềm, sự kiện...</s>
 </p>
 <s id="63">Tôi mong tất cả các bạn sẽ thử cách này.</s>
 <s id="64">Có những tương lai được sinh ra từ các dữ liệu</s>
 <s id="65">Tuy nhiên, dùng trò chơi trẻ con như Shiritori này Tôi mong chờ một tương lai tuyệt vời do chính bạn tạo ra tương lai mà bạn còn không thể tưởng tượng đến.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="66.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
