<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Cùng tôi tới Agbogbloshie, một khu vực tại trung tâm thành phố Accra, được đặt tên theo một vị thần sống ở sông Odaw.</s>
 <s id="2">Có một khu ổ chuột tên là Old Fadama, được xây dựng trên đất khai phá từ vùng đầm phá Korle, nằm ngay trước cửa biển dẫn vào vịnh Guinea.</s>
 <s id="3">Ở đây có bãi phế liệu nơi mọi người vứt bỏ tất cả mọi thứ, từ điện thoại di động tới máy tính, xe hơi, thậm chí cả máy bay nguyên chiếc.</s>
 <s id="4">Bãi phế liệu ở Agbogbloshie nổi tiếng vì nó đã trở thành biểu tượng cho mặt trái của công nghệ: vấn đề của sự lỗi thời có kế hoạch.</s>
 <s id="5">Nó được xem như là nơi tất cả thiết bị trên thế giới kết thúc vòng đời, nơi mà dữ liệu của bạn bị tiêu hủy.</s>
 <s id="6">Đây là một vài hình ảnh mà giới truyền thông thường đưa, về những đàn ông và trẻ em đốt dây điện và dây cáp để lấy đồng và nhôm, sử dụng xốp và lốp xe cũ, gây nguy hiểm cho chính họ và môi trường.</s>
 <s id="7">Đó là một quá trình độc hại, thải ra những chất gây ô nhiễm vào hệ sinh thái toàn cầu, tích tụ lại trong các mô mỡ, và đe dọa đỉnh của chuỗi thức ăn.</s>
 <s id="8">Nhưng câu chuyện chưa dừng tại đó.</s>
 <s id="9">Có nhiều thứ chúng ta có thể học từ Agbogbloshie, nơi phế thải được thu gom lại từ khắp nơi.</s>
 <s id="10">Đối với nhiều người ở đây, thiết bị của chúng ta là những hộp đen.</s>
 <s id="11">Ta biết chúng làm những gì, nhưng không biết cách chúng hoạt động hay những gì bên trong chúng.</s>
 <s id="12">Ở Agbogbloshie, người ta kiếm sống bằng cách biết chính xác có cái gì ở bên trong.</s>
 <s id="13">Họ thu lại đồng, nhôm, thép, thủy tinh, nhựa và những bảng mạch in.</s>
 <s id="14">Công việc này gọi là "khai khoáng đô thị".</s>
 <s id="15">Hiện nay khai thác kim loại từ rác thải đã trở nên hiệu quả hơn cho chúng ta.</s>
 <s id="16">Có nhiều gấp 10 lần vàng, bạc, bạch kim, paladi trong một tấn đồ điện tử hơn trong một tấn quặng khai thác từ trong lòng đất.</s>
 <s id="17">Tại Agbogbloshie, cân nặng được xem như một loại tiền tệ.</s>
 <s id="18">Các thiết bị sẽ được tháo ra để lấy vật liệu, bộ phận và linh kiện với sự tỉ mỉ đến kinh ngạc, tới tận từng cái chân nhôm của phích cắm điện.</s>
 <s id="19">Nhưng những người thu gom không phá hủy linh kiện vẫn còn hoạt động.</s>
 <s id="20">Họ đưa chúng tới những tiệm sửa đồ như thế này ở Agbogbloshie và tới hàng ngàn kỹ sư trên khắp đất nước, những người sẽ tân trang lại các thiết bị điện và điện tử, và bán lại chúng như hàng đã qua sử dụng cho người tiêu dùng mà không thể mua tivi hay máy tính mới.</s>
 <s id="21">Đừng nhầm về điều điều này, có những tin tặc trẻ ở Agbogbloshie, theo nghĩa tốt đẹp nhất của từ đó, những người không chỉ biết tháo rời máy tính ra mà còn biết lắp ráp chúng lại và cho chúng một cuộc sống mới.</s>
 <s id="22">Agbogbloshie nhắc nhở chúng ta rằng sản xuất là một chuỗi tuần hoàn.</s>
 <s id="23">Nó mở rộng tới công đoạn tái chế và phá dỡ để phục hồi những vật liệu mà từ đó ta có thể sản xuất ra sản phẩm mới.</s>
 <s id="24">Chúng ta có thể học hỏi từ Agbogloshie, nơi thợ sửa giầy tái chế những đôi bốt lao động, nơi những người phụ nữ thu gom nhựa từ khắp thành phố, phân loại, cắt nhỏ, rửa sạch nó và sau cùng bán lại như nguồn vật liệu cho nhà máy để làm ra quần áo mới, xô nhựa mới, và những cái ghế.</s>
 <s id="25">Thép được lưu trữ riêng, nơi xác ô tô, lò vi sóng và máy giặt trở thành các thanh thép cho công trình xây dựng mới; nơi tôn mái trở thành bếp nấu, nơi trục ô tô trở thành dụng cụ đục dùng để tháo rỡ nhiều đồ khác; nơi nhôm thu được từ bộ tản nhiệt của tủ lạnh và điều hòa, chúng được nung nóng chảy và đúc bằng khuôn cát để tạo ra các đồ trang trí cho ngành xây dựng, cho những chiếc nồi được bán ngay dưới chợ Agbogbloshie gần đó cùng đa dạng các loại lò nướng, bếp nấu và lò hun khói được sản xuất tại địa phương, những thứ được sử dụng hằng ngày để nấu ra phần lớn súp hạt cọ, trà và bánh mì ngọt, và cá rô phi nướng trong thành phố.</s>
 <s id="26">Chúng được làm ở các xưởng hàn ven đường như thế này từ những thợ hàn như Mohammed, những người sẽ tái chế kim loại từ dòng rác thải và sử dụng chúng để làm ra mọi loại sản phẩm, như tạ nâng để tập thể dục từ các bộ phận ô tô cũ.</s>
 <s id="27">Nhưng đây mới là điều thú vị: máy hàn họ sử dụng trông như thế này, và chúng được sản xuất từ các cuộn dây đồng đặc biệt quấn quanh lõi thép được lấy từ xác máy biến áp.</s>
 <s id="28">Có cả một khu công nghiệp ngay bên cạnh Agbogbloshie chuyên sản xuất các máy hàn để phục vụ chính ngành sản xuất của địa phương.</s>
 <s id="29">Điều tuyệt vời là có sự chuyển giao tay nghề và kiến thức qua các thế hệ, từ thợ lành nghề tới thợ học việc, nhưng nó được thực hiện qua quá trình học tập chủ động, học tập thực tiễn, học bằng cách làm và sản xuất.</s>
 <s id="30">Và điều này trái ngược hoàn toàn với trải nghiệm học tập của học sinh ở trường, nơi thầy cô giảng bài, và học sinh chép lại và ghi nhớ.</s>
 <s id="31">Tẻ nhạt thật đấy, nhưng vấn đề thực sự ở đây là nó thui chột tài năng và năng lực kinh doanh vốn có của họ.</s>
 <s id="32">Họ có kiến thức nhưng không biết cách tạo ra sản phẩm.</s>
 <s id="33">Cách đây bốn năm, nhà đồng sáng lập Yasmile Abbas và tôi đã tự hỏi: Điều gì sẽ xảy ra nếu chúng ta có thể kết hợp kinh nghiệm thực tế của những công nhân làm việc ở khu vực không chính thức, với kiến thức kỹ thuật của các sinh viên và chuyên gia trẻ tuổi trong các lĩnh vực STEAM -- khoa học, công nghệ, kỹ thuật, nghệ thuật và toán học -- để xây dựng một động cơ cải tiến dựa trên nền tảng STEAM để thúc đẩy cái được gọi là "Sự cải tiến Sanfoka" mà tôi sẽ giải thích ngay đây.</s>
 <s id="34">Chúng tôi tìm kiếm trong bãi phế liệu xem thứ gì có thể được sử dụng với mục đích khác, như máy ghi đĩa DVD có thể trở thành máy khắc laze, hoặc nguồn điện cho các máy chủ cũ tại một doanh nghiệp mới sản xuất máy in 3D từ rác thải điện tử ở Kumasi.</s>
 <s id="35">Mấu chốt là kết hợp những người trẻ từ những nền tảng khác nhau, mà thường thì không liên quan gì tới nhau, để họ đối thoại về cách họ có thể hợp tác để thử nghiệm và phát triển các loại máy móc và công cụ mới cho phép họ cắt và tháo dây đồng ra thay vì phải đốt, đúc gạch xây và gạch lát từ nhựa, sản xuất máy tính mới từ linh kiện trong các thiết bị điện tử hỏng, chế tạo máy bay không người lái.</s>
 <s id="36">Và đây, các bạn có thể thấy nó bay lần đầu tiên ở Agbogbloshie.</s>
 <s id="37">(Vỗ tay) Yasmine và tôi đã hợp tác cùng với hơn 1,500 người trẻ, 750 người trong các lĩnh vực STEAM, 750 thợ sản xuất bình dân và người buôn sắt vụn ở Agbogbloshie và những nơi khác.</s>
 <s id="38">Họ đã cùng phát triển một nền tảng gọi là Spacecraft, một không gian số và vật lý kết hợp dành cho sản xuất, một quy trình hơn là một sản phẩm, một kiến trúc mở cho việc chế tạo bao gồm ba bộ phận: một xưởng sản xuất, nơi tạo ra sản phẩm tiền chế, mô-đun; các bộ dụng cụ có thể điều chỉnh dựa vào thứ người ta muốn tạo ra; và một ứng dụng giao dịch.</s>
 <s id="39">Chúng tôi xây dựng ứng dụng này trước hết dựa vào nhu cầu cụ thể của những người buôn sắt vụn bởi vì chúng tôi nhận ra chỉ trang bị họ với thông tin và công nghệ tiên tiến là chưa đủ nếu ta muốn họ "xanh hóa" quy trình tái chế; họ cần các khuyến khích.</s>
 <s id="40">Người buôn sắt vụn luôn tìm kiếm các loại sắt vụn và khách hàng mới và thứ làm họ quan tâm là tìm được những người sẽ trả giá cao hơn cho đồng sạch thay vì đồng bị nung cháy.</s>
 <s id="41">Chúng tôi nhận ra rằng trong toàn bộ hệ sinh thái này, mọi người đều tìm kiếm một thứ gì đó.</s>
 <s id="42">Các nhà sản xuất thì tìm kiếm vật liệu, bộ phận, linh kiện, dụng cụ, thiết kế, để tạo ra những thứ họ muốn.</s>
 <s id="43">Họ cũng tìm cách để cho người mua và bạn hàng thấy rằng họ có thể sửa một chiếc máy xay hoặc sửa một chiếc bàn là hoặc, như hôm qua chúng ta đã biết, làm ra một chiếc máy chiên khoai.</s>
 <s id="44">Ngược lại, các bạn sẽ thấy rằng có những khách hàng tiềm năng đang mong mỏi tìm kiếm ai đó có thể làm ra một chiếc máy chiên khoai cho họ, và bạn có những người buôn sắt vụn tìm kiếm cách họ có thể thu gom phế liệu, xử lý chúng, và biến chúng lại thành đầu vào cho sản xuất.</s>
 <s id="45">Chúng tôi cố gắng gỡ nút thắt của việc không biết đó để cho phép mọi người tìm kiếm thứ họ cần để tạo ra những thứ họ muốn.</s>
 <s id="46">Chúng tôi đã thử nghiệm không gian sản xuất này ở Agbogbloshie, có thể hiểu như đối lập với một trường học: một cánh cổng dẫn tới sự sản xuất dựa vào kinh nghiệm và thử nghiệm kết nối địa phương và toàn cầu và kết nối sản xuất với tái chế và phá dỡ.</s>
 <s id="47">Chúng tôi đề ra luật là tất cả mọi thứ đều phải được làm từ đầu chỉ sử dụng các nguyên liệu từ Ghana hoặc lấy từ bãi phế liệu.</s>
 <s id="48">Các cấu trúc này về bản chất là các giàn khung được gắn lại với nhau.</s>
 <s id="49">Mất khoảng hai giờ để lắp ráp một mô đun với lao động tay nghề trung bình, và bằng cách phát triển các công cụ thiết bị và đồ gá lắp, chúng tôi đã có thể tạo ra những bộ phận tiêu chuẩn này chỉ với các thợ hàn thủ công này với độ chính xác một milimet -- tất nhiên rồi, sử dụng các máy hàn sản xuất tại Agbogbloshie, cũng như các dụng cụ khác, mà có thể khóa các hộp dụng cụ lại và chồng lên nhau để thành bàn làm việc, và, một lần nữa, điều chỉnh dựa vào thứ bạn muốn tạo ra.</s>
 <s id="50">Chúng tôi đã thử nghiệm ứng dụng này ở Agbogbloshie và đang chuẩn bị để áp dụng nó vào các hệ sinh thái sản xuất khác.</s>
 <s id="51">Sáu tháng nữa, chúng tôi sẽ hoàn thành quá trình thử nghiệm ba năm của không gian sản xuất này, mà tôi phải thú nhận rằng chúng tôi đã lạm dụng một cách khá tệ hại.</s>
 <s id="52">Nhưng cho một mục đích tốt, bởi vì dựa vào kết quả của cuộc thử nghiệm, chúng tôi đã có thể thiết kế lại phiên bản nâng cấp của không gian sản xuất này.</s>
 <s id="53">Nếu một xưởng gia công nhỏ rộng, đắt đỏ và chỉ cố định một chỗ, hãy nghĩ về thứ này như một sự đối lập: một cái gì đó chi phí thấp, có thể sản xuất tại chỗ, và có thể được mở rộng và trang bị từng chút một khi các nhà sản xuất có được nguồn lực.</s>
 <s id="54">Bạn có thể nghĩ về nó như một kho dụng cụ, nơi các nhà sản xuất có thể tới và xem các loại dụng cụ và lấy chúng bằng xe đẩy tay tới bất kì nơi nào trong thành phố để sản xuất thứ họ muốn.</s>
 <s id="55">Và sang giai đoạn sắp tới, chúng tôi còn dự định lắp đặt các robot CNC di chuyển gắn với trần nhà, cho phép thợ sản xuất cùng làm việc với robot.</s>
 <s id="56">Sau cùng, đây vẫn là một bộ các linh kiện có thể lắp ráp tại chỗ trong các khu vực không chính thức sử dụng các bộ phận tiêu chuẩn có thể được nâng cấp đồng bộ thông qua một quá trình nguồn mở.</s>
 <s id="57">Tóm lại, toàn bộ hệ thống sản xuất này cố gắng thực hiện năm điều: cho phép các nhà sản xuất đang phát triển tập hợp nguồn lực họ cần và các dụng cụ để làm ra những thứ họ muốn; học bằng cách thực hành và học từ người khác; sản xuất nhiều sản phẩm chất lượng hơn; có khả năng buôn bán để tạo ra thu nhập ổn định; và sau cùng, để nâng cao không chỉ danh tiếng của họ như một nhà sản xuất, mà còn cả tiềm năng sản xuất của họ.</s>
 <s id="58">Sanfoka là một trong những biểu tượng Adinkra quyền lực nhất của người Akan sống ở Ghana và Bờ Biển Ngà, và nó có thể được đại diện như một con chim rướn ra sau lưng để lấy quả trứng, một biểu tượng của sức mạnh.</s>
 <s id="59">Nghĩa đen của nó trong tiếng Twi là "trở về và giành lấy", và đó có nghĩa là nếu một cá nhân, cộng đồng hay xã hội muốn có một tương lai tốt đẹp, thì họ phải nhìn lại quá khứ.</s>
 <s id="60">Đạt được và làm chủ những cách làm sẵn có tận dụng kiến thức của tổ tiên họ.</s>
 <s id="61">Và điều này rất hợp lý nếu chúng ta muốn nghĩ về toàn cảnh tương lai của châu Phi ngày nay.</s>
 <s id="62">Chúng ta phải bắt đầu từ dưới lên, khai thác những phương thức và khuôn mẫu hiệu quả, và phải suy nghĩ về cách chúng ra có thể kết nối, theo kiểu "cả hai" chứ không phải "điều này hoặc điều kia", về khả năng cải tiến của mạng lưới đang phát triển các công ty công nghệ và nhà đầu tư trên khắp lục địa và suy nghĩ vượt xa ranh giới quốc gia và ranh giới chính trị, cách chúng ta có thể kết nối mạng lưới cải tiến ở châu Phi với tinh thần Sanfoka và khả năng sẵn có của các thợ sản xuất bình dân.</s>
 <s id="63">Nếu trong tương lai, có ai bảo bạn rằng Agbogbloshie là bãi rác điện tử lớn nhất thế giới, tôi mong bạn có thể sửa sai cho họ và giải thích rằng một bãi rác là nơi bạn vứt các thứ đi và để chúng ở đó mãi mãi; còn bãi phế liệu là nơi bạn tháo dỡ mọi thứ.</s>
 <s id="64">Rác là một cái gì đó không còn có giá trị trong khi phế liệu là một thứ bạn có thể thu lại đặc biệt là để sử dụng nó để làm một cái gì mới.</s>
 <s id="65">Sản xuất là một vòng tuần hoàn, và những không gian sản xuất ở châu Phi đang tiên phong và dẫn đầu một nền kinh tế tuần hoàn từ những người dân bình thường.</s>
 <s id="66">Hãy cùng nhau tạo ra nhiều thứ tốt đẹp hơn nữa.</s>
 <s id="67">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="68">(Vỗ tay)</s>
</text>
