<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Vâng, thật sự vinh dự, tuyệt vời khi mà đứng đây, tạo sự khác biệt.</s>
 <s id="2">và tôi vui khi có cơ hội được nói với bạn.</s>
 <s id="3">Tôi ngạc nhiên vì khi tôi nhìn lại mình Tôi luôn muốn viết hoặc làm về tôn giáo.</s>
 <s id="4">Thực sự, tôi ngưng làm về tôn giáo trước khi rời tu viện.</s>
 <s id="5">Tôi nghĩ nó sẽ vậy.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Và 13 năm để nhận ra cái mình muốn.</s>
  <s id="6.2">Tôi muốn trở thành giáo sư văn học Anh.</s>
 </p>
 <s id="7">và tôi chắc chắn không muốn làm nhà văn.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">rồi một lọat thảm họa nghề nghiệp ập tới, sau tất cả, tôi lại thấy mình trên ti vi.</s>
  <s id="8.2">Tôi đã kể với Bill Moyer, và anh đáp lại, " oh, ....."</s>
  <s id="8.3">Tôi làm vài chương trình bàn về tôn giáo.</s>
 </p>
 <s id="9">Ở Anh việc này được hoan nghênh nhiệt liệt nơi tôn giáo không phổ biến lắm.</s>
 <s id="10">Cuối cùng, tôi đã tìm thấy thế mạnh mình.</s>
 <s id="11">Nhưng tôi lại bị gửi tới Jerusalem để làm phim về Ki-tô giáo.</s>
 <s id="12">Và ở đó, tôi bắt gặp các truyền thống tôn giáo khác: Do Thái giáo và Hồi giáo, chị em tôn giáo với Ki-tô giáo.</s>
 <s id="13">Tôi thấy mình chả biết gì về tín ngưỡng cả mặc dù bản thân tôi là tôn giáo gốc, tôi chỉ biết đạo Do Thái có trước đạo Kito còn Hồi giáo tôi không biết gì cả.</s>
 <s id="14">Nhưng trong thành phố bị tra tấn đó, nơi mà 3 tín ngưỡng đang xô đẩy lẫn nhau, bạn sẽ thấy giữa chúng có kết nối sâu sắc.</s>
 <s id="15">Việc nghiên cứu các truyền thống tôn giáo đã mang lại cho tôi nhận thức về tôn giáo, và thực sự giúp tôi có cái nhìn riêng của mình về tín ngưỡng.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Tôi đã tìm thấy một số điều bất ngờ trong trong quá trình nghiên cứu cái mà tôi chưa bao giờ nghĩ đến.</s>
  <s id="16.2">Thật sự, khi tôi dồn hết mình vào đó, tôi mới thấy mọi thứ hoàn toàn phi thường.</s>
 </p>
 <s id="17">Những học thuyết này vẫn chưa được chứng mình, còn trừu tượng.</s>
 <s id="18">Trước sự ngạc nhiên ấy, tôi bắt đầu thật sự nghiên cứu các truyền thống, tôi nhận ra rằng niềm tin-cái mà chúng ta làm quan trọng hóa hiện nay chỉ là sự sùng bài bái tôn giáo nhất thời nổi lên duy nhất ở phía tây, ở thế kỉ 17.</s>
 <s id="19">Từ "niềm tin" ban đầu có nghĩa là để yêu thương, để ước vọng, để yêu mến.</s>
 <s id="20">Vào thế kỉ 17, hãy thu hẹp trọng tâm lại, các lý luận tôi đang khai thác trong sách đang viết hiện tại mang ý nghĩa là một sự đồng ý để thiết lập hệ các tuyên bố, cương lĩnh.</s>
 <s id="21">"Tôi tin rằng:" nó không có nghĩa, "Tôi chắc chắn chấp nhận các tín điều."</s>
 <s id="22">Nó nghĩa là: "Tôi cam kết tham gia"</s>
 <s id="23">Thật ra, một số truyền thống trên thế giới nghĩ tôn giáo rất ít chính thống</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Trong Kinh Quran, quan điểm tôn giáo- chính thống giáo - bị gạt bỏ như "Zanna:" là sự phỏng đoàn bê tha những vấn đề mà không ai có thể chắc chắn nhưng lại khiến người ta dễ gây gổ và bè phái ngớ ngẫn.</s>
  <s id="24.2">Vậy, nếu tôn giáo không phải là niềm tin vào điều gì đó, vậy nó là gì?</s>
 </p>
 <s id="25">Những gì tôi tìm thấy, một cách toàn diện, tôn giáo là cách hành xử khác nhau.</s>
 <s id="26">Thay vì quyết định liệu có tin vào Thiên Chúa không, đầu tiên bạn hãy làm gì đó.</s>
 <s id="27">Bạn hãy làm hết sức và bạn sẽ hiểu được chân lý của tôn giáo.</s>
 <s id="28">Học thuyết tôn giáo được hiểu là tập hợp hành động bạn chỉ có thể hiểu hết khi bạn đặt chúng vào thực tiễn</s>
 <s id="29">Vị trí cao quý trong thực tiễn này chính là lòng từ bi.</s>
 <s id="30">Sự thật là tất cả mọi người, mỗi tôn giáo lớn trên thế giới, từ bi- khả năng để cảm nhận về cái gì theo cách chúng ta thường nghĩ về buổi tối nay- không những kiểm tra lòng tin thật sự, mà nó còn cho chúng ta thấy sự tồn tại của cái mà người Do Thái, Kitô, Hồi giáo gọi là "thần" hay "Thiên Chúa".</s>
 <s id="31">Chính sự từ bi, Đức Phật dạy, sẽ mang bạn đến cõi niết bài</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Tại sao?</s>
  <s id="32.2">Chính vì lòng từ bi, cho ta cảm thông với người khác, sẳn lòng từ bỏ vị trí trung tâm của mình nhường cho người khác Một khi ta thoát khỏi cái tôi, cũng là lúc ta sẵn sàng để nhìn thấy Thiên Chúa</s>
 </p>
 <s id="33">Cụ thể, mỗi tôn giáo lớn trên thế giới đã làm nổi bật lên và đặt tại cốt lõi tôn giáo của họ - cái mà được gọi là nguyên tắc vàng.</s>
 <s id="34">Đầu tiên được đề xuất bởi Khổng tử cách đây 5 thế kỉ trước Kito giáo: "Đừng làm cho người khác những gì bạn không muốn họ làm cho bạn".</s>
 <s id="35">Ông nói, trọng tâm chủ đề là cái giải thích tất cả bài giảng của ông và các môn đệ của ông nên tập luyện thường xuyên.</s>
 <s id="36">Và nguyên tắc vàng sẽ mang lại cho họ giá trị siêu việt mà ông gọi là "ren", tình cảm bác ái, bên trong nó ẩn chứa kinh nghiệm xâu xa về lòng thương xót.</s>
 <s id="37">Điều này cũng thực sự rất qua trọng với Độc Thần giáo.</s>
 <s id="38">Có một câu chuyện nổi tiếng về giáo sĩ Do Thái, Hillel</s>
 <s id="39">Một kẻ ngoại đạo đến gặp ông, đề nghị đổi sang đạo Do Thái nếu Hillel có thể đọc lại toàn bộ bài giảng trong khi ông đứng trên một chân.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Hillel đứng trên một chân và nói, "Cái có hại cho ngươi, không có hại cho người láng giềng.</s>
  <s id="40.2">Đây là toàn bộ học thuyết.</s>
  <s id="40.3">Phần còn lại chỉ là lời dẫn giải.</s>
 </p>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Bây giờ hãy tiến lên và học hỏi".</s>
  <s id="41.2">"Hãy tiến lên và học hỏi" là ngụ ý của ông</s>
 </p>
 <s id="42">Ông nói, " Trong lời bình luận, bạn cần phải làm rõ ra rằng mỗi câu trong học thuyết là một lời dẫn giải, lời chú giải cho nguyên tắc vàng ".</s>
 <s id="43">Rabbi Meir vĩ đại nói rằng bất kỳ giải thích trong Kinh Thánh mà dẫn đến sự thù ghét và khinh bỉ, hoặc khinh miệt của người khác - bất kỳ người nào - là bất hợp pháp.</s>
 <s id="44">Saint Augustine cũng có cùng quan điểm.</s>
 <s id="45">Ông nói, "dạy học là từ thiện, chúng ta không cần phải giải thích của Kinh Thánh cho đến khi chúng ta tìm thấy lời giải thích trắc ẩn."</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Nỗ lực để tìm thấy lòng trắc ẩn trong các bản ghê tởm này là một cuộc diễn tập ý nghĩa, diễn ra đều đặn trong cuộc sống.</s>
  <s id="46.2">Hãy nhìn lại thế giới của chúng ta.</s>
  <s id="46.3">Chúng ta đang sống trong một thế giới mà tôn giáo bị cướp đoạt.</s>
  <s id="46.4">Bọn khủng bố lấy câu Kinh Thánh biện minh hành vi tàn bạo.</s>
 </p>
 <s id="47">Thay vì dùng lời Chúa nói, " Yêu thương kẻ thù.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Đừng phán xét kẻ khác", ta lại thấy cảnh tưởng họ không ngừng phán xét kẻ khác không ngừng sử dụng Kinh Thánh như một cách tranh cãi với người khác, dìm họ xuống.</s>
  <s id="48.2">Nhiều thời đại, tôn giáo được sử dụng để đàn áp người khác, điều này là vì cái tôi, lòng tham của con người.</s>
 </p>
 <s id="49">Chúng ta là rất giỏi trong việc làm rối tung mọi thứ tuyệt với.</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Vì vậy, các truyền thống cũng nhấn mạnh, đây là một điểm quan trọng, tôi nghĩ bạn không thể và không được hạn chế lòng trắc ẩn cho riêng bạn như: quốc gia bạn, tín ngưỡng bạn, đồng hương bạn.</s>
  <s id="50.2">Bạn cần có một trong cái mà nhà hiền triết Tàu gọi "jian ai": quan tâm mọi người.</s>
  <s id="50.3">Yêu thương kẻ thù.</s>
 </p>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Tôn vinh kẻ lạ.</s>
  <s id="51.2">Chúng tôi thiết lập cho bạn, tín đồ của các bộ lạc, quốc gia có thể hiểu nhau.</s>
 </p>
 <s id="52">Cách tiếp cận chung này đang dần làm giảm bớt việc lạm dụng tôn giáo cho lợi nhuận bất chính.</s>
 <s id="53">Tôi nghe không biết bao nhiêu người lái taxi, người mà khi tôi nói với họ những gì tôi làm cho cuộc sống, nói với tôi rằng tôn giáo là nguyên cho tất cả cuộc chiến tranh thế giới lớn trong lịch sử.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Sai rồi.</s>
  <s id="54.2">Nguyên nhân cho những thống khổ hiện nay của ta chính là nền chính trị</s>
 </p>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Nhưng, đừng có nhầm lẫn, tôn giáo là một loại đường đứt gãy, khi một cuộc xung đột ăn sâu vào một vùng, tôn bị hút vào và trở thành một phần cuả vấn đề.</s>
  <s id="55.2">Hiện tại của chúng qúa khắc nghiệt.</s>
 </p>
 <s id="56">Giữa năm 1914 và 1945, ở Châu Âu có 70 triệu người chết vì bạo động vũ trang.</s>
 <s id="57">Nhiều tổ chức của chúng ta, thậm sân banh, từng được dùng làm nơi giải trí bây giờ lại là những tụ tập nổi lạo, người chết.</s>
 <s id="58">Không có gì ngạc nhiên rằng tôn giáo cũng bị ảnh hưởng.</s>
 <s id="59">Ngoài ra còn có một việc quan trongk khác, theo tôi, nạn mù tôn giáo/</s>
 <s id="60">Con người dường như đánh đồng tôn giáo với những niềm tin khác.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Chúng ta gọi những người thuộc tôn giáo là tín đồ như thể đó là điều chính mà họ làm.</s>
  <s id="61.2">Và rất thường xuyên, mục tiêu thứ hai được đẩy lên vị trí đầu, vị trí của lòng từ bi trong nguyên tắc vàng.</s>
 </p>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Vì cái khó khăn nguyên tắc vàng.</s>
  <s id="62.2">Đôi khi, khi tôi đang nói chuyện với hội về lòng từ bi, tôi nhìn thấy biểu cảm không đồng tình trên mặt của họ vì nhiều người tôn giáo cần cái đúng hơn là cái lòng từ bi.</s>
  <s id="62.3">Nhưng đó không phải là toàn bộ câu chuyện.</s>
 </p>
 <s id="63">Kể từ ngày 11/11, khi công việc ở Islam chợt đẩy tôi vào hoạt động xã hội, tôi không tưởng tượng nổi, mình là kiểu người đi khắp nơi trên thế giới, phát hiện mọi nơi tôi tới, có một sự ao ước đổi mới.</s>
 <s id="64">Tôi vừa mới quay trở về từ Pakistan, nơi hàng ngàn người đến để nghe tôi giảng vì họ đang khát khao, trên tất cả, để nghe giọng nói thân thiện của người Phương Tây</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Đặc biệt, những người trẻ tuổi đến và hỏi tôi rằng "Chúng tôi có thể làm gì?</s>
  <s id="65.2">Chúng tôi có thể thay đổi những gì?"</s>
 </p>
 <s id="66">những người chủ của tôi ở Paskistan nói, "Này, đừng quá lịch thiệp với chúng tôi.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Hãy nói chúng tôi làm sai ở đâu.</s>
  <s id="67.2">Hãy cùng nhau bàn về chỗ mà tôn giáo thất bại."</s>
 </p>
 <s id="68">Bỏi vì theo như tôi thấy - tình hình hiện tại của chúng tôi là rất nghiêm trọng bất kì hệ tư tưởng mà không thúc đẩy sự hiểu biết toàn cầu và sự đánh giá toàn cầu lẫn nhau thì đều thất bại theo thời gian.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Theo tôn giáo...Tại Hoa Kỳ, người ta có thể tín ngưỡng với nhiều cách nhau, như một bài báo vừa mới đưa ra nhưng chúng vẫn thuộc về tôn giáo.</s>
  <s id="69.2">Chỉ có ở phía Tây Âu vẫn giữ chủ nghĩa thế tục, cái chủ nghĩa mà bây giờ bắt đầu lỗi thời.</s>
 </p>
 <s id="70">Những người muốn trở thành nhà tu hành, và tôn giáo cần phải tạo ra sự hài hòa trên thế giới, vì nguyên tắc vàng.</s>
 <s id="71">"Đừng làm cho người khác những điều mà bạn không muốn họ làm lại với bạn." một đặc tính mà nên được áp dụng ngay bây giờ.</s>
 <s id="72">Ta không nên đối xử với các quốc gia khác như ta không muốn bị đối xử như vậy.</s>
 <s id="73">Bất kì niềm tin tồi tệ của chúng ta đều là vấn đề của tôn giáo, nó thuộc về tâm linh.</s>
 <s id="74">Đó là một vấn đề đạo đức sâu sắc thu hút tất cả chúng ta.</s>
 <s id="75">Như tôi nói, có một khao khát thay đổi ngoài kia.</s>
 <s id="76">Tại đây ở Hoa Kỳ, bạn có thể thấy nó qua chiến dịch bầu cử: một khao khát thay đổi.</s>
 <s id="77">Sau 11/11, người ở tất cả các nhà thờ cùng nhau tập trung ở địa phương để tạo ra mạng lưới thấu hiểu nhau.</s>
 <s id="78">Các nhà thờ Hồi giáo, các giáo đường Do Thái nói,"Ta hãy cùn nói chuyện cùng nhau"</s>
 <s id="79">Đến lúc ta hướng tới lòng khoan dung và hướng tới sự biết ơn người khác .</s>
 <s id="80">Tôi muốn có một câu chuyện do chính tôi viết ra.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Nó xuất phát từ "Bản trường ca Hy Lạp".</s>
  <s id="81.2">Nó cho bạn biết tâm linh này là cái gì.</s>
 </p>
 <s id="82">Bạn biết câu chuyện của "The Iliad", cuộc chiến 10 năm giữa Hy Lạp và Troy.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Achilles, chiến binh nổi tiếng Hi Lạp, dẫn lính mình ra khỏi trận chiến, và toàn bộ công sức trận chiến bị ảnh hưởng.</s>
  <s id="83.2">Trong hoàn cảnh rối ren tiếp theo, người bạn yêu quý của anh, Patroclus, bị giết - bị thiệt mạng trong lần độc chiến bởi một trong các hoàng tử Trojan, Hector.</s>
  <s id="83.3">Achilles điên lên, tức giận và báo thù, và làm tổn thương cơ thể.</s>
  <s id="83.4">Ông giết Hector, cắt cơ thể hắn ra và ông không hoàn lại thi thể cho gia đình mai táng điều đó có nghĩa là, linh hồn của Hector sẽ lang thang vĩnh viễn, lạc lối.</s>
 </p>
 <s id="84">Một đêm, Priam, vua của Troy, một ông già, lẻn vào trại Hi Lạp, tìm đến lều của Achilles để hỏi về thi thể của con ông.</s>
 <s id="85">Mọi người đều ngạc nhiên khi ông lão cởi bỏ miếng trùm đầu và lộ diện.</s>
 <s id="86">Achilles nhìn ông lão và nghĩ về cha mình.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Và ông bắt đầu khóc.</s>
  <s id="87.2">Priam nhìn vào người đàn ông đã giết các con của ông, và ông cũng bắt đầu khóc.</s>
 </p>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Tiếng khóc ngập tràn căn lều.</s>
  <s id="88.2">Người Hi Lạp tin rằng tiếng khóc hòa lẫn ấy tạo nên sự liên kết giữa hai bên.</s>
 </p>
 <s id="89">Achilles mang thi thể của Hector, nhẹ nhàng đưa cho người cha, hai người đàn ông nhìn nhau, xem nhau như thánh thần.</s>
 <s id="90">Nét đặc biệt ấy đã được tìm thấy, cũng như ở tất cả các vùng khác.</s>
 <s id="91">Nó có nghĩa là ta sẽ vượt qua được nổi khiếp sợ khi bị đẩy đến bước đường cùng, và bắt đầu thấu hiểu được nhau.</s>
 <s id="92">Chữ "holy" có rất có ý nghĩa ở Hebrew, với Thiên Chúa, là "Kadosh": tách biệt.</s>
 <s id="93">Có lẽ, sự rất khác biệt của kẻ thù cung cấp cho ta những gợi ý cho bí ẩn hoàn toàn siêu việt đó là Thiên Chúa.</s>
 <s id="94">Lúc này đây, điều tôi mong ước là: Tôi mong các bạn sẽ hỗ trợ sáng tạo, khởi động, tuyên truyền Hiến Chương Nhân ái, được chế tác bởi nhóm các nhà tư tưởng từ ba truyền thống Abraham của Do Thái giáo, Kitô giáo và Hồi giáo, và dựa trên các nguyên tắc cơ bản của Quy tắc vàng.</s>
 <s id="95">Chúng ta cần tạo ra một biến đổi giữa những người mà tôi gặp chuyến đi của tôi Có thể bạn cũng đã gặp, người mà muốn gia nhập quân ngũ, theo cách nào đó, lấy lại niềm tin cho họ, cái mà họ cảm thấy đã bị cướp đi.</s>
 <s id="96">Chúng ta cần trao mọi người quyền để gợi lại lòng vị tha, và đưa ra lời hướng dẫn.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Điều lệ này không phải là một tài liệu lớn.</s>
  <s id="97.2">Tôi muốn xem qua để đưa ra những hướng dẫn cách để làm sáng tỏ Kinh Thánh, những văn bản này đang bị lạm dụng.</s>
  <s id="97.3">Hãy nhớ những gì giáo sĩ Do Thái và Augustinô nói - Kinh Thánh bị chi phối bởi nguyên tắc của tổ chức cứu tế.</s>
 </p>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">Hãy cùng nhìn lại.</s>
  <s id="98.2">Cũng như, ý tưởng của người Do Thái, Kito, và Hồi giáo những tôn giáo đang bất hòa này - đang làm việc cùng nhau để tạo ra một tài liệu mà chúng ta hi vọng sẽ được kí bởi hàng ngàn người, ít nhất, của các nhà lãnh đạo tôn giáo từ các tín ngưỡng trên thế giới.</s>
 </p>
 <s id="99">Và tất cả các bạn tạo thành quần chúng.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Tôi chỉ là một học giả đơn độc.</s>
  <s id="100.2">Mặc dù đó là ý tưởng tôi ấp ủ, khiến tôi khá ngạc nhiên khi thấy nó bắt kịp tôi Tôi dành rất nhiều thời gian ở một mình, nghiên cứu, và tôi không.. bạn là có phương tiện truyền thông hãy cho tôi biết cách truyền đạt nó đến mọi người, mọi người trên thế giới.</s>
  <s id="100.3">Tôi đã có một vài buổi bàn luận sơ bộ, và Đức Tổng Giám mục Desmond Tutu, một ví dụ, sẵn lòng cung cấp tên ông, như là Imam Feisal Rauf, lãnh tụ Hồi giáo ở New York.</s>
 </p>
 <s id="101">Ngoài ra, tôi sẽ làm việc với Liên minh các nền văn minh tại Liên Hiệp quốc.</s>
 <s id="102">Tôi là một phần của sáng kiến Liên Hợp Quốc được gọi Liên minh các nền văn minh, được yêu cầu bởi Kofi Annan để suy đoán các nguyên nhân của chủ nghĩa cực đoan, đưa ra các cách thực tiễn để các quốc gia tránh sự leo thang của chủ nghĩa cực đoan.</s>
 <s id="103">Liên minh đã nói với tôi rằng họ rất vui khi làm việc với đó.</s>
 <s id="104">Điều quan trọng việc này là - tôi có thể thấy một số trong bạn bắt đầu lo lắng, Vì bạn nghĩ rằng đó là một cơ thể chậm chạp và cồng kềnh nhưng những gì Liên Hợp Quốc làm là tạo cho ta tính trung lập, vì vậy không được coi như sáng kiến phương Tây hay Kitô giáo, nhưng nó đang đến, từ các nước Liên Hiệp Quốc, từ thế giới - người sẽ giúp đỡ bộ máy quan liêu.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Vì vậy tôi kêu gọi các bạn tham gia cùng tôi tạo ra các Điều lệ để xây dựng điều lệ này, khởi chạy nó và tuyên truyền nó để nó trở thành - Tôi muốn thấy nó khắp trường đại học, nhà thờ Hồi giáo, giáo đường Do Thái để mọi người nhìn vào truyền thống mình và tạo ra tôn giáo một nền hòa bình thế giới, cái mà đáng ra nói phải như thế.</s>
  <s id="105.2">Cảm ơn. (vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
