<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ nói với các bạn về một trong các vấn đề lớn nhất của thế giới và cách giải quyết vấn đề đó.</s>
 <s id="2">Tôi muốn bắt đầu với một thí nghiệm nho nhỏ.</s>
 <s id="3">Nếu quý vị nào đeo kính hoặc kính áp tròng, hoặc đã từng phẫu thuật khúc xạ bằng tia laser xin giơ tay lên?</s>
 <s id="4">Thật đáng buồn vì có quá nhiều bạn giơ tay, tôi không thể đếm hết.</s>
 <s id="5">Tôi đoán vào khoảng 60% khán giả vì đó là tỉ lệ số dân ở các nước phát triển phải điều trị các bệnh về thị giác.</s>
 <s id="6">Tổ Chức Y Tế Thế Giới ước tính -- họ đưa ra rất nhiều ước tính về số người cần đeo kính -- ước đoán thấp nhất là 150 triệu người.</s>
 <s id="7">Ước tính cao nhất là khoảng 1 tỉ người.</s>
 <s id="8">Chúng tôi mới tiến hành một thí nghiệm cho thấy khoảng một nửa dân số thế giới có nhu cầu đeo kính thuốc.</s>
 <s id="9">Và thị lực yếu không chỉ nguy hại đến sức khỏe mà còn ảnh hưởng đến giáo dục và kinh tế, do đó giảm sút chất lượng cuộc sống.</s>
 <s id="10">Giá các loại kính khá rẻ và chúng cũng rất phong phú.</s>
 <s id="11">Vấn đề là, trên thế giới không có nhiều chuyên gia nhãn khoa trên thế giới để sử dụng mô hình giao kính thuốc chúng ta đã có ở các nước phát triển.</s>
 <s id="12">Vấn đề là có quá ít các chuyên gia nhãn khoa.</s>
 <s id="13">Slide sau đây cho chúng ta thấy một bác sĩ đo thị lực và người màu xanh nhỏ đó biểu diễn tỉ lệ 1/10,000 người và đó chính là tỉ lệ ở Anh hiện nay.</s>
 <s id="14">Đó là tỷ lệ số bác sĩ đo thị lực trên số dân ở tiểu Sahara châu Phi.</s>
 <s id="15">Thực tế là, ở một số quốc gia ở tiểu Sahara châu Phi cứ 8 triệu dân thì có một bác sĩ đo thị lực.</s>
 <s id="16">Vậy làm cách nào để giải quyết vấn đề này?</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Tôi đã nghĩ ra một giải pháp cho vấn đề này.</s>
  <s id="17.2">Nó dựa trên cơ sở quang học thích ứng.</s>
 </p>
 <s id="18">Ý tưởng ở đây là, bạn tự làm và điều chỉnh kính mắt và đó chính là cách giải quyết.</s>
 <s id="19">Tôi muốn cho các bạn thấy rằng một người có thể làm một cặp kính.</s>
 <s id="20">Tôi sẽ chỉ cho các bạn cách làm một cặp kính.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tôi sẽ nhét cái này vào túi.</s>
  <s id="21.2">Tôi bị cận thị, khi nhìn các biển ở cuối, tôi hầu như không thấy gì.</s>
 </p>
 <s id="22">Được rồi, giờ tôi có thể thấy người đàn ông kia đang chạy ra.</s>
 <s id="23">Giờ tôi đã tính toán độ cận thị của mình.</s>
 <s id="24">Bước tiếp theo trong quy trình của tôi.</s>
 <s id="25">Giờ tôi đã làm kính mắt theo độ cận thị của mình.</s>
 <s id="26">Ok, thế là tôi đã làm cặp kính này và ...</s>
 <s id="27">Ok, tôi đã làm cặp kính theo độ cận thị của mình và ...</s>
 <s id="28">... tôi vừa mới ...</s>
 <s id="29">Và giờ tôi đã làm xong một vài chiếc kính.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Là như thế đó.</s>
  <s id="30.2">(Vỗ tay) Cặp kính đó không phải là duy nhất trên thế giới.</s>
 </p>
 <s id="31">Thực ra, công nghệ này đang trên đà phát triển.</s>
 <s id="32">Tôi bắt đầu nghiên cứu công nghệ này vào namư 1985, và nó đã và đang phát triển, tuy rất chậm chạp.</s>
 <s id="33">Hiện giờ có khoảng 30,000 cặp kính được sử dụng</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">ở 15 nước.</s>
  <s id="34.2">Chúng được phân phối tới toàn thế giới.</s>
 </p>
 <s id="35">Và tôi có một tầm nhìn muốn chia sẻ với các bạn.</s>
 <s id="36">Một tầm nhìn toàn cầu dành cho tầm nhìn.</s>
 <s id="37">Và tầm nhìn đó là cố gắng giúp 1 tỉ người đeo kính theo nhu cầu trước năm 2020.</s>
 <s id="38">Đây là một ví dụ bạn đầu của công nghệ đó.</s>
 <s id="39">Công nghệ này sẽ được phát triển hơn nữa -- và giá thành phải giảm xuống.</s>
 <s id="40">Cặp kính này hiện nay có giá 19$.</s>
 <s id="41">Nhưng nó cần phải được giảm xuống.</s>
 <s id="42">Vì chúng ta đang cố gắng giúp đỡ những người sống với mức 1$/ngày.</s>
 <s id="43">Giải quyết vấn đề này thế nào đây?</s>
 <s id="44">Các bạn bắt đầu đi vào chi tiết.</s>
 <s id="45">Và ở slide này, tôi chi giải thích các khó khăn bạn đang mắc phải.</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Phân phối ra bằng cách nào?</s>
  <s id="46.2">Làm sao để đo đúng thị lực người bệnh?</s>
 </p>
 <s id="47">Làm thế nào để giúp mọi người nhận ra họ có vấn đề về thị lực?</s>
 <s id="48">Làm cách nào để tạo mức giá cạnh tranh?</s>
 <s id="49">Và câu trả lời là cần nghiên cứu hơn nữa.</s>
 <s id="50">Chúng tôi đã thành lập Trung Tâm Thị Lực cho Thế Giới Đang Phát Triển trong trường đại học.</s>
 <s id="51">Nếu muốn biết thêm chi tiết, các bạn hãy ghé thăm trang web của chúng tôi.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="52.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
