<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Là một người Ấn Độ, và giờ là một chính trị gia và một bộ trưởng chính quyền, tôi trở nên quan tâm hơn về cường điệu mà chúng tôi thường nghe về đất nước mình, những lời bàn về việc Ấn Độ đứng đầu thế giới, hoặc thậm chí là siêu cường quốc kế tiếp.</s>
 <s id="2">Trên thực tế, các nhà xuất bản Mỹ của quyển sách tôi, "Chú Voi, Con Cọp và Chiếc Điện Thoại," đã thêm vào một phụ đề đầy nhã ý rằng, "India, cường quốc kế tiếp của thể kỉ 21."</s>
 <s id="3">Và tôi không nghĩ rằng đó là tất cả những gì về Ấn Độ, hoặc những gì Ấn Độ nên trở thành.</s>
 <s id="4">Thật vậy, điều tôi lo lắng là khái niệm về sự dẫn đầu thế giới đối với tôi lạc hậu kinh khủng.</s>
 <s id="5">Nó có hơi hướng như trong phim James Bond và những bản nhạc của Kipling.</s>
 <s id="6">Sau cùng, cái gì tạo nên cường quốc hàng đầu?</s>
 <s id="7">Nếu đó là dân số, thì chúng tôi đang trên đà dẫn đầu bảng.</s>
 <s id="8">Chúng tôi sẽ vượt qua Trung Quốc vào năm 2034.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Sức mạnh quân sự ư?</s>
  <s id="9.2">Chúng tôi có quân đội thứ tư thế giới.</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Khả năng hạt nhân ư?</s>
  <s id="10.2">Chúng tôi có nó.</s>
 </p>
 <s id="11">Người Mỹ đã nhận ra nó, trong một thỏa thuận.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Nền kinh tế ư?</s>
  <s id="12.2">Chúng tôi cũng có nền kinh tế lớn thứ năm thế giới nếu nói về sức mua.</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Và chúng tôi tiếp tục phát triển.</s>
  <s id="13.2">Khi thế giới thua lỗ nặng vào năm ngoái, chúng tôi phát triển 6.7 phần trăm.</s>
 </p>
 <s id="14">Nhưng, không biết sao, những điều đó chưa đủ, với những gì Ấn Độ có thể làm nhằm mục đích đóng góp cho thế giới, ở giai đoạn này của thể kỉ 21.</s>
 <s id="15">Và tôi nghĩ rằng, có thể nào tương lai kêu gọi Ấn Độ trở thành là tổng hợp của những điều này cộng thêm một điều gì khác. quyền lực của nước mẫu, sự hấp dẫn của nền văn hóa Ấn Độ, điều gì, nói một cách khác, mọi người thường gọi là "quyền lực mềm."</s>
 <s id="16">Quyền lực mềm là khái niệm được phát minh bởi học giả Harvard, Joseph Nye, một người bạn của tôi.</s>
 <s id="17">Và, một cách đơn giản, nói ngắn gọn vì giới hạn thời gian ở đây, đó chủ yếu là khả năng một quốc gia hấp dẫn những quốc gia khác bởi văn hóa, giá trị chính trị, và chính sách ngoại giao của nó.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Và, bạn biết đó, nhiều quốc gia làm điều này.</s>
  <s id="18.2">Ông ấy đã viết lúc đầu về nước Mỹ, nhưng chúng ta biết Liên Minh Pháp chính là quyền lực mềm, Hội đồng Anh,</s>
 </p>
 <s id="19">Thế Vận Hội Bắc Kinh là biểu hiện của quyền lực mềm Trung Quốc.</s>
 <s id="20">Người Mỹ có đài Tiếng nói Mỹ, và học bổng Fulbright.</s>
 <s id="21">Nhưng thực tế, Hollywood và đài MTV và McDonalds đóng góp nhiều hơn cho quyền lực mềm Mỹ khắp thế giới hơn bất kì hoạt động nào của chính phủ.</s>
 <s id="22">Vì vậy nên quyền lực mềm là những gì đang nổi lên một phần là nhờ các chính phủ, nhưng một phần không bởi chính phủ.</s>
 <s id="23">Và trong thời đại thông tin mà chúng ta sống, có thể gọi là thế kỉ TED, tôi có thể nói rằng các quốc gia đang bị đánh giá dựa trên chế độ nhồi nhét không ngừng của tin tức trên Internet, của hình ảnh truyền hình, của thu ảnh điện thoại, của thư điện tán dóc.</s>
 <s id="24">Nói cách khác, tất cả thiết bị truyền thông đang kể câu chuyện về đất nước chúng ta, dù các quốc gia có muốn người dân nghe những chuyện đó hay không.</s>
 <s id="25">Bây giờ, trong thế kỉ này, các nước có cơ hội tiếp cận các kênh tin tức và đa truyền thông có sự ưu điểm lợi ích.</s>
 <s id="26">Và vì vậy họ có sức ảnh hưởng hơn, đôi khi, là về cách mà họ được nhìn nhận.</s>
 <s id="27">Ấn Độ có nhiều kênh TV toàn tin tức hơn bất cứ quốc gia nào trên thế giới, thực tế hơn phần lớn quốc gia trên thế giới cộng lại.</s>
 <s id="28">Nhưng, như thế không chỉ có vậy.</s>
 <s id="29">Để có được quyền lực mềm, ta phải kết nối với nhau.</s>
 <s id="30">Người ta nói rằng Ấn Độ đã trở thành nước có kết nối đáng kính ngạc.</s>
 <s id="31">Tôi nghĩ các bạn đã nghe các số liệu.</s>
 <s id="32">Chúng tôi bán ra 15 triệu điện thoại di động một tháng.</s>
 <s id="33">Hiện tại là 509 điện thoại di động của người Ấn Độ, tại Ấn Độ.</s>
 <s id="34">và điều đó làm chúng tôi lớn hơn Mỹ trong thị trường điện thoại.</s>
 <s id="35">Trên thực tế, 15 triệu điện thoại di động đó kết nối nhiều hơn bất cứ quốc gia nào, --bao gồm Mỹ và Trung Quốc-- từng làm trong lịch sử ngành viễn thông.</s>
 <s id="36">Nhưng, có một điều mà các bạn không nhận ra là từ mức xa nào chúng tôi đến được đó.</s>
 <s id="37">Bạn biết không, khi tôi lớn lên ở Ấn Độ, điện thoại là việc hiếm có.</s>
 <s id="38">Thực tế, chúng hiếm đến nỗi thành viên Nghị viện có quyền chỉ định 15 đường dây điện thoại như là đặc ân cho những người xứng đáng.</s>
 <s id="39">Nếu bạn đủ may mắn là doanh nhân thành đạt, hoặc một nhà báo có ảnh hưởng, hoặc bác sĩ gì đó, thì bạn mới có điện thoại.</s>
 <s id="40">Nhưng đôi khi chúng không được dùng tới.</s>
 <s id="41">Tôi học trung học tại Calcutta.</s>
 <s id="42">Và chúng tôi thấy dụng cụ này ở tiền sảnh.</s>
 <s id="43">Nhưng nửa thời gian chúng tôi nhấc máy với một cái nhìn chờ đợi trên mặt, không có tiếng quay số nào.</s>
 <s id="44">Nếu có tiếng quay số và bạn quay số nào đó cược hai trong ba là bạn sẽ không gọi được số muốn gọi.</s>
 <s id="45">Thực sự là từ "lộn số" phổ biến hơn từ "xin chào."</s>
 <s id="46">(Cười) Nếu bạn muốn kết nối với thành phố khác, ví dụ như từ Calcutta tới Delhi, bạn phải đặt một cuộc gọi liên tỉnh, và ngồi cả ngày bên điện thoại để chờ nó tới.</s>
 <s id="47">Hoặc phải trả gấp 8 lần cước phí thông thường cho một cuộc gọi chớp nhoáng.</s>
 <s id="48">Nhưng, nó xảy ra khá chậm vào lúc đó, nên phải chờ khoảng nửa tiếng để cuộc gọi chớp nhoáng được thực hiện.</s>
 <s id="49">Thực sự dịch vụ điện thoại rất tệ đến nỗi một thành viên Nghị viện đã đứng lên vào năm 1984 và than phiền về điều này.</s>
 <s id="50">Và Bộ trưởng Truyền thông lúc đó trả lời trịch thượng rằng ở một nước đang phát triển truyền thông là một sự xa xỉ, chứ không phải là quyền, rằng chính phủ không có nghĩa vụ cung cấp dịch vụ tốt hơn, và rằng Thành viên danh dự không hài lòng với điện thoại của mình, thì hãy trả lại nó, vì có một danh sách chờ dài 8 năm cho điện thoại ở Ấn Độ.</s>
 <s id="51">Bây giờ, tiến về lúc này thì các bạn thấy là: 15 triệu điện thoại di động một tháng.</s>
 <s id="52">Nhưng điều nổi bật nhất là những người đang mang những chiếc di động đó.</s>
 <s id="53">Bạn biết đấy, nếu bạn thăm bạn bè ở vùng ngoại ô Delhi, trên lề đường bạn sẽ thấy một anh chàng với một chiếc xe đẩy trông như thiết kế vào thế kỉ 16, cầm một bàn ủi hơi nước chạy bằng than đá có thể được phát mình vào thế kỉ 18.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Anh ta được gọi là isthri wala.</s>
  <s id="54.2">Nhưng anh ta mang một công cụ của thế kỉ 21.</s>
 </p>
 <s id="55">Anh ta mang di động vì đa phần các cuộc gọi đến miễn phí, và đó là cách anh ta nhận đặt hàng từ những vùng lân cận, để biết đi đâu lấy đồ ủi.</s>
 <s id="56">Một ngày nọ tôi ở Kerala, tiểu bang nhà tôi, ở một cánh đồng của một người bạn, khoảng 20 km cách bất kì đâu bạn cho là đô thị.</s>
 <s id="57">Đó là một ngày nóng và anh ta nói, "Này, anh có muốn uống nước dừa tươi không?"</s>
 <s id="58">Và đó là thứ tuyệt nhất và nhiều dinh dưỡng nhất bạn có thể uống vào một ngày nóng ở xứ nhiệt đới, nên tôi nhận lời.</s>
 <s id="59">Và anh ta lấy di động ra, quay số, và một giọng nói trả lời, "Tôi trên đây"</s>
 <s id="60">Và trên đỉnh của một ngọn dừa bên phải, với một cái rìu nhỏ trên tay và điện thoại trên tay kia, là một anh chàng chuyên thu hoạch dừa, người mang xuống những trái dừa cho chúng tôi uống.</s>
 <s id="61">Ngư dân đi đánh cá và mang theo điện thoại của họ,</s>
 <s id="62">khi họ bắt được cá, họ gọi toàn thị trấn dọc bờ biển để tìm chỗ có giá mua cao nhất.</s>
 <s id="63">Bây giờ, những người nông dân đã từng phải dành nửa ngày làm việc nặng để xem nếu thị trấn mở cửa, nếu có phiên họp chợ, thì sản phẩm họ thu hoạch có bán được hay không, giá cả ra sao.</s>
 <s id="64">Họ đã từng nhờ một chú bé 8 tuổi làm công việc nặng nhọc này là chạy đến thị trấn để lấy thông tin và quay về, sau đó họ mới chất đồ lên xe.</s>
 <s id="65">Ngày nay họ tiết kiệm được nửa ngày làm việc chỉ với hai phút gọi.</s>
 <s id="66">Vì vậy sức mạnh này của giai cấp lao động là kết quả của việc Ấn Độ trở nên kết nối hơn.</s>
 <s id="67">Và sự thay đổi đó là một phần của vị trí mà Ấn Độ đang tiến đến.</s>
 <s id="68">Nhưng, dĩ nhiên đó không phải điều duy nhất của Ấn Độ được lan truyền.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Chúng ta có Bollywood.</s>
  <s id="69.2">Thái độ của tôi đối với Bollywood được tóm tắt bằng câu chuyện về hai chú dê ở bãi rác Bollywood-- Mr. Shekhar Kapur, thứ lỗi cho tôi -- chúng nhai những can nhựa bỏ đi từ những xưởng phim Bollywood.</s>
 </p>
 <s id="70">Chú dê thứ nhất, vừa nhai, vừa nói, "Cậu ạ, phim này cũng không tệ."</s>
 <s id="71">Và chú dê thứ hai nói, "Không, đọc sách hay hơn."</s>
 <s id="72">(cười) Tôi thường nghĩ rằng quyển sách thì lúc nào cũng hay hơn, nhưng, mặc dù nói vậy, sự thật là hiện nay Bollywood đang mang diện mạo Ấn Độ và văn hóa Ấn đến khắp nơi trên thế giới, không chỉ trong cộng đồng người Ấn tại Mỹ và Anh, mà còn trên màn ảnh ở Ả Rập, châu Phi, ở Senegal và Syria.</s>
 <s id="73">Tôi gặp một anh thanh niên ở New York có người mẹ mù chữ sống tại một làng quê ở Senegal đi xe buýt mỗi tháng một lần đến thủ đô Dakar, chỉ để xem một bộ phim Bollywood.</s>
 <s id="74">Bà ta không thể hiểu tiếng địa phương.</s>
 <s id="75">Bà ta thất học, nên không thể hiểu phụ đề tiếng Pháp.</s>
 <s id="76">Nhưng những bộ phim này rất dễ hiểu, mặc dù có những khiếm khuyết như vậy, và bà đã có quãng thời gian tuyệt vời với những bài hát, điệu nhảy và hành động.</s>
 <s id="77">Kết quả là bà ra về với niềm vui trong ánh mắt về Ấn Độ.</s>
 <s id="78">Và điều này xảy ra ngày càng nhiều.</s>
 <s id="79">Afghanistan, nơi có tình hình an ninh nghiêm trọng Afghanistan là như vậy đối với rất nhiều người chúng ta.</s>
 <s id="80">Ấn Độ không có nhiệm vụ quân sự gì ở đó.</s>
 <s id="81">Bạn biết tài sản lớn nhất của Ấn Độ tại Afghanistan trong bảy năm lại đây là gì không?</s>
 <s id="82">Một điều đơn giản: bạn không thể gọi điện cho một người Afghan vào lúc 8:30 tối.</s>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Vì sao?</s>
  <s id="83.2">Bởi vì đó là lúc chiếu phim truyền hình Ấn Độ, "Kyunki Saas Bhi Kabhi Bahu Thi," được lồng tiếng Dari, được chiếu trên Tolo T.V.</s>
 </p>
 <s id="84">Và đó là phim bộ nổi tiếng nhất trong lịch sử phim của người Afghan.</s>
 <s id="85">Mọi gia đình Afghan đều muốn xem nó.</s>
 <s id="86">Họ phải ngưng mọi công việc lúc 8 giờ 30.</s>
 <s id="87">Những buổi tiệc cưới bị gián đoạn vì khách khứa chụm lại quanh những chiếc TV, và sau đó thì mới quay lại cô dâu chú rể.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Tội phạm tăng lên vào lúc 8 giờ 30.</s>
  <s id="88.2">Tôi đã đọc một bản tin Reuters -- đấy không phải là hãng tin Ấn Độ, mà là của Anh -- về việc làm thế nào kẻ cắp ở thị trấn Musarri Sharif* lấy đi cần gạt nước, đĩa bánh xe và gương chiếu hậu, bất cứ thứ gì gỡ ra được, vào lúc 8 giờ 30, vì người bán hàng đang bận xem TV hơn là trông tiệm.</s>
 </p>
 <s id="89">Và có kẻ đã khắc lên kính chắn gió tên của nhân vật nữ chính, "Tulsi Zindabad" : "Tulsi muôn năm."</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">(Laughter) Đó là quyền lực mềm.</s>
  <s id="90.2">Và đó chính là thứ mà Ấn Độ đang phát triển thông qua sự "E" (giáo dục) trong từ TED: nền công nghiệp giải trí của nó.</s>
 </p>
 <s id="91">Tương tự như vậy, dĩ nhiên -- chúng ta không có nhiều thời gian cho nhiều ví dụ nữa -- nhưng điều này cũng đúng ở lĩnh vực âm nhạc, nhảy múa, nghệ thuật, yoga, ayurveda, và cả ẩm thực Ấn Độ.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Ý tôi là, sự phát triển nhanh của những nhà hàng Ấn từ lúc tôi là một du học sinh, vào giữa những năm 70, và cho đến bây giờ, tôi không thể đến một thị trấn tầm trung ở châu Âu hay Bắc Mỹ mà không tìm thấy nhà hàng Ấn Độ.</s>
  <s id="92.2">Có thể không phải là nhà hàng xịn.</s>
 </p>
 <s id="93">Nhưng, hôm nay ở Anh, chẳng hạn, Nhà hàng Ấn ở Anh tạo việc làm cho nhiều người hơn khai thác than, đóng tàu và ngành công nghiệp luyện sắt thép cộng lại.</s>
 <s id="94">Vì vậy đế chế (Anh) nên gây ấn tượng ngược lại.</s>
 <s id="95">(Applause) Nhưng, với sự tăng nhanh nhận thức về Ấn Độ, đối với bạn và tôi, và những người khác, với những câu chuyện như ở Afghanistan, là việc sống còn trong kỉ nguyên thông tin, trong bối cảnh thế giới hôm nay, không phải quân đội nào to hơn thì thắng, mà quốc gia nào kể câu chuyện hấp dẫn hơn sẽ chiếm ưu thế.</s>
 <s id="96">Và Ấn Độ, sẽ vẫn phải là, trong mắt tôi, là vùng đất có nhiều câu chuyện hay.</s>
 <p id="p97">
  <s id="97.1">Những định kiến sẽ thay đổi.</s>
  <s id="97.2">Ý tôi là, một lần nữa, quay lại nước Mỹ</s>
 </p>
 <s id="98">khi còn là một học sinh vào những năm 70, Tôi biết rằng hình ảnh của Ấn Độ sẽ như thế, nếu có một hình ảnh gì đó về Ấn Độ.</s>
 <s id="99">Ngày nay, người ở Thung Lũng Silicon và những nơi khác nữa nói về IIT, Viện Công nghệ Ấn Độ với sự tôn kính như khi họ nói về MIT.</s>
 <s id="100">Điều này đôi khi có thể có những hiệu quả ngoài ý muốn.</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Ok.</s>
  <s id="101.2">Tôi có một người bạn, chuyên ngành lịch sử như tôi, bị hộ tống ở Sân bay Schiphol ở Amsterdam, bởi một người châu Âu đầy lo lắng đã nói, "Anh là người Ấn, anh là người Ấn!</s>
  <s id="101.3">Anh sửa giúp tôi máy tính được không?"</s>
 </p>
 <s id="102">(cười) Ta thấy hình ảnh của Ấn Độ đã chuyển từ vương quốc của đạo sĩ nằm trên giường đinh, đến nghề dụ rắn bằng dây của Ấn Độ, đến hình ảnh một Ấn Độ quê hương của thần đồng toán học, pháp sư máy tính và phù thủy phần mềm.</s>
 <s id="103">Đó cũng là điều thay đổi diện mạo của Ấn Độ trên thế giới.</s>
 <s id="104">Nhưng có vài điều thực chất hơn nữa.</s>
 <s id="105">Một câu chuyện mang tính nền tảng hơn của sự đa nguyên chính trị.</s>
 <s id="106">Khởi đầu là sự khai trí</s>
 <s id="107">vì Ấn Độ hằng thiên niên kỉ là xã hội mở.</s>
 <s id="108">Ấn Độ thu nạp người Do Thái, chạy trốn khỏi sự tàn phá của đền thờ thứ nhất bởi người Babylon, và sau đó là người Roma</s>
 <s id="109">Thực tế là, thánh truyện có ghi rằng khi Thomas Đa Nghi, Thánh Tông Đồ, Thánh Thomas, đổ bộ lên bờ biển Kerala, quê hương tôi, vào khoảng năm 52 trước Công nguyên, ông đã được chào đón bởi một cô gái Do Thái thổi sáo.</s>
 <s id="110">Và đến bây giờ vẫn còn một cộng đồng người Do Thái trong lịch sử người Do Thái, chưa bao giờ chạm trán một cố biến nào của chủ nghĩa bài Do Thái</s>
 <s id="111">(pháo tay) Đó là câu chuyện của người Ấn.</s>
 <s id="112">Đạo Hồi đến một cách bình yên ở phía Nam, đôi chút phức tạp hơn về phía Bắc.</s>
 <s id="113">Nhưng tất cả tôn giáo đến và đều được chào đón đến ngôi nhà Ấn Độ.</s>
 <s id="114">Bạn biết đấy, chúc tôi vừa ăn mừng, năm nay, cuộc tổng tuyển cử, động thái lớn nhất của sự nhượng quyền dân chủ trong lịch sử.</s>
 <s id="115">Và lần tiếp theo thậm chí còn lớn hơn, vì dân số biểu quyết tiếp tục tăng thêm 20 triệu người một năm.</s>
 <s id="116">Nhưng, sự thật là, cuộc bỏ phiếu gần nhất, 5 năm trước, là hiện tượng phi thường trên thế giới vì người thắng cuộc là một nữ chính trị gia gốc Ý theo đạo Công giáo La Mã, Sonia Gandhi, người sau này mở đường cho một người Sikh, Mohan Singh, người được tuyên thệ chức Thủ Tướng bởi một người Hồi giáo, Tổng thống Abdul Kalam, ở một quốc gia có 81 phần trăm người Hindu.</s>
 <s id="117">(pháo tay) Đây chính là Ấn Độ, và dĩ nhiên còn ấn tượng hơn nữa bởi vì bốn năm sau đó chúng ta mới chào mừng nước Mỹ, nền dân chủ lâu đời nhất thế giới, với hơn 220 năm bầu cử tự do, công bằng, và phải đến năm vừa rồi mới bầu được tổng thống hay phó tổng thống không phải người da trắng, đàn ông hay đạo Chúa.</s>
 <s id="118">Nên, có thể là -- oh xin lỗi, ông ấy đạo Chúa, thứ lỗi cho tôi -- và ông ấy là đàn ông, nhưng ông ấy không phải da trắng.</s>
 <s id="119">Và tất cả những người khác thì có cả 3 điều trên.</s>
 <s id="120">(cười) Tất cả người tiền nhiệm ông ấy đều có ba điều đó, và đó là ý tôi muốn nói.</s>
 <s id="121">(cười) Nhưng, vấn đề là khi tôi nói đến ví dụ đó, thì không chỉ là về Ấn Độ, hay là việc tuyên truyền.</s>
 <s id="122">Vì cuối cùng thì, đó kết quả bầu cử đó chẳng liền quan gì đến thế giới.</s>
 <s id="123">Đó là bản chất của Ấn Độ.</s>
 <s id="124">Và cuối cùng, đối với tôi, điều đó tốt hơn nhiều so với tuyên truyền.</s>
 <s id="125">Nhà nước không giỏi về kể những câu chuyện.</s>
 <s id="126">Nhưng người ta lại đánh giá một xã hội dựa trên điều này, và điều đó, đối với tôi, cuối cùng sẽ tạo nên sự khác biệt trong thời đại thông tin này, trong kỉ nguyên TED ngày nay.</s>
 <s id="127">Vậy thì Ấn Độ sẽ không còn chủ nghĩa quốc gia của sắc tộc hay ngôn ngữ, hay tôn giáo, bởi vì chúng tôi có tất cả chủng tộc mà loài người từng biết tới, thật sự vậy, chúng tôi có mọi tôn giáo mà loài người có, với một ngoại lệ nhỏ là đạo Shinto, mặc dù nó có yếu tố Hindu.</s>
 <s id="128">Chúng tôi có 23 ngôn ngữ được công nhận bởi Hiến pháp.</s>
 <s id="129">Và ai đã từng đổi tiền ở đây sẽ phải ngạc nhiên vì có quá nhiều phiên bản trên những tờ tiền, mệnh giá của chúng.</s>
 <s id="130">Chúng tôi có tất cả những thứ đó.</s>
 <s id="131">Chúng tôi thậm chí còn không có vị trí địa lý thống nhất, bởi vì địa lý tự nhiên của các tiểu lục địa đóng khung bởi các ngọn núi và biển đã bị tách ra trong lúc chia cắt với Pakistan vào năm 1947.</s>
 <s id="132">Thật sự là chúng tôi còn không thể ngộ nhận tên của nước mình, vì cái tên "India" đến từ con sông Indus, chảy ở Pakistan.</s>
 <s id="133">Nhưng, vấn đề là Ấn Độ là quốc gia của một ý tưởng.</s>
 <s id="134">Ý tưởng về vùng đất vĩnh cửu, nổi lên từ một nền văn minh cổ đại, thống nhất bởi một lịch sử chung, nhưng duy trì được, trên tất cả, bởi nền dân chủ đa nguyên.</s>
 <s id="135">Đó là câu chuyện thế kỉ 21 cũng là một câu chuyện lâu đời.</s>
 <s id="136">Và đó là ý tưởng quốc gia mà về cơ bản có thể nói tồn tại được những khác biệt về đẳng cấp, tín ngưỡng, màu da, văn hóa, ẩm thực, phong tục, sắc áo, sự hòa hợp, và vẫn có được sự đồng thuận.</s>
 <s id="137">Và sự nhất quán trên một nguyên tắc đơn giản, trong một nền dân chủ đa dạng như Ấn Độ bạn không nhất thiết phải đồng ý với mọi thứ miễn là bạn đồng ý trên các nguyên tắc cơ bản về cách mà bạn bất đồng ý kiến.</s>
 <s id="138">Câu chuyện thành công của Ấn Độ, một đất nước được rất nhiều học giả và nhà báo cho rằng sẽ tan rã vào những năm 50, 60, là nó đã duy trì được một sự nhất quán là làm thể nào để tồn tại trong khi không có sự nhất quán.</s>
 <s id="139">Hiện nay, Ấn Độ đang nổi lên ở thể kỉ 21.</s>
 <s id="140">Và tôi muốn nhấn mạnh rằng nếu có một điều đáng mừng về Ấn Độ, thì đó không phải là sức mạnh quân sự, quyền lực kinh tế.</s>
 <s id="141">Tất cả điều đó là cần thiết, nhưng chúng tôi vẫn còn nhiều vấn đề cần được giải quyết.</s>
 <s id="142">Có người nói chúng tôi siêu nghèo, và cũng cực kì giàu.</s>
 <s id="143">Chúng tôi thật sự không thể có cả hai thứ đó.</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Chúng tôi phải vượt qua sự đói nghèo của mình.</s>
  <s id="144.2">Chúng tôi phải đối phó với phần cứng của sự phát triển hải cảng, đường xá, sân bay, tất cả những cơ sở hạ tầng mà chúng tôi cần, và phần mềm cho sự phát triển, là nguồn nhân lực, sự cần thiết để những người bình thường có đủ bữa ăn hàng ngày, có điều kiện cho con em đi học ở những ngôi trường tươm tất, và được làm những công việc sẽ cho họ nhiều cơ hội trong cuộc sống có thể giúp họ đổi đời.</s>
 </p>
 <s id="145">Nhưng, tất cả đều có chỗ của nó, trong cuộc phiêu lưu vĩ đại này trong việc chinh phục thách thức, những thách thức thật sự mà chúng ta không thể làm ngơ.</s>
 <s id="146">Nhưng, tất cả đều có chỗ trong một xã hội mở, trong một nền văn minh đa nguyên giàu có và đa dạng, trong nền văn minh mà nhất định phải khai phóng và đáp ứng được sức sáng tạo của người dân.</s>
 <s id="147">Đó là lý do vì sao Ấn Độ là một phần của TED, và là lý do TED liên quan tới Ấn Độ.</s>
 <s id="148">Xin cảm ơn</s>
 <s id="149">(pháo tay)</s>
</text>
