<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thật buồn cười đôi khi bạn quên đi.</s>
 <s id="2">Một hôm tôi về thăm mẹ, và bà kể tôi nghe câu chuyện này mà tôi hoàn toàn không nhớ gì về nó ngày đó, mỗi hai mẹ con lái xe cùng nhau, khi mẹ dừng xe lại, và tới lúc mẹ ra khỏi xe rồi, đi vòng qua để mở cửa cho tôi, tôi đã chuồn ra khỏi xe rồi và giả bộ chết.</s>
 <s id="3">(tiếng cười) (vỗ tay) Vì người ta chết thì như vậy.</s>
 <s id="4">(tiếng cười) Tôi còn nhớ, đó là trò mà tôi hay tự chơi để khuây khỏa mỗi khi tôi cảm thấy chán hay hoang mang.</s>
 <s id="5">(tiếng cười) Trật tự nào.</s>
 <s id="6">(tiếng cười) Ai cũng nói ta đang sống trong thời kì quá tải thông tin.</s>
 <s id="7">Tôi không rõ nữa, tôi chỉ biết rằng tôi có quá nhiều email quảng cáo.</s>
 <s id="8">Tôi nhận được email như thế từ một siêu thị, tôi sẽ không nói tên đâu vì lý do luật pháp, nhưng tôi sẽ gọi nó là "Siêu thị an toàn."</s>
 <s id="9">(tiếng cười) Tôi nhận được email trong đó họ viết thế này: "Ba tuần nữa là Siêu thị an toàn khai trương ở Ngã tư Vua!!!"</s>
 <s id="10">Và tôi cực ghét nó, không chỉ bởi tôi còn không nhớ tôi đăng kí nhận tin khi nào, mà còn bởi cách họ nghĩ rằng tôi thấy háo hức về chuyện một cửa hàng khai trương.</s>
 <s id="11">Vậy nên tôi cuộn xuống dưới cuối bức email, và tôi nhấn "Từ chối nhận tin."</s>
 <s id="12">Và tôi nghĩ vậy là xong rồi.</s>
 <s id="13">Nhưng một tuần sau, tôi lại nhận được email, "Chỉ còn hai tuần Siêu thị an toàn tại Ngã tư Vua mở cửa!!"</s>
 <s id="14">Và tôi nghĩ, hiển nhiên, là do tôi nhấn chưa đủ mạnh.</s>
 <s id="15">Vậy nên tôi thử lại lần nữa.</s>
 <s id="16">Chờ mà xem, một tuần trôi qua, bạn đoán thử xem, "Siêu thị an toàn khai trương tại Ngã tư Vua trong một tuần nữa!!!"</s>
 <s id="17">Và vấn đề là đây: Mạng internet cho ta truy cập mọi thứ: những cũng cho mọi thứ truy cập ta.</s>
 <s id="18">Đã đủ khó để phân biệt giữa những điều thực sự quan trọng trong thế giới này với những thứ tiểu tiết, nữa là còn phải nhận email từ các chuỗi siêu thị và trò chơi Candy Crush.</s>
 <s id="19">Tôi thực sự cảm thấy khó chịu, và tôi nghĩ, OK, tôi sẽ viết một email rất nặng lời, việc mà tôi làm rất tốt.</s>
 <s id="20">(tiếng cười) Và tôi nghĩ, không -- Tôi sẽ tìm ra mánh khóe của nó.</s>
 <s id="21">Và tôi hồi đáp như thế này, "Tôi thực sự rất ngóng chờ!!!"</s>
 <s id="22">(tiếng cười) "Bạn cần gì ở tôi?"</s>
 <s id="23">Và họ hồi âm, một gã tên Dan viết thế này, "Chào James, tôi đã nhờ một đồng nghiệp nhận yêu cầu của anh."</s>
 <s id="24">(tiếng cười) Làm như tôi cần giúp đỡ ấy.</s>
 <s id="25">Và tôi nói, "Dan, kế hoạch là gì?</s>
 <s id="26">Tôi đang nghĩ tới pháo hoa, lâu đài bằng hơi ..."</s>
 <s id="27">(tiếng cười) "Tôi không chắc ý anh là gì."</s>
 <s id="28">(tiếng cười) Tôi nói, "Tôi chỉ háo hức phát cuồng về việc khai trương!"</s>
 <s id="29">(tiếng cười) "Anh có muốn đặt một lâu đài hơi không hay để tôi?"</s>
 <s id="30">Anh ta đáp, "Tôi nghĩ anh hiểu nhầm rồi."</s>
 <s id="31">(tiếng cười) "Một cửa hàng sắp khai trương, nhưng không có ăn mừng gì cả."</s>
 <s id="32">Tôi nói,"Nhưng mấy cái email 'Còn 3 tuần', 'Còn 2 tuần' thì sao?</s>
 <s id="33">Tôi háo hức quá."</s>
 <s id="34">(tiếng cười) "Xin lỗi vì đã làm anhthất vọng."</s>
 <s id="35">(tiếng cười) Tôi nói, "Đừng lo,</s>
 <s id="36">Hãy ăn mừng luôn đi!</s>
 <s id="37">Với lại, tiền cọc cho lâu đài hơi không được hoàn lại đâu."</s>
 <s id="38">(tiếng cười) "Nếu ta không dùng nó, ta sẽ mất trắng đó Dan."</s>
 <s id="39">(tiếng cười) Anh ta đáp,"Ông Veitch, tôi không chịu trách nhiệm với việc này."</s>
 <s id="40">Tôi nói,"Ta không thể đổ tội được.</s>
 <s id="41">Tóm lại: vụ này do tôi và anh làm."</s>
 <s id="42">(tiếng cười) (vỗ tay) "Câu hỏi: Anh sẽ ở đó để đảm bảo mọi người cởi giày ra chứ?"</s>
 <s id="43">(tiếng cười) Thành thật mà nói, mối quan hệ của tôi và Dan ngày càng tệ, bởi tiếp đó tôi nhận được email này: "Cảm ơn bạn đã gửi email - Mã hồ sơ của bạn là ..."</s>
 <s id="44">(tiếng cười) Thật là tức điên.</s>
 <s id="45">Tôi viết lại,"Dan?"</s>
 <s id="46">(tiếng cười) Và tôi nhận được -- và thật sự, tôi cảm thấy... -- và tôi, tôi</s>
 <s id="47">Và tôi nhắn,"Danny?"</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Và tôi nghĩ, thật tệ quá.</s>
  <s id="48.2">Tôi chỉ đang đi thu gom mã hồ sơ mà thôi.</s>
 </p>
 <s id="49">Tôi nhắn,"D-Dog?"</s>
 <s id="50">(tiếng cười) "Cửa hàng khai trường rồi."</s>
 <s id="51">(tiếng cười) Tôi nói,"Nhưng Dan, chắc họ sẽ băn khoăn tại sao không có lâu đài hơi."</s>
 <s id="52">Và tôi lại nhận email thế này.</s>
 <s id="53">Và có thể có là kết thúc của câu chuyện, nhưng rồi tôi nghĩ rằng bất kể thứ gì -- mọi thứ -- kể cả nhàm chán như là bước ra khỏi xe ô tô, cũng rất hài hước nếu bạn làm đúng cách.</s>
 <s id="54">Vậy nên, tôi hồi đáp thế này: [Cảm ơn bạn đã gửi email - mã hồ sơ của bạn #0000001.] (tiếng cười) (vỗ tay) Và chúng tôi cứ, uh ...</s>
 <s id="55">(tiếng cười) Giống như là đang khiêu vũ.</s>
 <s id="56">Một mối quan hệ thật đẹp.</s>
 <s id="57">Chúng tôi cứ tiếp tục như vậy.</s>
 <s id="58">Thật rất là đáng yêu.</s>
 <s id="59">Thành thật mà nói, cũng tốn sức lao động lắm, và tôi còn phải làm những việc khác nữa, tùy bạn tin hay không.</s>
 <s id="60">Vậy nên tôi dùng một phần mềm tự động gửi email.</s>
 <s id="61">Và mỗi lần tôi nhận email từ Siêu thị an toàn, nó sẽ tự gửi email lại.</s>
 <s id="62">Tôi thiết lập nó thế này, "Cảm ơn bạn đã gửi email - mã hồ sơ của bạn là..."</s>
 <s id="63">Và có một công thức mà tôi viết để tăng mã hồ sơ lên mỗi lần.</s>
 <s id="64">Và tôi đưa nó lên máy chủ để nó chạy.</s>
 <s id="65">(tiếng cười) Tôi nói thật là -- xong tôi lại quên mất nó.</s>
 <s id="66">(tiếng cười) Tôi kiểm tra lại hôm vừa rồi, hóa ra là đã có một số email qua lại liên tục.</s>
 <s id="67">Đã tới số 21,439 rồi.</s>
 <s id="68">(Vỗ tay) Và nó mang lại cho tôi cảm giác thỏa mãn vô cùng khi biết những phần mềm máy tính này sẽ liên tục trao đổi email vĩnh viễn.</s>
 <s id="69">Và theo tôi nghĩ, như vậy không tệ xíu nào.</s>
 <s id="70">Vậy nên các bạn chỉ cần nhớ: nếu như bạn cảm thấy chán nản với bộ máy hành chính và sự nhàm chán thường ngày, đừng chống lại sự hoang mang.</s>
 <s id="71">Hãy để nó là chất xúc tác cho sự hài hước.</s>
 <s id="72">(tiếng cười) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="73">(vỗ tay)</s>
</text>
