<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">"Chào, Bob."</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">"Chào buổi sáng, Kelly.</s>
  <s id="2.2">Những đóa tulip trông thật đẹp."</s>
  <s id="2.3">Bạn có từng nghĩ cún của bạn khám phá thế giới như thế nào chưa?</s>
 </p>
 <s id="3">Và đây là những gì cô ấy thấy.</s>
 <s id="4">Tuy không thú vị lắm.</s>
 <s id="5">Nhưng những gì cô ấy ngửi được, lại là câu chuyện mới lạ đấy.</s>
 <s id="6">Bắt đầu với một cái mũi phát triển tuyệt vời.</s>
 <s id="7">Khi cô chó của bạn lần đầu bắt gặp những luồng khí sạch</s>
 <s id="8">thì cái mũi ươn ướt sẽ bắt được bất kỳ mùi hương nào. với khả năng đánh hơi riêng biệt ở mỗi bên mũi.</s>
 <s id="9">đánh hơi cực thính giúp xác định phương hướng của mùi và trong vòng tích tắc cô ấy không chỉ nhận thức được mùi gì mà còn biết chúng xuất phát từ đâu Vì khi không khí vào khoang mũi</s>
 <s id="10">một nếp gấp nhỏ của tế bào chia nó thành hai nhánh riêng biệt một dùng để thở và một để đánh hơi Dòng không khí thứ hai vào một vùng</s>
 <s id="11">chứa các tế bào thụ cảm khứu giác chuyên hóa cao, với hàng trăm triệu tế bào so với chỉ năm triệu tế bào ở mũi người và không như cách hít thở của chúng ta ở cùng một khoang</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">thì loài chó thở ra ở cánh mũi, tạo luồng khí xoáy giúp kéo những phân tử mùi mới vào và cho phép lượng mùi này tập trung lại trong quá trình hít vào nhiều lần của mũi.</s>
  <s id="12.2">Nhưng cả thiết kế khoang mũi kỳ công này sẽ trở nên vô dụng</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">nếu thiếu quá trình phân tích thông tin mũi thu thập.</s>
  <s id="13.2">Và hệ thống khứu giác này chiếm dụng vùng não của loài chó</s>
 </p>
 <s id="14">nhiều hơn gấp nhiều lần so với ở người Tất cả những đặc điểm này cho phép chúng phân biệt</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">và nhớ được lượng mùi đáng kinh ngạc với con số lên đến một trăm triệu lần so với những gì mũi người nhận biết.</s>
  <s id="15.2">Nếu bạn có thể ngửi thấy mùi nước hoa trong một căn phòng nhỏ,</s>
 </p>
 <s id="16">một chú chó sẽ dễ dàng ngửi được nó trong một sân vận động và phân biệt những thành phần trong đó, để hoạt hoá.</s>
 <s id="17">Và mỗi thứ trên đường, mỗi một người hay xe cộ ngang qua, bất kỳ món đồ gì bên trong thùng rác nhà hàng xóm, mỗi loại cây, và tất cả loài chim và côn trùng trên cây đó đều có một "hồ sơ" mùi riêng mách cho cô chó biết chúng là gì, đang ở đâu, and chúng đang di chuyển về hướng nào.</s>
 <s id="18">Ngoài việc nhạy hơn nhiều so với khứu giác của người, khứu giác loài chó còn đánh hơi được những thứ không thể thấy bằng mắt.</s>
 <s id="19">Một hệ thống riêng biệt trong mũi, gọi là bộ phận "vomeronasal", nằm phía trên vòm miệng, phát hiện hóc môn ở tất cả động vật, Kể cả con người, khi tiết ra.</s>
 <s id="20">Nó cho phép loài chó xác định bạn tình phù hợp, hoặc phân biệt giữa bạn và kẻ thù.</s>
 <s id="21">Nó cho phép chúng cảm nhận các cung bậc xúc cảm của chúng ta và thậm chí là cho chúng biết ai đang mang thai hay bị bệnh</s>
 <s id="22">Vì khứu giác quan trọng hơn các giác quan khác, bỏ qua vùng đồi thị để trực tiếp kết nối với não bộ liên quan đến cảm xúc và bản năng chúng ta thậm chí có thể nói giác quan thứ 6 của chó tinh tường hơn chúng ta</s>
 <s id="23">Nhưng điều thú vị nhất ở đây là khức giác của chó có thể xuyên qua thời gian</s>
 <s id="24">Quá khứ xuất hiện qua dấu vết của người đi đường và hơi ấm của một chiếc xe đã đỗ gần đó là tàn dư của nơi chốn và việc bạn đã làm.</s>
 <s id="25">Những dấu mốc như trụ cứu hỏa và cây cối là những bảng thông báo có mùi hương cho biết ai đã từng ở đó, đã ăn gì, và cảm thấy như thế nào.</s>
 <s id="26">Và tương lai trong những cơn gió cho phép chúng biết những gì những ai đến khá lâu trước khi chúng ta thấy được.</s>
 <s id="27">Những nơi ta thấy và ta nghe chỉ trong chốc lát, trong khi chó đã đánh hơi cả câu chuyện từ đầu đến cuối.</s>
 <s id="28">Trong những ví dụ về sự cộng tác giữa người với chó, chó giúp chúng ta bằng cách chia sẻ và phản ứng trước những chuyện này.</s>
 <s id="29">Chúng ân cần với người đang buồn, hoặc sự giận dữ trước các mối đe dọa bởi vì sự căng thẳng và tức giận tiết ra nhiều hóc môn mà khức giác của chó có thể nhận biết dễ dàng</s>
 <s id="30">Với sự huấn luyện đúng đắn, chúng có thể giúp ta thoát khỏi những mối đe dọa từ bom đến ung thư</s>
 <s id="31">Hóa ra, người bạn thân nhất của con người không hề trải nghiệm mọi thứ như chúng ta mà chúng sở hữu khứu giác tuyệt vời tiết lộ cả một thế giới mà ta không thấy.</s>
</text>
