<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chàng lương y trẻ Hứa Tuyên đang gặp phải một vấn đề nan giải.</s>
 <s id="2">Vừa khai trương một hiệu thuốc, lẽ ra đây phải là thời khắc để ăn mừng.</s>
 <s id="3">Nhưng chàng lại mua thảo dược từ chủ cũ của mình, vì oán giận, hắn đã bán thảo dược cũ cho chàng.</s>
 <s id="4">Đang phân vân chưa biết phải xử lí thế nào, thì bệnh nhân lại đổ xô đến hiệu thuốc.</s>
 <s id="5">Dịch bệnh hoành hành khắp thành, mà chàng chẳng có thuốc trị.</s>
 <s id="6">Khi chàng sắp phát hoảng thì vợ chàng, Bạch Tố Trinh, đem đến một toa thuốc dùng các phế phẩm này làm vị thuốc.</s>
 <s id="7">Phương thuốc này có công hiệu tức thì.</s>
 <s id="8">Cả chủ cũ của Hứa Tuyên cũng phải mua lại thứ thuốc này để chữa trị cho gia đình.</s>
 <s id="9">Không lâu sau, một nhà sư tên Pháp Hải tìm gặp Hứa Tuyên, cảnh báo rằng có một con yêu quái đang ở trong nhà chàng,</s>
 <s id="10">và nó chính là Bạch Tố Trinh.</s>
 <s id="11">Hứa Tuyên cười lớn.</s>
 <s id="12">Người vợ hiền từ và đảm đang của chàng sao có thể là yêu quái được.</s>
 <s id="13">Pháp Hải vẫn nằng nặc không thôi.</s>
 <s id="14">Bảo vào ngày mùng năm tháng năm, hãy cho nàng uống rượu hùng hoàng, đó là thời điểm yêu phép suy giảm cực độ.</s>
 <s id="15">Hắn cắt nghĩa: sẽ chẳng sao cả nếu nàng ta không phải là yêu quái.</s>
 <s id="16">Hứa Tuyên lịch sự mời hắn trở gót, chẳng để tâm đến lời gã.</s>
 <s id="17">Tết đoan ngọ đến gần, chàng quyết định đem nó ra thử.</s>
 <s id="18">Vừa chạm môi vào chung rượu, nàng bảo mình không được khỏe và chạy vội về phòng.</s>
 <s id="19">Hứa Tuyên đem một số thảo dược vào chẩn bệnh cho nàng.</s>
 <s id="20">Nhưng thay vì vợ, chàng thấy một con rắn trắng khổng lồ thè cái lưỡi đỏ như máu trên giường.</s>
 <s id="21">Kinh hãi, chàng ngã quỵ xuống chết.</s>
 <s id="22">Vừa trở lại hình người, Bạch Tố Trinh liền hiểu chuyện.</s>
 <s id="23">Thật ra, nàng chính là rắn tinh có phép thuật cao cường.</s>
 <s id="24">Nàng dùng phép biến thành người và chăm lo cho gia đình.</s>
 <s id="25">Phép thuật của nàng chẳng thể hồi sinh Hứa Tuyên nhưng nàng biết một cách có thể cứu chàng: một loại tiên thảo giúp trường thọ và thậm chí, làm người chết sống lại, được Nam Cực Tiên Ông coi sóc trên đỉnh núi cấm ở dãy Côn Lôn.</s>
 <s id="26">Nàng cưỡi mây đến, băng qua cổng và điện đài đến cây cầu bạc có tấm biển "Tiên cảnh".</s>
 <s id="27">Đầu cầu bên kia, hai môn đệ của Nam Cực Tiên Ông canh giữ tiên thảo.</s>
 <s id="28">Bạch Tố Trinh hóa thành một nhà sư đến mời Nam Cực Tiên Ông đến dự hội bàn đào.</s>
 <s id="29">Khi họ vào bẩm báo, nàng giật lấy một ít tiên thảo và bỏ trốn.</s>
 <s id="30">Biết mình bị lừa, họ liền đuổi theo.</s>
 <s id="31">Bạch Tố Trinh nhả ra một quả cầu thần, ném vào một người.</s>
 <s id="32">Khi người còn lại đến gần, nàng giấu tiên thảo dưới lưỡi để không bị mất, nhưng nó lại khiến cả hai hiện nguyên hình.</s>
 <s id="33">Nam Cực Tiên Ông xuất hiện ngay lúc chiếc mỏ dài của chim hạc kẹp lấy cổ nàng.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Ông hỏi: Vì sao?</s>
  <s id="34.2">Nàng rõ ràng đã bất tử, sao phải liều mình trộm tiên thảo?</s>
 </p>
 <s id="35">Bạch Tố Trinh thổ lộ tình cảm của mình dành cho Hứa Tuyên.</s>
 <s id="36">Giờ khi đã biết nàng là yêu quái, dù chàng chẳng còn muốn ở cạnh, nàng vẫn quyết tâm cứu sống chàng.</s>
 <s id="37">Mối nhân duyên của họ bắt nguồn hơn một ngàn năm trước.</s>
 <s id="38">Thuở Bạch Tố Trinh còn là một con rắn nhỏ, sắp bị gã ăn mày giết, một người qua đường tốt bụng đã cứu nàng.</s>
 <s id="39">Đó chính là tiền kiếp của Hứa Tuyên.</s>
 <s id="40">Cảm động trước tấm chân tình của nàng, Nam Cực Tiên Ông cho phép nàng mang tiên thảo rời đi.</s>
 <s id="41">Bạch Tố Trinh về nhà cứu Hứa Tuyên.</s>
 <s id="42">Tỉnh lại, biểu cảm kinh hãi trên mặt chàng biến thành nụ cười.</s>
 <s id="43">Yêu quái hay không có hề gì, chàng rất hạnh phúc khi được gặp lại vợ.</s>
</text>
