<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đầu tiên, một vài giới thiệu</s>
 <s id="2">Mẹ của tôi, Jennie, đã chụp một tấm hình</s>
 <s id="3">Đó là cha của tôi, Frank, đứng chính giữa</s>
 <s id="4">Và bên trái của ông, những chị em của tôi Mary Catherine, Judith Ann.</s>
 <s id="5">Theresa Marie John Patrick đang ngồi trên đùi của ông và Kevin Michael ở bên phải của ông</s>
 <s id="6">Và trong cái áo gió xanh nhạt, Susan Diane.</s>
 <s id="7">Tôi Tôi thích được lớn lên trong một đại gia đình</s>
 <s id="8">Và một trong những niềm thích thú của tôi là chọn những cái tên</s>
 <s id="9">Nhưng vào lúc mà đứa trẻ thứ bảy chào đời chúng tôi hầu như không còn tên lót nào để đặt.</s>
 <s id="10">Đó đã là một thảo luận kéo dài trước khi chúng tôi nhất trí với cái tên Jennifer Bridget.</s>
 <s id="11">Mỗi bậc cha mẹ trong khán đài này biết được niềm vui và sự hứng thú khi chọn một cái tên cho đứa con mới chào đời.</s>
 <s id="12">Và tôi đã rất hứng thú và vui mừng khi giúp mẹ tôi trong cái khoảnh khắc đáng nhớ đặc biệt đó.</s>
 <s id="13">Nhưng điều này không như vậy ở mọi nơi.</s>
 <s id="14">Tôi du lịch rất nhiều và tôi thấy rất nhiều.</s>
 <s id="15">Nhưng nó đã khiến tôi ngạc nhiên khi biết rằng tại một vùng đất thuộc Ethiopia, cha mẹ trì hoãn đặt tên cho những đứa con mới chào đời của mình 1 tháng hoặc lâu hơn.</s>
 <s id="16">Tại sao lại trì hoãn?</s>
 <s id="17">Tại sao lại không tận dụng thời khắc kỷ niệm đặc biệt này?</s>
 <s id="18">À, họ trì hoãn vì họ lo sợ.</s>
 <s id="19">Họ lo sợ rằng con của họ sẽ chết.</s>
 <s id="20">Và sự mất mát này có thể một chút dễ chịu hơn khi không có tên</s>
 <s id="21">Một khuôn mặt không có tên có thể sẽ giúp họ cảm thấy bớt một chút liên quan.</s>
 <s id="22">Chúng ta ở đây thuộc một phần của thế giới thời khắc của niềm vui, hứng khởi, mơ mộng về tương lai của đứa bé trong khi ở thế giới khác, các bậc cha mẹ bị lấp đầy bởi những nỗi sợ, không dám mơ tưởng về tương lai của đứa con mình trước đó một vài tuần.</s>
 <s id="23">Sao lại có thể như vậy?</s>
 <s id="24">Làm sao có thể rằng 2.6 triệu em bé tử vong trên toàn thế giới trước khi chúng được tròn tháng tuổi?</s>
 <s id="25">2.6 triệu.</s>
 <s id="26">Đó là dân số của Vancouver.</s>
 <s id="27">Và điều kinh ngạc là: Tại sao?</s>
 <s id="28">Trong nhiều trường hợp, chúng ta đơn giản là không biết.</s>
 <s id="29">Bây giờ, tôi nhớ gần đây đã thấy một biểu đồ hình tròn được cập nhật.</s>
 <s id="30">Và biểu đồ đó được dán nhãn, "Nguyên nhân tử vong ở trẻ dưới năm tuổi trên toàn thế giới</s>
 <s id="31">Và phần khá lớn của biểu đồ hình tròn đó, khoảng 40% -- 40% được dán nhãn là "sơ sinh"</s>
 <s id="32">"sơ sinh" không phải là một nguyên nhân tử vong.</s>
 <s id="33">Sơ sinh chỉ đơn giản là một tính từ, một tính từ mà nghĩa của nó là dưới một tháng tuổi.</s>
 <s id="34">Với tôi, "sơ sinh" nghĩa là "chúng tôi không biết"</s>
 <s id="35">Hiện tại, tôi là nhà khoa học.</s>
 <s id="36">Tôi là bác sĩ Tôi muốn sửa chữa nhiều điều.</s>
 <s id="37">Nhưng bạn không thể sửa chữa những điều mà bạn không thể xác định được.</s>
 <s id="38">Do đó, bước đầu tiên của chúng tôi để khôi phục giấc mơ của những cha mẹ đó là trả lời câu hỏi: Tại sao những đứa bé tử vong?</s>
 <s id="39">Do đó hôm nay, tôi muốn nói về một phương pháp tiếp cận mới, một phương pháp tiếp cận mà tôi cảm thấy sẽ không những giúp chúng ta biết tại sao những đứa bé tử vong mà còn khởi đầu cho việc thay đổi hoàn toàn cả lĩnh vực y tế toàn cầu.</s>
 <s id="40">Nó được gọi là " Y tế công cộng chính xác"</s>
 <s id="41">Với tôi, y học chính xác đến từ một nơi vô cùng đặc biệt.</s>
 <s id="42">Tôi được đào tạo là một bác sĩ chuyên khoa ung thư.</s>
 <s id="43">Tôi theo đuổi nó vì tôi muốn giúp đỡ mọi người sống khỏe hơn.</s>
 <s id="44">Nhưng thường điều trị của tôi khiến họ cảm thấy tệ hơn.</s>
 <s id="45">Tôi còn nhớ những thiếu nữ được chuyển đến phòng khám của tôi bởi những người mẹ của họ những người trưởng thành, những người phải được giúp đỡ để vào phòng khám của tôi bởi mẹ của họ</s>
 <s id="46">Họ đã quá yếu bởi điều trị mà tôi đã thực hiện với họ.</s>
 <s id="47">Nhưng tại thời điểm, ở những tuyến đầu, trong cuộc chiến với ung thư, chúng tôi có quá ít công cụ.</s>
 <s id="48">Và các công cụ chúng tôi đã có không thể phân biệt giữa tế bào ung thư mà chúng tôi muốn tấn công và những tế bào khỏe mạnh khác mà chúng tôi cần giữ gìn</s>
 <s id="49">Và do đó các tác dung phụ mà tất cả các bạn đã quá quen thuộc với-- rụng tóc, dạ dày suy kiệt hệ miễn dịch kém, do đó nhiễm trùng trở thành nỗi đe dọa đáng kể-- luôn rình rập xung quanh chúng ta.</s>
 <s id="50">Và sau đó tôi chuyển sang lĩnh vực công nghệ sinh học.</s>
 <s id="51">Và tôi làm trong tiếp cận mới với những bệnh nhân ung thư vú mà có thể làm tốt hơn trong việc chỉ ra các tế bào khỏe mạnh trong những tế bào không khỏe mạnh hoặc ung thư</s>
 <s id="52">Đó là một loại thuốc có tên Herceptin</s>
 <s id="53">Và điều mà Herceptin cho phép chúng tôi làm là nhắm đến chính xác với ung thư vú dương tính-HER2 tại thời điểm đó, là thể đáng sợ nhất của ung thư vú.</s>
 <s id="54">Và sự chính xác đã giúp chúng tôi tấn công các tế bào ung thư, trong khi tác động sơ sài và nhẹ nhàng hơn trên các tế bào bình thường.</s>
 <s id="55">Một bước đột phá vĩ đại.</s>
 <s id="56">Nó giống như một phép màu, quá lớn đến nỗi mà hôm nay, chúng tôi đang khai thác tất cả những công cụ đó-- dữ liệu lớn, giám sát bệnh nhân, cấu trúc gen và hơn thế nữa -- để ngăn chặn nhiều loại bệnh khác nhau</s>
 <s id="57">Điều đó đang cho phép chúng tôi hướng đến những cá nhân với những trị liệu chính xác tại đúng thời điểm.</s>
 <s id="58">Y học chính xác đã tạo nên một cuộc cách mạng trong điều trị ung thư.</s>
 <s id="59">Mọi thứ đã thay đổi.</s>
 <s id="60">Và tôi muốn mọi thứ thay đổi lần nữa.</s>
 <s id="61">Do đó tôi đã tự hỏi bản thân mình: Tại sao chúng ta nên giới hạn phương cách thông minh hơn, chính xác hơn, tốt hơn này trong ngăn chặn bệnh tật ở thế giới giàu có?</s>
 <s id="62">Ồ, xin đừng hiểu lầm tôi-- Tôi không nói về việc sẽ mang những thuốc đắt tiền như Herceptin đến thế giới đang phát triển, mặc dù tôi thật sự muốn như vậy.</s>
 <s id="63">Điều mà tôi đang nói về là chuyển từ y học chính xác nhắm đến từng cá nhân để ngăn chặn các vấn đề y tế công cộng đến các dân tộc.</s>
 <s id="64">Được rồi, tôi biết có thể bạn sẽ nghĩ, "Bà ta điên mất rồi".</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">"Bạn không thể làm như thế được.</s>
  <s id="65.2">Điều đó quá tham vọng?"</s>
 </p>
 <s id="66">Nhưng đây là điều: chúng tôi đang thực hiện nó theo cách hạn chế. và nó đã bắt đầu tạo nên sự khác biệt lớn.</s>
 <s id="67">Đây là điều đang diễn ra.</s>
 <s id="68">Như tôi đã nói với bạn rằng tôi được đào tạo là một bác sĩ ung thư</s>
 <s id="69">Nhưng giống như nhiều, nhiều bác sĩ khác, những người được đào tạo tại San Francisco thập niên 80 Tôi cũng được đào tạo làm bác sĩ điều trị AIDS</s>
 <s id="70">Đó là quãng thời gian kinh khủng.</s>
 <s id="71">AIDS đã là một bản án tử hình.</s>
 <s id="72">Tất cả những bệnh nhân của tôi đã chết.</s>
 <s id="73">Bây giờ, mọi thứ đã tốt hơn, nhưng HIV/AIDS vẫn còn là một thách thức to lớn với toàn cầu.</s>
 <s id="74">Trên thế giới, khoảng 17 triệu phụ nữ đang sống chung với HIV.</s>
 <s id="75">Chúng tôi biết rằng khi những người phụ nữ này có thai, họ có thể lây truyền vi rút cho những đứa con của họ.</s>
 <s id="76">Chúng tôi cũng biết khi không được điều trị, một nữa số trẻ sẽ không sống đến hai tuổi.</s>
 <s id="77">Nhưng chúng tôi biết điều trị kháng vi rút có thể đảm bảo rõ ràng rằng cô ấy sẽ không truyền vi rút cho con của mình.</s>
 <s id="78">Vậy chúng tôi làm gì?</s>
 <s id="79">À, phương pháp tiếp cận "một lộ trình phù hợp tất cả", giống như sự bùng nổ của hóa trị nghĩa là chúng tôi xét nghiệm và điều trị mọi phụ nữ có thai trên toàn cầu</s>
 <s id="80">Điều đó sẽ giải quyết được vấn đề.</s>
 <s id="81">Nhưng nó chỉ không khả khi.</s>
 <s id="82">Vì vậy, thay vào đó, chúng tôi nhắm đến những nơi có tỷ lệ nhiễm HIV cao nhất</s>
 <s id="83">Chúng tôi biết tại một số nước châu Phi cận sa mạc Sa-ha-ra chúng tôi có thể xét nghiệm và điều trị phụ nữ mang thai ở nơi mà tỷ lệ cao nhất</s>
 <s id="84">Phương pháp tiếp cận chính xác với một vấn đề y tế công cộng này đã cắt giảm gần như một nửa lây truyền HIV từ mẹ sang con trong năm năm gần đây</s>
 <s id="85">(vỗ tay) Sàng lọc phụ nữ mang thai tại các vùng cụ thể thuộc thế giới đang phát triển là một ví dụ mạnh mẽ của y tế công cộng chính xác có thể thay đổi nhiều điều với một khoảng cách lớn</s>
 <s id="86">Do đó...</s>
 <s id="87">Chúng tôi làm như thế nào?</s>
 <s id="88">Chúng tôi có thể làm được vì chúng tôi biết.</s>
 <s id="89">Chúng tôi biết đối tượng để nhắm đến điều gì để nhắm tới nơi nào để nhắm đến và nhắm đến như thế nào.</s>
 <s id="90">Và rằng, với tôi, là những yếu tố quan trọng của y tế công cộng chính xác ai, cái gì, ở đâu và như thế nào.</s>
 <s id="91">Nhưng chúng ta hãy cùng trở lại với 2.6 triệu trẻ đã chết trước khi tròn 1 tháng tuổi</s>
 <s id="92">Đây là vấn đề: chúng ta đã không biết.</s>
 <s id="93">Nó có thể là không tin được, nhưng cách mà chúng ta tìm ra nguyên nhân của chết sơ sinh tại một số nước với tỷ lệ chết sơ sinh cao nhất Đây là một cuộc nói chuyện với người mẹ.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Một nhân viên y tế hỏi một người mẹ, người vừa mất đứa con của cô ta, Đứa bé có đã nôn mửa không?</s>
  <s id="94.2">Chúng có đã sốt không?</s>
 </p>
 <s id="95">Và buổi nói chuyện đó đã thực hiện khoảng ba tháng sau khi đứa bế mất</s>
 <s id="96">Đặt bạn trong hoàn cảnh của người mẹ đó.</s>
 <s id="97">Đó là một cuộc trò chuyện xé lòng, hết sức đau khổ.</s>
 <s id="98">Và tệ hơn -- nó không có lợi gì, bởi vì chúng ta có thể biết là có sốt hoặc nôn mửa, nhưng chúng ta không biết tại sao.</s>
 <s id="99">Do đó sự thiếu sót trong hiểu biết về kiến thức ấy chúng ta không thể ngăn ngừa người mẹ đó, gia đình đó, hay những gia đình khác trong cộng đồng đó khỏi tổn thương bởi cùng một bi kịch.</s>
 <s id="100">Nhưng nếu chúng ta áp dụng phương pháp tiếp cận y tế công cộng chính xác?</s>
 <s id="101">Có thể nói, ví dụ như, chúng ta tìm ra tại các khu vực cụ thể của Châu Phi nơi mà các em bé chết vì nhiễm khuẩn lây truyền từ mẹ sang con, được biết đến là liên cầu khuẩn Nhóm B</s>
 <s id="102">Trong điều kiện thiếu vắng điều trị, người mẹ có nguy cơ cao gấp bảy lần rằng đứa bé kế tiếp của cô ta sẽ chết.</s>
 <s id="103">Khi chúng ta xác định được vấn đề, chúng ta có thể ngăn ngừa cái chết đó với một số thứ rẻ và an toàn như penicillin.</s>
 <s id="104">Chúng ta có thể làm được điều đó vì sau đó chúng ta sẽ biết.</s>
 <s id="105">Và đây là điều cốt lõi: khi chúng ta biết, chúng ta có thể mang sự can thiệp đúng đắn đến đúng đối tượng dân cư, tại đúng nơi để bảo vệ mạng sống</s>
 <s id="106">Với phương pháp tiếp cận này, và với những can thiệp này và những người khác như họ Tôi không nghi ngờ rằng tiếp cận y tế công cộng chính xác có thể giúp đỡ thế giới chúng ta đạt được mục tiêu 15 năm của mình.</s>
 <s id="107">Và rằng là mạng sống một triệu đứa trẻ sẽ được cứu mỗi năm.</s>
 <s id="108">Một triệu trẻ mỗi năm.</s>
 <s id="109">Và tại sao chúng ta dừng ở đó?</s>
 <s id="110">Một tiếp cận mạnh mẽ như vậy trong y tế công cộng -- tưởng tượng xem điều gì là có thể</s>
 <s id="111">Tại sao chúng ta không thể ngăn chặn suy dinh dưỡng hiệu quả hơn?</s>
 <s id="112">Tại sao chúng ta không thể ngăn chặn ung thư cổ tử cung ở phụ nữ?</s>
 <s id="113">Và tại sao không là loại trừ bệnh sốt rét?</s>
 <s id="114">(vỗ tay) Vâng, hãy vỗ tay cho điều đó!</s>
 <s id="115">(vỗ tay) Do đó, bạn biết đó, tôi sống trong hai thế giới khác nhau, một thế giới của những nhà khoa học, và một thế giới khác với những chuyên gia y tế công cộng.</s>
 <s id="116">Lời hứa của y tế công cộng chính xác là mang hai thế giới đến gần với nhau.</s>
 <s id="117">Nhưng bạn biết đó, tất cả chúng ta sống trong hai thế giới: một thế giới giàu có và một thế giới nghèo nàn.</s>
 <s id="118">Và điều tôi thích thú nhất về y tế công cộng chính xác là cầu nối của hai thế giới.</s>
 <s id="119">Mỗi ngày trong thế giới giàu có, chúng tôi mang những tài năng và công cụ không thể tin được -- mọi điều tùy ý sử dụng chúng tôi-- là nhắm đến chính xác những căn bệnh theo những cách mà tôi chưa bao giờ tưởng tượng sẽ là có thể.</s>
 <s id="120">Chắc chắn, chúng ta có thể đưa những tài năng và công cụ đến để ngăn những đứa bé chết ở thế giới nghèo nàn.</s>
 <s id="121">Nếu chúng ta làm như vậy, sau đó mọi cha mẹ sẽ có tự tin để đặt tên cho con mình tại thời khắc đứa bé đó được sinh ra, dám ước mơ rằng cuộc sống đứa trẻ đó sẽ được tính bằng thập kỉ, không phải hàng ngày.</s>
 <s id="122">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="123">(vỗ tay)</s>
</text>
