<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Lúc đó tôi tám tuổi.</s>
 <s id="2">Tôi nhớ rõ ngày hôm ấy như nó mới xảy ra hôm qua.</s>
 <s id="3">Mẹ tôi là người cuộn thuốc lá Bidi.</s>
 <s id="4">Bà cuộn thuốc bằng tay để nuôi sống gia đình tôi.</s>
 <s id="5">Bà là một người chăm chỉ và dành 10 đến 12 tiếng mỗi ngày để cuộn Bidi.</s>
 <s id="6">Một ngày nọ bà về nhà và đưa cho tôi xem cuốn sổ lương cuộn Bidi của bà.</s>
 <s id="7">Bà hỏi tôi bà đã làm được bao nhiêu tiền cho tuần đó.</s>
 <s id="8">Tôi xem quyển sổ, và điều làm tôi chú ý là dấu vân tay của bà trên từng trang.</s>
 <s id="9">Mẹ tôi chưa bao giờ được đến trường.</s>
 <s id="10">Bà ấy sử dụng dấu vân tay thay vì chữ kí để lưu giữ hồ sơ thu nhập của bà.</s>
 <s id="11">Ngày hôm đó, vì điều gì đó, tôi muốn dạy bà ấy cách cầm bút và viết tên của bà.</s>
 <s id="12">Lúc đầu bà hơi lưỡng lự.</s>
 <s id="13">Bà cười hồn nhiên và nói không.</s>
 <s id="14">Nhưng trong sâu thẳm, tôi chắc chắn rằng bà muốn thử.</s>
 <s id="15">Với một ít kiên trì và rất nhiều cố gắng, chúng tôi đã viết được tên của bà.</s>
 <s id="16">Tay của bà run rẩy, và khuôn mặt bà đầy tự hào.</s>
 <s id="17">Lúc tôi nhìn bà viết tên mình, lần đầu tiên trong đời, tôi có một cảm giác vô giá: là tôi có ích trong thế giới này.</s>
 <s id="18">Cảm giác ấy rất đặc biệt, vì tôi không nên là người hữu ích.</s>
 <s id="19">Ở nông thôn Ấn Độ, những bé gái bị xem là vô giá trị.</s>
 <s id="20">Chúng là trách nhiệm hoặc là gánh nặng.</s>
 <s id="21">Nếu chúng được xem là hữu ích, thì đó là cho việc rửa chén bát, lau dọn nhà cửa hoặc nuôi con.</s>
 <s id="22">Là một đứa con gái thứ nhì trong một gia đình Ấn Độ cổ hủ, tôi đã nhìn nhận rõ ràng từ lúc nhỏ là không ai chờ đợi điều gì từ mình.</s>
 <s id="23">Tôi được huấn luyện để tin rằng ba đặc điểm nhận biết của mình một cô bé quê nghèo có nghĩa là tôi sẽ sống một cuộc sống không có tiếng nói và không sự lựa chọn.</s>
 <s id="24">Ba đặc điểm này buộc tôi phải suy nghĩ là tôi không nên được sinh ra.</s>
 <s id="25">Tuy nhiên, tôi đã được sinh ra.</s>
 <s id="26">Xuyên suốt thời thơ ấu của mình, khi tôi phụ giúp mẹ cuộn thuốc bidi, Tôi luôn nghĩ: Tương lai của mình sẽ ra sao?</s>
 <s id="27">Tôi thường hỏi mẹ, với nhiều những lo âu, "Mẹ, cuộc đời của con sẽ khác của mẹ chứ?</s>
 <s id="28">Con sẽ có cơ hội lựa chọn cuộc sống của con chứ?</s>
 <s id="29">Con sẽ được đi đại học chứ?</s>
 <s id="30">Và bà ấy trả lời rằng, "Hãy tốt nghiệp cấp 3 trước đã."</s>
 <s id="31">Tôi chắc rằng bà không có ý làm cho tôi nản lòng.</s>
 <s id="32">Bà ấy chỉ muốn tôi hiểu rằng giấc mơ của tôi có thể là quá lớn cho một cô bé nông thôn như tôi.</s>
 <s id="33">Khi tôi 13 tuổi, tôi tìm thấy cuốn tự truyện của Helen Keller.</s>
 <s id="34">Helen trở thành nguồn cảm hứng cho tôi.</s>
 <s id="35">Tôi hâm mộ tinh thần bất khuất của cô ấy.</s>
 <s id="36">Tôi muốn được có một tấm bằng đại học như cô ấy, vì thế tôi tranh đấu với bố và họ hàng để được học đại học, và tôi đã thành công.</s>
 <s id="37">Vào năm cuối của năm đại học, tôi khao khát muốn thoát khỏi việc bị ép cưới, vì thế tôi nộp đơn xin vào một học bổng ở Delhi, nơi cách ngôi làng của tôi khoảng 2600 km.</s>
 <s id="38">(tiếng cười) Trên thực tế, tôi nhớ là cách duy nhất để điền đơn là lúc tôi trên đường đến trường.</s>
 <s id="39">Tôi không có máy vi tính, nên tôi phải mượn điện thoại của một bạn lớp dưới.</s>
 <s id="40">Là một người phụ nữ, tôi không thể bị bắt gặp dùng một cái điện thoại, nên tôi đã phải giấu nó dưới khăn choàng cổ và gõ chậm nhất có thể để chắc rằng sẽ không ai nghe được.</s>
 <s id="41">Sau nhiều cuộc phỏng vấn, tôi được nhận vào chương trình với học bổng toàn phần.</s>
 <s id="42">Bố tôi rất bối rối, mẹ tôi thì lo lắng (vỗ tay) Bố tôi rất bối rối, mẹ tôi thì lo lắng, nhưng tôi thấy lòng xôn xao vì tôi được ra khỏi ngôi làng của mình lần đầu tiên trong đời để học ở thành phố thủ đô.</s>
 <s id="43">Trong tất cả 97 nghiên cứu sinh năm đó, tôi là học sinh duy nhất đến từ nông thôn.</s>
 <s id="44">Không có ai ở đó nhìn như tôi hay nói chuyện giống tôi.</s>
 <s id="45">Tôi cảm thấy mình bị xa lánh, sợ hãi và bị phán xét bởi nhiều người.</s>
 <s id="46">Một nghiên cứu sinh gọi tôi là Cô gái dừa.</s>
 <s id="47">Bạn có thể đoán được tại sao không?</s>
 <s id="48">Có ai không?</s>
 <s id="49">Đó là tại vì tôi thoa rất nhiều dầu dừa lên tóc mình.</s>
 <s id="50">(tiếng cười) Một người khác hỏi tôi đã học tiếng anh từ đâu, và một số bạn cùng lớp của tôi không muốn có tôi trong nhóm làm bài tập của họ vì họ nghĩ là tôi sẽ không góp được gì vào cuộc tranh luận của họ.</s>
 <s id="51">Tôi cảm thấy rằng nhiều bạn cùng lớp tin rằng một người từ nông thôn Ấn Độ không thể cung cấp thứ gì có giá trị, mặc dù đa số dân số ở Ấn Độ ngày nay là từ nông thôn.</s>
 <s id="52">Tôi nhận ra rằng những câu chuyện như tôi được xem là một ngoại lệ và không bao giờ là sự kì vọng.</s>
 <s id="53">Tôi tin rằng tất cả chúng ta được sinh ra vào một thực tại mà mình phải chấp nhận mù quáng cho tới khi một thứ gì đó thức tỉnh mình và một thế giới mới mở ra.</s>
 <s id="54">Khi tôi thấy chữ kí đầu tiên của mẹ tôi trên cuốn sổ danh thu của bà, khi tôi cảm nhận được luồng gió nóng của Delhi thổi trên mặt sau một chuyến tàu dài 50 tiếng, khi tôi cuối cùng đã được cảm nhận sự tự do và thả lỏng mình, tôi thấy thoáng qua thế giới mà tôi từng mong mỏi, một thế giới nơi một cô gái như tôi không còn là một trách nhiệm hay gánh nặng nhưng là một con người có ích, có giá trị và là một người xứng đáng.</s>
 <s id="55">Lúc chương trình học bổng kết thúc là lúc cuộc sống của tôi thay đổi.</s>
 <s id="56">Tôi không chỉ tìm ra được giọng nói của mình, mà tôi còn có sự lựa chọn làm cho mình trở nên hữu ích.</s>
 <s id="57">Lúc đó tôi 22 tuổi.</s>
 <s id="58">Tôi trở về ngôi làng của mình để thiết lập nên Tổ chức Cây Bồ Đề, một tổ chức hỗ trợ trẻ em nông thôn bằng cách cung cấp giáo dục, kĩ năng sống và cơ hội cho chúng.</s>
 <s id="59">Chúng tôi làm việc chặt chẽ với các em để thay đổi cuộc sống của chúng và mang lại lợi ích cho cộng đồng.</s>
 <s id="60">Làm sao tôi biết tổ chức của mình có hiệu quả?</s>
 <s id="61">Sáu tháng trước, chúng tôi có một thành viên mới.</s>
 <s id="62">Tên cô ấy là Kaviarasi.</s>
 <s id="63">Tôi tìm thấy cô ấy ở một trường cao đẳng địa phương ở Tirunelveli trong lúc tôi có những buổi đào tạo ở đó.</s>
 <s id="64">Như bạn thấy đấy, cô ấy có một nụ cười mà bạn không thể quên được.</s>
 <s id="65">Chúng tôi hướng dẫn để cô ấy có được cơ hội học ở Đại Học Ashoka, Delhi.</s>
 <s id="66">Phần hay nhất trong câu chuyện là cô ấy đã quay lại để làm huấn luyện viên ở tổ chức một cách chăm chỉ để thay đổi cuộc sống của những người như cô ấy.</s>
 <s id="67">Kaviarasi không muốn là một ngoại lệ.</s>
 <s id="68">Cô ấy muốn trở thành một phần có ích cho những người khác trên thế giới</s>
 <s id="69">Gần đây, Kaviarasi đã kèm cặp Anitha, cũng đến từ vùng sâu vùng xa, sống ở một ngôi nhà rộng 3 mét vuông, bố mẹ của cô bé cũng làm nông.</s>
 <s id="70">Kaviarasi giúp Anitha bảo đảm là cô bé được vào một trường đại học uy tín ở Ấn Độ với học bổng toàn phần.</s>
 <s id="71">Lúc bố mẹ của Anitha đang lưỡng lự về việc gửi cô bé đi xa, chúng tôi nhờ cán bộ giáo dục địa phương đến nói chuyên với bố mẹ của bé, và đã thành công.</s>
 <s id="72">Và còn có Padma.</s>
 <s id="73">Padma và tôi cùng học đại học.</s>
 <s id="74">Cô ấy là người đầu tiên ở làng được học lên đại học.</s>
 <s id="75">Cô ấy làm việc với tôi ở Cây Bồ Đề cho đến một ngày cô ấy quyết định học cao học.</s>
 <s id="76">Tôi hỏi cô ấy vì sao.</s>
 <s id="77">Cô ấy nói với tôi rằng cô ấy muốn bảo đảm rằng cô ấy sẽ không bao giờ là trách nhiệm hay gánh nặng cho bất kì ai ở bất kì thời điểm nào trong đời.</s>
 <s id="78">Padma, Anitha và Kaviarasi lớn lên trong những gia đình và cộng đồng khắc nghiệt nhất mà bạn có thể tưởng tượng đến.</s>
 <s id="79">Nhưng hành trình tìm kiếm sự hữu ích của tôi cho thế giới đã giúp họ tìm được sự hữu ích cho thế giới.</s>
 <s id="80">Tất nhiên là có những thử thách.</s>
 <s id="81">Tôi biết là sự khác biệt không xảy ra trong một đêm.</s>
 <s id="82">Công việc của tôi có liên quan nhiều đến làm việc với gia đình và cộng đồng để giúp họ hiểu được vì sao giáo dục có ích cho mọi người.</s>
 <s id="83">Con đường nhanh nhất để thuyết phục họ là thực hành.</s>
 <s id="84">Khi họ thấy con em mình được giáo dục, có được việc làm, và bắt đầu thay đổi.</s>
 <s id="85">Ví dụ điển hình nhất xảy ra trong gia đình tôi.</s>
 <s id="86">Tôi vừa được trao tặng giải thưởng ghi nhận những công tác xã hội của mình bởi thủ tướng của bang.</s>
 <s id="87">Điều đó có nghĩa là tôi sẽ được lên truyền hình.</s>
 <s id="88">(tiếng cười) Mọi người bị hút vào chương trình truyền hình buổi sáng hôm ấy kể cả bố mẹ tôi.</s>
 <s id="89">Tôi muốn tin rằng khi thấy con gái của bà trên tivi mẹ tôi cũng thấy mình có ích.</s>
 <s id="90">Tôi hy vọng là bà sẽ không ép tôi phải cưới nữa.</s>
 <s id="91">(tiếng cười) Tìm kiếm sự hữu ích của mình đã giúp tôi phá bỏ những điểm nhận biết mà xã hội đẩy cho tôi cô gái nông thôn nghèo khó.</s>
 <s id="92">Tìm kiếm sự hữu ích của mình đã giúp tôi giải thoát khỏi sự tù túng, và gò bó.</s>
 <s id="93">Tìm kiếm sự hữ ích của mình đã giúp tôi tìm thấy giọng nói của mình, giá trị bản thân và sự tự do.</s>
 <s id="94">Tôi sẽ để cho bạn suy nghĩ: Bạn thấy mình có ích ở đâu trong thế giới này?</s>
 <s id="95">Vì câu trả lời cho câu hỏi đó là ở nơi bạn tìm thấy giọng nói và sự tự do của mình.</s>
 <s id="96">Cảm ơn.</s>
 <s id="97">(Vỗ tay)</s>
</text>
