<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Họ nói với tôi rằng tôi là kẻ phản bội nghề nghiệp của chính mình rằng tôi phải bị đuổi việc rằng phải rút giấy phép hành nghề của tôi, rằng tôi nên cuốn gói về nước của mình đi.</s>
 <s id="2">Hộp thư điện tử của tôi bị tấn công</s>
 <s id="3">Trong một diễn đàn tham luận của các bác sĩ khác có ai đó lãnh trách nhiệm đánh bom trên Twitter tài khoản của tôi</s>
 <s id="4">Bây giờ, tôi không rõ đó là điều tốt hay xấu nữa. nhưng sau đó có ai đó lên tiếng: "Tiếc quá, không phải là đánh bom thật"</s>
 <s id="5">Tôi không bao giờ ngờ rằng tôi có thể làm gì đó mà có thể khiêu khích các bác sĩ khác tới một mức cuồng nộ như vậy</s>
 <s id="6">Trở thành bác sĩ là mơ ước của tôi.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Tôi lớn lên ở Trung Quốc.</s>
  <s id="7.2">Những ký ức ban sơ của tôi là về việc đi bệnh viện bởi lúc đó tôi bị hen suyễn nặng quá thế là tôi phải tới viện hầu như mỗi tuần.</s>
 </p>
 <s id="8">Bác sĩ của tôi lúc đó là bác sĩ Sam, người đã luôn chăm sóc tôi</s>
 <s id="9">Bà khoảng chừng tuổi của mẹ tôi.</s>
 <s id="10">Bà có mái tóc xoăn bông xù, và bà luôn luôn mặc những chiếc váy hoa màu vàng tươi</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Bà là vị bác sĩ mà nếu bạn bị ngã, bạn bị gãy tay, bà sẽ hỏi tại sao bạn không mỉm cười bởi vì đó là humerus.</s>
  <s id="11.2">Bạn hiểu chứ? (xương cánh tay đồng âm với hài hước)</s>
 </p>
 <s id="12">Đó, tôi thấy bạn mím môi rồi bà luôn là người làm cho bạn cảm thấy dễ chịu hơn sau khi đã gặp được bà</s>
 <s id="13">Chúng ta đều có một vị anh hùng của thời thơ ấu người mà chúng ta muốn trở thành khi lớn lên, phải không nào?</s>
 <s id="14">Vâng, tôi chỉ muốn được giống như Bác sĩ Sam thôi</s>
 <s id="15">Khi tôi lên tám, ba mẹ và tôi chuyển tới Mỹ, và gia đình chúng tôi trở thành dân nhập cư điển hình.</s>
 <s id="16">Ba mẹ tôi làm phục vụ ở khách sạn, rửa bát, bơm gas để tôi có thể theo đuổi ước mơ của mình.</s>
 <s id="17">Cuối cùng tôi đã học được đủ tiếng Anh và ba mẹ tôi đã rất hạnh phúc Cái ngày mà tôi bước chân vào trường y và nói lời hứa nghề nghiệp</s>
 <s id="18">Nhưng rồi một hôm, mọi thứ đảo lộn hết.</s>
 <s id="19">Mẹ tôi gọi cho tôi và nói bà không cảm thấy khỏe bà bị ho dai dẳng nhịp thở ngắn và mệt mỏi</s>
 <s id="20">Tôi biết rằng mẹ tôi là người không bao giờ mở miệng than vãn gì cả.</s>
 <s id="21">Bởi tôi biết nếu mẹ đã nói với tôi về một vấn đề gì đó thì tôi hiểu rằng đó thật sự là vấn đề nghiêm trọng.</s>
 <s id="22">Và đó là: Chúng tôi tìm ra rằng mẹ tôi đã bị ung thư vú giai đoạn IV tế bào ung thư vào lúc đó đã di căn sang phổi, xương và não của mẹ tôi</s>
 <s id="23">Dù vậy, mẹ tôi đã rất dũng cảm bà luôn giữ hy vọng.</s>
 <s id="24">Bà trải qua phẫu thuật và xạ trị và bà trải qua hóa trị lần thứ ba khi bà bị làm mất sổ địa chỉ</s>
 <s id="25">Bà tìm trên mạng số điện thoại của bác sĩ chuyên khoa ung thư cho mình bà đã tìm thấy nó, và còn thấy hơn thế nữa.</s>
 <s id="26">Trên vài trang mạng, ông bác sĩ thuộc danh sách những người phát ngôn giá cao của 1 công ty dược phẩm, và thực tế ông cũng thường phát ngôn đại diện cho phác đồ hóa trị mà ông đã quyết định cho mẹ tôi.</s>
 <s id="27">Bà gọi tôi trong lo lắng, tôi không biết phải tin vào điều gì nữa.</s>
 <s id="28">Có lẽ đó là phác đồ thích hợp cho mẹ tôi có lẽ là không.</s>
 <s id="29">Điều đó làm mẹ tôi lo sợ và nghi ngờ.</s>
 <s id="30">Khi đã nói tới chuyện bệnh tật có niềm tin là một điều bắt buộc, một khi mà lòng tin tan vỡ, những gì còn lại chỉ là sự sợ hãi.</s>
 <s id="31">Có một khía cạnh khác của nỗi sợ này.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Khi là sinh viên y, tôi đã chăm sóc một người 19 tuổi.</s>
  <s id="32.2">Khi anh ta đạp xe về ký túc xá, anh ta bị đâm và đè qua bởi một chiếc xe thể thao đa dụng.</s>
 </p>
 <s id="33">Anh ta bị gãy bảy xương sườn vỡ tan tành xương hông, anh bị xuất huyết bên trong ổ bụng và não</s>
 <s id="34">Nào hãy tưởng cha mẹ của anh ta đã phải đáp may bay từ Seattle, 2000 dặm đường, nhìn thấy con trai mình đang hôn mê bất tỉnh.</s>
 <s id="35">Bạn sẽ muốn biết chuyện gì xảy ra với anh ta, phải không?</s>
 <s id="36">Họ yêu cầu được tham dự giờ chẩn bệnh của chúng tôi bàn về tình hình và kế hoạch điều trị bệnh nhân Tôi nghĩ đó là một yêu cầu hợp lý và đó cũng là cơ hội cho họ thấy chúng tôi đã nỗ lực ra sao chúng tôi quan tâm như thế nào.</s>
 <s id="37">Tuy nhiên, bác sĩ đứng đầu từ chối.</s>
 <s id="38">Ông đưa ra đủ các loại lý do.</s>
 <s id="39">Có thể họ sẽ làm vướng các y tá.</s>
 <s id="40">Có thể họ phải ngưng các sinh viên muốn đặt câu hỏi.</s>
 <s id="41">Ông ấy thậm chí còn nói: "Nếu mà người nhà bệnh nhân thấy chúng ta mắc lỗi và kiện tụng thì sao?''</s>
 <s id="42">Điều mà tôi thấy sau tất cả những lý do đó là một nỗi sợ sâu xa, và điều mà tôi hiểu ra là để trở thành một bác sĩ, chúng ta phải khoác lên tấm áo blu trắng tạo ra một bức tường, và trốn đằng sau nó.</s>
 <s id="43">Có một bệnh dịch ẩn náu trong ngành y tế.</s>
 <s id="44">Tất nhiên, bệnh nhân sợ hãi khi họ tới gặp bác sĩ.</s>
 <s id="45">Tưởng tượng bạn tỉnh dậy trong cơn đau bụng khủng khiếp, bạn đi tới bệnh viện, bạn nằm ở một nơi xa lạ, bạn trên chiếc băng-ca của bệnh viện, bạn mặc bộ đồ bệnh nhân mỏng tanh, những người lạ đi tới chọc thúc vào bạn.</s>
 <s id="46">Bạn không biết điều gì sẽ xảy ra.</s>
 <s id="47">Bạn thậm chí không biết có nhận được tấm chăn mà bạn xin cách đó 30 phút không.</s>
 <s id="48">Nhưng không chỉ bệnh nhân sợ đâu, các bác sĩ cũng sợ</s>
 <s id="49">Chúng tôi sợ bệnh nhân sẽ biết chúng tôi là ai biết hết y tế là như thế nào.</s>
 <s id="50">Và chúng tôi làm gì?</s>
 <s id="51">Chúng tôi khoác lên chiếc áo blu trắng mà chúng tôi trốn trong đó.</s>
 <s id="52">Đương nhiên, chúng tôi càng trốn tránh mọi người càng muốn biết chúng tôi trốn tránh cái gì.</s>
 <s id="53">Càng sợ, càng xoắn lại vào một vòng xoáy chăm sóc y tế nghèo nàn và bất tín.</s>
 <s id="54">Chúng ta không chỉ sợ hãi bệnh tật, chúng tôi còn bị mắc bệnh sợ hãi</s>
 <s id="55">Liệu chúng ta có thể kết nối lại sự ngắt quãng này giữa những gì bệnh nhân cần và những gì bác sĩ làm?</s>
 <s id="56">Liệu chúng ta có thể vượt qua căn bệnh sợ hãi này?</s>
 <s id="57">Vậy để tôi hỏi theo cách khác: Nếu trốn tránh không phải là câu trả lời, nếu chúng ta làm điều ngược lại thì sao?</s>
 <s id="58">Nếu các bác sĩ trở nên minh bạch với bệnh nhân của mình?</s>
 <s id="59">Cuối cùng, tôi đã tiến hành một nghiên cứu nhằm tìm ra mọi người muốn biết điều gì về y tế.</s>
 <s id="60">Tôi không chỉ muốn khảo sát các bệnh nhân ở trong bệnh viện mà cả những người bình thường.</s>
 <s id="61">Vậy là hai sinh viên của tôi, Suhavi Tucker và Laura Johns, đã tiến hành khảo sát ở trên đường phố.</s>
 <s id="62">Họ đi tới các ngân hàng, quán cà phê, các trung tâm cao cấp, các nhà hàng Trung Quốc và các bến tàu.</s>
 <s id="63">Họ đã tìm ra điều gì?</s>
 <s id="64">Vâng, khi chúng tôi hỏi mọi người, ''Bạn muốn biết gì về vấn đề chăm sóc sức khỏe của bạn?''</s>
 <s id="65">mọi người trả lời bằng những gì họ muốn biết về các bác sĩ bởi vì người ta hiểu rằng vấn đề chăm sóc sức khỏe là sự tương tác cá nhân giữa họ và các bác sĩ.</s>
 <s id="66">Khi được hỏi: ''Bạn muốn biết gì về bác sĩ của mình?"</s>
 <s id="67">Mọi người đưa ra 3 câu trả lời khác nhau.</s>
 <s id="68">Một vài người muốn biết khả năng của bác sĩ như thế nào và được chứng nhận hành nghề y ra sao</s>
 <s id="69">Một vài người muốn biết chắc chắn bác sĩ không thiên vị và đưa ra các quyết định dựa trên các bằng chứng và khoa học, chứ không phải dựa vào người trả tiền cho họ.</s>
 <s id="70">Đáng ngạc nhiên là có rất nhiều người muốn biết một vài điều khác về bác sĩ.</s>
 <s id="71">Jonathan, sinh viên luật, 28 tuổi, nói rằng anh muốn tìm được bác sĩ cảm thấy thoải mái với bệnh nhân LGBT và chuyên về sức khỏe người đồng tính.</s>
 <s id="72">Serena, kế toán viên 32 tuổi, cho rằng điều quan trọng là bác sĩ chia sẻ với cô những giá trị của cô khi liên quan đến sự lựa chọn sinh sản và quyền của phụ nữ.</s>
 <s id="73">Frank, chủ cửa hàng phần cứng, 59 tuổi, chẳng thích đi tới bác sĩ chút nào và muốn tìm được bác sĩ tin vào y học dự phòng trước nhưng cũng thoải mái với y học phi tập quán</s>
 <s id="74">Từng người một, những người tham gia chia sẻ với chúng tôi rằng mối quan hệ bác sĩ và bệnh nhân là một mối quan hệ mật thiết bởi họ cho bác sĩ thấy cơ thể của mình nói với bác sĩ những bí mật thầm kín nhất, họ muốn trước hết hiểu được những giá trị của bác sĩ.</s>
 <s id="75">Chỉ vì các bác sĩ phải gặp từng bệnh nhân không có nghĩa là các bệnh nhân phải gặp từng bác sĩ.</s>
 <s id="76">Mọi người muốn biết về các bác sĩ của họ đầu tiên vì thế họ có đưa ra sự lựa chọn với thông tin đầy đủ.</s>
 <s id="77">Kết quả là tôi hình thành một chiến dịch, Bác Sĩ Của Tôi Là Ai?</s>
 <s id="78">kêu gọi sự hoàn toàn minh bạch trong ngành y tế.</s>
 <s id="79">Các bác sĩ tham gia tự nguyện công khai trên các trang mạng công cộng không chỉ thông tin về trường y đã theo học về chuyên ngành, mà còn cả những mâu thuẫn trong quyền lợi.</s>
 <s id="80">Chúng tôi hoạt động dưới chính phủ theo Đạo luật Ánh dương về các mối quan hệ của công ty dược phẩm. và chúng tôi nói về số tiền họ trả cho chúng tôi.</s>
 <s id="81">Một chủ đề thu hút</s>
 <s id="82">Nếu bạn đi gặp bác sĩ vì bạn bị đau lưng, bạn có thể muốn biết bác sĩ được trả công 5000 đô-la cho 1 cuộc phẫu thuật cột sống đối ngược lại với 25 đô-la khi để bạn tới gặp một nhà vật lý trị liệu, hay họ được trả cùng số tiền như vậy bất kể họ đưa ra đề nghị gì.</s>
 <s id="83">Sau đó, chúng tôi tiến thêm 1 bước xa hơn.</s>
 <s id="84">Chúng tôi thêm những giá trị khi làm về sức khỏe phụ nữ, sức khỏe người đồng tính, y học thay thế, y học dự phòng, và quyết định chấm dứt cuộc sống.</s>
 <s id="85">Chúng tôi cam kết với bệnh nhân rằng chúng tôi ở đây để phục vụ các bạn, vì thế bạn có quyền được biết chúng tôi là ai.</s>
 <s id="86">Chúng tôi tin rằng sự minh bạch có thể phương cách cứu chữa bệnh sợ hãi.</s>
 <s id="87">Tôi nghĩ một vài bác sĩ muốn cam kết một vài người thì không, nhưng tôi không hề biết về một phản ứng dữ dội diễn tiến sau đó.</s>
 <s id="88">Trong vòng 1 tuần khởi sự Bác Sĩ Của Tôi Là Ai?</s>
 <s id="89">Diễn đàn công cộng Medscape và một vài cộng đồng bác sĩ trên mạng đã có hàng ngàn bài đăng ý kiến về chủ đề này.</s>
 <s id="90">Đây là vài ví dụ.</s>
 <s id="91">Từ một bác sĩ chuyên khoa tiêu hóa và bệnh về gan ở Portland: "Tôi dành 12 năm cuộc sống của mình để trở thành một nô lệ.</s>
 <s id="92">Tôi có các khoản nợ và khoản cầm cố.</s>
 <s id="93">Tôi phụ thuộc vào bữa trưa của các công ty dược phẩm để mà phục vụ bệnh nhân"</s>
 <s id="94">Vâng, mọi người đều có thể có lúc khó khăn nhưng kể lể với bệnh nhân của mình rằng kiếm được 35 nghìn đô la một năm để nuôi sống một gia đình bốn khẩu là bạn cần một bữa trưa miễn phí ư?</s>
 <s id="95">Từ một nhà phẫu thuật chỉnh hình ở Charlotte: "Tôi thấy đó như là sự xâm phạm riêng tư khi khai báo ra nguồn thu nhập của mình.</s>
 <s id="96">Bệnh nhân của tôi không công khai về nguồn thu của họ cho tôi"</s>
 <s id="97">Nhưng nguồn thu nhập của bệnh nhân không ảnh hưởng tới sức khỏe của anh.</s>
 <s id="98">Từ một nhà tâm lý học ở New York: "Chả mấy chốc chúng ta sẽ phải khai báo rằng mình thích mèo hơn thích chó, chúng ta đi xe hãng gì, và chúng ta dùng loại giấy vệ sinh gì"</s>
 <s id="99">Hm, anh cảm thấy ra sao khi mà Toyotas hay Cottonelle không ảnh hưởng gì tới sức khỏe của bệnh nhân của anh, nhưng quan điểm của anh về quyền lựa chọn của phụ nữ và y học dự phòng hay quyết định chấm dứt cuộc sống thì có thể nhỉ?</s>
 <s id="100">Ý kiến yêu thích của tôi đây, từ 1 bác sĩ khoa tim mạch ở Kansas: "Lại thêm mấy trò phạt phiếc của chính phủ hử?</s>
 <s id="101">Bác sĩ Wen cần phải trở lại đất nước của cô ta.''</s>
 <s id="102">Ồ, có hai tin tốt.</s>
 <s id="103">Đầu tiên, việc này là về sự tự nguyện chứ không phải bắt buộc, hai là Tôi là người Mỹ, tôi ở nhà của tôi rồi.</s>
 <s id="104">(Cười) (Vỗ tay) Trong vòng một tháng, các lãnh đạo của tôi nhận được các cuộc gọi yêu cầu sa thải tôi.</s>
 <s id="105">Tôi nhận được thư điện tử ở địa chỉ công khai với lời đe dọa sẽ liên lạc với hội đồng y khoa để cấm vận tôi.</s>
 <s id="106">Bạn bè, gia đình tôi thúc giục tôi hãy từ bỏ chiến dịch này.</s>
 <s id="107">Sau những lời đe dọa ồ ạt, tôi coi như xong,</s>
 <s id="108">Nhưng sau đó tôi nghe được từ các bệnh nhân.</s>
 <s id="109">Trên mạng truyền thông xã hội, TweetChat, mà tới lúc đó tôi mới biết là cái gì tạo ra 4,3 triệu lời cảm tưởng, và hàng ngàn người đã viết để khuyến khích tôi tiếp tục.</s>
 <s id="110">Họ viết những câu như thế này, ''Nếu bác sĩ đang làm điều gì đó mà họ thấy hổ thẹn thì họ không nên làm thế nữa"</s>
 <s id="111">Các quan chức được bầu cử phải công khai các khoản ủng hộ chiến dịch ứng cử.</s>
 <s id="112">Các luật sư phải công khai các mâu thuẫn về quyền lợi.</s>
 <s id="113">Vậy thì tại sao các bác sĩ lại không?''</s>
 <s id="114">Rốt cuộc, nhiều người viết và nói ''Hãy để chúng tôi, bệnh nhân, quyết định điều gì là quan trọng khi chúng tôi lựa chọn bác sĩ"</s>
 <s id="115">Trong sự thử nghiệm ban đầu, trên 300 bác sĩ đã cam kết minh bạch hoàn toàn.</s>
 <s id="116">Đúng là một ý tưởng điên rồ, phải không?</s>
 <s id="117">Nhưng thực ra, đó chẳng phải là một ý tưởng gì mới lạ cả đâu.</s>
 <s id="118">Các bạn còn nhớ bác sĩ Sam của tôi ở Trung Quốc với những lời bông đùa và mái tóc bông xù không?</s>
 <s id="119">Vâng, bà là bác sĩ của tôi, nhưng bà cũng là hàng xóm của chúng tôi bà sống ở tòa nhà bên kia đường.</s>
 <s id="120">Tôi đi học cùng trường với con gái bà.</s>
 <s id="121">Ba mẹ tôi và tôi tin tưởng bà vì chúng tôi biết bà là ai và là người như thế nào, và bà chẳng có gì cần phải giấu giếm chúng tôi cả.</s>
 <s id="122">Chỉ một thế hệ trước, đây đã là một tiêu chuẩn ở Mỹ.</s>
 <s id="123">Bạn biết rằng bác sĩ gia đình của bạn là cha của hai cậu bé thiếu niên, rằng ông ấy bỏ thuốc lá vài năm trước rằng ông ấy kể ông ấy đi lễ nhà thờ thường xuyên nhưng bạn chỉ gặp ông ấy 2 lần 1 năm: 1 lần vào Phục Sinh và một lần khi mẹ vợ của ông tới thăm</s>
 <s id="124">Bạn biết ông ấy là ai và ông ấy đâu có cần giấu giếm gì với bạn.</s>
 <s id="125">Nhưng căn bệnh sợ hãi xâm chiếm và bệnh nhân phải chịu hậu quả.</s>
 <s id="126">Tôi biết điều này từ đầu.</s>
 <s id="127">Mẹ tôi đã chống chọi với bệnh ung thư trong tám năm.</s>
 <s id="128">Bà phải lên kế hoạch bà suy nghĩ rất nhiều về việc bà muốn sống thế nào và việc bà muốn ra đi ra sao.</s>
 <s id="129">Bà không chỉ ký vào Bản tiền chỉ thị, bà viết một bản 12 trang về việc bà đã phải chịu đựng quá đủ và đó là thời điểm để bà ra đi.</s>
 <s id="130">Một hôm, khi tôi còn là 1 bác sĩ điều trị, tôi nhận được một cuộc gọi bà đang ở phòng điều trị tăng cường (ICU).</s>
 <s id="131">Lúc mà tôi tới đó, mẹ đang bị luồn ống vào khí quản và được đặt máy thở.</s>
 <s id="132">''Nhưng đó không phải là điều bà muốn'' Tôi nói: "Chúng tôi có những gì bà viết"</s>
 <s id="133">Bác sĩ ICU nhìn vào mắt tôi, chỉ tay vào cô em gái 16 tuổi của tôi và nói: ''Cô có nhớ mình lúc ở tuổi này không?</s>
 <s id="134">Cô muốn lớn lên như thế nào khi không có mẹ?''</s>
 <s id="135">Bác sĩ điều trị ung thư cũng ở đó, và nói "Đây là mẹ của cô mà.</s>
 <s id="136">Cô sẽ đối mặt với chính mình ra sao trong suốt phần đời còn lại Nếu như cô không cố làm tất cả mọi thứ cho mẹ mình?''</s>
 <s id="137">Tôi hiểu mẹ mình sâu sắc</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Tôi hiểu rằng những gì mẹ tôi di chúc lại quá rõ ràng, nhưng tôi là bác sĩ điều trị.</s>
  <s id="138.2">Đó là quyết định khó khăn nhất mà tôi đã từng đưa ra,</s>
 </p>
 <s id="139">để bà ra đi thanh thản, và tôi ghi nhớ tất cả những lời nói đó của những vị bác sĩ đó trong tim từng ngày một.</s>
 <s id="140">Chúng ta có thể kết nối sự đứt quãng này giữa những gì bác sĩ làm và những gì bệnh nhân cần.</s>
 <s id="141">Chúng ta cần làm thế, bởi chúng ta đã ở hoàn cảnh đó, và chúng ta biết rằng sự minh bạch đem lại cho chúng ta lòng tin</s>
 <s id="142">Nghiên cứu cho thấy cởi mở tấm lòng cũng giúp đỡ các bác sĩ, những người có một hồ sơ y học công khai sẵn sàng nói về sai sót nghề nghiệp, sẽ làm tăng lòng tin của bệnh nhân, cải thiện kết quả chữa trị, và giảm thiểu những sai lầm.</s>
 <s id="143">Sự cởi mở đó, niềm tin đó, sẽ chỉ có thể ngày càng quan trọng hơn khi ta chuyển từ tình trạng lây truyền sang mô hình hành vi của căn bệnh.</s>
 <s id="144">Vi trùng có lẽ chả quan tâm cho lắm tới lòng tin, sự mật thiết nhưng với con người đang cần đưa ra lựa chọn gian nan, hay xác định những vấn đề như bỏ thuốc lá, kiểm soát huyết áp kiếm soát tiểu đường thì những điều đó đòi hỏi chúng ta phải thiết lập lòng tin.</s>
 <s id="145">Đây là những gì các bác sĩ lựa chọn minh bạch đã nói.</s>
 <s id="146">Brandon Combs, bác sĩ nội khoa ở Denver: ''Điều này đã đưa tôi tới gần với các bệnh nhân của mình.</s>
 <s id="147">Kiểu mối quan hệ mà tôi cố gắng xây dựng vì đó mà tôi chọn ngành y"</s>
 <s id="148">Aaron Stupple, một bác sĩ nội khoa khác ở Denver: ''Tôi nói với các bệnh nhân rằng tôi hoàn toàn cởi mở với họ.</s>
 <s id="149">Tôi không giấu giếm gì với họ.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Tôi là thế đó.</s>
  <s id="150.2">Còn bây giờ hãy nói về bạn.</s>
 </p>
 <s id="151">Chúng ta đang cùng hội cùng thuyền với nhau rồi''</s>
 <s id="152">May Nguyen, bác sĩ điều trị gia đình ở Houson: ''Các đồng nghiệp của tôi rất kinh ngạc vì những gì tôi đang làm.</s>
 <s id="153">Họ hỏi sao tôi có thể dũng cảm đến vậy.</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Tôi nói, tôi không dũng cảm.</s>
  <s id="154.2">Đó là công việc của tôi"</s>
 </p>
 <s id="155">Tôi sẽ dành lại một ý cuối cùng.</s>
 <s id="156">Minh bạch hoàn toàn nghe đáng sợ</s>
 <s id="157">Bạn cảm thấy trần trụi, bị phơi bày, bị xúc phạm, nhưng sự tổn thương đó, sự co rúm đó, lại có thể là lợi ích phi thường cho ngành y tế.</s>
 <s id="158">Khi các bác sĩ sẵn sàng bước ra khỏi chỗ ẩn náu, cởi tấm áo blu trắng, và cho bệnh nhân biết chúng ta là ai và y học là như thế nào, đó là lúc chúng ta bắt đầu vượt qua căn bệnh sợ hãi.</s>
 <s id="159">Đó là khi chúng ta thiết lập niềm tin.</s>
 <s id="160">Đó là khi chúng ta thay đổi mô hình y tế từ dạng thức ẩn giấu, bí mật sang dạng hoàn toàn cởi mở và thân mật</s>
 <p id="p161">
  <s id="161.1">cho các bệnh nhân.</s>
  <s id="161.2">Xin cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="162">(Vỗ tay)</s>
</text>
