<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đã sắp hết mùa đông rồi, bạn thức dậy trong một căn nhà lạnh lẽo, điều này khá lạ, bởi bạn đã để máy sưởi bật suốt đêm.</s>
 <s id="2">Bạn bật đèn.</s>
 <s id="3">Nhưng nó không sáng.</s>
 <s id="4">Hơn nữa, máy pha cà phê, TV -- không có thứ nào hoạt động cả.</s>
 <s id="5">Cuộc sống bên ngoài có vẻ như dừng lại.</s>
 <s id="6">Không có trường học, các doanh nghiệp hầu như chẳng làm việc, và cũng chẳng có chuyến tàu nào hoạt động.</s>
 <s id="7">Đó không phải là cảnh mở màn trong những bộ phim tận thế về xác sống.</s>
 <s id="8">Đó là những gì xảy ra vào tháng 3 năm 1989 ở thành phố Quebec tại Canada, khi hệ thống điện ngừng hoạt động hoàn toàn.</s>
 <s id="9">Thủ phạm ư?</s>
 <s id="10">Một cơn bão Mặt Trời.</s>
 <s id="11">Cơn bão gồm các đám mây khổng lồ mang hạt thoát ra từ Mặt Trời theo chu kỳ, một dấu hiệu định kỳ cho thấy chúng ta đang ở gần một ngôi sao còn sống.</s>
 <s id="12">Và tôi, một nhà Vật lý chuyên nghiên cứu về Mặt Trời, tôi có một cơ hội lớn để nghiên cứu về những cơn bão Mặt Trời.</s>
 <s id="13">Nhưng bạn thấy đấy, "chuyên gia săn bão Mặt Trời" không chỉ là một cái tên hay.</s>
 <s id="14">Nghiên cứu của tôi giúp chúng ta hiểu chúng đến từ đâu, chúng thể hiện ra sao, và, trong tương lai, tìm cách giảm thiểu tác động của chúng tới xã hội loài người, tôi sẽ đề cập điều đó sau.</s>
 <s id="15">Chỉ cách đây 50 năm, kỷ nguyên hàng không vũ trụ bắt đầu, những con tàu vũ trụ mà ta đã phóng cho ta biết rằng các hành tinh trong Hệ Mặt Trời thường xuyên được "tắm" trong dòng hạt có nguồn gốc từ Mặt Trời, chúng mang tên Gió Mặt Trời.</s>
 <s id="16">Cũng như cách mà hướng di chuyển của gió trên địa cầu có thể bị ảnh hưởng bởi những cơn bão, gió Mặt Trời đôi khi cũng bị ảnh hưởng bởi những cơn bão Mặt Trời, mà tôi thích gọi chúng là "cơn cuồng phong không gian."</s>
 <s id="17">Khi chúng tới các hành tinh, chúng có thể làm xáo trộn môi trường trong không gian, điều đó có thể tạo ra hiện tượng cực quang, ví dụ, ở Trái Đất, nhưng cũng ở Sao Thổ, và ở cả Sao Mộc.</s>
 <s id="18">May mắn thay, trên Trái Đất, chúng ta được bảo vệ bởi tấm chắn tự nhiên của hành tinh này, một "quả bóng" từ trường mang tên từ quyển, đó là thứ bạn đang thấy ở bên phải bức ảnh.</s>
 <s id="19">Mặc dù vậy, bão Mặt Trời vẫn có thể là nguyên nhân gây gián đoạn hoạt động và liên lạc của vệ tinh, gây ảnh hưởng đến các hệ thống định vị, ví dụ GPS, cũng như các hệ thống truyền tải điện.</s>
 <s id="20">Chúng đều là những công nghệ ngày càng cần thiết cho con người.</s>
 <s id="21">Hãy tưởng tượng khi bạn thức dậy vào ngày mai mà điện thoại lại hỏng -- không kết nối được internet, đồng nghĩa với việc không có mạng xã hội.</s>
 <s id="22">Đối với tôi, điều đó tệ hơn cả ngày tận thế khi xác sống trỗi dậy.</s>
 <s id="23">(Cười) Bằng cách theo dõi Mặt Trời thường xuyên, chúng tôi đã hiểu được nguồn gốc của bão Mặt Trời.</s>
 <s id="24">Chúng tới từ một số vùng trên Mặt Trời, những nơi dự trữ năng lượng khổng lồ.</s>
 <s id="25">Hãy quan sát ví dụ đây, chúng là một cấu trúc phức tạp tồn tại trên bề mặt Mặt Trời, luôn chực tuôn trào.</s>
 <s id="26">Thật không may, ta không thể gửi tàu quan sát tới đó trong điều kiện bề mặt rất nóng của Mặt Trời như vậy, nơi nhiệt độ có thể lên tới 10 triệu độ K.</s>
 <s id="27">Điều tôi làm là xây dựng mô phỏng trên máy tính với mục đích phân tích, đồng thời dự đoán hoạt động của những cơn bão này ngay khi chúng mới hình thành tại Mặt Trời.</s>
 <s id="28">Tuy nhiên, đó mới chỉ là một phần câu chuyện.</s>
 <s id="29">Khi những cơn bão này di chuyển trong không gian, một vài trong số chúng chắc chắn sẽ gặp những con tàu không người lái mà loài người chúng ta gửi đi để khám phá những chân trời mới.</s>
 <s id="30">"Những chân trời mới" đó có thể là những hành tinh, như Sao Kim hoặc Sao Thuỷ, cũng có thể là những vật thể như là sao chổi.</s>
 <s id="31">Trong khi những con tàu không người lái được tạo ra vì những mục đích khoa học khác nhau, chúng có thể phục vụ như một trạm khí tượng siêu nhỏ nhằm theo dõi sự tiến triển của những cơn bão như vậy.</s>
 <s id="32">Vậy nên tôi cùng với các nhà nghiên cứu, đã tập hợp và phân tích các dữ liệu từ các vị trí khác nhau trong Hệ Mặt Trời.</s>
 <s id="33">Và bằng cách đó, nghiên cứu của tôi đã chỉ ra, bão Mặt Trời có chung hình dạng, và hình dạng chúng thay đổi trong quá trình ra xa dần Mặt Trời.</s>
 <s id="34">Và bạn biết không?</s>
 <s id="35">Đó là điểm mấu chốt khi xây dựng công cụ dự đoán khí tượng vũ trụ.</s>
 <s id="36">Tôi kết thúc bài nói bằng bức ảnh tuyệt đẹp này.</s>
 <s id="37">Đây là chúng ta trên Trái Đất, một chấm nhỏ màu xanh này.</s>
 <s id="38">Trong khi tôi nghiên cứu về Mặt Trời và những cơn bão của nó hằng ngày, tôi luôn có tình yêu sâu đậm với hành tinh xinh đẹp này, một chấm nhỏ màu xanh nhạt, nhưng được bao quanh bởi một từ trường vô hình che chở cho tất cả chúng ta.</s>
 <s id="39">Cảm ơn.</s>
 <s id="40">(Vỗ tay)</s>
</text>
