<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một họa sĩ</s>
 <s id="2">Tôi sống ở New York và tôi hiện đang làm về quảng cáo từ khi tôị rời truờng học đuợc khoảng bảy, tám năm đến giờ và nó rất là mệt mỏi</s>
 <s id="3">Nhiều đêm tôi làm việc rất khuya và cả những ngày nghỉ cuối tuần nữa và tôi thấy mình chưa bao giờ có đủ thời gian cho tất cả các kế hoạch mà tôi muốn làm cho bản thân.</s>
 <s id="4">Và một ngày nọ, tôi đang ở công ty và thấy một cuộc độc thoại của Stefan Sagmeister trên TED với tiêu đề "Sức mạnh của thời gian nghỉ" và anh ấy đã nói về làm sao mà mỗi bảy năm, anh ấy xin công ty cho nghỉ một năm để anh ấy có thể thực hiện những dự án sáng tạo, và tôi bất chợt cảm thấy như đuợc truyền cảm hứng và tôi chỉ noí "Tôi phải thực hiện cái này.</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Tôi phải nghỉ một năm.</s>
  <s id="5.2">Tôi cần thời gian để đi du lịch và dành thời gian cho gia đình tôi và bắt đầu thực hiện những ý tưởng sáng tạo</s>
 </p>
 <s id="6">Bởi vậy, một trong những dự án rốt cuộc là một cái gì đó mà tôi gọi là "Mỗi Giây Mỗi Ngày"</s>
 <s id="7">Về cơ bản tôi đang ghi lại một giây của một ngày trong cuộc đời tôi cho đến hết cuộc đời mình, gom nhặt những một giây này theo trình tự thời gian từng mảnh của cuộc đời tôi vào một cuộn phim liên tiếp cho đến khi, bạn biết đấy, khi tôi không thể quay phim đuợc nữa</s>
 <s id="8">Mục đích của cái dự án này là tôi ghét việc mình đã chẳng nhớ nổi những việc đã làm trong quá khứ</s>
 <s id="9">Đó là tất cả những thứ mà tôi đã làm cho cuộc sống của mình mà tôi lại không có sự hồi tưởng nào trừ khi có một ai đó nói về nó và đôi lúc tôi nghĩ Oh phải, tôi đã làm điều đó</s>
 <s id="10">và tôi nhận ra một thứ khi tôi mới bắt đầu cái dự án đó là nếu tôi không làm điều gì đó thú vị tôi sẽ quên việc quay cuốn phim</s>
 <s id="11">Bởi vậy -- tôi cảm thấy rất tệ lần đầu tiên tôi quên quay cuộn phim bởi vì đó là một thứ mà tôi đã rất muốn từ khi tôi 30 tuổi, tôi muốn tiếp tục cái dự án này mãi mãi và để khi tôi lỡ mất cái giây phút ấy, tôi nhận ra nó chỉ là thứ gì đó trong suy nghĩ cuả tôi nơi mà tôi sẽ không bao giờ quên lần nữa</s>
 <s id="12">Bởỉ vậy, nếu tôi sống đến 80 tuổi, tôi sẽ có 1 cuộn phim khoảng 5 tiếng đồng hồ thu lại 50 năm của cuộc đời mình</s>
 <s id="13">Khi tôi 40 tuổi, tôi sẽ có video dài 1 tiếng đồng hồ mà nó chỉ gồm những năm tôi 30</s>
 <s id="14">Điều này thực sự đã tiếp sức cho tôi ngày qua ngày, khi mà tôi thức dậy tôi sẽ làm một cái gì đó thú vị trong ngày</s>
 <s id="15">Bây giờ, một trong những thứ mà tôi gặp khó khăn đó chính là khi thời gian trôi qua thời gian có vẻ như bắt đầu trở nên mờ ảo và bắt đầu hoà lẫn vào nhau và bạn biết không, tôi ghét điều đó và việc mường tượng là cách kích hoạt bộ nhớ.</s>
 <s id="16">Bạn biết đấy, dự án này với tối là một cách mà tôi khỏa lắp khoảng trống và nhớ mọi thứ mà tôi đã từng làm.</s>
 <s id="17">Mặc dù chỉ với 1 giây cũng đã cho phép tôi ghi nhớ mọi thứ khác mà tôi đã làm trong một ngày</s>
 <s id="18">Nó khá là khó, đôi khi, để có thể chọn ra một giây.</s>
 <s id="19">Vào một ngày đẹp trời, tôi có thể có 3 hay 4 giây gì đó mà tôi thật sự muốn chọn để ghi lại nhưng tôi sẽ chĩ cho phép mình rút ngắn lại chỉ với 1 giây. nhưng mặc dù bị rút ngắn, một giây đó vẫn cho phép tôi nhớ 3 giây còn lại.</s>
 <s id="20">Nó cũng là một dạng phản kháng, một kiểu phản kháng cá nhân chống lại kiểu văn hóa chúng ta đang có nơi mà mọi người chỉ đến những buổi hòa nhạc với những chiếc điện thoại đi động và thu lại cả một buổi diễn, và họ làm phiền bạn vì điều đó.</s>
 <s id="21">Họ hoàn toàn không thưởng thức buổi diễn.</s>
 <s id="22">Họ chỉ đang xem buổi diễn qua điện thoại di động của minh.</s>
 <s id="23">Tôi ghét điều đó và tôi thừa nhận rằng mình đã từng là một gã như thế, trong quá khứ, và Tôi nay đã quyết định cách tốt nhật đối với tôi để vẫn thu giữ những ký ức hình ảnh, âm thanh của cuộc sống và để không phải là loại người như thế bằng cách thu lại một giây quý giá. điều đó cho phép tôi kích hoạt vào tiềm thức, "yeah, buổi diễn đó thật sự rất tuyệt, tôi thật sự thích nó"</s>
 <s id="24">Và điều đó chỉ đòi hỏi một giây rất rất nhanh.</s>
 <s id="25">Tôi đã có một chuyến đi kéo dài ba tháng mùa hè vừa rồi.</s>
 <s id="26">Đó là một chuyến đi mà tôi đã hằng mong ước sẽ thực hiện trong suốt cuộc đời mình, chỉ du lịch vòng quanh Mỹ và Canada và chỉ kịp nghĩ ra nơi sẽ đi vào ngày hôm sau, và chuyến đi đó thật sự rất tuyệt.</s>
 <s id="27">Tôi đã thật sự cạn kiệt, tôi tiêu quá nhiều tiền cho chuyến đi của mình với khoản tiết kiệm mà tôi đã phải mất cả năm để có, vì thế tôi phải đến Seatle và tôi dành thời gian cho những người bạn thực hiện một dự án nho nhỏ</s>
 <s id="28">Một trong những lý do tôi nghỉ một năm la để có thêm thời gian với gia đình, và chuyện khá bi kịch đã xảy ra khi chị dâu của tôi khi ruột thừa của cô ấy đột ngột thắt lại, và chúng tôi mang chị ấy đến phòng cấp cứu, và chị ấy đã thật sự trong tình trạng nguy kịch.</s>
 <s id="29">Chúng tôi gần như mất chị ấy, và tôi đã ở đó với anh trai mỗi ngày.</s>
 <s id="30">Chuyện đó đã giúp tôi nhận ra một điều gì khác trong suốt dự án này, đó là thu lại một giây trong một ngày vô cùng tôi tệ thật sự là khó.</s>
 <s id="31">Nó không giống với việc chúng ta dự định lấy máy quay ra khi chúng ta đang làm những chuyện vui vẻ.</s>
 <s id="32">Hay chúng ta trong trạng thái "Oh yeah, bưa tiệc này, để tôi chụp lại một tấm đã"</s>
 <s id="33">nhưng chúng ta hiếm khi làm thế khi chúng ta có một ngày tồi tệ. và một chuyện gì đó kinh khủng đang xảy ra.</s>
 <s id="34">Và tôi phát hiện ra rằng thật sự quan trọng khi chúng ta thu lại chỉ một giây của một khoảnh khắc tồi tệ.</s>
 <s id="35">Điều đó rất giúp ích cho bạn về việc bạn sẽ trân trọng nhưng giây phút vui vẻ.</s>
 <s id="36">và không phải lúc nào bạn cũng có nhựng ngày tốt đẹp, vì thế khi bạn có một ngày không tốt, Tôi nghĩ việc ghi nhớ nó cũng rất quan trọng, như việc ghi nhớ những phút ngày vui vẻ.</s>
 <s id="37">Bây giờ một trong những việc tôi làm là tôi không dùng bất cứ bộ lọc nào cả, tôi không dùng bất cứ thứ gì - tôi có gắng bắt lấy một khoảnh khắc như thể tôi đang chứng kiến bằng mắt mình.</s>
 <s id="38">Tôi đã bắt đầu với quy tắc là đứng trên quan điểm ngôi thứ nhất,</s>
 <s id="39">Ngay từ đầu, tôi nghĩ tôi đã có vài video mà trong đó bạn có thể thấy tôi trong đó, nhưng tôi nhận ra đó không phải là cách tôi muốn làm.</s>
 <s id="40">Cách mà thật sự để ghi nhớ những gì tôi đã chứng kiến là cách thu lại những khoảnh khắc như thể tôi đang nhìn nó.</s>
 <s id="41">Bây giờ vài ý tưởng mà tôi có trong đầu về dự án này là dự án sẽ chẳng còn gì thú vị nếu có hàng ngàn người cùng tham gia xây dựng, phải không?</s>
 <s id="42">Tôi có sinh nhật thứ 31 vào tuần trước, lúc đó</s>
 <s id="43">tôi nghĩ sẽ rất thú vị để chứng kiến cái mà mọi người cũng thực hiện dự án quay phim như này.</s>
 <s id="44">Tôi nghĩ mỗi người sẽ có một cách hiểu về dự án theo cách riêng của mình.</s>
 <s id="45">tôi nghĩ mỗi người sẽ có lợi từ việc chỉ cần ghi nhớ một giây trong ngày.</s>
 <s id="46">Cá nhân tôi thấy chán với việc quên và việc quay phim này thật sự rất dễ.</s>
 <s id="47">ý tôi là chúng ta đều có một máy quay HD trong túi ngay bây giờ đa số mọi người trong phòng này, Tôi dám cược như vậy-- và có một điều là tôi không bao giờ muốn quên một ngày mà tôi đã trải qua, và đây là cách tôi làm để ghi nhớ những ngày trong đời, và thật sự nó khá thú vị khi xem lại, nếu như bạn có thể nhập vào một trang web ngày 18 tháng 6 năm 2018 và thấy một chuỗi cuộc sống của những người khác vào cái ngày đó ở khắp nơi trên thế giới</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Tôi không biết.</s>
  <s id="48.2">Tôi nghĩ là cái dự án này rất khả thi và tôi khuyến khích các bạn hãy thu lại những mảnh nhỏ của cuộc sống của bạn mỗi ngày bởi vậy bạn sẽ không bao giờ quên những ngày bạn đã sống</s>
 </p>
 <s id="49">Cảm ơn</s>
 <s id="50">Vỗ tay</s>
</text>
