<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Từ các vở kịch của Shakespeare đến hài kịch truyền hình hiện đại, một kẻ mưu mô làm mọi cách để đạt được mục đích đã trở thành một kiểu nhân vật mà ta căm ghét.</s>
 <s id="2">Thật tế, điều này quen thuộc đến nỗi, hàng thế kỷ, ta có riêng một từ để miêu tả hắn: Machiavellian.</s>
 <s id="3">Nhưng liệu thuật ngữ này có bị dùng sai bấy lâu nay?</s>
 <s id="4">Chính khách đầu thế kỉ 16, Niccoló Machiavelli đã viết nhiều tác phẩm về lịch sử, triết học và kịch.</s>
 <s id="5">Nhưng tiếng tăm ông được lưu truyền vì bài chính luận ngắn Quân Vương, là khuôn mẫu cho các triều đại phong kiến bấy giờ và tương lai.</s>
 <s id="6">Machiavelli không phải là người đầu tiên làm việc này- thực tế, có cả một truyền thống cho việc gọi là "Gương cho Quân vương" đã xuất hiện từ xa xưa.</s>
 <s id="7">Nhưng không như các tiền bối, Machiavelli không cố miêu tả một vương triều lí tưởng hay hô hào cổ động độc giả của mình cai trị công bằng và anh minh.</s>
 <s id="8">Thay vào đó, ông tập trung vào câu hỏi về quyền lực làm sao để đạt được và giữ vững được nó.</s>
 <s id="9">Và trong hàng thập kỉ sau khi được xuất bản, Quân Vương bị mang danh tiếng xấu.</s>
 <s id="10">Trong Cuộc chiến Tôn giáo Châu Âu, cả Công Giáo và Kháng Cách Giáo đều đổ lỗi cho Machiavelli về những hành động bạo lực và chuyên chế mà đối thủ họ đã làm.</s>
 <s id="11">Vào cuối thế kỉ đó, Shakespeare đã dùng từ "Machiavel" để biểu thị một kẻ cơ hội phi đạo đức, trực tiếp dẫn đến cách hiểu phổ biến của từ "Machiavellian" đồng nghĩa với một hành vi xấu có tính thao túng.</s>
 <s id="12">Thoạt nhìn, việc Quân Vương bị gọi là sổ tay của các bạo chúa nghe có vẻ thích đáng.</s>
 <s id="13">Xuyên suốt, Machiavelli hoàn toàn không quan tâm đến đạo đức, trừ phi nó có ích hay có hại đến việc duy trì quyền lực.</s>
 <s id="14">Ví dụ, các quân vương được chỉ dẫn xem xét mọi sự tàn bạo cần thiết để nắm lấy quyền lực, và thực hiện qua một đòn tàn bạo duy nhất để đảm bảo sự ổn định sau này.</s>
 <s id="15">Tấn công lãnh thổ láng giềng và đàn áp các tôn giáo thiểu số được gợi ý là những cách hiệu quả để chiếm lĩnh quần chúng.</s>
 <s id="16">Dù cư xử cá nhân là gì, Machiavelli khuyên quân vương nên giữ hình tượng anh minh như tính chân thật và sự độ lượng, nhưng sẵn sàng từ bỏ một khi quyền lợi bị đe dọa.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Đáng chú ý nhất, ông ghi chú với một nhà cầm quyền: "Được kinh sợ an toàn hơn nhiều so với được kính yêu."</s>
  <s id="17.2">Bài luận còn kết thúc với lời kêu gọi Lorenzo de' Medici, nhà cầm quyền mới của Florence, đốc thúc ông thống nhất các bang thành nhỏ dưới ách thống trị.</s>
 </p>
 <s id="18">Số đông bào chữa là Machiavelli bị cổ động bởi chủ nghĩa hiện thực không tình cảm và khao khát hòa bình với một nước Ý bị chia rẽ từ bên trong lẫn bên ngoài.</s>
 <s id="19">Theo quan điểm này, Machiavelli là người đầu tiên hiểu sự thật phũ phàng: mục đích cao cả của ổn định chính trị đáng giá hơn bất cứ mưu kế ghê tởm nào để đạt được nó.</s>
 <s id="20">Nhà triết học Isaiah Berlin đề nghị rằng thay vì phi đạo đức, Quân Vương lắng nghe giá trị đạo đức thời Hy Lạp, đặt vinh quang của đất nước lên trên lí tưởng cứu rỗi cá nhân của Cơ Đốc giáo.</s>
 <s id="21">Nhưng những gì ta biết về Machiavelli có thể không đúng với toàn cảnh.</s>
 <s id="22">Tác giả là một nhà đối ngoại cho quê hương Florence của mình trong 14 năm, trung thành bảo vệ chính quyền cộng hòa được bầu cử trước những kẻ thân cận với phong kiến.</s>
 <s id="23">Khi dòng tộc Medici lên nắm quyền, ông không chỉ mất chức quyền, thậm chí, bị tra tấn và trục xuất.</s>
 <s id="24">Với điều này trong tâm trí, cuốn sách này có thể được ông viết khi bị trục xuất với tâm thế, không phải bảo vệ vương quyền, mà là mô tả gay gắt về cách nó hoạt động.</s>
 <s id="25">Đúng vậy, các nhân vật trong Thời kì Khai sáng như Spinoza xem nó như lời cảnh báo đến người dân tự do về rất nhiều cách mà họ có thể bị áp bức bởi những kẻ cầm quyền đầy tham vọng.</s>
 <s id="26">Thực ra, cả hai cách đọc đều đúng.</s>
 <s id="27">Machiavelli có thể đã viết một cuốn sổ tay cho các bạo chúa, nhưng khi chia sẻ nó, ông cũng tiết lộ nước bài cho những người bị áp bức.</s>
 <s id="28">Bằng cách đó, ông đã cách mạng hóa triết lí chính trị, đặt nền móng cho Hobbes và những nhà tư tưởng tương lai để nghiên cứu quan hệ con người dựa trên thực tế vững chắc của họ hơn là những quan niệm trước đó.</s>
 <s id="29">Chân thật một cách thô bạo và sửng sốt, Machiavelli đã phá vỡ những ảo tưởng phổ biến về sự đòi hỏi của quyền lực.</s>
 <s id="30">Và như đã viết cho một người bạn không lâu trước khi mất, ông hi vọng mọi người sẽ "học cách đến Địa ngục để trốn khỏi nó."</s>
</text>
