<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bê tông là vật liệu xây dựng được sử dụng rộng rãi nhất trên thế giới.</s>
 <s id="2">Ta có thể tìm thấy nó từ nơi vỉa hè thành phố, đến cầu bắc ngang sông, và những tòa nhà chọc trời.</s>
 <s id="3">Nhưng vật liệu vững chắc này có một khuyết điểm: nó rất dễ bị rạn nứt nghiêm trọng làm tiêu tốn mười tỷ đô la để sửa chữa mỗi năm.</s>
 <s id="4">Sẽ ra sao nếu ta có thể giải quyết vấn đề đó, bằng cách tạo ra bê tông tự làm lành vết nứt?</s>
 <s id="5">Ý tưởng này không còn xa vời.</s>
 <s id="6">Mấu chốt nằm ở việc thấu hiểu cấu tạo của bê tông, và tận dụng được nó.</s>
 <s id="7">Bê tông được cấu tạo từ đá thô và cát hạt, được gọi là cốt liệu cát, trộn với xi măng và một hỗn hợp bột gồm đất sét và đá vôi.</s>
 <s id="8">Khi pha nước vào, xi măng trở thành vữa xây với cốt liệu cát, hỗn hợp nhanh chóng cứng lại thông qua một phản ứng được gọi là ngậm nước.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Vật liệu thu được cuối cùng đủ vững để chống đỡ các tòa chọc trời cao tới hàng trăm mét.</s>
  <s id="9.2">Người ta sử dụng rất nhiều công thức để tạo xi măng</s>
 </p>
 <s id="10">trong hơn 4000 năm qua, bản thân bê tông lại có tuổi thọ ngắn đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="11">Sau 20 đến 30 năm, các quá trình tự nhiên như co rút bê tông, đóng và tan băng, và tải nặng dẫn đến nứt vỡ.</s>
 <s id="12">Bên cạnh những miếng vỡ lớn đếm được, những vết nứt nhỏ cũng có thể gây nguy hiểm.</s>
 <s id="13">Bê tông thường được sử dụng như lớp hỗ trợ xung quanh cốt thép.</s>
 <s id="14">Trong khối bê tông, ngay cả những vết nứt nhỏ cũng có thể trở thành kênh dẫn nước, oxy, và CO2 để ăn mòn thép, dẫn tới những sụp đổ thảm họa.</s>
 <s id="15">Ở những cấu trúc được sử dụng liên tục như cầu và đường cao tốc, việc phát hiện những vấn đề này trước khi thảm họa xảy ra là một thách thức lớn và tốn kém.</s>
 <s id="16">Nhưng nếu không làm vậy, có thể gây nguy hiểm cho hàng ngàn người.</s>
 <s id="17">May thay, ta đã thử nghiệm với loại vật liệu có thể tự sửa lỗi.</s>
 <s id="18">Một số giải pháp được lấy ý tưởng từ cơ chế tự chữa tự nhiên của bê tông.</s>
 <s id="19">Khi nước đi vào những vết nứt nhỏ, nó khiến canxi oxit của bê tông ngậm nước.</s>
 <s id="20">Kết quả là canxi hydroxit - CA(OH)2 phản ứng với CO2 trong không khí, bắt đầu một quá trình được gọi là tự khắc phục, các tinh thể canxi cacbonat vi mô hình thành và dần lấp đầy khoảng trống.</s>
 <s id="21">Tuy nhiên, những tinh thể này chỉ có thể khắc phục các vết nứt với kích thước nhỏ hơn 0.3mm chiều rộng.</s>
 <s id="22">Các nhà khoa học vật liệu đã tìm ra cách xử lý vết nứt với kích thước gấp đôi bằng cách pha keo ẩn vào hỗn hợp bê tông.</s>
 <s id="23">Nếu cho các xơ dính và ống vào hỗn hợp, chúng sẽ mở ra khi một vết nứt hình thành, tiết ra chất dính và khóa chặt khoảng trống.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Nhưng hóa chất kết dính thường hoạt động rất khác so với bê tông.</s>
  <s id="24.2">Theo thời gian, những chất kết dính có thể gây nên những vết nứt tồi tệ hơn.</s>
 </p>
 <s id="25">Có lẽ cách tốt nhất để xử lý những vết nứt lớn là cho bê tông công cụ để tự phục hồi.</s>
 <s id="26">Các nhà khoa học đã tìm ra một số loại vi khuẩn và nấm có thể sản xuất khoáng chất bao gồm canxi cacbonat cần thiết cho sự tự phục hồi.</s>
 <s id="27">Hỗn hợp bê tông thử nghiệm gồm các bào tử vi khuẩn hoặc nấm cùng với các chất dinh dưỡng trong hỗn hợp bê tông, nơi chúng có thể ngủ yên suốt trăm năm.</s>
 <s id="28">Khi các vết nứt xuất hiện và nước chảy vào bê tông, bào tử nảy mầm, phát triển và tiêu thụ chất dinh dưỡng xung quanh, điều chỉnh môi trường, tạo điều kiện hoàn hảo cho canxi cacbonat phát triển.</s>
 <s id="29">Các tinh thể này dần lấp đầy khoảng trống, và sau khoảng ba tuần, những hạt vi khuẩn chăm chỉ có thể hoàn tất việc sửa chữa vết nứt lên đến gần 1mm chiều rộng.</s>
 <s id="30">Khi các vết nứt được phục hồi, vi khuẩn hoặc nấm sẽ trở lại thành bào tử và ngủ yên — sẵn sàng cho chu kỳ tự phục hồi kế tiếp khi các vết nứt mới xuất hiện.</s>
 <s id="31">Dù đã nghiên cứu rộng rãi, người ta vẫn đang tìm cách triển khai kỹ thuật này trước khi đưa vào quy trình sản xuất bê tông toàn cầu.</s>
 <s id="32">Nhưng chúng có tiềm năng rất lớn để tạo ra loại bê tông bền bỉ và lâu dài — giúp giảm đáng kể thiệt hại về kinh tế và môi trường</s>
 <s id="33">Cuối cùng, những vi sinh vật này buộc ta phải xem xét cách nhìn của ta về thành phố, khi mang vào đó những rừng bê tông vô hồn.</s>
</text>
