<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Đối thoại về năng lượng của dân chúng Mỹ được rút gọn lại thành câu hỏi này: Có thể bạn sẽ chết vì A) những cuộc chiến dầu hỏa, B) sự thay đổi khí hậu.</s>
  <s id="1.2">C) thảm họa nguyên tử, D) tất cả những điều trên?</s>
 </p>
 <s id="2">Oh, tôi quên: E) không lựa chọn nào ở trên cả.</s>
 <s id="3">Phương án cuối này thường ít được đưa ra.</s>
 <s id="4">Nếu chúng ta dùng năng lượng để phát triển mà không gây hại thì sao?</s>
 <s id="5">Ta sẽ có loại xăng dầu an toàn phải không?</s>
 <s id="6">Có thể ta sẽ lại tìm ra lửa?</s>
 <s id="7">Lửa làm ta thành loài người; chất đốt hóa thạch làm ta hiện đại.</s>
 <s id="8">Nhưng nay, ta cần loại mới để được an toàn, lành mạnh, và bền vững.</s>
 <s id="9">Hãy xem thế nào nhé.</s>
 <s id="10">Để có 4 phần 5 năng lượng, thế giới mỗi năm phải đốt 4 dặm khối (&amp;gt;10 triệu mét khối) xác sinh vật trong đầm lầy nguyên sinh.</s>
 <s id="11">Nhiên liệu hóa thạch này đã xây nên nền văn minh nhân loại.</s>
 <s id="12">Chúng tạo ra của cải cho chúng ta.</s>
 <s id="13">Chúng nuôi dưỡng hàng tỷ người.</s>
 <s id="14">Nhưng loại nhiên liệu này cũng bắt ta trả giá bằng sự an toàn, kinh tế, sức khỏe và môi trường của ta tất cả sắp bị hư hại, nếu không tạo cho chúng nhiều ưu tiên hơn.</s>
 <s id="15">Vậy chúng ta cần loại lửa mới.</s>
 <s id="16">Và việc chuyển từ dạng cũ sang mới có nghĩa là thay đổi hai câu chuyện lớn về dầu lửa và điện, mỗi loại thải ra 2 phần 5 cacbon hóa thạch trong không khí.</s>
 <s id="17">Nhưng chúng không dễ nhận thấy.</s>
 <s id="18">Ít hơn 1% điện của ta được làm từ dầu -- dù gần một nửa được làm từ than đá.</s>
 <s id="19">Việc sử dụng xăng dầu và điện rất tập trung.</s>
 <s id="20">3 phần 4 xăng dầu dùng cho vận tải.</s>
 <s id="21">3 phần 4 điện cho nhà cửa.</s>
 <s id="22">Số còn lại của cả hai dùng cho nhà máy.</s>
 <s id="23">Vậy xe cộ, nhà cửa và nhà máy có hiệu suất cao tiết kiệm xăng dầu và than đá, và khí ga tự nhiên cũng có thể thay thế cả hai.</s>
 <s id="24">Nhưng hệ thống năng lượng ngày nay không hiệu quả, nó rất rời rạc, cũ kỹ, bẩn và không an toàn.</s>
 <s id="25">Vậy nó cần được làm mới.</s>
 <s id="26">Vào năm 2050, nó có thể trở nên hiệu quả, liên tục và được phân bố đều cho đối tượng đơn giản và đẹp như xe hơi, xưởng và nhà cửa tất cả nhờ vào một hệ thống điện thuận tiện, an toàn và hiện đại.</s>
 <s id="27">Ta có thể loại bỏ sự phụ thuộc vào than và dầu vào 2050 và giảm 1 phần 3 lượng ga khi chuyển sang cách dùng hiệu quả với nguồn cung cấp được đổi mới.</s>
 <s id="28">Vào 2050, nó có thể giảm 5 ngàn tỷ đô la tính theo giá trị hiện tại, điều đó có vẻ khó nếu phải làm ngay một lần, so với cách tính thông thường-- vì cho rằng việc thải cacbon với những chi phí ẩn hoặc rõ ràng thì không đáng là bao -- đây là một đánh giá thấp một cách cố tình.</s>
 <s id="29">Hệ thống năng lượng rẻ hơn này có thể hỗ trợ 158% nền kinh tế lớn hơn của Mỹ tất cả không cần dầu và than đá, cũng không cần năng lượng nguyên tử.</s>
 <s id="30">Hơn nữa, sự chuyển tiếp này không cần những phát minh mới cũng chẳng cần những nghị quyết của quốc hội Mỹ và cũng không cần mục thuế mới, hổ trợ hay pháp luật ở liên bang và tránh được điều khó xử về lập pháp cho Washington.</s>
 <s id="31">Tôi xin nói lại.</s>
 <s id="32">Tôi đang nói với bạn về cách thức Hoa Kỳ giảm hoàn toàn dầu và than đá, và giảm 5 ngàn tỷ đô la mà không cần Quốc Hội nhóm người bị chi phối bởi lợi nhuận thương mại.</s>
 <s id="33">Nói cách khác, chúng ta sẽ dùng những thiết chế hiệu quả nhất-- đó là sự cùng phát triển của công ty tư nhân với xã hội văn minh và được tăng tốc nhờ vào phát kiến của quân đội để tránh những ràng buộc trì trệ nhất của ta.</s>
 <s id="34">Dù bạn quan tâm nhiều hay không đến lợi ích, công việc và khả năng cạnh tranh hoặc an toàn quốc gia, hay quản lý môi trường, bảo vệ khí hậu và sức khỏe cộng đồng, thì sự làm mới năng lượng cũng sẽ tạo ra ý nghĩa và tiền bạc.</s>
 <s id="35">Tướng Eisenhower phát biểu rất nổi tiếng rằng việc mở rộng biên giới của vấn đề nan giải làm nó trở thành khả thi nhờ sự kết hợp nhiều phương án và tính đồng vận.</s>
 <s id="36">Vậy trong việc tạo nhiên liệu mới, chúng ta tính có tất cả 4 lĩnh vực sử dụng năng lượng-- giao thông, nhà cửa , công nghiệp và điện lực -- và ta đưa vào 4 loại đổi mới, không chỉ công nghệ và chính sách, mà còn thiết kế và chiến lược kinh doanh.</s>
 <s id="37">Những tổ hợp này mang lợi hơn rất nhiều phần riêng lẻ cộng lại, đặc biệt trong hoàn cảnh kinh doanh bị ảnh hưởng sâu.</s>
 <s id="38">Nền kinh tế của ta phải trả 2 tỷ đô la mỗi ngày cho xăng dầu, và trả thêm 4 tỷ đô la xăng dầu một ngày cho nền kinh tế "chợ đen" và quân sự, tổng chi phí này tăng đến hơn 1 phần 6 GDP.</s>
 <s id="39">Nhiêu liệu của ta cần dùng cho xe hơi là 3 phần 5.</s>
 <s id="40">Vậy hãy bắt đầu với việc giảm tiêu thụ xăng của xe.</s>
 <s id="41">2 phần 3 năng lượng để làm lực đẩy cho xe được tạo ra bởi trọng lượng của nó.</s>
 <s id="42">Và mỗi đơn vị năng lượng bạn tiết kiệm ở bánh xe, bằng giảm trọng dư thừa, tiết kiệm được 7 đơn vị trong thùng xăng, vì bạn không phải hoang phí 6 đơn vị để có năng lượng cho các bánh xe.</s>
 <s id="43">Không may, hơn một phần tư thế kỷ qua, dịch béo phì buộc phải làm xe hơi với hai tấn thép đạt trọng lượng gấp đôi.</s>
 <s id="44">Nhưng hôm nay, vật liệu siêu nhẹ và siêu cứng, như sợi cacbon tổng hợp, có thể làm trọng lượng giảm với cách hòn tuyết lăn và có thể làm xe hơi đơn giản hơn và rẻ hơn.</s>
 <s id="45">Xe nhẹ hơn và bóng loáng hơn cần ít lực hơn để di chuyển, vậy máy móc sẽ nhẹ hơn.</s>
 <s id="46">Thật vậy, loại xe tinh giản làm cho máy cung cấp điện gọn gàng vì ắc quy và pin nhiên liệu cũng nhỏ hơn và nhẹ hơn và rẻ hơn.</s>
 <s id="47">Vậy giá cao khó bán sẽ giảm gần bằng giá hiện tại, trong khi chi phí nhiên liệu, nhất là từ lúc bắt đầu, thì thấp hơn rất nhiều.</s>
 <s id="48">Vậy những đổi mới này có thể biến đổi nhà sản xuất xe từ những tiết kiệm rất nhỏ vào thời máy móc thế hệ Victoria và kỹ thuật tem dấu đến việc giá cả rơi đột ngột của 3 phát kiến kết nối làm tăng sức mạnh mỗi phát kiến đó-- chất liệu siêu nhẹ, rất thích hợp với cấu trúc và động cơ điện.</s>
 <s id="49">Lượng bán có thể tăng và giá hạ còn nhanh hơn với hỗ trợ định hướng tiêu dùng đó là giảm giá cho xe hơi mới với hiệu suất cao việc giảm này được trả bù nhờ các phí đánh trên xe không hiệu quả.</s>
 <s id="50">Và chỉ trong 2 năm đầu chương trình lớn nhất trong 5 chương trình hỗ trợ định hướng của Châu Âu đã tăng lên gấp 3 tốc độ cải thiện hiệu năng xe hơi.</s>
 <s id="51">Kết quả ưu việt được dùng cho xe hơi điện sẽ là thay đổi thuận lợi giống như việc chuyển đổi từ máy đánh chữ sáng máy vi tính.</s>
 <s id="52">Đương nhiên, máy vi tính và điện tử hiện nay thuộc về các công ty lớn nhất của Mỹ, còn nhà sản xuất máy đánh chữ thì biến mất.</s>
 <s id="53">Vậy sự tinh giản hình dáng xe mở ra một chiến lược cạnh tranh mới về xe hơi nó có thể tăng gấp đôi khả năng tiết kiệm trong 40 năm tới, nhưng nó cũng làm điện khí hóa trở nên không quá đắt, và nó thay thế phần còn lại của xăng dầu.</s>
 <s id="54">Nước Mỹ có thể đi đầu trong cách mạng xe hơi sắp đến.</s>
 <s id="55">Hiện nay, nước Đức đang dẫn đầu.</s>
 <s id="56">Năm vừa rồi, Volkswagen thông báo năm tới họ sẽ sản xuất xe động cơ ghép và sợi cacbon đạt tới 230 dăm một ga-lon.</s>
 <s id="57">Cũng vậy năm ngoái, BMW ra mắt xe hơi điện sợi cacbon, họ nói rằng giá sợi cacbon cao được bù lại bằng tiết kiệm pin hơn.</s>
 <s id="58">Và họ nói," Chúng tôi không muốn bị bỏ lại phía sau."</s>
 <s id="59">Audi thì cho rằng họ sẽ hạ gục cả 2 hãng xe kia trong 1 năm.</s>
 <s id="60">Cách đây 7 năm, một công nghệ sản xuất rẻ hơn, nhanh hơn của Mỹ được dùng làm phần kiểm tra về sợi cacbon, cái này cũng làm được mũ cacbon.</s>
 <s id="61">(Cười) Trong một phút--từ tiếng gõ vào, bạn có thể nói được nó mạnh mẽ và cứng cáp như thế nào.</s>
 <s id="62">Đừng lo nó bị rơi, nó còn cứng hơn cả ti-tan.</s>
 <s id="63">Tom Friedman đã nện nó hết sức với búa tạ thậm chí không làm nó trầy xước.</s>
 <s id="64">Nhưng kỹ thuật sản xuất như thế có thể so sánh thành quả và giá xe hơi với ngành hàng không.</s>
 <s id="65">Kỹ thuật này cho phép tiết kiệm 4 phần 5 vốn cần thiết để làm xe hơi.</s>
 <s id="66">Nó có thể cứu mạng người vì nó có thể hấp thu nhiều hơn 12 lần năng lượng va chạm trên mỗi pound so với thép.</s>
 <s id="67">Nếu ta làm tất cả xe theo cách này, thì sẽ tiết kiệm được lượng xăng dầu tương đương với 1,5 lượng dầu của Ả rập Xê Út, hay một nửa của OPEC, nhờ vào việc khai thác khí đá phiến ở Detroit có triển vọng lớn.</s>
 <s id="68">Và tất cả lượng khí đá phiến ở Detroit tốn trung bình 18 đô la một thùng.</s>
 <s id="69">Đó là phẩm Mỹ, thải cacbon rất ít và có nguồn vô tận.</s>
 <s id="70">Chúng có cùng hình thức vật lý, nguyên lý thương mại và cũng dùng được cho xe lớn.</s>
 <s id="71">Từ 2005 đến 2010, Walmart tiết kiệm được 60% nhiên liệu để chuyên chở 1 tấn hàng/dặm trên những đoàn xe tải lớn có hậu cần, thiết kế tốt hơn.</s>
 <s id="72">Nhưng chỉ với tiết kiệm về kỹ thuật trong những xe tải nặng đã có thể đạt được 2 phần 3.</s>
 <s id="73">Và được áp dụng cho máy bay có hiệu quả gấp 3 đến 5 lần, bây giờ trên bảng vẽ, có thể tiết kiệm được một ngàn tỷ đô la.</s>
 <s id="74">Cũng vậy, cuộc cách mạng quân đội hôm nay trong lĩnh vực hiệu quả năng lượng đang tăng tốc tất cả các tiến bộ kỹ thuật dân sự thoải mái như kỳ nghỉ trong thời gian quân ngũ vì có Internet, Hệ thống Định vị Toàn cầu và động cơ phản lực và công nghiệp vi mạch.</s>
 <s id="75">Khi ta thiết kế và chế tạo xe cộ tốt hơn, ta cũng có thể dùng chúng thông minh hơn bằng cách khai thác bốn kỹ thuật siêu việt để loại bỏ việc lái xe không cần thiết.</s>
 <s id="76">Thay vì chấp nhận thấy lượng lưu giao thông tăng chúng ta có thể dùng chính sách giá mới, tính tiền cầu đường theo cây số, không tính theo lượng xăng tiêu thụ.</s>
 <s id="77">Ta có thể dùng công nghệ thông minh để nâng hiệu quả lưu thông và cho phép chia sẻ xe và việc lái xe.</s>
 <s id="78">Chúng ta có thể cho phép mô hình tăng trưởng thông minh và vị lợi nhuận điêu đó giúp mọi người ở gần nơi họ muốn đến, vậy họ không cần đi đâu nữa cả.</s>
 <s id="79">Và ta có thế dùng công nghệ thông minh để tạo ra giao thông thông thoáng.</s>
 <s id="80">Đồng thời, những thứ này có thể cho ta giảm từ 46 đến 84 % thời lượng lái xe, tiết kiệm thêm 0,4 ngàn tỷ đô la nữa, cộng thêm 0,3 ngàn tỷ đô la từ việc sử dụng hiệu quả xe tải.</s>
 <s id="81">Vậy 40 năm, khi bạn cộng tất cả lại, một nền kinh tế Mỹ năng động hơn nhiều có thể không dùng xăng dầu.</s>
 <s id="82">Tiết kiệm hoặc thay thế dầu với 25 đô la/thùng hơn là mua chúng hơn 100 đô, tổng cộng tiết kiệm được 4 ngàn tỷ đô la kể cả tất cả các chi phí ẩn đều bằng 0.</s>
 <s id="83">Vậy để vận động không dùng xăng dầu, loại dần xăng dầu, chúng ta cần đạt hiệu suất cao và rồi chuyển đổi nhiên liệu.</s>
 <s id="84">Những xe từ 125 đến 240 dặm/1 ga-lông có thể dùng bất kỳ hỗn hợp nào của tế bào nhiên liệu hydro, điện và nhiên liệu sinh học tiên tiến.</s>
 <s id="85">Thực tế, xe tải và máy bay có thể dùng hydro và nhiên liệu sinh học.</s>
 <s id="86">Thậm chí, xe tải có thể dùng ga tự nhiên.</s>
 <s id="87">Nhưng sẽ không còn xe cần xăng dầu nữa.</s>
 <s id="88">Và nhiên liệu sinh học tốt nhất là cái chúng ta cần, chỉ 3 triệu thùng mỗi ngày, có thể 2/3 được làm từ chất thải không chiếm bất kỳ đất trồng trọt nào và không làm hại đất cũng như khí hậu.</s>
 <s id="89">Đội chúng tôi nghiên cứu tiết kiệm xăng dầu nhờ vào cái chúng ta gọi là "châm cứu thể chế."</s>
 <s id="90">Ta nghĩ, nếu logic kinh doanh nặng nề và không thông thoáng, thì ta châm kim nơi đó để làm nó thông, để hợp tác với đối tác như Ford, Walmart và Pentagon.</s>
 <s id="91">Và sự chuyển tiếp dài hạn đang tiếp tục.</s>
 <s id="92">Thực ra, cách đây 3 năm, nhà phân tích định hướng bắt đầu thấy xăng dầu đạt đỉnh, không phải khả năng cung cấp, mà là nhu cầu.</s>
 <s id="93">Và Deutsche Bank đã nói việc sử dụng xăng dầu thế giới có thể cực đại khoảng 2016.</s>
 <s id="94">Nói cách khác, xăng dầu không còn là ngôi sao nữa dù cho giá rẻ trước khi nó trở thành vô giá trị ngay cả lúc giá thành rất cao.</s>
 <s id="95">Nhưng xe điện không cần đòi hỏi mạng lưới điện.</s>
 <s id="96">Đúng ra, khi xe hơi thông minh trao đổi điện và thông tin thông qua các tòa nhà thông minh có mạng lưới điện, chúng đang tạo giá trị mạng lưới, làm linh động và dễ sạc điện có thể giúp mạng lưới kết nối các nguồn pin mặt trời và nguồn điện gió.</s>
 <s id="97">Vậy xe hơi điện làm cho vấn đề của xe hơi và điện lực trở nên dễ hơn khi giải quyết chung hơn là riêng lẻ.</s>
 <s id="98">Và chúng hồi tụ về câu chuyện xăng dầu với câu chuyện lớn thứ 2 của chúng ta, tiết kiệm điện và làm nó khác biệt.</s>
 <s id="99">Và cách mạng kép này trong ngành điện sẽ mang lại cho lĩnh vực đó nhiều thay đổi căn bản và đa dạng hơn bất kỳ lĩnh vực khác, vì chúng ta có công nghệ của thế kỷ 21 và sự đối đầu lớn với thể chế, luật lệ và văn hóa của thế kỷ 20 và 19.</s>
 <s id="100">Thay đổi để ta sản xuất điện dễ hơn trong hoàn cảnh ta cần ít hơn.</s>
 <s id="101">Hầu hết điện bây giờ rất phung phí và công nghệ tiết kiệm vẫn phát triển nhanh hơn việc ta áp dụng vào thực tế.</s>
 <s id="102">Vậy phương cách hiệu quả không mua được này giữ cho nguồn điện lớn hơn và rẻ hơn.</s>
 <s id="103">Nhưng khi hiệu suất điện dùng cho nhà cửa và công nghiệp bắt đầu phát triển nhanh hơn kinh tế, thì việc dùng điện ở Mỹ có thể giảm, thậm chí giảm nhu cầu sử dụng cần thiết vì đã có xe hơi điện hiệu suất cao.</s>
 <s id="104">Và nay, ta có thể làm điều này chỉ với khuynh hướng gia tăng hợp lý.</s>
 <s id="105">Hơn 40 năm tới, nhà cửa, chì dùng 3 phần 4 điện, có thể làm tăng gấp 3 hoặc 4 khả năng sản xuất năng lượng, tiết kiệm 1,4 ngàn ty đô la, tính theo giá trị hiện nay, tương đương 33 % tỷ lệ của lợi nhuận, hoặc nói theo cách dễ hiểu, việc tiết kiệm đáng giá 4 lần giá trị của nó.</s>
 <s id="106">Và công nghiệp còn có thể tăng tốc hơn nữa, gấp đôi khả năng sản xuất năng lượng với tỷ lệ 21% lợi nhuận.</s>
 <s id="107">Chìa khóa là một đổi mới táo bạo, chúng ta gọi là thiết kế tích hợp, có thể tiết kiệm được rất nhiều năng lượng mà chi phí cho thiết kế đó lại ít hơn so với trước.</s>
 <s id="108">Đổi mới đó có thể cho bạn thu nhập lớn hơn, không hề thu hẹp thu nhập của bạn.</s>
 <s id="109">Ví dụ việc thực hiện ở năm 2010 tiết kiệm trên 2/3 năng lượng trong tòa nhà Empire State Building -- thay thế 6 ngàn rưởi cửa sổ tại hiện trường bằng cửa sổ siêu hạng cho ánh sáng vào nhưng ngăn nhiệt,</s>
 <s id="110">cộng thêm hệ thống chiếu sáng và trang thiết bị văn phòng tốt hơn và như thế giảm tải tối đa hệ thống làm mát chỉ còn 1/3 công suất.</s>
 <s id="111">Và rồi hệ thống điều hòa nhỏ hơn thay vì cái lớn hơn đã tiết kiệm 17 triệu đô la của chi phí, để bù cho những cải tiến và rút ngắn việc hoàn vốn chỉ còn 3 năm.</s>
 <s id="112">Thiết kế tích hợp cũng có thể tăng năng lượng tiết kiệm trong công nghiệp.</s>
 <s id="113">Đầu tư hiệu quả hàng tỷ đô la của Dow đã sinh lợi 9 tỷ đô la.</s>
 <s id="114">Nhưng toàn ngành công nghiệp có thêm nửa ngàn tỷ đô la nhờ tiết kiêm năng lượng.</s>
 <s id="115">Ví dụ, 3/5 điện trên thế giới để chạy mô tơ.</s>
 <s id="116">Nửa số đó để chạy máy bơm và quạt.</s>
 <s id="117">Những máy này có thể được làm hiệu quả hơn, và mô tơ của chúng có thể có hiệu suất trong hệ thống cao gấp đôi bằng cách tích hợp 35 cải tiến, thu lại được vốn trong khoảng 1 năm.</s>
 <s id="118">Nhưng trước hết chúng ta phải có phương án tiết kiệm lớn hơn, rẻ hơn chưa được biết tới và không có trong sách vở.</s>
 <s id="119">Ví dụ, máy bơm, việc dùng tối đa mô tơ, vận chuyển chất lỏng bằng đường ống.</s>
 <s id="120">Nhưng một vòng bơm công nghiệp chuẩn đã được thiết kế lại để tận dụng ít nhất 86% năng lượng bị hao tổn, không dùng bơm tốt hơn, mà chỉ bằng cách thay những ống dài, hẹp và quanh co thành những ống lớn, ngắn và thẳng.</s>
 <s id="121">Đây không phải và công nghệ mới, mà chỉ làm lại chi tiết thiết bị kim loại.</s>
 <s id="122">Tuy nhiên, nó cũng thu nhỏ các thiết bị bơm và chi phí đầu tư ban đầu.</s>
 <s id="123">Vậy cái gì làm cho những tiết kiêm này có ý nghĩa trong ngành điện mà 3/5 được dùng cho mô tơ?</s>
 <s id="124">Vâng, từ than đá đốt tại nhà máy điện qua tất cả những thất thoát cộng lại, chỉ một phần mười năng lượng chất đốt cuối cùng thực sự được hòa vào dòng năng lượng.</s>
 <s id="125">Nhưng lúc này chúng ta hãy quay lại những thất thoát tổng quát, mỗi đơn vị do bay hơi hay do ma sát mà ta tiết kiệm được trong đường ống sẽ cho ta tiết kiệm được 10 đơn vị chi phí cho nhiên liệu, ô nhiễm và cái mà Hunter Lonvins gọi là "sự kỳ cục toàn cầu" ở nhà máy điện.</s>
 <s id="126">Đương nhiên, khi bạn có dịp làm lại, thì các bộ phận trở nên nhỏ hơn và do đó rẻ hơn.</s>
 <s id="127">Đội của chúng tôi đã tìm ra cách tiết kiệm năng lượng dạng 'hòn tuyết lăn' với hơn 30 tỷ đô la đáng để thiết kế lại nền công nghiệp-- mọi thứ từ trung tâm dữ liệu và cơ sở sản xuất vi mạch đến các hầm mỏ và nhà máy lọc dầu.</s>
 <s id="128">Thiết kế mới của chúng tôi tiết kiệm được 30% đến 60% năng lượng và hoàn vốn trong vài năm, trong khi những thiết kế hạ tầng mới tiết kiệm từ 40% đến 90% lãng phí với chi phí vốn tổng thể thấp hơn.</s>
 <s id="129">Lúc đó nhu cầu điện ít hơn sẽ tạo điều kiện thúc đẩy sự thay đổi nguồn điện mới nhất là nguồn tái tạo.</s>
 <s id="130">Trung Quốc dẫn đầu tăng trưởng bùng nổ và giảm chi phí.</s>
 <s id="131">Nhưng thực ra, chi phí sản xuất mô đun năng lượng mặt trời sau hạ giá liên tục cũng bắt đầu tăng trên biểu đồ.</s>
 <s id="132">Và nước Đức có nhân công làm trong ngành năng lượng mặt trời nhiều hơn nhân công ngành thép ở nước Mỹ.</s>
 <s id="133">Vậy trong khoảng 20 tiểu bang nhân viên ráp đặt tại nhà sẽ đến gắn những pin mặt trời giá rẻ trên mái nhà bạn không cần đặt tiền trước và hạ thấp tiền hóa đơn điện nước.</s>
 <s id="134">Những sản phẩm đặc biệt như vậy có thể phải cộng thêm những tiện ích ảo làm cho bạn không cần đến công ty điện nữa giống như điện thoại di động làm cho bạn bỏ quên công ty điện thoại cáp đồng.</s>
 <s id="135">Và sản phẩm loại này tạo cho các công ty điện nước cảm giác rất ái ngại và tạo cho các nhà đầu tư giấc mơ ngọt ngào.</s>
 <s id="136">Tái tạo năng lượng không còn là hoạt động bên lề.</s>
 <s id="137">Trong suốt 4 năm qua một nửa công suất nguồn năng lượng mới của thế giới là năng lượng tái tạo, chủ yếu ở các nước đang phát triển.</s>
 <s id="138">Năm 2010, năng lượng tái tạo không tính thủy điện lớn mà chủ yếu là gió và pin mặt trời, đã chiếm 151 tỷ đô la của đầu tư tư nhân, và chúng vượt tổng công suất lắp đặt của điện nguyên tử trên thế giới và tăng 60 tỷ watt trong một năm.</s>
 <s id="139">Tương đương với công suất bin mặt trời mà hiện nay thế giới có thể tạo ra mỗi năm -- số này tăng từ 60% đến 70% mỗi năm.</s>
 <s id="140">Ngược lại, công suất tăng thêm của điện nguyên tử và than đá cùng các đơn đặt hàng của chúng giảm sút vì giá quá cao và chúng có nhiều rủi ro tài chính.</s>
 <s id="141">Thực ra, trong đất nước này, không nhà máy điện nguyên tử mới nào có thể tăng vốn đầu tư tư nhân, mặc dù có hơn 100% hỗ trợ trong 7 năm.</s>
 <s id="142">Vậy có cách nào khác để chúng ta có thể thay thế các nhà máy nhiệt điện than đá?</s>
 <s id="143">Vâng, nâng cao hiệu suất và dùng khí ga có thể thay thế chúng hoàn toàn và với chi phí hoạt động còn thấp hơn của chúng, kết hợp với năng lượng tái tạo, có thể thay thế chúng với chi phí gấp 23 lần là tối thiểu, so với thay thế thông thường.</s>
 <s id="144">Nhưng ta chỉ cần thay thế chúng một lần.</s>
 <s id="145">Tuy nhiên, ta thường nói nhà máy nhiệt điện và nguyên tử có thể cung cấp 24 giờ/ ngày, 7 ngày/tuần, trong khi năng lượng mặt trời và gió thì không ổn định, và như vậy thì bấp bênh quá.</s>
 <s id="146">Thực ra thì không nhà máy điện nào là 24/7 cả.</s>
 <p id="p147">
  <s id="147.1">Chúng luôn bị trục trặc.</s>
  <s id="147.2">Và khi một nhà máy điện lớn bị dừng bạn mất một nghìn mega-watt trong một phần nghìn giây, thường kéo dài hàng tuần, hàng tháng, và cũng không báo trước.</s>
 </p>
 <s id="148">Đó là lý do chúng ta thiết kế hệ thống thay thế các nhà máy bị hỏng bằng cách nối kết giữa các nhà máy hoạt động.</s>
 <s id="149">Và cũng theo cách này, để bảo đảm nguồn cung cấp của nhà máy điện gió và mặt trời, hệ thống có thể xử lý những bất thường được dự báo.</s>
 <s id="150">Các dự báo được tính theo giờ chỉ ra rằng những hệ thống lớn và đồng bộ dùng năng lượng tái tạo có thể cấp nguồn năng lượng ổn định khi chúng được dự báo trước, được kết nối và được đa dạng hóa theo thể loại và địa điểm.</s>
 <s id="151">Điều này áp dụng được cho những vùng lục địa lớn như Mỹ hay châu Âu và cho những nơi nhỏ hơn nhưng được kết nối trong hệ thống rộng lớn.</s>
 <s id="152">Đó là cách mà 4 bang ở Đức trong 2010 được cung cấp từ 43% đến 53% điện từ gió.</s>
 <s id="153">Bồ Đào Nha dùng 45% năng lượng tái tạo, Đan Mạch 36%.</s>
 <s id="154">Và đó là cách mà cả châu Âu có thể đổi sang điện tái tạo.</s>
 <s id="155">Ở Mỹ, hệ thống cung cấp điện cũ kỹ, bẩn và không an toàn của chúng ta phải được thay thế bằng mọi giá vào 2050.</s>
 <s id="156">Và dù ta thay thế nó bằng cái gì thì giá cũng gần như nhau, khoảng 6 ngày tỷ đô la tính ở thời điểm hiện nay -- Liệu ta có chi tiêu nhiều hơn khả năng hoặc chọn nguyên tử mới, được gọi than sạch, hoặc năng lượng tái tạo thì chúng chỉ khác nhau ở mức độ tập trung.</s>
 <s id="157">Nhưng 4 giải pháp này có cùng giá chi phí chỉ khác nhau căn bản theo các rủi ro, về an toàn quốc gia, về nhiên liệu, nước, tài chính, công nghệ, về khí hậu và sức khỏe.</s>
 <s id="158">Ví dụ, hệ thống tập trung quá cao thì rất dễ bị tổn hại khi mở rộng và sự mất điện tiềm ẩn ảnh hưởng kinh tế có thể xảy ra do bởi thời tiết xấu hay những thiên tai khác hay do tấn công khủng bố.</s>
 <s id="159">Nhưng nguy cơ mất điện đó sẽ không còn, và nguy cơ khác được dự liệu tốt nhất, khi nhà máy năng lượng tái tạo được phân bố, được đưa vào trong những tiểu hệ thống của địa phương và nối kết với nhau, nhưng có thể đứng độc lập nếu cần.</s>
 <s id="160">Do đó, chúng có thể ngắt kết nối từng phần và rồi nối lại hoàn hảo.</s>
 <s id="161">Cách tiếp cận đó chính xác là điều mà Lầu Năm Góc đang làm theo để tự cung cấp điện.</s>
 <s id="162">Họ nghĩ họ cần; chúng ta, những người họ đang bảo vệ, nghĩ thế nào?</s>
 <s id="163">Ta muốn cái của ta cũng hoạt động.</s>
 <s id="164">Với cùng giá thương mại bình thường, nó có thể tối đa hóa sự an toàn quốc gia, tối ưu chọn lựa của khách hàng, tối ưu cơ hội đầu tư và đổi mới.</s>
 <s id="165">Đồng thời, việc sử dụng hiệu quả và nguồn tái tạo rộng rãi và đa dạng đang bắt đầu chuyển biến thành lĩnh vực tổng thể ngành điện.</s>
 <s id="166">Thông thường, xây dựng công có nhiều nhà máy điện lớn chạy than và nguyên tử và nhiều nhà máy điện ga khổng lồ và năng lượng tái tạo.</s>
 <s id="167">Những nguồn năng lượng tái tạo này, có ở trong 34 tiểu bang, để bán điện cho bạn nhiều hơn.</s>
 <s id="168">Tuy nhiên, đặc biệt về việc điều tiết, bây giờ thay vì giảm tiền hóa đơn cho bạn, sự đầu tư được nhắm đến hiệu quả, trách nhiệm, động bộ, năng lượng tái tạo và cách kết chúng lại với nhau ở mức ổn định cao với sự truyền tải ít hơn và ít hoặc không cần tồn kho lượng điện.</s>
 <s id="169">Vậy tương lai năng lượng không là số mệnh, mà là chọn lựa, và việc chọn lựa đó rất linh động.</s>
 <s id="170">Ví dụ, năm 1976, nhà nước và nền công nghiệp khẳng định năng lượng được dùng để tạo ra một đô la trong GDP có thể không bao giờ được hạ giá.</s>
 <s id="171">Lạ thay, tôi đã nghĩ nó có thể hạ nhiều lần.</s>
 <s id="172">Đến hôm nay, điều đó đã xảy ra.</s>
 <s id="173">Nó giảm một nửa.</s>
 <s id="174">Nhưng với công nghệ hiện đại hơn của ngày nay, kênh phân phối hoàn thiện hơn và thiết kế với nhiều tích hợp, ta có thể làm ra nhiều hơn và rẻ hơn.</s>
 <s id="175">Vậy để giải quyết vấn đề năng lượng, chúng ta chỉ cần mở rộng chúng.</s>
 <s id="176">Và những kết quả bước đầu dường như không thể tin được, nhưng như Marchall McLuban nói, "Chỉ những bí mật nhỏ bé mới cần được bảo vệ.</s>
 <s id="177">Những khám phá lớn được bảo vệ bởi sự hoài nghi của công chúng".</s>
 <s id="178">Bây giờ, hãy kết hợp điện lực và cách mạng xăng dầu, được định hướng theo hiệu suất, và bạn biết sự kiện thật sự lớn lao : làm mới lửa, nơi kinh doanh được kích hoạt và tăng tốc bởi chính sách thông minh trong thị trường bền vững có thể dẫn nước Mỹ hoàn toàn thoát khỏi xăng dầu và than đá vào 2050, và tiết kiệm được 5 ngày tỷ đô la, phát triển kinh tế thêm 2.6 lần., cũng cố an toàn quốc gia, và bằng cách đó, bằng cách thoát khỏi dầu và than đá, giảm được khí thải cacbon hóa thạch từ 82% đến 86%.</s>
 <s id="179">Giờ đây, nếu bạn muốn bất kỳ kết quả nào, bạn có thể ủng hộ chiến dịch 'làm mới lửa' không cần phải ủng hộ toàn bộ và không cần phải chấp nhận phần lớn trong số đó là quan trọng.</s>
 <s id="180">Vậy việc tập trung vào kết quả, chứ không phải nguyên nhân, có thể gở được bế tắc và xung đột để chọn một giải pháp thống nhất cho bài toán năng lượng của Mỹ.</s>
 <s id="181">Đây có thể là cách tốt nhất để giải quyết những thách thức toàn cầu -- thay đổi khí hậu, phát triển hạt nhân, không an toàn năng lượng, thiếu hụt năng lượng -- tất cả các vấn đề đó làm cho chúng ta kém an toàn.</s>
 <s id="182">Bây giờ, đội của chúng tôi tại RMI giúp các công ty thông minh khởi đầu và tiến bộ theo hướng này thông qua 6 sáng kiến riêng biệt, với khả năng sáng sủa hơn.</s>
 <s id="183">Đương nhiên vẫn còn nhiều tư duy cổ hủ.</s>
 <s id="184">Nhà công nghiệp dầu hỏa Maurice Strong nói " Không có hóa thạch trong nhiên liệu."</s>
 <s id="185">Nhưng với Edgar Woolard, người đã từng giữ chức chủ tịch Dupont, nhắc chúng ta, "Các công ty tụt hậu do suy nghĩ cũ kỹ sẽ không là vấn đề vì họ đơn giản không thể tồn tại lâu dài."</s>
 <s id="186">Tôi gọi đó không chỉ là cơ hội ngàn năm có một cho chúng ta, mà còn là một trong những thay đổi sâu sắc nhất trong lịch sử của nhân loại.</s>
 <s id="187">Con người chúng ta đang tìm ra lửa mới, không phải dưới đất, mà là trên cao; không phải bó hẹp mà là lan rộng; không phải cục bộ mà khắp nơi; không phải ngắn ngủi mà là lâu dài; không phải đắc đỏ mà là cho không.</s>
 <s id="188">Nhưng sau giai đoạn chấm dứt phần cuối của khí ga tự nhiên và sự khởi sắc của nhiên liệu sinh học theo hướng lâu dài và bền vững, lửa mới này không có ngọn.</s>
 <s id="189">Được dùng một cách hiệu quả, nó có thể thay ta làm việc mà không gây thiệt hại.</s>
 <s id="190">Mỗi các bạn sở hữu một phần của tổng số 5 ngàn tỷ đô la.</s>
 <s id="191">Và quyển sách mới của chúng ta "Lửa mới" mô tả cách thức bạn có thể sỡ hữu lửa đó.</s>
 <s id="192">Vậy với cuộc đối thoại này chỉ mới bắt đầu tại trang ReinventingFire.com hãy cho tôi mời mỗi người trong các bạn cùng tham gia với chúng tôi và với mỗi người khác, với mỗi người xung quanh bạn, làm cho thế giới giàu hơn, làm mạnh hơn mát mẻ hơn và an toàn hơn bằng cách cùng tạo lửa mới.</s>
 <s id="193">Cám ơn.</s>
 <s id="194">(Vỗ tay)</s>
</text>
