<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nhẹ nhàng, tươi sáng và vui vẻ.</s>
 <s id="2">Đây là 1 số trong những bản nhạc quen thuộc nhất của âm nhạc đầu thế kỷ 18.</s>
 <s id="3">Nó được dùng trong vô số các bộ phim và quảng cáo trên truyền hình. nhưng nó là gì và tại sao nó lại nghe như vậy?</s>
 <s id="4">Đây là đoạn mở đầu của vở "Mùa xuân" trong bản "Bốn mùa", của nhà soạn nhạc người Ý Antonio Vivaldi.</s>
 <s id="5">Bản "Bốn mùa" nổi tiếng một phần vì âm thanh êm dịu của nó.</s>
 <s id="6">Tuy nhiên, đáng chú ý hơn-- là thực tế, chúng có những câu chuyện đằng sau.</s>
 <s id="7">Tại thời điểm chúng ra đời ở Amsterdam năm 1725, chúng được hợp tấu với thơ, miêu tả chính xác đặc trưng của mùa mà Vivaldi chủ đích thể hiện bằng ngôn từ âm nhạc.</s>
 <s id="8">Bằng việc đưa ra một cốt truyện cụ thể cho nhạc thính phòng, Vivaldi đã đi trước thời đại của mình.</s>
 <s id="9">Nếu ai đó ngồi đọc thơ cùng lúc với nghe nhạc này, họ có thể thấy cảm nhận thơ này hòa hợp đồng điệu với hình ảnh âm nhạc.</s>
 <s id="10">Chúng ta được kể, những chú chim mừng xuân bằng bản nhạc vui tươi, và ở đây chúng làm đúng như thế.</s>
 <s id="11">Tuy nhiên, ngay sau đó, một cơn bão ập tới.</s>
 <s id="12">Không những có sấm và chớp trong âm nhạc, còn có nhiều những chú chim, ướt, sợ hãi, và buồn bã.</s>
 <s id="13">Trong "Mùa hè", chim cu gáy hát lên tên mình "tortorella" bằng tiếng Ý, trước khi trận mưa đá san bằng cánh đồng.</s>
 <s id="14">"Mùa thu" miêu tả các thợ săn hăng hái đuổi bắt con mồi.</s>
 <s id="15">Bản nhạc "Mùa đông" bắt đầu bằng tiếng răng lập cập trong cái lạnh trước khi ai đó trú chân bên đống lửa lách tách.</s>
 <s id="16">Sau đó, bản nhạc quay vỡ òa trong cơn bão nơi sẽ có những cái trượt và ngã trên nền băng.</s>
 <s id="17">Trong những tuần đầu tiên của mùa đông, năm cũ đang dần kết lại, và sự tìm hiểu về bản "Bốn mùa" của Vivaldi cũng thế.</s>
 <s id="18">Cho tới tận đầu thế kỉ 19 những bản nhạc thính phòng niểu cảm như vậy trở nên phổ biến.</s>
 <s id="19">Trước đó, những dàn nhạc lớn và đa dạng chiếm ưu thế với bộ hơi, bộ dây, và bộ gõ để kể chuyện.</s>
 <s id="20">Nhưng Vivaldi đã thành công với cây vĩ cầm bộ dây và phong cầm.</s>
 <s id="21">Khác với nhà soạn nhạc Bach đương thời, Vivaldi không mấy hứng thú với những tẩu pháp (fugue) phức tạp.</s>
 <s id="22">Ông muốn đưa sự vui thú dễ dàng tiếp cận tới thính giả của ông bằng những giai diệu trở lại trong một bản nhạc để nhắc nhớ chúng ta đã ở đâu.</s>
 <s id="23">Vì thế, động thái đầu tiên của vở Mùa Xuân bắt đầu với chủ đề mùa xuân và kết thúc với nó, nhưng thay đổi một chút so với khúc trước.</s>
 <s id="24">Nó là 1 cách truyền cảm để thu hút thính giả, và Vivaldi, được cho là một trong số nghệ sĩ violin sáng giá nhất đầu thế kỉ 18, mà hiểu được giá trị của việc thu hút thính giả.</s>
 <s id="25">Những buổi hòa nhac như vậy sẽ có ông là ngôi sao violin.</s>
 <s id="26">Những buổi khác giới thiệu những nhạc sĩ trẻ của Pietà, một trường nữ sinh ở Venice, nơi mà Vivaldi là chỉ huy âm nhạc.</s>
 <s id="27">Hầu hết sinh viên là trẻ mồ côi.</s>
 <s id="28">Luyện tập âm nhạc được trang bị không chỉ như kĩ năng sống cho những cô gái trẻ mà còn là nghề tiềm năng trong tương lai cho những người không thành công trong hôn nhân.</s>
 <s id="29">Thậm chí trong thời của nhà soạn nhạc, âm nhạc của Vivaldi hướng tới phục vụ mọi người, không chỉ cho giới quý tộc giàu có.</s>
 <s id="30">300 năm sau, đó vẫn là 1 cách tiếp cận hiệu quả, và âm nhạc của Vivaldi vẫn nghe sự chuyển động của bầy ngựa phi nước kiệu.</s>
</text>
