<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Có ai ở đây đã từng đến Aspen, Colorado?</s>
 <s id="2">Đây không phải đùa; đó không phải những câu nói đùa.</s>
 <s id="3">Liệu điều này như thế nào?</s>
 <s id="4">Gần đây tôi đã đến Aspen và tình cờ đến với bài hát này.</s>
 <s id="5">♫ Người đàn ông da đen đến Aspen ♫ ♫ và thuê ngôi nhà gỗ đầy màu sắc. ♫ ♫ Cười khúc khích vào những câu hỏi ♫ ♫ nâng cao sự hiện diện của họ. ♫ ♫ Dành cho quý ông ♫ ♫ chúng tôi chí ít cũng không giống nhau. ♫ "Có phải bạn...?"</s>
 <s id="6">"Không."</s>
 <s id="7">♫ Đó là một thiên đường mùa đông ♫ ♫ trong bụng của quái vật. ♫ ♫ Và người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Người đàn ông da đen gửi lại sushi ♫ ♫ với sự tinh tế trong ánh mắt khinh miệt của Yakuza.♫ ♫ Chúng tôi làm nghệ thuật hiện đại ♫ ♫ với mỡ trong thịt xông khói♫ ♫ và mái tóc được chải bóng mượt.♫ ♫ Chúng tôi bí mật chơi nhạc Beethoven ♫ ♫ bên điện thoại của mình.♫ ♫ Chúng tôi có thể kể bạn nghe nó tuyệt thế nào ♫ ♫ nhưng không thể cho bạn thấy nó có cảm giác thế nào ♫ ♫ khi người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Khi người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Người đàn ông da đen giờ là học sinh ♫ ♫ nhạy cảm chuyện đồng tính.♫ ♫ Chúng tôi mặc áo thun mang ý mỉa mai ♫ ♫ ngâm trong mã vạch mờ đếm đến ba. ♫ ♫ Chúng tôi rửa tội trong hồ Walden ♫ ♫ giữa một đám héo úa ♫ ♫ bởi vì dòng máu sạch của Chúa ♫ ♫ không thể làm công việc uyên thâm. ♫ ♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết.♫ ♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết.♫ ♫ Người Trung Quốc có thể nhảy rất cao♫ ♫ và người Đức nấu thức ăn bằng tâm hồn ♫ ♫ Những chàng da trắng đọc rap và dân hippie thì ngủ trưa ♫ ♫ nỗi sợ của họ dẫn đến việc trông họ có vẻ khiếm nhã. ♫ ♫ Jazz bây giờ ở ngoại ô ♫ ♫ đó là Marsalisly sạch sẽ. ♫ ♫ Và bây giờ chúng tôi đã có Viagra ♫ ♫ mọi người là một chiếc máy sex. ♫ ♫ Vì thế người đàn ông da đen trượt tuyết♫ Ta có thể làm gì nữa?</s>
 <s id="8">♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Vài đứa trẻ tôi sẽ miêu tả như bạn bè ♫ ♫ nói tôi bị cuộc đua ám ảnh.♫ ♫ Sự xa hoa của ý kiến của bạn ♫ ♫ cho thấy bạn được ban phước. ♫ ♫ Nhìn đi, tôi có những bài thơ về hoàng hôn ♫ ♫ những bông hoa và cơn mưa. ♫ ♫ Tôi đã đọc nó cho những cảnh sát ♫ ♫ nhưng nó đều là hư vô. ♫ ♫ Vì thế người đàn ông da đen trượt tuyết♫ ♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết...♫ thật thanh lịch.</s>
 <s id="9">♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫ ♫ Người đàn ông da đen trượt tuyết. ♫</s>
</text>
