<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi còn bé, tôi thường mơ mộng về biển cả.</s>
 <s id="2">Tưởng tượng đó là một nơi đầu màu sắc và cuộc sống, là nơi ở của những sinh vật kỳ thú trông như người ngoài hành tinh.</s>
 <s id="3">Tôi chụp những chú cá mập trắng thống trị biển cả và xem những chú rùa biển bơi lượn giữa những rạn san hô.</s>
 <s id="4">Từ một nhà hải dương học thành nhiếp ảnh gia, tôi luôn đi tìm những vùng đất kỳ ảo như trong giấc mơ ngày thơ bé.</s>
 <s id="5">Như các bạn thấy đó, tôi biết đến nước từ khá sớm.</s>
 <s id="6">Nhưng lần đầu tiên tôi thực sự lặn, là lúc khoảng 10 tuổi.</s>
 <s id="7">Và tôi vẫn nhớ như in cảm giác kỳ thú lúc tôi bơi đến khẩu đại bác phủ rêu này trên một rạn san hô cạn.</s>
 <s id="8">Khi cố bơi đến chạm lấy nó, tôi nhìn lên và lập tức thấy bao quanh tôi rất nhiều cá với đủ màu sắc như cầu vồng.</s>
 <s id="9">Đó là ngày tôi đem lòng yêu biển.</s>
 <s id="10">Thomas Peschak Nhiếp ảnh gia bảo tồn sinh thái Trong 40 năm trên trái đất này, tôi có may mắn được khám phá những cảnh quan tuyệt đẹp của biển phục vụ cho tạp chí National Geographic và tổ chức Save Our Seas.</s>
 <s id="11">Tôi chụp tất cả mọi thứ từ những chú cá mập rất, rất lớn đến những chú cá bé xinh có thể lọt thỏm trong lòng bàn tay.</s>
 <s id="12">Tôi ngửi thấy luồng hít đầy cá của những chú cá voi lưng gù đang dùng bữa cách tôi vài tấc trong nước biển lạnh cóng gần rừng nhiệt đới Great Bear ở Canada.</s>
 <s id="13">Và tôi còn bí mật theo dõi lễ kết đôi của cặp rùa biển xanh ở kênh Mozambique.</s>
 <s id="14">Mọi người trên trái đất này đều có và chịu ảnh hưởng từ biển cả.</s>
 <s id="15">Và những vùng biển tinh khôi tôi hằng mơ từ thời thơ bé đang ngày càng khó tìm hơn.</s>
 <s id="16">Những vùng đất này đang nhỏ lại và đang bị đe doạ.</s>
 <s id="17">Khi con người tiếp tục khẳng định vị thế là sinh vật bá chủ thế giới, tôi đã tận mắt chứng kiến và chụp lại những hậu quả của loài người.</s>
 <s id="18">Từ lâu, tôi nghĩ mình phải gây sốc cho khán giả, để họ hết dửng dưng trước những hình ảnh này.</s>
 <s id="19">Và khi cách này mang lại kết quả, tôi cảm thấy trọn vẹn.</s>
 <s id="20">Tôi tin cách tốt nhất để thay đổi mọi người là gây dựng lòng yêu thương.</s>
 <s id="21">Tôi nghĩ mình là một ông mai và là một nhiếp ảnh gia, tôi có những cơ hội hiếm hoi tìm hiểu về động vật và toàn bộ hệ sinh thái ẩn mình bên dưới mặt nước biển.</s>
 <s id="22">Bạn không thể yêu hay hiểu về chúng khi bạn còn không biết chúng tồn tại.</s>
 <s id="23">Vén màn những bí mật này - là nhiệm vụ của nhiếp ảnh bảo tồn.</s>
 <s id="24">(Nhạc) Tôi đã đến thăm hàng trăm vùng biển, nhưng chỉ một vài nơi mang vẻ đẹp chạm rất sâu vào lòng tôi.</s>
 <s id="25">Lần đầu tôi trải qua cảm giác đó là khoảng 10 năm trước, nơi bờ biển hoang sơ và chênh vênh của Nam Phi.</s>
 <s id="26">Vào mỗi tháng 6 và tháng 7, những đàn cá trích khổng lồ bơi về phương bắc tạo thành cuộc di cư vĩ đại: Cuộc Đua Cá Trích.</s>
 <s id="27">Này bạn, các chú cá này sao phải chạy nhỉ.</s>
 <s id="28">Theo đuổi chúng là những kẻ săn mồi đói khát và rất nhanh.</s>
 <s id="29">Cá heo thường săn mồi cùng nhau và chúng cùng tách nhỏ cá trích từ đàn cá lớn ép đàn cá thành 1 quả bóng.</s>
 <s id="30">Chúng dẫn dắt đàn cá lên mặt nước và rồi lao vào chén một bữa tiệc di động và náo nhiệt.</s>
 <s id="31">Rất gần phía sau là những con cá mập.</s>
 <s id="32">Giờ thì đa số tin rằng cá mập và cá heo là kẻ thù không đội trời chung, nhưng trong Cuộc Đua Cá Trích, chúng lại cùng hợp tác.</s>
 <s id="33">Thực tế, cá heo giúp cá mập ăn được nhiều hơn.</s>
 <s id="34">Không có cá heo, quả bóng cá sẽ phân tán và cá mập sẽ chỉ có được một miếng bánh vòng cá trích, hay là ăn toàn nước mà thôi.</s>
 <s id="35">Giờ đây, khi đã có nhiều khoảnh khắc kịch tính với cá mập trong cuộc đua này, tôi biết chúng không coi tôi là con mồi.</s>
 <s id="36">Tuy nhiên, tôi cũng bị va phải như những bất kỳ vị khách nào trong buổi tiệc náo nhiệt này.</s>
 <s id="37">Từ bờ biển Phi châu ta đi về phía đông, qua vùng Ấn Độ Dương rộng lớn đến Maldives, một quần đảo đầy san hô.</s>
 <s id="38">Vào giữa mùa gió tây nam bão bùng, cá đuối từ khắp nơi của quần đảo bơi về Baa Atoll hay còn gọi là Hanifaru.</s>
 <s id="39">Các chiến binh giáp xác, thường không to hơn con ngươi của chúng ta, là thức ăn chính của cá đuối.</s>
 <s id="40">Khi sinh vật phù du ít đi, cá đuối kiếm ăn một mình và chúng nhào lộn về phía sau liên tục, cứ như chú chó con chơi trò vờn đuôi.</s>
 <s id="41">(Nhạc) Tuy nhiên, khi mật độ sinh vật phù du tăng lên, đàn cá đuối xếp hàng từ trước ra sau thành một chuỗi dài chờ thức ăn, và mẩu thức ăn nào may mắn thoát khỏi con cá đuối thứ 1 và 2 của hàng, cũng sẽ chắc chắn lọt vào tay con kế tiếp hay tiếp nữa.</s>
 <s id="42">Khi sinh vật phù du tăng đến đỉnh, cá đuối bơi gần nhau hơn tạo thành tập quán đặc trưng gọi là bữa ăn vũ bão.</s>
 <s id="43">Khi chúng xoáy nhau chặt chẽ, tạo thành cột nhiều tầng cá đuối hút các sinh vật phù du vào ngay miệng của những con cá đuối.</s>
 <s id="44">Khoảng khắc lặn giữa những khối hàng trăm con cá đuối thật sự khó quên.</s>
 <s id="45">(Nhạc) Khi lần đầu chụp ảnh Hanifaru, khu vực này không hề có bảo vệ và bị đe doạ bởi sự phát triển.</s>
 <s id="46">Khi làm việc với các NGO như Manta Trust, ảnh chụp của tôi đã giúp Hanifaru trở thành một vùng biển được bảo vệ.</s>
 <s id="47">Ngư dân ở các đảo lân cận, những người từng săn cá đuối để lấy da cá làm trống truyền thống.</s>
 <s id="48">Ngày nay, họ là những nhà bảo tồn mạnh mẽ nhất và cá đuối đem lại cho Maldive trên 8 triệu đô la hằng năm.</s>
 <s id="49">Tôi luôn muốn quay ngược thời gian về thời đại bản đồ chỉ toàn khoảng trắng có nơi còn ghi: "Khu vực có rồng."</s>
 <s id="50">Và ngày nay, nơi gần nhất tôi từng đến là những đảo san hô hẻo lánh ở phía tây Ấn Độ Dương.</s>
 <s id="51">Xa, rất xa khỏi những tuyến hàng hải và đoàn đánh cá, lặn sâu xuống dòng nước là một lời nhắc nhớ thương tâm về đại dương đã từng trông như thế nào.</s>
 <s id="52">Rất ít người đã nghe về Bassas da India, một chỏm san hô ở kênh Mozambique.</s>
 <s id="53">Đá ngầm san hô tạo ột rào chắn bảo vệ và khu vực vũng phía trong là nơi nuôi dưỡng loài cá mập Galapagos.</s>
 <s id="54">Loài cá mập này rất nhút nhát, thậm chí cả ban ngày.</s>
 <s id="55">Tôi có linh cảm chúng có thể gan hơn và đông đúc hơn về đêm.</s>
 <s id="56">(Nhạc) Chưa bao giờ tôi bắt gặp nhiều cá mập như vậy chỉ trên một khóm san hô.</s>
 <s id="57">Chụp và chia sẻ những khoảnh khắc như thế nhắc tôi lý do mình chọn nghề này.</s>
 <s id="58">Đầu năm nay, tôi có dự án cho tạp chí National Geographic ở Baja California.</s>
 <s id="59">Khoảng giữa đường từ bán đảo bên bờ Thái Bình Dương là Vũng San Ignacio, nơi sinh sản quan trọng của cá voi xám.</s>
 <s id="60">Trong 100 năm qua, khu vực này diễn ra cảnh giết hại hàng loạt, hơn 20.000 con cá voi xám bị giết, chỉ còn vài trăm con còn sống sót.</s>
 <s id="61">Ngày nay hậu duệ của loài cá voi này cho những con cá voi nhỏ lên mặt nước chơi và tương tác với con người.</s>
 <s id="62">(Music) Loài sinh vật này thực sự đã trở lại một cách đầy kinh ngạc.</s>
 <s id="63">Hiện nay, trên bờ bên kia của bán đảo là Cabo Pulmo, một làng chài yên tĩnh.</s>
 <s id="64">Nhiều thập niên đánh cá quá mức dẫn họ tới sụp đổ.</s>
 <s id="65">Năm 1995, ngư dân địa phương thuyết phục chính quyền tuyên bố bảo tồn vùng biển.</s>
 <s id="66">Nhưng điều xảy ra sau đó hẳn là mầu nhiệm.</s>
 <s id="67">Năm 2005, chỉ sau một thập niên bảo tồn, các nhà khoa học thấy được một sự phục hồi chưa từng thấy.</s>
 <s id="68">Đừng tin tôi, hãy theo tôi để thấy.</s>
 <s id="69">Hãy nín thở, bơi theo tôi xuống sâu, vào một trong những nơi có đàn cá dày đặc nhất mà tôi từng được thấy.</s>
 <s id="70">(Nhạc) Chúng ta đều có thể là người tạo ra hy vọng.</s>
 <s id="71">Và qua nghề nhiếp ảnh, tôi muốn truyền tải thông điệp không bao giờ là muộn để bảo vệ biển cả.</s>
 <s id="72">Và đặc biệt, tôi muốn nhấn mạnh sự bền bỉ của tự nhiên cho 7,3 tỉ người trên thế giới.</s>
 <s id="73">Tôi mong rằng trong tương lai, tôi sẽ tích cực tìm nhiều hơn nữa những bức ảnh như thế này, cũng như những hình ảnh minh hoạ sự chung sống tôn trọng với đại dương.</s>
 <s id="74">Đây sẽ là công việc mỗi ngày của tôi.</s>
 <s id="75">Để tồn tại và phát triển trong nghề này, bạn cần phải là một người lạc quan cực kỳ.</s>
 <s id="76">Và tôi luôn làm việc với tâm niệm bức ảnh vĩ đại kế tiếp đem đến thay đổi đang ở ngay phía trước, phía sau mỏm san hô, trong lòng vũng kế tiếp hoặc có thể, bức ảnh sau đó.</s>
 <s id="77">(Nhạc)</s>
</text>
