<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Một trong những đặc tính nổi bật của cuộc sống chính là màu sắc.</s>
 <s id="2">Để hiểu được hiện tượng của màu sắc, hãy nghĩ ánh sáng như một làn sóng.</s>
 <s id="3">Nhưng trước khi tìm hiểu kĩ hơn, ta hãy khái quát khái niệm những làn sóng.</s>
 <s id="4">Tưởng tượng bạn ngồi trên chiếc thuyền giữa biển, nhìn cái nút bần nổi bập bềnh.</s>
 <s id="5">Điều đầu tiên bạn chú ý là sự chuyển động lặp đi lặp lại của nó.</s>
 <s id="6">Nút bần đi theo quỹ đạo lặp đi lặp lại... lên và xuống, lên và xuống.</s>
 <s id="7">Sự lặp lại hay chu kỳ chuyển động này chính là đặc điểm của các làn sóng.</s>
 <s id="8">Rồi bạn để ý một thứ khác...</s>
 <s id="9">bạn sử dụng một đồng hồ bấm giờ, để đo xem nút bần mất bao lâu để đi từ điểm cao nhất tới điểm thấp nhất, sau đó lặp lại.</s>
 <s id="10">Giả thiết rằng điều này mất 2 giây.</s>
 <s id="11">Theo thuật ngữ vật lý, bạn đã đo chu kỳ của ngọn sóng mà nút bần nhấp nhô theo.</s>
 <s id="12">Nghĩa là, mất bao lâu để làn sóng đi một đoạn dài nhất trong một lần chuyển động.</s>
 <s id="13">Với cùng dữ liệu, ta có thể mô tả cách khác bằng tính toán tần suất làn sóng.</s>
 <s id="14">Tần suất, đúng như tên gọi, cho bạn biết mật độ của các làn sóng.</s>
 <s id="15">Nghĩa là, chúng chuyển động bao nhiêu lần một giây.</s>
 <s id="16">Nếu bạn biết được mất mấy giây để làn sóng chuyển động xong, thì sẽ dễ dàng để tìm ra bao nhiêu làn sóng đi qua mỗi giây.</s>
 <s id="17">Trong trường hợp mỗi làn sóng mất 2 giây, tần suất sẽ là 0.5 làn một giây.</s>
 <s id="18">Thôi nói về những cái nút bần... còn về ánh sáng và màu sắc thì sao?</s>
 <s id="19">Nếu ánh sáng là dải sóng thì hẳn nó phải có tần số, nhỉ?</s>
 <s id="20">Ừ thì... đúng vậy đấy.</s>
 <s id="21">Và nó cho thấy ta đã có 1 từ chỉ tần số ánh sáng mà mắt người nhận thấy được.</s>
 <s id="22">Đó là màu sắc.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Đúng vậy.</s>
  <s id="23.2">Màu sắc là cách nhanh nhất để đo sự chuyển động của sóng ánh sáng.</s>
 </p>
 <s id="24">Nếu mắt ta đủ nhanh, ta có thể quan sát trực tiếp chuyển động định kì, như chúng ta đã làm với cái nút bần và biển.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Nhưng tần số ánh sáng ta thấy rất cao, Nó chuyển động lên xuống khoảng 400 triệu triệu lần một giây, vì thế ta không thể thấy sóng ánh sáng.</s>
  <s id="25.2">Nhưng có thể chỉ ra tần số của nó dựa vào màu sắc.</s>
 </p>
 <s id="26">Tần số ánh sáng thấp nhất ta thấy được là màu đỏ và cao nhất là màu tím.</s>
 <s id="27">Giữa tất cả các tần số hình thành một dải màu liền nhau liên tục, đó là quang phổ.</s>
 <s id="28">Vậy, chuyện gì xảy ra nếu bạn đặt 1 cây bút chì màu vàng lên bàn?</s>
 <s id="29">Mặt trời phát ra ánh sáng mọi màu sắc, nên mọi ánh sáng ấy đều tác dụng lên bút chì.</s>
 <s id="30">Nhưng ta thấy bút chì màu vàng vì nó phản chiếu màu vàng mạnh hơn các màu khác.</s>
 <s id="31">Vậy chuyện gì đã xảy ra với ánh sáng xanh, tím và đỏ?</s>
 <s id="32">Chúng đã bị hấp thụ và năng lực của chúng bị biến đổi thành nhiệt.</s>
 <s id="33">Nó cũng như thế với vật thể có các màu khác.</s>
 <s id="34">Vật xanh phản chiếu ánh sáng xanh, vật đỏ phản chiếu ánh sáng đỏ, và tương tự.</s>
 <s id="35">Vật trắng phản chiếu ánh sáng mọi màu sắc. trong khi vật đen lại làm điều ngược lại và hấp thụ mọi tần số.</s>
 <s id="36">Đó là lí do bạn cảm thấy khó chịu khi mặc chiếc áo Metallica ưa thích vào ngày nắng.</s>
</text>
