<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Những cái cây khẳng khiu, những cánh cổng rỉ sét, bia mộ đổ nát, kẻ khóc than đơn độc — đây là những điều đầu tiên ta nghĩ đến khi nhắc về nghĩa trang.</s>
 <s id="2">Nhưng cách đây không lâu, nhiều nơi chôn cất đã từng rất sinh động, với những khu vườn đầy hoa và vô số người dạo giữa các mộ bia.</s>
 <s id="3">Làm thế nào nghĩa trang trở thành như ngày hôm nay?</s>
 <s id="4">Một số đã tồn tại trong nhiều thế kỷ, như nghĩa trang lớn nhất thế giới, Wadi al-Salaam, nơi chôn cất hơn năm triệu người.</s>
 <s id="5">Nhưng hầu hết các nghĩa trang ta biết đều ít tuổi hơn nhiều.</s>
 <s id="6">Thực tế, trong phần lớn lịch sử nhân loại, ta chẳng mấy khi chôn cất người chết.</s>
 <s id="7">Tổ tiên cổ xưa của ta có rất nhiều cách khác để từ biệt những người thân đã khuất.</s>
 <s id="8">Một số chọn cách để thi thể lại trong các hang động, số khác để trên cây hoặc trên đỉnh núi.</s>
 <s id="9">Một số còn được thả xuống hồ, đưa ra biển, các nghi thức ăn thịt người, hoặc hỏa táng.</s>
 <s id="10">Tất cả những cách làm này, dù một số có vẻ lạ lùng với ta ngày nay, nhưng từng là cách tôn kính người đã khuất.</s>
 <s id="11">Ngược lại, chôn cất lần đầu tiên được biết đến vào khoảng 120.000 năm trước và thường dành cho tội phạm, để loại họ ra khỏi những nghi thức thông thường dùng để tôn vinh người đã khuất.</s>
 <s id="12">Nhưng chôn cất đã cho thấy những ưu điểm so với các phương pháp khác: bảo vệ cơ thể khỏi sự thối rữa và các tác động bên ngoài, và làm cho người ở lại không phải thấy cảnh thi thể mục nát.</s>
 <s id="13">Những lợi ích này có thể đã thay đổi suy nghĩ của người cổ đại để tạo ra những ngôi mộ nhằm tôn vinh người chết, và chôn cất trở nên phổ biến hơn.</s>
 <s id="14">Đôi khi, những ngôi mộ chứa vật dụng thông thường hoặc tâm linh, gợi niềm tin vào thế giới bên kia, nơi người chết có thể cần những công cụ này.</s>
 <s id="15">Nghĩa trang tập thể đầu tiên xuất hiện ở Bắc Phi và Tây Á khoảng 10 đến 15.000 năm trước, trùng với khoảng thời gian của các cuộc định cư ở những khu vực này.</s>
 <s id="16">Những nghĩa trang tập thể này tạo ra một nơi cố định</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">để tưởng nhớ người đã khuất.</s>
  <s id="17.2">Người du mục Scythia tạo ra các gò mộ rải rác các thảo nguyên, gọi là kurgan.</s>
 </p>
 <s id="18">Người Etruscan xây dựng các necropole có không gian mở, đường phố được lát hoa văn đan xen với các ngôi mộ.</s>
 <s id="19">Ở Rome, hầm mộ dưới lòng đất chứa cả những bình tro cốt và thi hài.</s>
 <s id="20">Từ "nghĩa trang", hay "nơi yên nghỉ" lần đầu tiên được người Hy Lạp cổ đại sử dụng, Họ xây mộ trong nghĩa địa ở rìa thành phố .</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Ở các thành phố châu Âu thời trung cổ, sân sau nhà thờ là một trong số ít những nơi có thể an táng người đã khuất.</s>
  <s id="21.2">Nó cũng được dùng để tổ chức buôn bán, hội chợ, và các sự kiện khác.</s>
 </p>
 <s id="22">Nông dân, thậm chí, còn chăn thả gia súc tin rằng cỏ trong nghĩa trang làm cho sữa ngọt hơn.</s>
 <s id="23">Khi cách mạng công nghiệp xảy ra, các thành phố phát triển hơn, nghĩa trang lớn ở ngoại ô thay thế các khu mộ nhỏ sau nhà thờ.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Các nghĩa trang như Père-Lachaise ở Paris rộng gần 45.000 m2 hay Mt.</s>
  <s id="24.2">Auburn tại Cambridge, Massachusetts rộng gần 30.000 m2 là những khu vườn kiểng tươi tốt với những bia mộ được điêu khắc và được trang trí công phu.</s>
 </p>
 <s id="25">Thứ mà trước kia chỉ dành riêng cho người giàu có và quyền lực, các ngôi mộ riêng, lúc này đã không còn xa lạ với các tầng lớp xã hội.</s>
 <s id="26">Người ta không chỉ đến nghĩa trang vào đám tang, mà còn vào các ngày kỷ niệm, ngày lễ, hay đơn giản chỉ là một buổi đi dạo lúc trời chiều.</s>
 <s id="27">Vào cuối thế kỷ 19, khi các công viên và vườn thực vật xuất hiện ngày càng nhiều, nghĩa trang bắt đầu vắng bóng người.</s>
 <s id="28">Ngày nay, nhiều nghĩa trang cũ là những nơi vắng vẻ.</s>
 <s id="29">Một số đang thu hút du khách trở lại với các tour du lịch, các buổi hòa nhạc và các trò tiêu khiển khác.</s>
 <s id="30">Nhưng ngay cả khi hồi sinh được các nghĩa trang cũ, ta cũng đắn đo về tương lai của chôn cất.</s>
 <s id="31">Các thành phố như London, New York và Hồng Kông đã không còn nhiều chỗ để chôn cất nữa.</s>
 <s id="32">Ngay cả những nơi có nhiều không gian, nghĩa trang luôn chiếm dụng đất, không thể trồng trọt hay phát triển.</s>
 <s id="33">Chôn cất truyền thống tiêu tốn vật liệu như kim loại, đá và bê tông, và có thể gây ô nhiễm đất và các nguồn nước ngầm với các hóa chất độc hại.</s>
 <s id="34">Với nhận thức ngày càng tăng về môi trường, con người đang tìm kiếm các giải pháp thay thế.</s>
 <s id="35">Nhiều người chuyển sang hỏa táng và các phương pháp khác.</s>
 <s id="36">Cùng với các tập tục thông thường, người ta giờ có thể đưa tro cốt của họ vào không gian, hay dùng để bón cho cây, hoặc làm thành đồ trang sức, pháo hoa, thậm chí, cả mực xăm.</s>
 <s id="37">Trong tương lai, các hình thức này có thể sẽ thay thế hoàn toàn việc chôn cất.</s>
 <s id="38">Nghĩa trang có thể là nơi quen thuộc nhất cho các buổi từ biệt, nhưng chỉ là một bước trong quá trình phát triển không ngừng để tưởng nhớ và tôn vinh người đã khuất.</s>
</text>
