<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Caitlin Quattromani: Cuộc bầu cử năm 2016 là một sự kiện khác lạ.</s>
 <s id="2">Những cuộc trò chuyện về chính trị với gia đình và bạn bè đã hé lộ sự đối lập mà nhiều người trong chúng ta chưa trải nghiệm qua.</s>
 <s id="3">Những người mà ta thường nghĩ họ biết lẽ phải và thông minh lại trở nên xa lạ.</s>
 <s id="4">Chúng ta tự nhủ rằng, "Sao có bạn thể nghĩ thế được chứ?</s>
 <s id="5">Tôi từng nghĩ bạn thông minh lắm"</s>
 <s id="6">Lauran Arledge: Tôi và Caitlin gặp nhau vào mùa hè năm 2011, và thân nhau như những bà mẹ công sở luôn cố gắng giữ cho những cậu con trai tinh nghịch bận bịu.</s>
 <s id="7">Và rồi bọn tôi sớm nhận ra rằng cả hai có phần lớn điểm chung.</s>
 <s id="8">Đều thích Colorado, đến đam mê với món sushi, không mấy khi bất đồng với nhau.</s>
 <s id="9">Nhất là cả hai đều có quan tâm sâu sắc tới nước mình và thấy cần phải quan tâm tích cực tới vấn đề chính trị.</s>
 <s id="10">Nhưng đâu có ai hoàn hảo -- (Cười) và tôi chợt nhận ra hai điểm đáng thất vọng về Caitlin.</s>
 <s id="11">Thứ nhất, cô ấy ghét cắm trại.</s>
 <s id="12">CQ nói: Cắm trại là điều tẻ nhạt nhất.</s>
 <s id="13">LA: Vậy nên sau này sẽ không có cuộc cắm trại chung nào hết.</s>
 <s id="14">Thứ hai là, về phương diện chính trị Caitlin theo phe bảo thủ.</s>
 <s id="15">CQ: Tôi ghét cắm trại nhưng lại yêu thích chính trị.</s>
 <s id="16">Tôi nghe chương trình radio của phe bảo thủ dường như hằng ngày, và cũng từng tham gia một vài chiến dịch chính trị của phe này.</s>
 <s id="17">LA: Tôi thì tôi hơi có xu hướng đối lập tức là luôn theo phe cánh tả.</s>
 <s id="18">(Cười) Tôi cũng luôn quan tâm tới vấn đề chính trị.</s>
 <s id="19">Tôi học về khoa học chính trị, và cũng từng tổ chức đảng và làm cho một chiến dịch của quốc hội.</s>
 <s id="20">CQ: Vì tôi và Lauran mới dần hiểu quan điểm của nhau, đó là vào đợt chiến dịch tranh cử tổng thống năm 2012, và phần lớn những cuộc tranh luận đầu tiên đều là châm chọc và đả kích.</s>
 <s id="21">Ví dụ một việc, tôi đã từng đổi màn hình chờ máy tính của Lauran thành bức ảnh của Mitt Romney hay việc cô ấy cũng từng dán hình Obama lên phía sau xe của tôi.</s>
 <s id="22">(Cười) LA: Xe con, không phải minivan.</s>
 <s id="23">CQ: Nhưng lâu dần, những cuộc tranh luận bắt đầu nghiêm trọng và thật sự ảnh hưởng tới tình bạn của chúng tôi.</s>
 <s id="24">Và đến một lúc nào đó, chúng tôi không muốn bất kỳ chủ đề nào đi quá giới hạn thảo luận, thậm chí chúng sẽ khiến cả hai phải mất tình bạn.</s>
 <s id="25">LA: Đối với hầu hết mỗi chúng ta, tranh luận chính trị là cuộc chiến thật sự.</s>
 <s id="26">Sẽ có người thắng, và kẻ thua.</s>
 <s id="27">Cả hai đều tấn công và nhận biết điểm yếu trong lập luận đối phương.</s>
 <s id="28">Và điểm mấu chốt là: mỗi ý kiến hay phê bình đều có tác động kiểu như xúc phạm tới nhân phẩm và niềm tin của người kia.</s>
 <s id="29">Nhưng sẽ thế nào nếu thay đổi tư duy của cả hai về tranh luận này?</s>
 <s id="30">Nếu với những cuộc nảy lửa, ta đối thoại thay vì đối đầu thì sao?</s>
 <s id="31">Khi chúng ta cùng ngồi lại nói chuyện, vấn đề sẽ nhẹ nhàng hơn.</s>
 <s id="32">Thay vì cái tôi và tính hiếu thắng sẽ là sự cầu thị, đồng cảm và cầu tiến.</s>
 <s id="33">Thay vì phán xét nhau, chúng tôi nhìn nhận vấn đề theo kinh nghiệm, giá trị và nỗi băn khoăn của người kia.</s>
 <s id="34">CQ: Cô nói nghe đơn giản quá, Lauran ạ.</s>
 <s id="35">Nhưng để tới được kiểu đối thoại đúng nghĩa thế rất khó, nhất là khi đang bàn luận về chính trị.</s>
 <s id="36">Khi mà rất dễ phản ứng thái quá về những vấn đề mình đam mê, và đương nhiên là cái tôi cá nhân sẽ lấn át đi việc lắng nghe quan điểm của người khác.</s>
 <s id="37">Và cũng trong bối cảnh chính trị hỗn loạn hiện tại đây, không vui là chúng tôi nhận thấy một kết quả tiêu cực của những cuộc tranh luận chính trị nảy lửa rằng mọi người sẽ sẵn sàng từ bỏ mối quan hệ bạn bè của mình.</s>
 <s id="38">Thực tế, Rasmussen đã có một cuộc điều tra đầu năm nay chỉ ra 40% số người nói rằng cuộc bầu cử năm 2016 có tác động tiêu cực tới quan hệ cá nhân của họ, và tờ Journal of Cognitive Neuroscience nói rằng mọi người thà cứ một mực giữ vững quan điểm cá nhân còn hơn là dùng lý luận, và một khi lý lẽ và tình cảm mâu thuẫn thường là tình cảm sẽ chi phối.</s>
 <s id="39">Đó là lý do tại sao việc nói những chuyện này lại khó.</s>
 <s id="40">LA: Nói thật, chúng ta chỉ là hai người bạn thường xung đột ý kiến với nhau về chính trị và về vai trò của chính phủ với cuộc sống của người dân.</s>
 <s id="41">Tôi biết là ta được dạy rằng không nên nói về chính trị bới thế là không hay, nhưng ai cũng phải nói, bởi chính trị quan trọng, và không thể thiếu trong cuộc sống.</s>
 <s id="42">CQ: Chúng tôi đã chọn tránh đối đầu về chính trị và thay bằng việc đối thoại thân mật để duy trì cái mà cả hai gọi là tình bạn xuyên đảng phái.</s>
 <s id="43">(Cười) LA: Và cuộc bầu cử này cũng như tất cả những điều điên rồi khác đã giúp chúng tôi được luyện tập cách giải quyết này.</s>
 <s id="44">(Cười) Bắt đầu với tháng Một và Tuần hành Phụ nữ.</s>
 <s id="45">Và lúc này, thì bạn có thể đoán được ai trong số chúng tôi tham gia chứ!</s>
 <s id="46">(Cười) CQ: Vâng, cuộc Tuần hành Phụ nữ.</s>
 <s id="47">Suốt ngày hôm đó, khiến tôi vô cùng khó chịu và bực mình, bởi hai điều.</s>
 <s id="48">Thứ nhất, cái tên "Tuần hành Phụ nữ"</s>
 <s id="49">Là phụ nữ đảng bảo thủ, những cái nền tảng của tuần hành không đủ để đại diện cho tôi, và tôi thấy ổn, tuy nhiên việc sự kiện này được cho rằng là vì tình đoàn kết quyền bình đẳng của mọi phụ nữ tôi không thấy đúng lắm.</s>
 <s id="50">Một điều khác là về thời gian của sự kiện, thực tế chính là một ngày sau lễ nhậm chức tổng thống.</s>
 <s id="51">Nó tạo cảm giác như người lãnh đạo mới chưa có cơ hội để thể hiện trước khi dân tình cảm thấy cần thiết chống đối hay không.</s>
 <s id="52">LA: Và trong trường hợp thông thường, tôi đồng ý với Caitlin.</s>
 <s id="53">Tôi nghĩ một nhà lãnh đạo cần sự hoài nghi từ công chúng.</s>
 <s id="54">Nhưng lần này, tôi tham gia tuần hành để thế hiện quan điểm rằng một người đàn ông có định kiến, phân biệt chủng tộc và phụ nữ được lựa chọn làm tổng thống.</s>
 <s id="55">Tôi phải góp vào tiếng nói chung gửi đến vị tổng thống mới đương nhiệm một thông điệp rõ ràng rằng chúng tôi không chấp nhận hay bỏ qua lời hùng biện hay hành xử của ông lúc tranh cử.</s>
 <s id="56">CQ: Tôi đã thấy rất bực mình, rồi đến khi đọc được bài viết của Lauran hiện lên bảng tin Facebook cá nhân.</s>
 <s id="57">(Cười) Nhìn thấy con trai của Lauran cầm bảng hiệu trong cuộc tuần hành đã cho tôi một cảm nhận khác, và không hẳn là tốt, bởi tôi biết những cậu bé đó, tôi yêu quý chúng, và theo tôi thì chúng còn quá nhỏ để mà hiểu mục đích cuộc tuần hành đó.</s>
 <s id="58">Tôi không thể hiểu Lauran đã nghĩ gì mà lại cho chúng tham gia như thế, và đương nhiên thì đấy không phải là chúng tự nguyện tham gia.</s>
 <s id="59">Nhưng tôi cũng rõ Lauran.</s>
 <s id="60">Cô là người mẹ phi thường sẽ không bao giờ ép buộc con cái mình bất cứ điều gì, và tôi nghĩ mình cần xem xét lại.</s>
 <s id="61">Tôi cần phải điều gì đó.</s>
 <s id="62">Có thể chọn cách nhẹ nhàng và sẽ không nói điều gì với cô ấy, chỉ âm thầm quên đi sự bực tức cá nhân, hay là hỏi để hiểu thêm về động cơ của cô ấy.</s>
 <s id="63">LA: Tôi chia sẻ cho Caitlin rằng chúng tôi thực sự bàn luận về cuộc tuần hành vài tuần trước khi tham gia.</s>
 <s id="64">Và mấy cậu nhóc đã rất tò mò về lý do sự kiện được tổ chức, rồi chúng tôi có những cuộc nói chuyện khá thú vị với nhau.</s>
 <s id="65">Rằng ở nước Mỹ này, chúng ta có quyền và đặc quyền được thể hiện sự phản đối cá nhân nếu như không đồng ý và chồng tôi chia sẻ tại sao anh nghĩ rằng điều đó là cần thiết khi đàn ông tham gia vào cuộc tuần hành.</s>
 <s id="66">Nhưng lý do lớn nhất mà gia đình tôi tham gia đó là vì chúng tôi muốn lưu giữ tư tưởng thừa kế từ bố mẹ.</s>
 <s id="67">Họ đã dành cả đời để chiến đấu cho quyền lợi của những người yếu thế, và họ truyền lại cho tôi và anh tôi những tư tưởng này, và giờ là đến lượt những cậu con trai.</s>
 <s id="68">CQ: Sau khi nói với Lauran, tôi đã hiểu tại sao cô ấy muốn tham gia tuần hành đến thế cũng như dẫn theo các cậu con trai.</s>
 <s id="69">Nói thẳng ra là tôi đã nhận định sai.</s>
 <s id="70">Những cậu bé đó muốn tham gia sau khi gia đình cùng trao đổi về sự kiện này.</s>
 <s id="71">Nhưng điều quan trọng nhất về ví dụ này chính là việc nghĩ theo hướng khác.</s>
 <s id="72">Nếu tôi và Lauran không nói chuyện, thì chắc tôi đã khó chịu với cô ấy, và có lẽ đã mất đi sự tôn trọng lẫn nhau trong tình bạn.</s>
 <s id="73">Nhưng vì đã hỏi Lauran, chúng tôi trao đổi trực tiếp để hiểu nhau đúng hơn.</s>
 <s id="74">Và, nói thật, cuộc trò chuyện giữa chúng tôi không hề thay đổi quan điểm về cuộc tuần hành những rõ ràng đã thay đổi suy nghĩ của tôi về việc cô ấy dẫn theo con trai mình.</s>
 <s id="75">Và với hai chúng tôi, cuộc trao đổi ấy cũng giúp cả hai hiểu quan điểm của nhau về cuộc Tuần hành Phụ nữ cho dù không đồng thuận.</s>
 <s id="76">LA: Điều thứ hai khiến chúng tôi khó mà trao đổi rõ ràng với nhau ấy là việc tôi cần phải hiểu tại sao Caitlin lại bầu cho Trump.</s>
 <s id="77">(Cười) Caitlin là một phụ nữ rất giỏi, tháo vát cô rất ân cần và nhân ái, và Caitlin tôi biết sẽ không bao giờ chấp nhận người đàn ông nào nói về phụ nữ như cái cách mà Trump nói suốt đợt tranh cử.</s>
 <s id="78">Tôi không thể hiểu được hai điều này.</s>
 <s id="79">Tại sao cô lại làm ngược lại những gì mình nói chứ?</s>
 <s id="80">CQ: Tôi đoán mình không phải người duy nhất ở đây nghĩ rằng chúng ta đã không có lựa chọn tốt nhất cho vị trí tổng thống năm ngoái.</s>
 <s id="81">(Cười) Ứng viên đảng Cộng hòa mà tôi ủng hộ đã không có thể hiện tốt lắm, nên khi bắt buộc phải lựa chọn, tôi phải đưa ra quyết định.</s>
 <s id="82">Và cô đúng, có những điều rất tệ hại mà Trump đã thể hiện trong đợt tranh cử nhiều đến nỗi mà tôi đã định sẽ vắng mặt còn hơn là bầu cho ai hết, điều mà trước đây chưa bao giờ tôi nghĩ đến.</s>
 <s id="83">Nhưng cuối cùng, tôi đã bầu cho Donald Trump, và với tôi đấy không phải bầu cho thành viên của đảng nào, đặc biệt khi nhận thức được sự quan trọng của việc lựa chọn tổng thống có ảnh hưởng tới bộ máy luật pháp.</s>
 <s id="84">Nhưng khi chia sẻ với Lauran rằng đó là một lựa chọn khó khăn, tôi phải đắn đo rất nhiều.</s>
 <s id="85">LA: Và sau đó, tôi chợt nhận ra vài điều.</s>
 <s id="86">Thứ nhất, tôi bị chính định kiến cá nhân ảnh hưởng.</s>
 <s id="87">Bởi những phản ứng mạnh về Trump, tôi cũng gán suy nghĩ tương tự cho ai người ủng hộ Trump và không ai tha thứ cả.</s>
 <s id="88">(Cười) Nhưng vì biết Caitlin, tôi bắt đầu đặt ra câu hỏi cho mình.</s>
 <s id="89">Những người ủng hộ Trump thực sự họ quan tâm điều gì?</s>
 <s id="90">Việc tranh cãi rồi sẽ đi đến đâu?</s>
 <s id="91">Cái mà ta hiểu ra được về bản thân cũng như đất nước từ sự kiện khác thường này?</s>
 <s id="92">Tôi cũng học được rằng chúng ta đều rất thất vọng về cuộc bầu cử năm nay, và càng làm dấy lên sự quan ngại về hệ thống hai chính quyền.</s>
 <s id="93">Nhưng điều quan trọng hơn hết về cuộc tranh luận này chính là nó cũng đã nổ ra.</s>
 <s id="94">Nếu như không có những cuộc đối thoại mở và chân thành từ hai phía, thì có lẽ cuộc bầu cử ấy là điều chẳng ai muốn nói tới trong bốn năm nữa, rõ ràng thế.</s>
 <s id="95">(Cười) CQ: Vậy nên -- (Vỗ tay) Vậy chúng ta đều rằng việc bàn luận về những vấn đề khó khăn, gây nhiều tranh cãi hay thỉnh thoảng là cảm tính như cuộc Tuần hành là không dễ hay không thể hiểu tại sao bạn trai mình lại đi bầu cho người mình chả ưa.</s>
 <s id="96">Nhưng chúng ta cần có những cuộc tranh luận.</s>
 <s id="97">Cái kỹ năng biến những cuộc hơn thua về chính trị thành đối thoại chân thực là điều tối quan trọng mà chúng ta cần để tâm hiện nay, nhất là với những người mà chúng ta quan tâm nhất.</s>
 <s id="98">LA: Và không phải chỉ có người lớn chúng ta cần kiềm chế hành vi này.</s>
 <s id="99">Mà ngay đến con cái chúng ta cũng cần thiết phải làm thế.</s>
 <s id="100">Các con trai tôi đều được nhận thức đầy đủ về cuộc bầu cử</s>
 <s id="101">Chúng tôi thường xuyên nghe tin tức buổi sáng, và chúng còn trao đổi thêm với bạn bè chúng ở trường.</s>
 <s id="102">Tôi đã từng lo ngại rằng chúng đang nhận quá nhiều nguồn tin trái chiều, và cảm thấy dần dần lo sợ về chế độ của tổng thống Trump .</s>
 <s id="103">Một hôm, sau ngày bầu cử, khi đang dẫn mấy cậu con trai đến trường, và con trai nhỏ của tôi, hết sức bất ngờ, hỏi tôi, "Mẹ ơi, chúng ta không biết ai bầu cho ông Trump, đúng không?"</s>
 <s id="104">(Cười) Tôi đứng hình một lúc rồi hít một hơi thật sau.</s>
 <s id="105">"Chúng ta có biết chứ"</s>
 <s id="106">(Cười) "Gia đình Quattromani"</s>
 <s id="107">Và phản ứng của cậu rõ ràng luôn.</s>
 <s id="108">Cậu tỏ ra khá bối rối, và nói rằng...</s>
 <s id="109">"Nhưng mình yêu quý họ"</s>
 <s id="110">(Cười) Và tôi đáp, "Đúng thế"</s>
 <s id="111">(Cười) Rồi cậu lại hỏi, "Sao họ lại bầu cho ông ta?"</s>
 <s id="112">Và tôi nhớ mình đã dừng và suy nghĩ câu trả lời cho câu hỏi này thực sự quan trọng.</s>
 <s id="113">Làm sao để vừa phải tôn vinh các giá trị của đình mình, đồng thời vẫn phải tôn trọng bạn bè.</s>
 <s id="114">Cuối cùng, tôi nói, "Họ nghĩ rằng đó là con đường đúng đắn cho đất nước này"</s>
 <s id="115">Và trước khi tôi nói xong hết câu, cậu nhóc đã chuyển sang trò bóng đá mà cậu định chơi lúc giải lao.</s>
 <s id="116">CQ: Đúng là con trai.</s>
 <s id="117">(Cười) Và điều mà tôi và Lauran phát hiện ra qua tình bạn khác đảng phải đó là cơ hội nằm trong cuộc đối thoại.</s>
 <s id="118">Chúng tôi chọn cách tìm hiểu thắng thắn về ý kiến và quan điểm riêng của nhau đồng thời sẵn sàng lắng nghe đối phương nhất là khi bất đồng.</s>
 <s id="119">Và bằng cách bỏ đi cái tôi cá nhân và những định kiến sẵn có, chúng tôi cởi mở chia sẻ hết để hiểu nhau hoàn toàn.</s>
 <s id="120">Và có lẽ điều quan trọng nhất trong mối quan hệ này, chính là việc ấn định với nhau rằng tình bạn này sẽ là quan trọng hơn việc ai đúng ai sai khi cùng tranh luận về chính trị.</s>
 <s id="121">Hôm nay, chúng tôi mong các bạn hãy cùng trao đổi.</s>
 <s id="122">Thử nói chuyện với những ai khác đảng phái người sẽ khác hẳn bạn về suy nghĩ.</s>
 <s id="123">Hãy cố gắng hòa hợp với ai đó mà có lẽ bạn thường tránh né nói chuyện chính trị cùng.</s>
 <s id="124">Nhưng hãy nhớ này, cốt không phải để thắng mà cái chính là lắng nghe và thấu hiểu và mở lòng để học hỏi được điều mới mẻ.</s>
 <s id="125">LA: Giờ thì thử quay lại đêm bầu cử.</s>
 <s id="126">Khi cuộc bầu cử sắp xong, và kết quả đang rõ ràng rằng Trump sẽ là tổng thống tiếp theo, tôi đã rất bất ngờ.</s>
 <s id="127">Buồn, lo lắng và nói thật là -- tức giận.</s>
 <s id="128">Và ngay trước nửa đêm hôm đó, tôi nhận được tin nhắn này từ Caitlin.</s>
 <s id="129">[Tôi biết đêm nay rất khó khăn với cô.</s>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Chúng tôi đều lo lắng cho cô.</s>
  <s id="130.2">Thân] Và sau hàng tuần hàng tháng tránh mặt và chiến tranh lạnh giờ đây, thật đơn giản, tin nhắn ấy là sự đồng cảm níu kéo lại tình bạn của chúng tôi.</s>
 </p>
 <s id="131">Và tôi biết giây phút ấy, chúng tôi đã vượt qua tất cả.</s>
 <s id="132">CQ: Chúng ta phải tìm ra cách để hòa hợp bằng những cuộc trao đổi thật sự khiến chúng tôi đứng trên quan điểm của đất nước và không thể đợi chính quyền đương nhiệm nâng cao quốc ngôn luận được nữa.</s>
 <s id="133">LA: Khó khăn giờ đây buộc tất cả chúng ta phải tham gia sâu sắc và rõ rệt hơn nữa...</s>
 <s id="134">và bắt đầu bằng việc mỗi người chúng ta cùng tạo dựng kết nối thông qua việc đối thoại trong các mối quan hệ, trong cộng đồng của mình cùng một đất nước.</s>
 <s id="135">Cảm ơn.</s>
 <s id="136">(Vỗ tay)</s>
</text>
