<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Khi còn nhỏ, tôi rất thích thú với mọi điều về không gian và về vũ trụ</s>
 <s id="2">Tôi đã xem Nova trên PBS (một kênh truyền hình)</s>
 <s id="3">Trường học của chúng tôi đã cho chúng tôi xem về Bill Nye the Science Guy</s>
 <s id="4">Khi tôi học tiểu học, người hàng xóm của tôi đã tặng cho tôi một cuốn sách vào ngày sinh nhật của tôi</s>
 <s id="5">Đó là một cuốn sách về thiên văn và tôi đã nghiền ngẫm nó hàng giờ và nó là tổng hợp của những thứ mà đã truyền cảm hứng cho tôi để theo đuổi việc khám phá vũ trụ như là một ước mơ của cá nhân, và một phần của ước mơ đó là Tôi luôn muốn được bay lượn xung quanh hệ mặt trời và đi thăm thú những hành tinh khác nhau, đi thăm mặt trăng và những con tàu vũ trụ</s>
 <s id="6">Nhiều năm sau, tôi đã tốt nghiệp tại trường đại học California và tôi đã làm việc tại NASA làm cho một phòng thí nghiệm tên lửa đẩy và ở đó nhóm của tôi đang tạo ra một mô hình 3D ảo của hệ mặt trời và hôm nay tôi muốn cho các bạn xem những gì chúng tôi đã làm cho tới thời điểm này</s>
 <s id="7">Và bây giờ, mọi thứ mà tôi sắp làm dự định làm đều ở đây bạn có thể làm điều đó ở nhà bời vì chúng tôi đã tạo ra thứ này cho mọi người, cho các bạn sử dụng</s>
 <s id="8">Vì thế những gì các bạn đang nhìn thấy ngay đây đó là Trái Đất</s>
 <s id="9">Bạn có thể thấy nước Mỹ và California và San Diego, và bạn có thể sử dụng chuột hoặc bàn phím để xoay tròn xung quanh</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Và giờ, điều này không mới.</s>
  <s id="10.2">Bất kì ai đã từng sử dụng Google Earth đã nhìn thấy điều này trước đây nhưng có một điều chúng tôi muốn nói đó là Chúng tôi làm điều ngược lại so với Google Earth</s>
 </p>
 <s id="11">Google Earth bắt đầu từ góc này và đi xuống sân sau nhà bạn</s>
 <s id="12">Chúng tôi bắt đầu từ góc này và đi ra ngoài những ngôi sao</s>
 <s id="13">Vì thế Trái đất nhìn thật tuyệt phải không, nhưng những gì mà chúng tôi thực sự muốn cho các bạn xem đó là những con tàu vũ trụ Vì thế tôi sẽ trở lại giao diện, và giờ bạn đang nhìn thấy rất nhiều vệ tính xoay xung quanh trái đất</s>
 <s id="14">Đó là rất nhiều những vệ tinh khoa học không gian của chúng tôi</s>
 <s id="15">Chúng không bao gồm vệ tinh quân sự hay vệ tinh thời tiết cũng như vệ tinh truyền thông hay vệ tinh do thám</s>
 <s id="16">Nếu chúng tôi làm thế, nó sẽ là một mớ hỗn độn bời vì có quá nhiều thứ ngoài đó</s>
 <s id="17">Và điều tuyệt với đó là, chúng ta thực sự có thể tạo ra những mô hình 3D của rất nhiều những con tàu vũ trụ, vì thế nếu bạn muốn xem bất kì cái nào trong số chúng, những gì bạn cần làm đó là click đôi chuột vào chúng</s>
 <s id="18">Tôi muốn tìm một trạm vũ trụ không gian quốc tế click đôi vào, và nó sẽ dẫn chúng ta đến tận trạm vũ trụ ISS</s>
 <s id="19">và giờ bạn đang lướt dọc theo ISS nơi chúng ta đang thấy đây</s>
 <s id="20">và những điều tuyệt với khác đó là, chúng ta không những có thể di chuyển camera xung quanh và chúng ta còn có thể kiểm soát được thời gian vì thế tôi có thể trượt con trỏ để tua nhanh thời gian và giờ chúng ta có thể thấy hoàng hôn ở tại ISS trông như thế nào và hoàng hôn xảy đến 90 phút một lần (cười) Còn những gì khác về nó đây?</s>
 <s id="21">Tôi có thể click vào nút Home ở đây và nó sẽ đưa chúng ta đến tận bên trong hệ mặt trời và giờ chúng ta đang nhìn thấy phần khác của hệ mặt trời</s>
 <s id="22">Bạn có thể thấy, đây là Sao Thổ, đây là Sao Mộc và trong lúc chúng ta dừng ở đây, tôi muốn chỉ ra một điều</s>
 <s id="23">thực sự khá là bận rộn</s>
 <s id="24">Ở đây, chúng ta có phòng nghiện cứu khoa học Sao Hỏa trên đường đến sao Hỏa, nó chỉ mới được đưa vào sử dụng vào cuối tuần trước</s>
 <s id="25">Và đây chúng ta có Juno trên chuyến hành trình đến sao Mộc</s>
 <s id="26">Chúng ta có Dawn xoay xung quanh Vesta và chúng ta có New Horizons ở đây trên một đường thẳng tới Diêm Vương Tinh</s>
 <s id="27">Và tôi muốn đề cập đến điều này bởi vì có một quan niệm kì lạ của mọi người rằng NASA đã chết, và rằng những con tàu vũ trụ đã ngừng bay và bất thình lình không có một tàu vũ trụ nào nữa ở ngoài kia</s>
 <s id="28">Nhiều trong những thứ NASA làm đó là khám phá robot và chúng tôi có rất nhiều tàu vũ trụ ngoài kia</s>
 <s id="29">Rõ ràng, chúng ta không đưa con người ra ngoài vũ trụ vào thời điểm này ít nhất với những con tàu mà chúng ta đã phóng những NASA còn lâu mới chết và một trong những lý do tại sao chúng tôi lại viết một phần mềm giống như thế này đó là để cho mọi người nhận ra rằng có rất nhiều thứ khác mà chúng tôi đang thực hiện</s>
 <s id="30">Dù sao đi nữa, trong lúc chúng ta đang ở đây Nếu bạn muốn đi xem bất kì thứ gì tất cả những gì bạn cần làm đó là click đôi chuột</s>
 <s id="31">Tôi vừa mới click đôi vào Vesta, và đây chúng ta có Dawn quay xung quanh Vesta, và điều này đang xảy ra ngay lúc này.</s>
 <s id="32">Tôi định sẽ click đôi vào Uranus, và chúng ta có thể thấy Uranus quay trên rìa, dọc theo những vệ tinh của nó</s>
 <s id="33">Bạn có thể thấy làm thế nào mà nó nghiêng một góc 89 độ</s>
 <s id="34">và làm thế nào có thể đi xem những địa điểm khác nhau và đi xuyên qua khoảng thời gian khác nhau Chúng ta có dữ liệu từ năm 1950 tới năm 2050</s>
 <s id="35">Giả dụ chúng ta không có bất kì thứ gì ở giữa khoảng đó, bời vì một vài trong những dữ liệu rất khó kiếm.</s>
 <s id="36">Đi đến những địa điểm khác nhau trong khoảng thời gian khác nhau, bạn có thể khám phá điều này trong nhiều giờ về nghĩa đen hàng giờ liên tục, nhưng tôi muốn cho các bạn thấy một thứ này, Tôi sẽ mở thanh công cụ "địa điểm" Tàu vũ trụ ngoài những nhiệm vụ khám phá hành tinh, Voyager 1, và tôi định sẽ mang đến cuộc trình diễn Titan</s>
 <s id="37">và giờ tôi sẽ đi ngược trở lại thời gian.</s>
 <s id="38">Chúng ta đang đi dọc theo Voyager 1.</s>
 <s id="39">Ngày tháng ở thời điểm này là 11/11 năm 1980</s>
 <s id="40">Bây giờ, có một điều rất hài hước đang xảy ra ở đây.</s>
 <s id="41">Nó không giống như bất cứ thứ gì đang diễn ra.</s>
 <s id="42">Nó giống như tôi vừa bấm tạm dừng chương trình</s>
 <s id="43">Thực sự nó đang hoạt động với tốc độ thực. một giây ảo bằng một giây thực, và sự thật là Voyager 1 đang bay quanh Titan với tốc độ tôi đoán là khoảng 38000 dặm trên một giờ</s>
 <s id="44">Nó chỉ giống như chẳng có gì đang di chuyển, bởi vì Sao Thổ cách đây 700 000 dặm và Titan cách đây 4000 đến 5000 dặm</s>
 <s id="45">Nó giống như sự bao la của vĩ đại khiến nó trở nên giống như không có điều gì đang diễn ra cả.</s>
 <s id="46">Nhưng để biến nó trở nên thú vị hơn Tôi sẽ tăng tốc thời gian lên, và chúng ta có thể xem khi Voyager 1 bay quanh TItan, một mặt trăng mù sương của sao Thổ</s>
 <s id="47">Và thực sự thì nó có một lớp khí quyển rất dày</s>
 <s id="48">và tôi định sẽ định vị lại camera vào sao Mộc.</s>
 <s id="49">Tôi định sẽ kéo ra và tôi muốn cho bạn thấy Voyager 1 khi nó bay xung quanh sao Mộc</s>
 <s id="50">Điều tôi muốn nói ở đây là</s>
 <s id="51">với một mô phỏng 3D như thế này chúng ta không chỉ nói là Yoyager 1 bay xung quanh sao Mộc</s>
 <s id="52">mà có cả một câu chuyện để kể.</s>
 <s id="53">và thậm chí tuyệt với hơn, là bởi vì đó là một ứng dụng tương tác bạn có thể tự kể câu chuyện của mình</s>
 <s id="54">Nếu bạn muốn tạm dừng nó lại, ban có thể làm điều đó,</s>
 <s id="55">Nếu bạn muốn nó tiếp tục, nếu bạn muốn thay đổi góc camera, bạn đều có thể làm, và bởi vì thế, tôi có thể cho các bạn thấy Voyager 1 không chỉ bay xung quanh sao Mộc</s>
 <s id="56">Nó còn bay dưới sao Mộc,</s>
 <s id="57">và giờ, những gì diễn ra là, khi nó bay bên dưới sao Mộc, sao Mộc hút lấy nó dưới tác dụng của lực hấp dẫn và ném nó lên cao ra khỏi hệ mặt trời và nếu tôi cứ để nó đi như vậy bạn có thể thấy Voyager 1 bay lên như thế này</s>
 <s id="58">và sự thật là tôi định quay trở lại hệ mặt trời</s>
 <s id="59">tôi sẽ quay trở lại ngày hôm nay và bây giờ tôi muốn chỉ cho các bạn Voyager 1 đang ở đâu</s>
 <s id="60">ngày kia, ở phía trên hệ mặt trời vượt xa hệ mặt trời của chúng ta</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Đây là điều quan trọng.</s>
  <s id="61.2">Bây giờ các bạn biết làm thế nào mà nó có thể lên tới đó.</s>
 </p>
 <s id="62">Bây giờ các bạn biết tại sao, và đối với tôi đó là điểm mấu chốt của chương trình này</s>
 <s id="63">Bạn có thể thay đổi nó theo ý bạn</s>
 <s id="64">Bạn có thể bay vòng vòng và bạn có thể tự học</s>
 <s id="65">Các bạn biết đây, chủ đề ngày hôm nay đó là "Thế giới trong sự hiểu biết của bạn"</s>
 <s id="66">Chúng tôi đang nỗ lực để mang đến cho các bạn hệ mặt trời trong sự hiểu biết của bạn và chúng tôi hy vọng một khi nó ở đó bạn sẽ có thể tự học về những gì chúng ta đã thực hiện ngoài kia, và những gì chúng ta dự định sẽ thực hiện</s>
 <s id="67">và ước mở của tôi là cho mọi đứa trẻ có thể "cầm" lấy nó khám phá và nhìn thấy những kì quan ở ngoài kia và được truyền cảm hứng, như tôi đã từng khi còn nhỏ, để theo đuổi nền giáo dục STEAM (khoa học, công nghệ, kĩ thuật, toán học) và để theo đuổi ước mơ khám phá vũ trụ</s>
 <s id="68">Cảm ơn (vỗ lay)</s>
</text>
