<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Đã hơn một thập kỉ kể từ cuộc khủng hoảng kinh tế gần nhất, ngành công nghiệp lúc này lớn mạnh hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="2">Các điều luật được tạo ra để quản lý những công ty lớn lại đang gây hại cho kẻ yếu, khiến phần lớn miếng bánh về tay những kẻ giàu nhất.</s>
 <s id="3">Họ đã trở nên quá lớn để có thể thất bại.</s>
 <s id="4">Tôi không ám chỉ các ngân hàng lớn, mà chính là ngành nông nghiệp hiện nay.</s>
 <s id="5">Là một người làm về y tế công, từng làm việc với các nông trại quy mô nhỏ tại Rwanda và hiện là chủ sở hữu một công ty bán thực phẩm, là người đứng giữa khách hàng và người sản xuất, tôi đã được tiếp xúc với một trong những lĩnh vực chuyên sâu cả về mặt môi trường lẫn kinh tế ở mức độ toàn cầu, và qua quá trình làm việc, tôi nhận ra một sự thật đáng buồn.</s>
 <s id="6">Nông dân, người cho ta thực phẩm, lại không thể mua được thứ họ làm ra.</s>
 <s id="7">Ngày nay, một số rất nhỏ công ty vẫn đang tiếp tục thao túng chuỗi cung ứng thực phẩm, từ quyền sở hữu giống cây trồng để sản xuất lẫn giống vật nuôi cho tới những định chế tài chính cho nông dân vay vốn.</s>
 <s id="8">Để hậu quả, giờ đây, chính là nhiều gia đình làm nông phải phá sản và những người cố gắng bám trụ đang mất dần sự kiểm soát.</s>
 <s id="9">Nếu không quản lý kĩ, chúng ta sẽ rơi vào một cuộc khủng hoảng kinh tế khác, rất giống với cuộc khủng hoảng trang trại vào những năm 80, khi mà giá nhu yếu phẩm đi xuống, lãi suất tăng gấp đôi, và nhiều nông dân đã mất trắng.</s>
 <s id="10">May thay, có một giải pháp gồm ba bước rất đơn giản mà bạn có thể tham gia ngay bây giờ để giúp thay đổi ngành nông nghiệp một cách toàn diện.</s>
 <s id="11">Bước một: mua hàng tại các chợ nông sản gần nhà.</s>
 <s id="12">Mua hàng ở chợ nông sản gần nhà và đăng kí mua các hộp nông sản được cộng đồng hỗ trợ, hay còn gọi là CSA, là một quyết định mua sắm đúng đắn mà bạn có thể làm với cương vị một khách hàng.</s>
 <s id="13">Năm ngoái, thu nhập của nông dân Mỹ ở mức thấp nhất trong gần ba thập kỉ qua, bởi họ tham gia vào chuỗi cung ứng ít hơn bao giờ hết.</s>
 <s id="14">Bởi hợp đồng độc quyền giữa các ông lớn ngành nông với các cửa hàng lớn, nông dân không được bảo đảm mức giá tốt cho sản phẩm của mình.</s>
 <s id="15">Trên thực tế, tại Mỹ, với mỗi đô-la bạn mua sắm trong cửa hàng, người nông dân nhận lại được chưa tới 15 xu.</s>
 <s id="16">Mặt khác, nếu bán sản phẩm ở chợ nông sản người nông dân có thể kiếm được gần 90 xu trên mỗi đô.</s>
 <s id="17">Ngoài việc kiếm được nhiều hơn, người nông dân cũng dùng chợ như một cơ hội để tạo dựng nên thế hệ làm nông tiếp theo, những người sẽ trông nom đất trồng cũng như bãi cỏ của ta.</s>
 <s id="18">Trong cuộc chiến chống biến đổi khí hậu, ta cần họ hơn bao giờ hết để giữ gìn và phát huy việc sử dụng đất đa mục đích.</s>
 <s id="19">Khi những trang trại cha truyền con nối vào tay các công ty nông nghiệp lớn, cộng đồng sẽ chịu ảnh hưởng rất nhiều.</s>
 <s id="20">Ngoại ô nước Mỹ đã vượt ngưỡng trung bình toàn quốc về tội phạm bạo lực.</s>
 <s id="21">Ba trên bốn người nông dân được khảo sát đã trực tiếp chịu ảnh hưởng bởi đại dịch thuốc phiện.</s>
 <s id="22">Ẩn giấu dưới những tai nạn do bất cẩn là sự tăng cao số ca tự tử ở người nông dân.</s>
 <s id="23">Bước hai: mua hàng ở các chợ nông sản gần nhà.</s>
 <s id="24">(tiếng cười) Nông sản tại các cửa hàng lớn được thu hoạch khi còn xanh và được vận chuyển hàng ngàn cây số trước khi tới được các kệ hàng tầm khoảng hai tuần sau đó.</s>
 <s id="25">Trong khi đó, vì các chợ nông sản đều có yêu cầu về khoảng cách và sản xuất, người nông dân chỉ cần đi chưa tới 100 cây số là có thể bán nông sản địa phương với ít rác thải do đóng gói hơn.</s>
 <s id="26">Với sự phát triển của các chợ trực tuyến và xu hướng của đồ ăn đóng gói, người tiêu dùng dần tách mình khỏi mối quan hệ với những người làm nông và nền kinh tế sản xuất thực phẩm.</s>
 <s id="27">Với sự phát triển của điện thoại thông minh, việc cung cấp trực tiếp tới tay người tiêu dùng bị đình trệ.</s>
 <s id="28">Trong khi nông sản địa phương và bền vững đã là xu hướng gần một thập kỉ nay, cụm từ "tốt cho sức khỏe" hay "tự nhiên" hiện lại không có khung pháp lí nào tại Mỹ.</s>
 <s id="29">Đâu là nơi tốt nhất để tin mua thực phẩm tươi, giàu dinh dưỡng không có chiêu trò quảng cáo?</s>
 <s id="30">Chợ nông sản gần nhà.</s>
 <s id="31">Mua tại chợ không phải là ý tưởng mới, nhưng biến nó thành thói quen trong thế giới hiện nay thì có.</s>
 <s id="32">Vậy nếu muốn tránh hậu quả lớn từ thực phẩm giá rẻ, bảo vệ môi trường, xây dựng lại cộng đồng của chúng ta và cứu lấy người nông dân --thực sự-- chúng ta cần ủng hộ điều đó bằng quyết định mua sắm của mình.</s>
 <s id="33">Sự thành công của chuỗi cung ứng thực phẩm phụ thuộc vào chính chúng ta.</s>
 <s id="34">Nếu muốn phá tan thế độc quyền của những công ty nông nghiệp lớn, chúng ta cần kết nối với chính những người làm nông.</s>
 <s id="35">Chúng ta cần xây dựng lại mối quan hệ với bàn tay đang vỗ béo chúng ta ba lần mỗi ngày.</s>
 <s id="36">Thêm hai bữa ăn nhẹ nữa.</s>
 <s id="37">Thôi nào.</s>
 <s id="38">Với dữ liệu trực tuyến của chính phủ về hơn 8.600 các chợ nông sản trên toàn quốc, bạn có thể dễ dàng tìm thấy một nơi gần nhà mình.</s>
 <s id="39">Hãy coi bản thân như một nhà đầu tư thực phẩm, bởi sức mua của bạn sẽ giúp tạo nên một xã hội công bằng hơn cho mọi người.</s>
 <s id="40">À!</s>
 <s id="41">Suýt nữa quên mất bước ba, có thể sẽ làm bạn bất ngờ: mua hàng tại chợ nông sản gần nhà.</s>
 <s id="42">(tiếng cười) Xin cảm ơn.</s>
 <s id="43">(vỗ tay)</s>
</text>
