<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Chào buổi sáng.</s>
  <s id="1.2">Tôi ở đây để chia sẻ về 1 thí nghiệm về cách loại bỏ sự đau khổ của con người</s>
 </p>
 <s id="2">Nó thật ra là một câu chuyện của Dr. Venkataswamy.</s>
 <s id="3">Sứ mệnh và thông điệp của ông ấy về Hệ thống chăm sóc mắt Aravind.</s>
 <s id="4">Tôi nghĩ trước hết chúng ta cần nhận biết bị mù là gì</s>
 <s id="5">(Nhạc) Khi tôi tìm việc, họ đều nói không, chúng tôi cần người mù để làm gì?</s>
 <s id="6">Tôi không thể xỏ chỉ hoặc bắt rận trên đầu tôi.</s>
 <s id="7">Nếu con kiến rơi vào cơm, tôi cũng không thể thấy nó.</s>
 <s id="8">Bị mù đã là ảnh hưởng lớn đối với họ, nhưng tôi nghĩ nó cũng tước đi công việc, lòng tự trọng sự độc lập và địa vị trong gia đình của họ</s>
 <s id="9">Cô ấy chỉ là một trong số hàng triệu người mù</s>
 <s id="10">Điều đáng nói là họ không đáng bị vậy.</s>
 <s id="11">Một tiểu phẫu chứng minh có thể khôi phục thị lực cho hàng triệu người thậm chí đơn giản hơn, dùng kính, nó giúp họ rõ hơn.</s>
 <s id="12">Nếu chúng ta thêm họ vào những người đang ở đây thì ai sẽ làm việc hiệu quả hơn vì họ đã có mắt kính khi đó gần như 1 trong 5 người Ấn Độ sẽ cần chăm sóc mắt 1 con số gây kinh ngạc- 200 triệu người</s>
 <s id="13">Ngày nay, chúng ta thậm chí không chạm đến 10% con số đó</s>
 <s id="14">Đây chính là lý do mà Aravind được thành lập khoảng 30 năm trước như là 1 dự án sau khi nghỉ hưu của Dr.V</s>
 <s id="15">Ông ấy khởi đầu với 0 đồng</s>
 <s id="16">Ông ta phải thế chấp tài sản tiết kiệm cả đời để vay mượn ngân hàng.</s>
 <s id="17">Và qua thời gian, chúng tôi đã phát triển thành 1 hệ thống 5 bệnh viện, chủ yếu ở bang Tamil Nadu và Puducherry, và sau đó chúng tôi thêm 1 số trung tâm hỗ trợ thị giác như là mô hình trục bánh xe.</s>
 <s id="18">Và gần đây, chúng tôi bắt đầu tiếp quản nhiều bệnh viện ở những khu vực khác nhau trong cả nước và cũng lập nên nhiều bệnh viện như vậy ở 1 số nơi trên thế giới.</s>
 <s id="19">3 thập kỉ gần đây chúng tôi đã trải qua khoảng 3.5 triệu ca phẫu thuật, đại đa số là cho những người nghèo.</s>
 <s id="20">Giờ đây, chúng tôi thực hiện khoảng 300,000 ca/ năm</s>
 <s id="21">1 ngày bình thường ở Aravind, chúng tôi sẽ phẫu thuật khoảng 1000 ca, tiếp nhận hơn 6000 bệnh nhân, chia thành các nhóm nhỏ để đến khám, đưa bệnh nhân về trung tâm, nhiều cuộc tư vấn y tế từ xa, và, trên hết, thực hiện các khoá huấn luyện, cho cả bác sĩ và kĩ thuật viên, những nhân viên tương lai của Aravind.</s>
 <s id="22">Vì phải làm những công việc đó mỗi ngày, và phải làm cho thật tốt, cần rất nhiều tâm huyết và làm việc chăm chỉ.</s>
 <s id="23">Và tôi nghĩ nó trở nên khả thi là nhờ những viên gạch đầu tiên mà Dr.V đã xây nên, 1 hệ thống giá trị, 1 quá trình làm việc hiệu quả và thúc đẩy văn hóa đổi mới.</s>
 <s id="24">(Nhạc) Dr.V: Tôi đã từng ngồi nói chuyện với 1 người dân làng, và đột nhiên bạn có cảm giác như đang tiếp xúc với tâm hồn của ông ấy bạn với ông ấy dường như là 1.</s>
 <s id="25">Đây là 1 tâm hồn với niềm tin tuyệt đối.</s>
 <s id="26">Bác sĩ, bất kể ông nói gì, tôi đều chấp nhận.</s>
 <s id="27">Với 1 niềm tin tuyệt đối vào bạn thì bạn phải đáp lại nó.</s>
 <s id="28">đây là người phụ nữ đặt niềm tin vào tôi, tôi phải làm hết sức vì bà ấy.</s>
 <s id="29">Khi chúng ta lớn lên trong ý thức tâm linh, chúng ta nhận ra chúng ta liên kết với mọi thứ trên thế giới, vì vậy không có sự lợi dụng</s>
 <s id="30">Chúng ta đang giúp chính mình.</s>
 <s id="31">Chúng ta đang chữa trị cho chính mình.</s>
 <s id="32">(Vỗ tay) Điều này giúp chúng tôi xây dựng được 1 tổ chức rất nhân đạo và lấy bệnh nhân làm gốc và các hệ thống hỗ trợ nó.</s>
 <s id="33">Nhưng trên thực tế, bạn cũng phải mang lại những dịch vụ hiệu quả, và, dù nghe có vẻ kỳ lạ nhưng nguồn cảm hứng lấy từ McDonald's</s>
 <s id="34">Dr.V: Bạn thấy đấy, ý tưởng của McDonald rất đơn giản</s>
 <s id="35">Họ cảm thấy họ có thể đào tạo mọi người trên thế giới, bất kể tôn giáo, văn hóa, tất cả những thứ khác để sản xuất sản phẩm theo cùng 1 cách và phục vụ cùng 1 kiểu ở hàng trăm nơi.</s>
 <s id="36">Larry Brilliant: Anh ấy cứ nói về McDonalds và những cái hamburger, và chúng tôi thì không hiểu ý của ông ấy.</s>
 <s id="37">Ông ấy muốn nhượng quyền kinh doanh, 1 hệ thống dịch vụ về mắt với hiệu quả như McDonald's</s>
 <s id="38">Dr.V: Giả sử tôi có thể tạo ra dịch vụ chăm sóc mắt, kỹ thuật. phương pháp, tất cả cùng 1 cách, và khiến nó xuất hiện khắp nơi trên thế giới.</s>
 <s id="39">Vấn đề về mù lòa sẽ không còn nữa.</s>
 <s id="40">TR: Nếu bạn suy nghĩ về điều đó, tôi nghĩ nhãn cầu của mọi người đều như nhau, dù là người Mỹ hay người Châu Phi thì vấn đề và cách chữa trị đều như nhau.</s>
 <s id="41">Tuy nhiên, tại sao lại có sự khác nhau giữa chất lượng và dịch vụ, và đó là những quy tắc cơ bản mà chúng tôi theo đuổi khi chúng tôi thiết kế hệ thống dịch vụ.</s>
 <s id="42">Và, tất nhiên, thách thức lớn ở đây là, chúng ta đang nói đến hàng triệu người, nhưng có rất ít nguồn lực để thực hiện nó, và sau đó là vấn đề cung ứng và khả năng chi trả</s>
 <s id="43">Vì vậy, chúng tôi phải không ngừng đổi mới.</s>
 <s id="44">và 1 trong những ý tưởng đầu tiên, thứ vẫn đang được tiếp tục là tạo ra quyền sở hữu cho cộng đồng đối với vấn đề, rồi tiếp cận họ với tư cách là cộng sự, và đây là 1 trường hợp.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Đây là 1 cơ sở cộng đồng được tổ chức bởi chính cộng đồng đó, nơi mà họ tìm thấy địa điểm, sắp xếp tình nguyện viên, và sau đó chúng tôi đến và làm việc.</s>
  <s id="45.2">Bạn biết đấy, kiểm tra thị lực, và các bác sĩ sẽ cho họ biết vấn đề là gì và quyết định xem những xét nghiệm nào cần tiến hành, rồi được thực hiện bởi các kĩ thuật viên những người kiểm tra mắt kính, hoặc kiểm tra bệnh tăng nhãn áp .</s>
 </p>
 <s id="46">Với tất cả kết quả đó, bác sĩ sẽ đưa ra chuẩn đoán cuối cùng, và kê đơn, và nếu họ cần phải đeo kính thì nó có sẵn ở ngay khu vực trại thường là dưới 1 cái cây.</s>
 <s id="47">Tuy nhiên, người dân được chọn gọng kính theo sở thích của họ, và điều đó thì quan trọng vì tôi nghĩ mắt kính, ngoài việc hỗ trợ thị lực, nó còn là xu hướng thời trang, và họ sẵn sàng chi trả.</s>
 <s id="48">Họ lấy nó trong vòng 20 phút và đối với ai cần phẫu thuật, họ đều được tư vấn, và sẽ có xe buýt chờ họ, để chở đến bệnh viện cơ sở.</s>
 <s id="49">Và nếu nó không nhờ kiểu vận chuyển và hỗ trợ này, nhiều người có lẽ không bao giờ được hưởng những dịch vụ này, và chắc chắn không có vào lúc họ cần.</s>
 <s id="50">Họ được phẫu thuật vào ngày hôm sau, sau đó họ sẽ ở lại từ 1 đến 2 ngày, rồi được đưa trở lại xe buýt để trở về nhà, nơi gia đình và người thân đang chờ.</s>
 <s id="51">(Vỗ tay) Điều này diễn ra hàng ngàn lần mỗi năm.</s>
 <s id="52">Nó nghe có vẻ ấn tượng vì đã chữa trị cho rất nhiều bệnh nhân, 1 quy trình rất hiệu quả, nhưng suy xét lại, chúng tôi có đang giải quyết được vấn đề?</s>
 <s id="53">Chúng tôi đã làm thí nghiệm bố trí khoa học và, với sự thất vọng, chúng tôi nhận ra rằng mình chỉ đạt được 7% những người cần nó, và chúng tôi không thể giải quyết hoàn toàn những vấn đề lớn.</s>
 <s id="54">Vì vậy, chúng tôi phải tạo sự khác biệt, chúng tôi thành lập các trung tâm chăm sóc mắt .</s>
 <s id="55">Chúng là các văn phòng không cần đến giấy với các bản báo cáo y học hoàn toàn bằng điện tử và v.v...</s>
 <s id="56">Chúng chứa đựng tất cả các bài kiểm tra mắt.</s>
 <s id="57">Chúng tôi đổi máy quay kỹ thuật số đơn giản thành thiết bị đo võng mạc, và sau đó mỗi bệnh nhân sẽ nhận tư vấn từ xa từ bác sĩ.</s>
 <s id="58">Nó thực sự hiệu quả, chỉ trong năm đầu tiên, chúng tôi đã phục vụ được 40% thị trường, nghĩa là hơn 50,000 người</s>
 <s id="59">Và năm thứ hai con số này tăng lên 75%.</s>
 <s id="60">Nên tôi nghĩ chúng tôi có 1 quy trình mà chúng tôi thực sự chiếm toàn bộ thị trường và tiếp cận tất cả những người cần nó, và trong quá trình này sử dụng công nghệ, để bảo đảm rằng hầu hết mọi người không cần phải đến bệnh viện cơ sở.</s>
 <s id="61">Và họ sẽ phải trả bao nhiêu cho nó?</s>
 <s id="62">Chúng tôi cố định giá, xem xét họ sẽ tiết kiệm bao nhiêu tiền buýt để vào thành phố, vì vậy, họ trả khoảng 20 rupees, và nó đủ cho 3 lần tư vấn.</s>
 <s id="63">(Vỗ tay) Một thách thức khác là, bạn mang đến công nghệ cao hoặc cách chữa trị và chăm sóc tiên tiến như thế nào?</s>
 <s id="64">Chúng tôi thiết kế 1 chiếc xe tải với trạm thông tin mặt đất cỡ nhỏ, giúp gửi hình ảnh của bệnh nhân đến bệnh viện cơ sở nơi mà nó được chuẩn đoán, và trong khi họ chờ đợi, bản báo cáo sẽ được gửi về, nó được in ra và bệnh nhân sẽ lấy nó, rồi được tư vấn họ nên làm gì Ý tôi là, đi gặp bác sĩ hay là đi tái khám sau 6 tháng, và điều này xảy ra như là 1 cách khắc phục khả năng công nghệ</s>
 <s id="65">Điều này ảnh hưởng quan trọng đến phát triển thị trường, bởi vì nó không phải tập trung vào khách hàng mà bởi giúp được những người chưa từng được giúp, Chúng tôi có thể phát triển thị trường mạnh mẽ.</s>
 <s id="66">1 khía cạnh khác là làm sao giải quyết 1 cách hiệu quả khi bạn có rất ít bác sĩ chuyên khoa mắt?</s>
 <s id="67">Vì thế video này là những gì mà 1 cuộc phẫu thuật diễn ra, và bạn thấy ở bên cạnh, một bệnh nhân khác đang chờ.</s>
 <s id="68">Nên ngay khi họ hoàn thành cuộc phẫu thuật, họ chỉ chuyển kính hiển vi qua người bên cạnh, những cái bàn được đặt để khoảng cách vừa đúng, và chúng tôi phải làm nó vì bằng quá trình này, chúng tôi có thể tăng năng suất phẫu thuật lên 4 lần.</s>
 <s id="69">Và để hỗ trợ cho ca phẫu thuật, chúng tôi cần 1 lực lượng lao động nhất định</s>
 <s id="70">Chúng tôi tuyển các cô gái trong làng và họ thực sự đã trở thành xương sống cho tổ chức này.</s>
 <s id="71">Họ làm hầu hết các công việc hằng ngày đòi hỏi kĩ năng.</s>
 <s id="72">Họ làm từng việc một và họ làm rất tốt.</s>
 <s id="73">Vì thế chúng tôi làm việc với năng suất rất cao, rất chất lượng với chi phí rất rẻ.</s>
 <s id="74">Vì vậy, kết hợp mọi thứ lại, điều thực sự diễn ra là năng suất của nhân viên chúng tôi thì cao đáng kể hơn bất kì ai.</s>
 <s id="75">(Vỗ tay) Đây là 1 bảng báo cáo chi tiết, những thứ đang được truyền tải đó là, khi nói đến chất lượng, chúng tôi sử dụng những hệ thống đảm bảo chất lượng cao.</s>
 <s id="76">Vì thế, sự biến chứng thấp hơn những điều được báo cáo ở Anh, và bạn sẽ không thấy những con số này thường xuyên.</s>
 <s id="77">(Vỗ tay) Và phần cuối cùng của vấn đề này là, làm sao bạn có đủ tài chính để làm tất cả công việc này, đặc biệt khi người dân không thể chi trả nó?</s>
 <s id="78">Vì vậy những gì chúng tôi làm là, chúng tôi cho miễn phí rất nhiều, và sau đó ai sẽ trả, ý tôi là, họ trả theo tỉ giá thị trường, không thêm và thường là ít hơn.</s>
 <s id="79">Và chúng tôi được hỗ trợ bởi sự sai lệch thị trường</s>
 <s id="80">Tôi nghĩ đó là vị cứu tinh, thậm chí đến bây giờ.</s>
 <s id="81">Và tất nhiên, mỗi người cần có quan niệm muốn cho đi những thứ mà bạn có thừa.</s>
 <s id="82">Kết quả là, qua nhiều năm, chi tiêu đã tăng với khối lượng.</s>
 <s id="83">Doanh thu tăng cao hơn, giúp lợi nhuận của chúng tôi tốt hơn trong khi bạn phải chữa miễn phí cho 1 số lượng lớn bệnh nhân</s>
 <s id="84">Tôi nghĩ trong điều kiện tuyệt đối, năm rồi chúng tôi kiếm được khoảng hơn 20 triệu đô-la, chi trả khoảng 13 triệu chiếm hơn 40% thu nhập trước thuế, lãi và khấu hao.</s>
 <s id="85">(Vỗ tay) Nhưng nó thực sự nhiều hơn điều mà chúng tôi làm, hoặc điều chúng tôi đã làm, nếu bạn thực sự muốn giải quyết vấn đề về mù lòa.</s>
 <s id="86">Và chúng tôi đã làm vài điều khác thường.</s>
 <s id="87">Chúng tôi tự tạo cạnh tranh cho chính mình, và chúng tôi khiến cho việc chăm sóc mắt trong khả năng chi trả bằng cách tạo sản phẩm chi phí thấp</s>
 <s id="88">Chúng tôi làm việc chủ động và có hệ thống tăng cường các buổi luyện tập ở nhiều bệnh viện ở Ấn Độ, ở các trung tâm của chúng tôi sau đó là các nơi trên thế giới.</s>
 <s id="89">Sự ảnh hưởng của nó ở các bệnh viện này, trong năm thứ hai sau tư vấn của chúng tôi, đã tăng gấp đôi hiệu quả và cũng như phục hồi tài chính.</s>
 <s id="90">Một điều nữa là làm sao để giải quyết sự tăng giá của công nghệ?</s>
 <s id="91">Đã từng có thời điểm chúng tôi thất bại trong việc đàm phán giá [kính nội nhãn] ở mức giá phù hợp, vì vậy chúng tôi thành lập đơn vị sản xuất</s>
 <s id="92">Sau đó, qua một thời gian, chúng tôi đã có thể giảm đáng kể các chi phí chỉ còn khoảng 2% so với lúc chúng tôi mới bắt đầu.</s>
 <s id="93">Giờ đây, chúng tôi tin rằng chúng tôi nắm giữ khoảng 7% thị trường toàn cầu và chúng được sử dụng ở khoảng hơn 120 quốc gia</s>
 <s id="94">Tóm lại, ý tôi là, những gì chúng tôi làm, liệu nó có mở rộng hơn nữa, hay chỉ là ở Ấn Độ hay là các nước đang phát triển?</s>
 <s id="95">Để giải quyết vấn đề này, chúng tôi nghiên cứu ở Anh và Aravind.</s>
 <s id="96">Điều được biểu thị là chúng tôi làm khoảng 60% những gì mà Anh làm được, gần nửa triệu ca phẫu thuật trên cả nước.</s>
 <s id="97">còn chúng tôi được khoảng 300,000 ca.</s>
 <s id="98">Và chúng tôi đào tạo được gần 50 bác sĩ khoa mắt so với số lượng 70 của họ, so về chất lượng, cả về đào tạo và chăm sóc bệnh nhân.</s>
 <s id="99">Vì thế chúng tôi thực sự tương đồng nhau.</s>
 <s id="100">Còn nếu xem xét về chi phí.</s>
 <s id="101">(Cười) (Vỗ tay) Vì vậy, tôi nghĩ là thật đơn giản để nói vì nước Anh không phải Ấn Độ nên mới có sự khác biệt.</s>
 <s id="102">Tôi nghĩ nó có nhiều hơn thế.</s>
 <s id="103">Ý tôi là ta nên nhìn vào những mặt khác nữa</s>
 <s id="104">Có thể sẽ có -- một giải pháp cho chi phí trong sản xuất có thể ở hiệu quả, ở qui trình khám bệnh, hoặc ở giá cả của sản phẩm, hoặc sự chỉnh đốn, hoặc y khoa phòng thủ.</s>
 <s id="105">Vì thế, tôi nghĩ giải mã điều này có thể mang lại câu trả lời cho nhiều nước phát triển bao gồm Mỹ và có thể tỉ lệ ủng hộ Obama có thể lại tăng.</s>
 <s id="106">(Cười) 1 cái nhìn sâu sắc, mà, 1 lần nữa, tôi muốn đề cập trong điều kiện nơi mà vấn đề rất lớn, là xuyên qua các tầng lớp kinh tế nơi mà chúng tôi có 1 giải pháp tốt tôi nghĩ quá trình mà tôi diễn tả, bạn biết đấy, năng suất, chất lượng, tập trung chăm sóc bệnh nhân, có thể đem lại kết quả, và có nhiều thứ hợp với mô hình này.</s>
 <s id="107">Có thể kể đến nha khoa, máy trợ thính, sản khoa v.v..</s>
 <s id="108">mô hình này có thể áp dụng nhiều lĩnh vực, nhưng tôi nghĩ có lẽ 1trong những thử thách là khía cạnh con người.</s>
 <s id="109">Bây giờ, làm sao để khơi dậy lòng trắc ẩn?</s>
 <s id="110">làm sao để những người đang gặp vấn đề, muốn thay đổi nó?</s>
 <s id="111">Có vài vấn đề còn khó hơn.</s>
 <s id="112">Và tôi chắc rằng mọi người ở đây có lẽ sẽ tìm được giải pháp.</s>
 <s id="113">Vậy, tôi sẽ dừng cuộc nói chuyện bằng ý nghĩ và thử thách anh</s>
 <s id="114">Dr V: Khi chúng ta lớn lên trong ý thức tâm linh, chúng ta nhận ra chúng ta liên kết với mọi thứ trên thế giới, vì vậy không có sự lợi dụng.</s>
 <s id="115">Chúng ta đang giúp chính mình.</s>
 <s id="116">Chúng ta đang chữa trị cho chính mình.</s>
 <s id="117">TR: Cảm ơn rất nhiều</s>
 <s id="118">(Vỗ tay)</s>
</text>
