<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hẳn bạn tự hỏi sao tôi lại đeo kính râm, là vì tôi ở đây để nói về vẻ quyến rũ.</s>
 <s id="2">Ai cũng nghĩ mình biết quyến rũ là gì.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Nó đây.</s>
  <s id="3.2">1 ngôi sao điện ảnh quyến rũ, như Meriene Dietrich.</s>
 </p>
 <s id="4">Và ở nam giới cũng thế rất lôi cuốn.</s>
 <s id="5">Anh ta biết bắn súng, lái xe, uống rượu, bạn biết đấy, anh uống rượu vang, thực sự là có ly rượu vang trong hình và đương nhiên, luôn mặc đồ vest.</s>
 <s id="6">Nhưng tôi nghĩ sự duyên dáng thực sự có nghĩa rộng hơn nhiều 1 nghĩa hợp với các ngôi sao điện ảnh và các nhân vật giả tưởng, nhưng nghĩa khác lại nằm ở dạng khác.</s>
 <s id="7">Tạp chí?</s>
 <s id="8">Ồ, chắc chắn không phải cuốn này.</s>
 <s id="9">Đây là cuốn ít hấp dẫn nhất trên quầy, toàn về mẹo giường chiếu.</s>
 <s id="10">Giường chiếu không hề hấp dẫn.</s>
 <s id="11">và Drew Barrymore, với tất cả sự quyến rũ tuyệt vời của cô, cũng không hề quyến rũ.</s>
 <s id="12">Nhưng nó lại hấp dẫn trong kinh doanh.</s>
 <s id="13">Đây là Margaret Bourke-White's một trong số bức ảnh cô đã chụp.</s>
 <s id="14">Bức hình tuyệt diệu và tinh tế của nhà máy thép và nhà máy giấy và tất cả các điểm công nghiệp hấp dẫn.</s>
 <s id="15">Và đó là sự quyến rũ huyền thoại của chủ doanh nghiệp ga-ra.</s>
 <s id="16">Đây là ga-ra Hewlett-Packard.</s>
 <s id="17">Ta biết những ai bắt đầu kinh doanh ở ga-ra cuối cùng sáng lập ra Hewlett-Packard.</s>
 <s id="18">Đây là sự quyến rũ vật lý.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Cái gì hấp dẫn hơn hiểu biết cả vũ trụ, sự hợp nhất vĩ đại?</s>
  <s id="19.2">Và, bằng cách đó, nó hữu ích khi bạn là Brian Greene ông có kiểu quyến rũ khác.</s>
 </p>
 <s id="20">Và đó là, tất nhiên, sự quyến rũ.</s>
 <s id="21">Đây là vẻ rất, rất hấp dẫn: sự quyến rũ của khoảng không vũ trụ và không kiểu quyến rũ kỳ lạ, nhưng đẹp đẽ, sạch sẽ, kiểu đầu những năm 60.</s>
 <s id="22">Vậy, chúng tôi muốn nói gì về sự quyến rũ?</s>
 <s id="23">Ồ, 1 thứ bạn có thể làm khi bạn muốn biết sự quyễn rũ nghĩa là gì là bạn có thể tra từ điển.</s>
 <s id="24">Và nó thực sự giúp nhiều khi bạn tra 1 từ điển thực sự cổ, như từ điển năm 1913.</s>
 <s id="25">Vì thế kỷ đó, quyến rũ đã được giải nghĩa cực kỳ cụ thể, và từ này thực sự được dùng khác với cách chúng ta nghĩ về nó.</s>
 <s id="26">Bạn đã có "1" vẻ quyến rũ.</s>
 <s id="27">Không như phẩm chất bạn "đúc 1 vẻ hấp dẫn".</s>
 <s id="28">Quyến rũ là 1 bùa chữ ma thuật,</s>
 <s id="29">Không 1 ẩn dụ, cách ta sử dụng hiện nay, nhưng bùa ma thuật gắn liền với phù thủy và người digan và ở mức nào đó, bùa hộ mệnh Celtic.</s>
 <s id="30">Và trong những năm qua, khoảng đầu thế kỷ 20, 1 trò lừa bịp khác đã bắt đầu nhập cuộc khái niệm này ám chỉ mọi sự giả tạo, hay gắn liền với 1 đối tượng mà qua đó được phóng đại hay ca tụng vô căn cứ.</s>
 <s id="31">Nhưng vẫn, quyến rũ là 1 sự ảo tưởng.</s>
 <s id="32">Quyến rũ là 1 phép ma thuật.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Và có gì đó nguy hiểm về sự quyền rũ trong suốt lịch sử.</s>
  <s id="33.2">Khi phù thủy mê hoặc bạn nó không tự tâm của bạn nó làm bạn hành động ngược lợi ích của bạn.</s>
 </p>
 <s id="34">Ồ tất nhiên, thế kỷ 20, quyến rũ vả lại có nghĩa khác liên quan đến Hollywood.</s>
 <s id="35">Và đây là Hedy Lamarr.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Hendy Lamarr đã nói, "Ai cũng quyến rũ, tất cả những gì bạn phải làm là ngồi ở đây và trông xuẩn ngốc".</s>
  <s id="36.2">Nhưng thực tế, với tất cả sự kính trọng đến Hedy về người ta sẽ nghe nhiều hơn sau có rất nhiều điều về chúng.</s>
 </p>
 <s id="37">Đã có 1 lượng cực lớn thành tựu kỹ thuật về việc tạo ra sự quyến rũ Hollywood này.</s>
 <s id="38">Chúng có nhiều người sửa ảnh và chuyên gia ánh sáng, chuyên gia trang điểm</s>
 <s id="39">Bạn có thể đến bảo tàng lịch sử Hollywood ở Hollywood và xem phòng đặc biệt của Max Factor mà ông đã quét sơn màu khác tùy vào nước da của các ngôi sao ông đã từng trang điểm.</s>
 <s id="40">Vì thế bạn đã có bức chân dung rất cách điệu này của cái gì đó mà không hoàn toàn của trái đất này, mà là hình tượng ngôi sao.</s>
 <s id="41">Và thực tế, chúng ta thấy các bức hình được tán tụng của các sao suốt ngày họ gọi chúng là giả tạo.</s>
 <s id="42">Sự quyến rũ là 1 dạng xuyên tạc, nhưng xuyên tạc để đạt 1 mục đích cụ thể.</s>
 <s id="43">Nó có thể thắp sáng ngôi sao; Nó có thể để bán 1 bộ phim.</s>
 <s id="44">Và nó liên quan đến 1 công nghệ giá tốt.</s>
 <p id="p45">
  <s id="45.1">Nó không, quyến rũ không là cái gì đó bạn không dậy vào 1 sáng quyến rũ.</s>
  <s id="45.2">Tôi không quan tâm bạn là ai.</s>
 </p>
 <s id="46">Thậm chí Nicole Kidman không thức dậy vào 1 sáng quyến rũ.</s>
 <s id="47">Đó là 1 quá trình "lý tưởng hóa, ca ngợi và kịch hóa", và nó không chỉ cho con người.</s>
 <s id="48">Quyến rũ không chỉ cho con người.</s>
 <s id="49">Nhiếp ảnh kiến trúc Julius Schulman đã nói về sự biến hình, lấy hình ảnh tuyệt vời này của Kauffman House</s>
 <s id="50">Nhiếp ảnh kiến trúc là cực kỳ quyến rũ.</s>
 <s id="51">Nó đặt bạn vào 1 thế giới đặc biệt, đặc biệt.</s>
 <s id="52">Đây là nghệ thuật truyện tranh của Alex Ross, chúng xuất hiện rất thực tế, như 1 phần phong cách của ông là loại truyện tranh hiện thực như bạn thấy.</s>
 <s id="53">Trừ khi ánh sáng không chiếu rọi hướng này trong thế giới thực.</s>
 <s id="54">Khi bạn xếp mọi người theo hàng, những người ở nền trông nhỏ hơn những người phía trước nhưng không trong thế giới của sự quyến rũ.</s>
 <s id="55">Cái quyến rũ là, tôi lấy chúng từ 1 lời giới thiệu sách trong bảng nội dung của tạp chí New York, cái đã kể cho ta rằng quyến rũ là mặt sau quyến rũ là tất cả những gì quá khác thường.</s>
 <s id="56">Và tôi nghĩ rằng nó bắt đầu có được những gì cốt lõi rằng kết hợp tất cả loại quyến rũ là.</s>
 <s id="57">Đây là chân dung Filippino Lippi năm 1543 của Saint Apollonia.</s>
 <s id="58">Tôi cũng không biết bà là ai. nhưng đây là siêu mẫu ở thế kỷ 16</s>
 <s id="59">1 chân dung rất quyến rũ.</s>
 <s id="60">Tại sao nó quyến rũ?</s>
 <s id="61">Đầu tiên, quyến rũ bởi bà ấy đẹp nhưng nó không làm bạn quyến rũ, chỉ làm bạn trông xinh đẹp.</s>
 <s id="62">Bà duyên dáng, bí ẩn và siêu việt, và đó là những đặc tính chính của quyến rũ</s>
 <s id="63">Bạn không nhìn vào mắt bà; chúng đang nhìn xuống.</s>
 <s id="64">Bà đang không rời mắt khỏi bạn, nhưng bạn phải thầm hình dung về thế giới của bà.</s>
 <s id="65">Bà sẽ cổ vũ bạn để thưởng ngoạn thế giới cao hơn này về cái mà bà thuộc về, nơi bà có thể hoàn toàn yên tĩnh trong khi đang đeo gông cùm tra tấn.</s>
 <s id="66">Cuốn "Passion of the Christ" của Mel Gibson, không quyến rũ.</s>
 <s id="67">Sự hấp dẫn là: "Pieta" của Michelangelo, nơi Đức Maria cùng tuổi Chúa Giê-su và họ vô cùng hạnh phúc và vui vẻ.</s>
 <s id="68">Quyến rũ mời gọi ta sống trong 1 thế giới khác.</s>
 <s id="69">Nó phải đồng thời bí ẩn, 1 chút không rõ ràng đó là lý do, thường là ở bức hình quyến rũ, người đó không nhìn vào khán giả, là tại sao đeo kính râm là quyến rũ nhưng cũng gần với chúng ta là ta không thể nhận diện người đó.</s>
 <s id="70">Trong 1 ý nghĩa, phải có điều gì đó giống như chúng ta.</s>
 <s id="71">Nên như tôi nói, ở nghệ thuật tôn giáo, Chúa không quyến rũ.</s>
 <s id="72">Chúa không thể quyến rũ bởi Chúa có quyền tuyệt đối, thông suốt mọi sự, quá xa với ta.</s>
 <s id="73">Và bạn sẽ thấy trong nghệ thuật tôn giáo, thánh hay Đức Maria sẽ thường là chân dung, không luôn, ở vẻ quyến rũ.</s>
 <s id="74">Như tôi đã nói trước, vẻ hấp dẫn không chỉ về con người, nhưng nó phải có nét siêu việt.</s>
 <s id="75">Thế còn siêu nhân là gì?</s>
 <s id="76">Bên cạnh phong cách Alex Ross rất quyến rũ, 1 điều về siêu nhân là anh ta khiến bạn tin là anh ta có thể bay.</s>
 <s id="77">Quyến rũ là tất cả những gì vượt xa thế giới này và mang đến 1 nơi lý tưởng, hoàn hảo.</s>
 <s id="78">Và đó là lý do thứ nhất rằng kiểu chuyên chở có chiều hướng cực kỳ quyến rũ.</s>
 <s id="79">Ta càng có ít kinh nghiệm về chúng, ta càng thấy chúng hấp dẫn.</s>
 <s id="80">Nên bạn có thể chụp 1 bức ảnh xe ô tô được tán tụng, nhưng không thể làm tương tự về giao thông.</s>
 <s id="81">Bạn có thể chụp bức ảnh đẹp về máy bay, nhưng không phải bên trong.</s>
 <s id="82">Ý niệm là nó sẽ chuyên chở bạn, và câu chuyện không về cái gã ngồi trước bạn trên máy bay, người có đứa trẻ quấy, hay ho lớn,</s>
 <s id="83">Câu chuyện về nơi bạn đang đến, hay nghĩ về nơi bạn đang đi đến.</s>
 <s id="84">Và ý thức đó đang được chuyên chở là 1 lý do mà ta có phong cách quyến rũ.</s>
 <s id="85">Loại kiểu khí động này không chỉ hấp dẫn vì ta liên tưởng nó với phim ảnh của giai đoạn đó, nhưng vì, trong dạng khí động của nó, nó chuyên chở ta mỗi ngày.</s>
 <s id="86">Giống như, hình cung là rất quyến rũ.</s>
 <s id="87">Vòm cung với kính màu, thậm chí còn quyến rũ hơn,</s>
 <s id="88">Cầu thang uốn cong ra xa từ bạn là quyến rũ.</s>
 <s id="89">Nó cho thấy bức hình cầu thang đặc biệt là rất thu hút vì, với tôi, nó thu hút toàn bộ sự hứa hẹn của đời sống chiêm niệm học, nhưng có thể vì tôi đã đến Princeton.</s>
 <s id="90">Dù thế nào, đường chân trời vẫn cực kỳ quyến rũ, đường phố, không quá quyến rũ,</s>
 <s id="91">Khi bạn thực sự đến thị trấn này nó là thực tế.</s>
 <s id="92">Đường chân trời, con đường rộng mở là rất, rất quyến rũ.</s>
 <s id="93">Có vài thứ quyến rũ hơn đường chân trời ngoại trừ, có lẽ, nhiều đường chân trời.</s>
 <s id="94">Dĩ nhiên, ở đó bạn không cảm thấy lạnh, hay nóng bạn chỉ thấy triển vọng.</s>
 <s id="95">Để kéo bật vẻ hấp dẫn ra, bạn cần sự phục hưng phẩm chất của sprezzatura - 1 thuật ngữ tạo bởi Castiglione ở cuốn của ông "The Book of the Courter".</s>
 <s id="96">Đó là kiểu không quyến rũ như những gì nó thấy ngày nay, sau 1 vài thế kỷ.</s>
 <s id="97">Và sprezzatura là nghệ thuật che đậy nghệ thuật.</s>
 <s id="98">Nó khiến mọi thứ trông dễ dàng.</s>
 <s id="99">Bạn không nghĩ về cách Nicole Kidman đang điều động chiếc váy đó bà chỉ trông hoàn toàn tự nhiên.</s>
 <s id="100">Và tôi nhớ đang đọc, sau phim Lara Croft, cách Angelina Jolie sẽ về nhà hoàn toàn thâm tím.</s>
 <s id="101">Dĩ nhiên, chúng đã được trang điểm, vì Laura Croft làm hết pha nguy hiểm như nhau nhưng bà không bị thâm tím, vì bà đã sprezzatura.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">"Để che giấu tất cả nghệ thuật và làm mọi thứ hoặc nó xuất hiện không nỗ lực".</s>
  <s id="102.2">Và đây là 1 vẻ ngoài đáng phê phán của vẻ quyến rũ.</s>
 </p>
 <s id="103">Quyến rũ đã được chỉnh sửa.</s>
 <s id="104">Cách nào bạn tạo ý thức về tính siêu việt ý thức của khêu gợi 1 thế giới hoàn hảo?</s>
 <s id="105">Ý thức, cuộc sống có thể tốt hơn, tôi có thể tham gia vào Tôi có thể hoàn mỹ, ở 1 thế giới hoàn mỹ.</s>
 <s id="106">Chúng tôi không nói cho bạn tất cả các chi tiết xấu xí.</s>
 <s id="107">Jeff Bezos đã tốt bụng cho tôi mượn, từ năm ngoái.</s>
 <s id="108">Đây là dưới bàn của Jeff.</s>
 <s id="109">Đây là cái thế giới thực của máy tính, đèn, thiết bị điện đủ loại, giống như vậy.</s>
 <s id="110">Nhưng khi bạn nhìn vào 1 catalog nhất là catalog hiện đại, những đồ đẹp đẽ cho ngôi nhà bạn nó giống thế này.</s>
 <s id="111">Nó không có dây.</s>
 <s id="112">Lần tới bạn nhận được những catalog này trong mail bạn có thể thường tính toán nơi chúng giấu dây.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Nhưng luôn có ảo tưởng rằng nếu bạn mua chiếc đèn này, bạn sẽ sống ở 1 thế giới không dây.</s>
  <s id="113.2">(Tiếng cười) Và mọi thứ như thế là đúng, nếu bạn mua 1 laptop hay mua 1 máy tính bàn, và thậm chí trong kỷ nguyên không dây.</s>
  <s id="113.3">Bạn không sống trong thế giới không dây.</s>
 </p>
 <s id="114">Bạn phải có bí mật và có duyên.</s>
 <s id="115">Và đây, bà Grace</s>
 <s id="116">Đây là bức quyến rũ nhất, tôi nghĩ, mọi lúc</s>
 <s id="117">1 phần của thứ đó là, ở "sau cửa sổ", câu hỏi là, bà ấy có quá quyến rũ để sống trong thế giới ông ấy?</s>
 <s id="118">Và câu trả lời là không, nhưng tất nhiên nó chỉ đúng ở phim ảnh.</s>
 <s id="119">Đây lại là Hedy Lamarr</s>
 <s id="120">Và, kiểu đầu này cực kỳ hấp dẫn vì, giống đeo kính râm, nó cùng che và để lộ</s>
 <s id="121">Sự mờ ảo là quyến rũ đó là lý do mọi người ai cũng đeo ngọc.</s>
 <p id="p122">
  <s id="122.1">Là lý do dụng cụ pha chế là hấp dẫn.</s>
  <s id="122.2">Hấp dẫn là mờ ảo không trong suốt, không mờ đục.</s>
 </p>
 <s id="123">Nó mời gọi ta bước vào thế giới nhưng nó không đưa ta 1 bức tranh hoàn toàn rõ ràng.</s>
 <s id="124">Và tôi nghĩ nếu Grace Kelly là người quyến rũ nhất, có thể cầu thang xoắn ốc với kính có thể là bức nội thất thu hút nhất, bởi 1 cầu thang xoắn ốc quyến rũ đến khó tin.</s>
 <s id="125">Nó tạo cảm giác đi lên và ra xa, và bạn chưa bao giờ nghĩ về cách bạn có cuộc dạo chơi thực sự khi bạn, nhất là đi xuống dưới.</s>
 <s id="126">Và tất nhiên khối kính cho cảm giác mờ ảo.</s>
 <s id="127">Nên, phiên hôm nay ví như là niềm vui thuần khiết nhưng phần thực sự quyến rũ là ở ý nghĩa.</s>
 <s id="128">Mọi cá nhân và sự tu dưỡng đều có lý tưởng rằng không thể có khả năng thực hiện trong thực tế.</s>
 <s id="129">Chúng có sự mâu thuẫn, chúng nâng các nguyên tắc rằng không cân xứng với cái khác bất kể cái gì, và lý tưởng này vẫn chưa có ý nghĩa và mục đích với cuộc sống chúng ta như sự tu dưỡng và như sự riêng biệt.</s>
 <s id="130">Và cách chúng ta giải quyết cái mà ta thay chỗ chúng chúng ta đặt chúng vào thế giới thịnh vượng, tưởng tượng, và thời kỳ anh hùng, thế giới để đến.</s>
 <s id="131">Và ở cuộc sống của 1 người, ta thường liên kết chúng với 1 vài đối tượng.</s>
 <s id="132">Cọc rào trắng, ngôi nhà hoàn hảo,</s>
 <s id="133">phòng bếp hoàn hảo, không hóa đơn trên quầy trong phòng bếp này.</s>
 <s id="134">Bạn mua loại Viking, đó là cái phòng bếp của bạn sẽ giống thế.</s>
 <s id="135">Cuộc sống tình yêu hoàn hảo, tượng trưng bởi vòng cổ hoàn hảo, nhẫn kim cương hoàn mỹ,</s>
 <s id="136">Chạy trốn hoàn hảo với chiếc xe hoàn hảo.</s>
 <s id="137">Đây là bộ phim thiết kế riêng tư mà đúng là được gọi Utopia.</s>
 <s id="138">Văn phòng hoàn hảo lần nữa, không dây, như tôi có thể nói,</s>
 <s id="139">Và chắc chắn, không, nó không giống một thứ giống văn phòng tôi.</s>
 <s id="140">Nghĩa là, không giấy tờ trên bàn làm việc.</s>
 <s id="141">Chúng tôi muốn thế giới thịnh vượng.</s>
 <s id="142">Và vài người thấy đủ giàu, và nếu họ có lý tưởng của họ, 1 loại ý thức bên trong họ giành được thế giới hoàn mỹ của họ.</s>
 <s id="143">Dean Koontz đã xây rạp chiếu gia đình tuyệt vời, cái mà tôi không nghĩ nó ngẫu nhiên, mang phong cách Art Deco.</s>
 <s id="144">Nó tượng trưng cho cảm giác được an toàn và ở nhà.</s>
 <s id="145">Nó không luôn tốt, bởi cái gì là thế giới hoàn hảo của bạn?</s>
 <s id="146">Nó là lý tưởng của bạn, và cũng cái gì đã được lược bỏ?</s>
 <s id="147">Điều đó có quan trọng không?</s>
 <s id="148">"The Matrix" là 1 phim hấp dẫn toàn bộ.</s>
 <s id="149">Tôi có thể nói hết về The Matrix và hấp dẫn</s>
 <s id="150">Nó bị chỉ trích bởi ủng hộ bạo lực, bởi, nhìn xem, kính râm và áo choàng dài, và, dĩ nhiên, họ có thể đi trên tường và làm mọi thứ mà điều đó là không thể ở thế giới thực.</s>
 <s id="151">Đây là 1 bức khác Margaret bourke-White.</s>
 <s id="152">Đây là từ Liên Xô, lôi cuốn.</s>
 <s id="153">Tôi muốn nói, nhìn mọi người hạnh phúc thế nào và cũng trông tốt nữa.</s>
 <s id="154">Chúng ta đang hướng tới gần Utopia.</s>
 <s id="155">Tôi không là fan của PETA, nhưng tôi nghĩ đây là quảng cáo tuyệt</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">bởi cái họ đang làm là cái họ đang nói.</s>
  <s id="156.2">Áo choàng của bạn không quá quyến rũ, cái đã được loại bỏ là điều quan trọng.</s>
 </p>
 <s id="157">Nhưng thực tế, cái gì còn quan trọng hơn đang nhớ về cái được loại bỏ là ý nghĩ, là lý tưởng tốt?</s>
 <s id="158">Bởi hấp dẫn có thể chuyên chế và dối trá.</s>
 <s id="159">Và nó không chỉ là vấn đề tán dương việc làm sạch sàn nhà bạn.</s>
 <s id="160">Đây là từ "Triumph of The Will" chỉnh sửa tuyệt vời để cắt liền mọi thứ.</s>
 <s id="161">Đây là 1 bức thu hút.</s>
 <s id="162">Quốc gia xã hội chủ nghĩa là đầy mê hoặc.</s>
 <s id="163">Nó có 1 ý thức hệ thẩm mỹ.</s>
 <s id="164">Nó dọn sạch nước Đức, phương Tây và thế giới, và đang thoát khỏi mọi sự không hấp dẫn.</s>
 <s id="165">Nên lôi cuốn có thể nguy hiểm.</s>
 <s id="166">Tôi nghĩ lôi cuốn có sự hấp dẫn thuần túy, có giá trị thuần túy.</s>
 <s id="167">Tôi không phản đối vẻ lôi cuốn.</s>
 <s id="168">Nhưng chúng là 1 thứ kỳ lạ mà được loại bỏ trong cuộc sống dây.</s>
 <s id="169">Và nó có cả cách để tránh mối nguy của vẻ hấp dẫn và cách mở rộng sự đánh giá của bạn về nó.</s>
 <s id="170">Và nó lấy lời khuyên của Isaac Mizrahi và đe dọa sự làm giả hoàn toàn nó, và thừa nhận sự lôi kéo là điều gì chúng ta thích, nhưng cũng thích nó xảy ra thế nào.</s>
 <s id="171">Và đây là Hedy Lamarr.</s>
 <s id="172">Bà rất quyến rũ, bà đã phát minh ra công nghệ trải phổ.</s>
 <s id="173">Nên bà còn quyến rũ hơn khi bạn biết bà thực sự không đần độn, mà còn nghĩ bà đã nghĩ bà trông xuẩn ngốc.</s>
 <p id="p174">
  <s id="174.1">David Hockney nói về cách đánh giá đúng điều này.</s>
  <s id="174.2">Bức họa rất quyến rũ được làm tôn lên khi bạn nghĩ về thực tế là nó mất 2 tuần để sơn vết bẩn này, cái chỉ nhìn 1 phần nhỏ 1 giây để xảy ra.</s>
 </p>
 <s id="175">Đây là 1 quyển sách ngoài hiệu, nó được gọi là "Bản giao hưởng trong thép", và nó là món đồ ẩn dưới vỏ bọc của Trung tâm Disney.</s>
 <s id="176">Và nó đã có 1 sức hút.</s>
 <s id="177">Nó không nhất thiết quyến rũ, nhưng để lộ sức hút như 1 yêu cầu.</s>
 <s id="178">Đây là cuốn sách tuyệt vời có tên "Crowns" Đó là tất cả những hình ảnh quyến rũ của phụ nữ da đen trong mũ thờ của họ</s>
 <s id="179">Và đây là thông điệp từ 1 trong số người phụ nữ, và họ nói về, "Là 1 cố gái nhỏ, tôi mê các phụ nữ tại nhà thờ với cái mũ đẹp.</s>
 <s id="180">Họ trông như những búp bê xinh đẹp, như chỉ mới bước ra từ 1 tạp chí.</s>
 <s id="181">Nhưng tôi cũng biết họ làm việc vất vả như nào cả tuần.</s>
 <s id="182">Đôi khi dưới chiếc mũ họ đó là rất nhiều hứng thú và sự buồn phiền."</s>
 <s id="183">Và, sự thật, bạn nhận nhiều sự đánh giá cho vẻ hấp dẫn khi bạn tin rằng cái gì đang tạo ra nó.</s>
 <s id="184">Cảm ơn</s>
</text>
