<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Những chiếc ghế đậu thật tuyệt vời.</s>
 <s id="2">Nhưng tôi, thấy một số người ngoài kia đang đứng cả trong đây nữa, và đứng thì tốn nhiều năng lượng hơn ngồi nghỉ rồi.</s>
 <s id="3">Sử dụng dữ liệu online của Live Strong Organization trong việc giảm cân, bạn có thể tính đến khi tôi hoàn thành bài thuyết trình những người đang đứng kia sẽ đốt nhiều hơn 7.5 calo so với những người đang ngồi.</s>
 <s id="4">Vậy thì, câu hỏi là, sẵn ta đang nói về giảm cân, đặc biệt là cân nặng, ta đang nói trực tiếp.</s>
 <s id="5">Tôi đang đứng trước mặt quý vị, chúng ta đều ở đây.</s>
 <s id="6">Nhưng bài nói này được ghi hình và sẽ trở thành một đoạn video mà mọi người trên thế giới đều có thể xem trên máy tính, thiết bị cầm tay, hoặc ti vi.</s>
 <s id="7">Tôi nặng tầm 190 pounds (86 kg).</s>
 <s id="8">Vậy đoạn video này sẽ nặng bao nhiêu?</s>
 <s id="9">Đưa ra những câu hỏi như vậy là điều mà tôi làm hàng ngày ở kênh Vsauce trên Youtube của tôi.</s>
 <s id="10">Trong 2 năm qua, tôi đã đưa ra những câu hỏi thật sự thú vị, những câu hỏi có vẻ ngớ ngẩn, và tiếp cận chúng một cách chân thực nhất có thể, kết nối các khái niệm khoa học và các nhà khoa học.</s>
 <s id="11">Và tôi nghiên cứu và viết và sản xuất và dẫn chương trình và chỉnh sửa và tải lên và điều hành các phương tiện xã hội, nhưng tôi không cô đơn vì Vsauce có tới hơn 2 triệu người theo dõi, và mỗi tháng, các video của tôi được xem bởi hơn 20 triệu người.</s>
 <s id="12">Vâng</s>
 <s id="13">Rất hào hứng.</s>
 <s id="14">Tôi nhận ra rằng đưa ra các câu hỏi kì lạ là một cách tuyệt vời để lôi kéo con người, không chỉ là người, mà còn là người hâm mộ.</s>
 <s id="15">Và người hâm mộ khác với khán giả hoặc thính giả vì người hâm mộ còn muốn quay lại.</s>
 <s id="16">Họ theo dõi kênh của tôi trên Youtube và họ muốn xem mọi thứ tôi làm và mọi thứ tôi chuẩn bị làm trong tương lai vì chúng ta là những người tò mò và kích thích sự tò mò là miếng mồi thật ngon.</s>
 <s id="17">Nó là một cách tuyệt vời để "bắt" mọi người.</s>
 <s id="18">Và khi đã bắt được họ, bạn có những khán giả bị bắt này, với mục đích trong đầu là giải đáp câu hỏi, tình cờ lại dạy họ rất nhiều điều.</s>
 <s id="19">Vậy, hãy cùng xem một số video của tôi nhé.</s>
 <s id="20">Đây là 8 trong số chúng.</s>
 <s id="21">Nhưng ở phần dưới góc phải, có video "Gương thì màu gì?"</s>
 <s id="22">Khi người ta thấy vậy, rất khó để không click vào vì họ nghĩ "Thôi nào, ông đùa à?</s>
 <s id="23">Làm sao mà trả lời được câu hỏi đó?"</s>
 <s id="24">Chà, tới giờ, 7.6 triệu người đã xem đoạn video dài 5 phút về màu sắc của gương.</s>
 <s id="25">Và trong tập đó, tôi đã trả lời câu hỏi và tôi đã có cơ hội giải thích về chủ đề mà bình thường rất khô khan: quang học, phản xạ khuếch tán so với phản chiếu, cách ánh sáng hoạt động, cách ánh sáng hoạt động trên võng mạc, và thậm chí là cả lịch sử của tên màu như trắng và đen.</s>
 <s id="26">Được rồi, cảnh báo tiết lộ thông tin: những chiếc gương thực ra không trong, chúng không màu bạc, như cách mà chúng thường được giải thích.</s>
 <s id="27">Gương, nói một cách chính xác, thì hơi hơi hơi có màu</s>
 <s id="28">xanh lá.</s>
 <s id="29">Bạn có thể minh họa bằng cách đặt 2 chiếc gương cạnh nhau, đối diện nhau để chúng tự phản chiếu tự phản chiếu mãi mãi.</s>
 <s id="30">Nhìn vào ảnh phản chiếu và nó sẽ tối hơn vì một số ánh sáng luôn luôn bị mất hoặc bị hấp thụ, nhưng nó cũng xanh hơn vì ánh sáng xanh, là ánh sáng có bước sóng mà mắt ta thấy được màu xanh, được phản chiếu tốt nhất qua hầu hết các loại gương.</s>
 <s id="31">Vậy, một video thì nặng bao nhiêu?</s>
 <s id="32">Chà, khi bạn xem một video trên máy tính, thông tin đó tạm thời được lưu trữ sử dụng eletron.</s>
 <s id="33">Và số eletron trong thiết bị của bạn không tăng không giảm.</s>
 <s id="34">Nhưng phải mất năng lượng để đặt chúng vào một chỗ, và ta biết, nhờ người bạn Anhxtanh của chúng ta, rằng năng lượng và khối lượng có liên quan đến nhau.</s>
 <s id="35">Vậy, đây là vấn đề: giả sử bạn đang xem video trên Youtube với độ phân giải là 720p.</s>
 <s id="36">Giả sử một tỉ lệ bit điển hình, ta có thể tính rằng mỗi phút của video đó sẽ cần tới 10 triệu electron trong thiết bị của bạn.</s>
 <s id="37">Đặt những eletron này và cung cấp năng lượng để giữ chúng ở đúng vị trí để bạn có thể xem được video vào công thức kia, ta có thể tính 1 phút của đoạn video đó làm tăng khối lượng máy tính của bạn lên thêm chừng 10 mũ âm 19 gram.</s>
 <s id="38">Viết nó ra, trông sẽ như thế này.</s>
 <s id="39">Trông như không có gì ấy.</s>
 <s id="40">Cái này, bạn có thể gọi là không có gì và thực sự cũng không sai lắm vì cái cân tốt nhất được phát minh ra mà ta sử dụng để phát hiện sự tăng lên đó chỉ đúng tới 10 mũ âm 9 gram thôi.</s>
 <s id="41">Vậy, ta không thể đo lường nó, nhưng ta có thể, giống như vừa nãy,</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">tính nó.</s>
  <s id="42.2">Và điều đó thật tuyệt vì khi tôi còn nhỏ trường tôi chỉ có 2 giá sách khoa học.</s>
 </p>
 <s id="43">Chúng cũng tuyệt, nhưng tôi đọc xong tất cả chỉ trong, tầm, 2 năm, và rất khó khăn để có thêm sách vì sách rất nặng và bạn cần không gian cho chúng và di chuyển sách thì vất vả rất nhiều so với cách chúng ta làm ngày nay.</s>
 <s id="44">Với những số nhỏ, tôi có thể xếp hàng ngàn quyển sách vào trong máy đọc sách của mình.</s>
 <s id="45">Tôi có thể xem hàng giờ liền, hàng ngày liền các video trên Youtube mà không làm cho máy tính nặng hơn.</s>
 <s id="46">Và khi thông tinh trở thành ánh sảng, nó trở nên dân chủ hơn nghĩa là nhiều giáo viên, dẫn chương trình, và nhà sáng tạo và khán giả hơn bao giờ hết có thể tham gia.</s>
 <s id="47">Ngay bây giờ trên Youtube có một sự bùng nổ nội dung như thế này đang diễn ra.</s>
 <s id="48">3 kênh Vsauce cũng như vậy.</s>
 <s id="49">Nhưng tất cả mọi người, cùng nhau, toàn bộ, quan điểm của họ vượt qua những gì tôi có thể làm một mình hay với những người tôi làm cùng, và điều đó thật sự rất, rất hào hứng.</s>
 <s id="50">Hoá ra chạm tới sự tò mò của con người và trả lời câu hỏi của họ một cách có trách nhiệm là một cách khôn ngoan để thu hút người hâm mộ và khán giả và cả người xem nữa.</s>
 <s id="51">Nó thậm chí còn là một cách tuyệt vời cho các công ty và thương hiệu để tạo dựng niềm tin.</s>
 <s id="52">Vậy, tính toán khối lượng của video là một câu hỏi hài hước, nhưng tôi không thể chờ xem</s>
 <p id="p53">
  <s id="53.1">chúng ta sẽ hỏi gì và trả lời gì.</s>
  <s id="53.2">Như thường lệ, cảm ơn vì đã lắng nghe.</s>
 </p>
</text>
