<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta đang gặp vấn đề lớn về tình trạng nóng lên toàn cầu.</s>
 <s id="2">Rất nhiều người đang gặp phải lũ lụt hạn hán, bão tố, cháy rừng.</s>
 <s id="3">Hôm nay. khi rời khỏi sân khấu này, tôi không muốn các bạn hi vọng.</s>
 <s id="4">Tôi muốn bạn chắc chắn, thực sự chắc chắn rằng có thể ghi nhớ rõ trong việc này và hiểu nó.</s>
 <s id="5">Tôi muốn cho bạn một tầm nhìn về thực trạng này.</s>
 <s id="6">Đây là lần đầu tiên chúng tôi chia sẻ điều này ra công chúng.</s>
 <s id="7">Các bạn là những người đầu tiên nghe về nó.</s>
 <s id="8">Chúng tôi sẽ phóng tên lửa.</s>
 <s id="9">Trên đó sẽ là một vệ tinh.</s>
 <s id="10">Và vệ tinh đó sẽ thu thập dữ liệu về sự ô nhiễm không khí đang làm trái đất nóng lên.</s>
 <s id="11">Chúng tôi sẽ đưa những dữ liệu này đến với mọi người, những người có thể chung tay thay đổi quá trình ấm lên của trái đất.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Có quá nhiều thông tin không?</s>
  <s id="12.2">Có lẽ là tôi nên chứng minh.</s>
 </p>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Đầu tiên, xin giới thiệu, tôi là Fred.</s>
  <s id="13.2">Tôi là chuyên gia về môi trường từ khi còn là một đứa trẻ.</s>
  <s id="13.3">Khi nhìn thấy những con cá và ếch ở ao gần nhà chết do chất hóa học tràn ra,</s>
 </p>
 <s id="14">tôi băn khoăn.</s>
 <s id="15">Sau đó, một giáo sư đã truyền cảm hứng cho tôi nghĩ khác đi về môi trường.</s>
 <s id="16">Làm thế nào có được giải pháp nào tốt nhất từ việc đáp ứng mong muốn thịnh vượng của con người, những điều như an toàn sức khỏe và vươn lên trong thế giới này.</s>
 <s id="17">Vì vậy, tôi đã tham gia vào Quỹ BVMT và xây dựng những giải pháp tốt đẹp đó.</s>
 <s id="18">Và tôi đã dành cả đời để chờ đợi thời khắc này -- khi mà chúng ta không còn phải chật vật tranh đấu và có nhiều hơn những thuận lợi.</s>
 <s id="19">Vì sức mạnh của thông tin, tin tức từ công nghệ ngày một dễ tiếp cận và ngày càng chính xác.</s>
 <s id="20">Bạn biết đấy, chỉ cách đây một thập kỷ, có vài sự thay đổi về khí hậu ta không được biết tới.</s>
 <s id="21">Thế giới đã quá tập trung vào khí CO2 mà bỏ qua một loại khí quan trọng khác.</s>
 <s id="22">Chúng ta đã không nhìn nhận đúng về khí methan.</s>
 <s id="23">Ô nhiễm khí methan gây ra 1/4 tình trạng nóng lên toàn cầu mà chúng ta đang nếm trải.</s>
 <s id="24">Thực tế, ảnh hưởng tức thời của nó lớn hơn nhiều so với CO2.</s>
 <s id="25">Lớn hơn 84 lần trong 20 năm.</s>
 <s id="26">Một trong những nguồn gây ô nhiễm methan lớn nhất là dầu và khí ga công nghiệp.</s>
 <s id="27">Nhưng không dễ nhận thấy vì methan là không màu.</s>
 <s id="28">Hãy nhìn lượng dự trữ khí ga tự nhiên này ở bên ngoài Los Angeles.</s>
 <s id="29">Các bạn có thể nhìn thấy methan không?</s>
 <s id="30">Tôi thì không.</s>
 <s id="31">Giờ phải làm sao?</s>
 <s id="32">Chúng tôi chụp ảnh này bằng một camera hồng ngoại tại cùng một địa điểm, vụ rò rỉ khí methan tồi tệ nhất trong lịch sử nước Mỹ.</s>
 <s id="33">Những hình ảnh rất khác nhau.</s>
 <s id="34">Hóa ra khí ga tự nhiên, thứ tạo ra nhiều khí CO2 hơn đang thay thế than, khiến ta phụ thuộc vào nó.</s>
 <s id="35">Nhưng khí tự nhiên chủ yếu là methan.</s>
 <s id="36">Vì vậy, nó đã được sản sinh và lưu chuyển từ nơi này sang nơi khác khắp nước Mỹ, chảy từ những cái giếng, đường ống và thiết bị khác.</s>
 <s id="37">Nó bay lên bầu trời và phát tán tạo ra các thảm họa mà chúng ta đang phải nếm trải.</s>
 <s id="38">Điều đó đáng ra không phải diễn ra.</s>
 <s id="39">Nhưng không ai quan tâm đến nó cho đến khi chúng tôi mở rộng nghiên cứu để tìm hiểu vấn đề này.</s>
 <s id="40">Sử dụng máy bay không người lái, trực thăng,</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">thậm chí xe Google Street View.</s>
  <s id="41.2">Hóa ra có nhiều ô nhiễm khí methan hơn mức chính phủ đang đưa ra.</s>
 </p>
 <s id="42">Cũng thật là khi tìm thấy nơi khí rò rỉ, hầu hết các rò rỉ này có thể được sửa chữa dễ dàng và không tốn kém, để tiết kiệm thay vì lãng phí.</s>
 <s id="43">Và cuối cùng, chúng tôi biết khi phổ biến thông tin cho mọi người, họ sẽ hành động.</s>
 <s id="44">Các công ty dẫn đầu thay thế van và siết chặt đường ống.</s>
 <s id="45">Colorado trở thành bang đầu tiên hạn chế ô nhiễm khí methan; California theo sau và cộng đồng cũng tham gia.</s>
 <s id="46">Twitter xuất hiện #cutmethane (giảm thiểu methan).</s>
 <s id="47">Và mọi người quan tâm hơn đến vấn đề này.</s>
 <s id="48">Chúng ta làm điều này bởi không thể trông đợi vào Washington được nữa.</s>
 <s id="49">Thực tế, ta phải đẩy mạnh hơn nữa và đi cao hơn nữa đến bầu trời.</s>
 <s id="50">Mỹ chiếm 10% ô nhiễm,</s>
 <s id="51">còn lại là các nước khác.</s>
 <s id="52">Các bạn có nhớ tên lửa mà tôi đã đề cập không?</s>
 <s id="53">Nó sẽ thiết lập một vệ tinh nhỏ gọn tên MethaneSAT để làm những điều mà không ai có thể làm đến tận bây giờ: đo độ ô nhiễm methan từ lượng dầu khí trên khắp thế giới với độ chính xác cao.</s>
 <s id="54">Dữ liệu này sẽ cho phép chúng ta lập bản đồ ô nhiễm để minh bạch nó cho mọi người.</s>
 <s id="55">Để rồi biến tất cả dữ liệu thành hành động như chúng tôi đã làm tại Mỹ.</s>
 <s id="56">Chúng tôi biết rằng khi phổ biến cơ sở dữ liệu, nhiều đơn vị sẽ giảm ô nhiễm.</s>
 <s id="57">Người dân sẽ hợp lực hành động, chính phủ sẽ thắt chặt luật lệ.</s>
 <s id="58">Và bởi vì tất cả dữ liệu của chúng tôi đều miễn phí và công khai sự minh bạch sẽ được thiết lập -- ta sẽ biết quá trình cải thiện tiến triển ra sao và tại đâu.</s>
 <s id="59">Điều này đưa tôi đến với mục đích: cắt giảm 45% ô nhiễm khí methan vào năm 2025.</s>
 <s id="60">(vỗ tay) Điều đó sẽ có tác động tương tự như cắt giảm 1.300 nhà máy nhiệt điện.</s>
 <s id="61">1/3 lượng nhà máy nhiệt điện trên thế giới.</s>
 <s id="62">Không gì khác có thể có tác động với chi phí thấp đến vậy .</s>
 <s id="63">Việc một vệ tinh đơn lẻ có thể làm chậm quá trình ấm lên toàn cầu như vậy thực sự đáng chú ý.</s>
 <s id="64">Đây là cơ hội để chúng ta tạo ra sự thay đổi trong cuộc sống và chúng ta có thể làm ngay bây giờ.</s>
 <s id="65">Nhờ sự rộng rãi của dự án Audacious, chúng tôi đang trên bệ phóng.</s>
 <s id="66">Nhưng thời gian của tôi đang còn ít và tôi đã hứa cho bạn một cái nhìn toàn diện về giải pháp này.</s>
 <s id="67">Bạn có thấy không?</s>
 <s id="68">Bạn thấy cách mà vệ tinh này tận dụng những điều tốt nhất từ khoa học, dữ liệu và công nghệ không?</s>
 <s id="69">Bạn có thấy ta đang tiến vào kỷ nguyên mới của sáng kiến chắp cánh cho những tiến bộ vượt bậc?</s>
 <s id="70">Bạn có thấy rằng điều đó nằm trong tầm tay chúng ta?</s>
 <s id="71">Chúng tôi đã thiết lập mục tiêu ba năm cho đến khi phóng tên lửa, và khi vệ tinh sẵn sàng, chúng tôi sẽ có một bữa tiệc.</s>
 <s id="72">Một bữa tiệc ra mắt.</s>
 <s id="73">Thế nên, hãy tưởng tượng một ngày đẹp trời, đông người, nhiều máy quay, trẻ em ngước lên trời ngắm nhìn một thứ có thế thay đổi tương lai của chúng.</s>
 <s id="74">Sẽ là một ngày khó quên.</s>
 <s id="75">Đó là một may mắn lớn mà ta có được.</s>
 <s id="76">Tôi không thể đợi được nữa.</s>
 <s id="77">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="78">(vỗ tay)</s>
</text>
