<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sốt Zika: căn bệnh đáng sợ mới của chúng ta.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Nó là gì?</s>
  <s id="2.2">Nó từ đâu đến?</s>
 </p>
 <s id="3">Chúng ta phải làm gì với nó?</s>
 <s id="4">Nào, đối với đa số người lớn, nó là một bệnh tương đối nhẹ sốt một tí, đau đầu một tí, đau khớp, có thể là phát ban.</s>
 <s id="5">Thực tế là đa số người bị nhiễm thậm chí không biết mình đã bị nhiễm.</s>
 <s id="6">Nhưng chúng ta càng tìm hiểu nhiều hơn về vi-rút Zika thì nó càng trở nên đáng sợ.</s>
 <s id="7">Ví dụ, các bác sĩ đã chú ý một sự gia tăng nhỏ của hội chứng Guillain-Barré trong các đợt bùng phát gần đây.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Khi bị Guillain-Barré, hệ miễn dịch tấn công các tế bào thần kinh.</s>
  <s id="8.2">Nó có thể làm bạn liệt một phần hay toàn phần.</s>
 </p>
 <s id="9">May mắn là, nó rất hiếm, và đa số bệnh nhân đều hồi phục.</s>
 <s id="10">Nhưng nếu bạn mang thai khi bạn bị lây nhiễm bạn có nguy cơ bị một thứ rất kinh khủng.</s>
 <s id="11">Đúng vậy, một đứa con với phần đầu dị dạng.</s>
 <s id="12">Đây là một đứa bé bình thường.</s>
 <s id="13">Đây là một đứa trẻ sơ sinh bị thứ được gọi là tật đầu nhỏ,</s>
 <s id="14">một bộ não trong một cái đầu quá nhỏ.</s>
 <s id="15">Và không có cách cứu chữa nào đã được biết.</s>
 <s id="16">Thực ra chính các bác sĩ ở đông bắc Brazil là những người đã lần đầu thấy được, chỉ một năm trước, sau một đợt bùng phát Zika, rằng có một cao điểm của các trường hợp bị tật đầu nhỏ.</s>
 <s id="17">Các bác sĩ y tế phải tốn một năm nữa để chắc rằng nó được gây ra bởi vi-rút Zika, nhưng giờ họ đã chắc chắn.</s>
 <s id="18">Và nếu bạn thuộc típ người đòi hỏi chứng cứ, hãy tìm đọc công bố này.</s>
 <s id="19">Vậy nó đã đến từ đâu, và làm sao mà nó đến được đây?</s>
 <s id="20">Và nó đang ở đây.</s>
 <s id="21">Như các vi-rút khác của chúng ta, nó đã đến từ Châu Phi, cụ thể là ở khu rừng Zika ở Uganda.</s>
 <s id="22">Các nhà nghiên cứu ở Học Viện Nghiên Cứu Sốt Vàng Da gần đó đã khám phá ra một loài vi-rút ở một con khỉ tại khu rừng Zika đó là lí do mà nó có cái tên đó.</s>
 <s id="23">Những ca sốt Zika đầu tiên ở con người nổi lên một vài năm sau ở Uganda-Tanzania.</s>
 <s id="24">Vi-rút này sau đó lan ra khắp Tây Phi. và phía đông dọc theo vùng Châu Á Xích Đạo - - Pakistan, Ấn Độ, Malaysia, Indonesia.</s>
 <s id="25">Nhưng nó vẫn hầu như là ở khỉ và, tất nhiên, muỗi.</s>
 <s id="26">Thực tế là trong 60 năm giữa lần đầu nhận dạng vào 1947 và 2007 chỉ có khoảng 13 ca bệnh sốt Zika ở người được báo cáo.</s>
 <s id="27">Và rồi một thứ bất thường xảy ra trên các đảo Micronesian Yap nhỏ bé.</s>
 <s id="28">Đã có một đợt bùng phát làm nhiễm gần 75 phần trăm dân số ở đây.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Làm sao nó đến đó được?</s>
  <s id="29.2">Bằng đường hàng không.</s>
 </p>
 <s id="30">Ngày nay, ta có hai tỉ hành khách hàng không thương mại.</s>
 <s id="31">Một hành khách bị nhiễm có thể lên một chiếc máy bay, bay nửa vòng thế giới trước khi có triệu chứng - - nếu có triệu chứng nào.</s>
 <s id="32">Khi xuống máy bay, muỗi ở địa phương bắt đầu chích họ và lây lan bệnh sốt.</s>
 <s id="33">Sốt Zika sau đó nổi lên vào 2013 ở French Polynesia.</s>
 <s id="34">Vào tháng 12 năm đó, nó lây lan đia hạt quanh đó qua muỗi.</s>
 <s id="35">Điều đó dẫn đến một vụ bùng phát lớn trong đó gần 30,000 người đã bị nhiễm.</s>
 <s id="36">Từ đó nó toả ra khắp khu vực Thái Bình Dương.</s>
 <s id="37">Đã có các đợt bùng phát ở Quần Đảo Cook, ở New Caledonia. ở Vanuatu, ở Quần Đảo Solomon. và đánh một vòng gần hết ven biển Nam Mỹ và Đảo Phục Sinh.</s>
 <s id="38">Và rồi, vào đầu 2015, có một đợt gia tăng các ca bệnh trông như hội chứng Dengue ở thành phố Natal ở đông bắc Brazil.</s>
 <s id="39">Vi-rút đó đã không phải Dengue, nó là Zika, và lây lan nhanh chóng - Recife, dọc xuống ven biển, một trung tâm đô thị lớn, sớm trở thành tâm chấn.</s>
 <s id="40">Người ta đã đoán rằng đó là do các người hâm mộ bóng đá World Cup 2014 đã mang vi-rút vào đất nước này.</s>
 <s id="41">Nhưng những người khác suy rằng có lẽ đó là Dân Các Đảo Thái Bình Dương tham dự các cuộc đua tranh chức vô địch thuyền độc mộc được tổ chức tại thành phố Rio năm đó đã mang nó vào nước.</s>
 <s id="42">Ngày nay, chỉ một năm sau.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Vi-rút này đã lây nhiễm quanh địa phương qua muỗi hầu như khắp Nam Mỹ, Trung Mỹ, Mể Tây Cơ Và Quần Đảo Caribê.</s>
  <s id="43.2">Cho đến năm nay, hàng ngàn ca nhiễm đã được chuẩn đoán ở Mỹ đều bị lây nhiễm ở nơi khác.</s>
 </p>
 <s id="44">Nhưng tính từ hè năm nay, nó đang được lây lan cục bộ tại Miami.</s>
 <s id="45">Nó đã ở đây rồi.</s>
 <s id="46">Vậy chúng ta làm gì với nó?</s>
 <s id="47">Nào, phòng ngừa lây nhiễm một là về bảo vệ con người hoặc là diệt trừ loài muỗi.</s>
 <s id="48">Ta hãy tập trung vào con người trước.</s>
 <s id="49">Bạn có thể tiêm ngừa.</s>
 <s id="50">Bạn có thể không du lịch đến các vùng bị Zika.</s>
 <s id="51">Hoặc bạn có thể che phủ và thoa thuốc chống côn trùng.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Được tiêm ngừa không phải là một lựa chọn, vì vẫn chưa có vắc-xin.</s>
  <s id="52.2">Và có lẽ là vẫn sẽ chưa có trong một vài năm nữa.</s>
 </p>
 <s id="53">Ở nhà cũng không phải là một cách bảo vệ an toàn vì giờ chúng ta biết rằng nó có thể lây qua đường tình dục.</s>
 <s id="54">Che phủ và thoa thuốc chống côn trùng thì có hiệu quả...</s>
 <s id="55">cho đến khi bạn lỡ quên.</s>
 <s id="56">(Tiếng cười) Vậy chỉ còn cách giệt muỗi, và hiện giờ cách ta kiểm soát chúng là: phun thuốc diệt côn trùng.</s>
 <s id="57">Đồ bảo hộ là cần thiết vì đây là các hoá chất độc hại có thể làm chết người cũng như sâu bọ.</s>
 <s id="58">Mặc dù cần liều lượng lớn hơn để làm chết một người hơn làm chết sâu bọ.</s>
 <s id="59">Đây là các bức ảnh từ Brazil và Nicaragua.</s>
 <s id="60">Nhưng nó trông hệt như ở Miami, Florida.</s>
 <s id="61">Và tất nhiên là chúng ta có thể phun thuốc diệt côn trùng từ máy bay.</s>
 <s id="62">Mùa hè rồi, các nhân viên kiểm soát muỗi ở Quận Dorchester tại Nam Carolina, đã cho phép phun Naled, một thuốc diệt côn trùng, vào một buổi sáng, như hướng dẫn của nhà sản xuất.</s>
 <s id="63">Sau đó trong ngày, một người nuôi ong kể với các phóng viên rằng sân nuôi ong của bà trông như đã bị đánh bom hạt nhân vậy.</s>
 <s id="64">Tiếc quá.</s>
 <s id="65">Ong là những côn trùng tốt.</s>
 <s id="66">Các công dân của Florida phản đối, nhưng việc phun diệt vẫn tiếp diễn.</s>
 <s id="67">Không may là sự gia tăng số ca sốt Zika cũng vậy.</s>
 <s id="68">Đó là bởi vì thuốc diệt côn trùng không mấy hiệu quả.</s>
 <s id="69">Vậy có những phương cách nào khác mà có lẽ hiệu quả hơn là phun diệt nhưng với ít nhược điểm hơn các hoá chất độc hại?</s>
 <s id="70">Tôi là một người rất hâm mộ sự kiểm soát sinh học, và tôi chia sẻ tầm nhìn với Rachel Carson, tác giả cuốn "Silent Spring," cuốn sách có công trong việc mở đầu phong trào môi trường.</s>
 <s id="71">Trong cuốn sách này, bà kể câu chuyện, một ví dụ là, làm thế nào một loài côn trùng bẩn thỉu gây hại cho gia súc đã bị diệt trừ trong thế kỉ rồi.</s>
 <s id="72">Không ai biết câu chuyện đáng kinh ngạc đó ngày nay.</s>
 <s id="73">Vì vậy Jack Block và tôi, khi chúng tôi đang viết một xã luận về vấn đề muỗi ngày nay, kể lại câu chuyện đó.</s>
 <s id="74">Trong vỏ nhộng, chúng là các con nhộng - dạng chưa trưởng thành của côn trùng được chiếu phóng xạ đến khi bị triệt sản, được nuôi đến khi trưởng thành và được thả từ máy bay khắp vùng Tây Nam, vùng Đông Nam và xuống vào Mễ Tây Cơ và vào Trung Mỹ thực sự với số lượng hàng triệu con từ các phi cơ nhỏ, cuối cùng tuyệt diệt loài côn trùng gây hại đó tại gần hết Tây Bán Cầu.</s>
 <s id="75">Mục đích thực sự trong việc viết bài xã luận là giới thiệu các đọc giả về việc làm sao ta làm việc này ngày nay - không phải với phóng xạ mà với kiến thức của ta về di truyền.</s>
 <s id="76">Để tôi giải thích.</s>
 <s id="77">Đây là kẻ xấu: Aedes aegypti.</s>
 <s id="78">Nó là véc-tơ côn trùng thường thấy của nhiều bệnh, không chỉ Zika mà còn vi-rút Dengue, Chikungunya, West Nile và dịch bệnh lâu đời, sốt vàng da,</s>
 <s id="79">Nó là một loài muỗi thành thị, và con cái là kẻ làm chuyện xấu.</s>
 <s id="80">Nó chích để rút máu để nuôi con.</s>
 <s id="81">Con đực không chích; chúng thậm chí không có phần miệng dùng để chích.</s>
 <s id="82">Một công ty Anh nhỏ tên Oxitec đã biến đổi di truyền loài muỗi đó để khi nó giao phối với con cái hoang dã, trứng của nó không trưởng thành được.</s>
 <s id="83">Để tôi cho bạn xem.</s>
 <s id="84">Đây là chu kì sinh sản bình thường.</s>
 <s id="85">Oxitec thiết kế các con muỗi để khi con đực giao phối với con cái hoang dã trứng không phát triển được.</s>
 <s id="86">Nghe bất khả thi?</s>
 <s id="87">Nào để tôi cho bạn thấy theo lược đồ họ làm vậy như thế nào.</s>
 <s id="88">Bây giờ, thứ này minh hoạ cho nhân tế bào của tế bào muỗi, và đống rối rắm ở giữa minh hoạ cho bộ gene của nó, tập hợp tất cả các gene của nó.</s>
 <s id="89">Các nhà khoa học thêm vào một gene duy nhất mã hoá cho một loại protein minh hoạ bởi quả bóng cam nhỏ này mà sẽ phản hồi lại trên bản thân gene đó để tiếp tục cho ra loại protein đó.</s>
 <s id="90">Các bản sao protein, tuy vậy, lại xâm nhập và kết dính các gene của muỗi, giết chết con vật.</s>
 <s id="91">Để giữ nó sống trong phòng thí nghiệm họ sử dụng một chất gọi là tetracycline.</s>
 <s id="92">Tetracycline vô hiệu hoá đoạn gene đó và cho phép sự phát triển bình thường.</s>
 <s id="93">Họ thêm vào một dấu hiệu để họ có thể nghiên cứu việc gì sẽ xảy ra.</s>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">Và đó là họ đã thêm một gene làm cho con côn trùng phát sáng dưới tia cực tím.</s>
  <s id="94.2">Để khi họ thả chúng họ có thể lần theo chính xác chúng đã đi bao xa, sống được bao lâu, và tất cả các loại dữ liệu khác cho một nghiên cứu khoa học hiệu quả.</s>
 </p>
 <s id="95">Giờ, đây là giai đoạn nhộng, và ở giai đoạn này con cái to lớn hơn con đực.</s>
 <s id="96">Điều đó cho phép họ phân loại chúng thành con đực và con cái và họ chỉ cho con đực lớn lên đến khi trưởng thành.</s>
 <s id="97">Và tôi xin nhắc bạn là con đực không chích.</s>
 <s id="98">Từ lúc này, mọi chuyện khá đơn giản.</s>
 <s id="99">Họ lấy các cốc đầy muỗi đực, đặt chúng vào các thùng sữa, và lái quanh thành phố, giải phóng chúng theo chỉ dẫn GPS.</s>
 <s id="100">Đây là thị trưởng thành phố đang thả lô đầu tiên của thứ mà họ gọi là "Aedes thân thiện."</s>
 <s id="101">Giờ tôi ước tôi có thể bảo bạn đây là một thành phố Mỹ, nhưng nó không phải.</s>
 <s id="102">Đó là Paracicaba, Brazil.</s>
 <s id="103">Điều kinh ngạc là chỉ trong một năm nó đã làm giảm 91 phần trăm các ca nhiễm Dengue.</s>
 <s id="104">Điều đó tốt hơn bất kì việc phun thuốc diệt côn trùng nào.</s>
 <s id="105">Vậy tại sao chúng ta không sử dụng biện pháp kiểm soát sinh học này ở Mỹ?</s>
 <s id="106">Đó là bởi vì nó là một GMO: một sinh vật biến đổi gene.</s>
 <s id="107">Chú ý là phần phụ đề ở đây nói là nếu FDA cho phép họ họ có thể làm điều tương tự ở đây, khi Zika đến.</s>
 <s id="108">Và tất nhiên là nó đã đến rồi.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Vậy giờ tôi phải kể bạn nghe bản thu gọn của câu chuyện dài dai dẳng của quy định về GM ở Mỹ.</s>
  <s id="109.2">Ở Mỹ, có ba cơ quan quản lí các sinh vật biến đổi gene: FDA, Cục Quản Lí Thực Phẩm và Dược Phẩm, EPA, Cơ Quan Bảo Vệ Môi Trường, và USDA, Bộ Nông Nghiệp Hoa Kì.</s>
 </p>
 <s id="110">Mất hai năm để những người đó quyết định rằng FDA là cơ quan quản lí muỗi biến đổi gene.</s>
 <s id="111">Và họ sẽ làm nó như một loại thuốc mới để trị động vật, nói cho dể hiểu.</s>
 <s id="112">Mất năm năm nữa dây dưa qua lại rồi dây dưa qua lại để thuyết phục FDA rằng thứ này sẽ không làm hại cho con người, và nó sẽ không làm hại môi trường.</s>
 <s id="113">Cuối cùng họ đã cấp phép để làm một cuộc thử nghiệm mùa hè này ở khu Florida Keys, nơi họ được mời đến nhiều năm trước, khi khu Keys có đợt bùng phát dịch Dengue.</s>
 <s id="114">Tôi ước là nó có thể dễ dàng như vậy.</s>
 <s id="115">Khi cư dân địa phương nghe rằng sẽ có muỗi biến đổi gene được thử nghiệm trong cộng đồng của họ một số họ bắt đầu tổ chức các cuộc phản đối.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Họ thậm chí xin kiến nghị trên Internet với lô-gô "dễ thương" này, mà cuối cùng đã tích góp được gần 160,000 chữ kí.</s>
  <s id="116.2">Và họ đã đòi hỏi một cuộc trưng cầu dân ý sẽ được tiến hành trong một vài tuần tới về việc liệu các cuộc thử nghiệm sẽ được cho phép hay không.</s>
 </p>
 <s id="117">Nào, Miami thật sự rất cần những cách kiểm soát côn trùng tốt hơn.</s>
 <s id="118">Và ở đó, thái độ đang thay đổi.</s>
 <s id="119">Thực chất, rất gần đây một nhóm lưỡng đảng gồm hơn 60 nhà lập pháp đã viết gửi đến thư kí của HHS, Sylvia Burwell yêu cầu bà rằng, ở cấp độ Liên Bang, thúc giục cho việc tiếp cận của Florida với công nghệ mới này.</s>
 <s id="120">Vì vậy, kết luận là như sau: kiểm soát sinh học đối với côn trùng gây hại có thể vừa có hiệu quả hơn và vừa thân thiện với môi trường hơn việc sử dụng thuốc diệt côn trùng, những hoá chất độc hại.</s>
 <s id="121">Điều đó đúng vào thời của Rachel Carson; nó cũng đúng cho ngày nay.</s>
 <s id="122">Điều khác biệt là chúng ta có lượng lớn thông tin hơn về di truyền hơn chúng ta có thời đó, Và vì vậy nhiều khả năng hơn để sử dụng các thông tin đó để tác động những biện pháp kiểm soát sinh học này.</s>
 <s id="123">Và tôi hy vọng những gì tôi vừa làm đã đủ khuấy động sự tò mò của các bạn. để bắt đầu sự suy xét của bạn - không chỉ cho muỗi GM mà cả cho những sinh vật biến đổi gene đầy tranh cãi khác.</s>
 <s id="124">Tôi nghĩ nếu bạn làm vậy, bạn sẽ đào sâu xuyên qua những thông tin sai lệch, và việc quảng bá trong một bộ phận của nền công nghiệp thực phẩm hữu cơ và Greenpeaces và tìm được khoa học, một thứ khoa học chính xác thì bạn sẽ ngạc nhiên và hài lòng.</s>
 <s id="125">Cảm ơn.</s>
 <s id="126">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
