<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hè rồi, tôi đã leo vài ngọn núi ở Áo.</s>
 <s id="2">Trên đỉnh, tôi đã thấy cái chòi đá xa xa xinh đẹp này, và phía trên nó là những tấm pin mặt trời.</s>
 <s id="3">Mỗi khi thấy pin mặt trời là tôi lại háo hức.</s>
 <s id="4">Đây là công nghệ thu ánh sáng mặt trời, miễn phí và có sẵn, và biến nó thành điện năng.</s>
 <s id="5">Vậy là căn chòi này, giữa nơi vắng vẻ, xinh đẹp này, đã tự cung tự cấp.</s>
 <s id="6">Nhưng tại sao pin mặt trời lúc nào cũng phải xấu như vậy nhỉ?</s>
 <s id="7">(Cười lớn) Tôi là Marjan Van Aubel, nhà thiết kế pin mặt trời.</s>
 <s id="8">Tôi làm việc trong tam giác của thiết kế, bền vững và công nghệ.</s>
 <s id="9">Tôi luôn hướng đến tính hiệu quả cao, nghĩa là tôi phát triển các vật liệu mở rộng kích thước hoặc làm việc với các loại pin mặt trời dùng thuộc tính màu sắc để tạo ra điện.</s>
 <s id="10">Tôi làm việc trong các bảo tàng trên toàn thế giới, như MoMA.</s>
 <s id="11">Ý tôi là, công việc mọi thứ khá là ổn, nhưng tôi luôn cảm thấy thiếu thứ gì đó.</s>
 <s id="12">Cho đến khi tôi đọc được cuốn sách có tên "Cách mạng Năng lượng Mặt trời", trong đó nói rằng chỉ cần nhận ánh sáng mặt trời trong vòng một giờ đã đủ để cung cấp điện cho toàn thế giới cho cả năm.</s>
 <s id="13">Chỉ một giờ.</s>
 <s id="14">Từ đó, tôi nhận ra mình chỉ muốn tập trung vào năng lượng mặt trời.</s>
 <s id="15">Giới khoa học trên thế giới vẫn đang tập trung chế tạo pin mặt trời hiệu quả hơn với giá thành rẻ.</s>
 <s id="16">Nên giá của pin mặt trời đã giảm đi rất nhiều.</s>
 <s id="17">Nguyên nhân là vì Trung Quốc đã bắt đầu sản xuất chúng trên quy mô lớn.</s>
 <s id="18">Và hiệu quả của chúng cũng tăng lên rất nhiều.</s>
 <s id="19">Hiệu quả hiện giờ là 44,5%.</s>
 <s id="20">Nhưng nếu xét về diện mạo của pin mặt trời, thì nó vẫn y như cũ trong suốt 60 năm qua.</s>
 <s id="21">Vẫn là công nghệ được gắn chồng lên cái gì đó.</s>
 <s id="22">Và pin mặt trời cần được hoà hợp tốt hơn với môi trường.</s>
 <s id="23">Biến đổi khí hậu là vấn đề lớn nhất trong thời đại hiện nay.</s>
 <s id="24">Chúng ta đâu thể dựa vào ai khác -- chính phủ, kỹ sư -- để tạo ra thay đổi tích cực.</s>
 <s id="25">Tất cả chúng ta đềucó thể góp phần tạo nên thay đổi.</s>
 <s id="26">Như đã nói, tôi là dân thiết kế và tôi muốn thay đổi mọi thứ bằng thiết kế.</s>
 <s id="27">Tôi sẽ cho các bạn xem vài công trình của tôi.</s>
 <s id="28">Tôi đang hợp tác cùng Swarovkski, công ty pha lê.</s>
 <s id="29">Và nếu cắt pha lê theo cách nhất định, bạn có thể bẻ cong và hướng ánh sáng vào một nơi nhất định.</s>
 <s id="30">Thế nên, tôi đã dùng pha lê này để quy tụ ánh sáng lên pin mặt trời, làm cho chúng hiệu quả hơn nhưng thẩm mỹ hơn.</s>
 <s id="31">Nên khi mang pha lê mặt trời ra dưới nắng, nhờ pin trong tấm mặt trời, đặt nó vào trạm kết nối, bạn có thể nạp điện cho mấy chiếc đèn chùm này.</s>
 <s id="32">Nên chính xác là bạn đang mang nắng vào nhà.</s>
 <s id="33">Tôi hoàn toàn mê mẩn pin mặt trời khi vô tình biết được công nghệ có tên pin mặt trời nhạy cảm, pin mặt trời màu, dựa trên sự quang hợp ở thực vật.</s>
 <s id="34">Nếu chất diệp lục chuyển ánh sáng thành đường nuôi cây, những tấm pin này chuyển ánh sáng thành điện năng.</s>
 <s id="35">Tuyệt nhất ở chỗ, chúng xảy ra ngay cả ở trong nhà.</s>
 <s id="36">Màu sắc khác nhau cho hiệu quả khác nhau, tùy vị trí của chúng trên quang phổ màu.</s>
 <s id="37">Ví dụ, màu đỏ cho hiệu năng cao hơn màu xanh.</s>
 <s id="38">Nên dưới con mắt nhà thiết kế, một bề mặt màu, một bề mặt kính màu, màu, trước kia, chỉ được dùng cho yếu tố thẩm mỹ, giờ có thêm công dụng và có thể tạo ra điện năng, tôi nghĩ: "Vậy có thể áp dụng nó vào đâu?"</s>
 <s id="39">Đây là Bàn tạo Điện, toàn bộ mặt bàn chứa các pin mặt trời màu.</s>
 <s id="40">Pin nằm ở chân bàn, bạn có thể sạc điện thoại qua cổng USB.</s>
 <s id="41">Trong công trình của tôi, điều quan trọng là sự cân bằng giữa hiệu quả và thẩm mỹ.</s>
 <s id="42">Bởi thế mà chiếc bàn có màu cam, vì đó là màu rất ổn định trong nhà.</s>
 <s id="43">Và đây là câu tôi được hỏi nhiều nhất: "Tuyệt, nhưng tôi có thể sạc bao nhiêu chiếc điện thoại với nó?"</s>
 <s id="44">Trước khi đi đến câu phức tạp như "Bàn này ở đâu, nó có đủ ánh sáng không, có ở cạnh của sổ không?"</s>
 <s id="45">Chiếc bàn giờ đã có cảm biến để đọc cường độ ánh sáng trong phòng.</s>
 <s id="46">Qua một ứng dụng mà chúng tôi đã phát triển, bạn thực sự có thể theo dõi lượng ánh sáng nhận được và mức độ đầy của pin.</s>
 <s id="47">Tôi thực sự tự hào bởi hôm qua, chúng tôi đã lắp đặt một chiếc tại văn phòng Stichting Doen ở Amsterdam và ngay lúc này đây, Nữ hoàng Maxima của chúng ta đang sạc điện thoại từ nó.</s>
 <s id="48">Rất tuyệt.</s>
 <s id="49">(Vỗ tay) Càng có nhiều bề mặt, càng thu được nhiều năng lượng.</s>
 <s id="50">Đây là Cửa sổ tạo Điện, chúng tôi đã thay hết cửa sổ ở một phòng tranh tại Luân Đôn, Soho, bằng phiên bản kính màu hiện đại này.</s>
 <s id="51">Khách thăm quan có thể tới và sạc điện thoại bên cửa sổ.</s>
 <s id="52">Tôi đang tạo thêm cho đồ vật chức năng mới.</s>
 <s id="53">Cửa sổ không nhất thiết chỉ là cửa sổ nữa.</s>
 <s id="54">Nó cũng có thể hoạt động như một trạm năng lượng nhỏ.</s>
 <s id="55">Tôi đứng đây, chia sẻ về tình yêu của mình dành cho pin mặt trời, nhưng tôi không có tấm pin nào trên mái nhà cả.</s>
 <s id="56">Tôi sống ở trung tâm Amsterdam, tôi không sở hữu căn nhà, nó là công trình biểu tượng nên việc đó là không thể và không được phép.</s>
 <s id="57">Vậy làm thế nào để pin mặt trời trở nên dễ tiếp cận hơn và dành cho mọi người, thay vì chỉ những ai đủ khả năng chi trả cho lối sống bền vững?</s>
 <s id="58">Chúng ta giờ có cơ hội tích hợp pin mặt trời vào những nơi ta trực tiếp cần nó.</s>
 <s id="59">Và có rất nhiều công nghệ tuyệt vời ngoài kia.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Nhìn quanh, tôi thấy mọi bề mặt là cơ hội.</s>
  <s id="60.2">Ví dụ, tôi đi tàu lửa sang Westland,</s>
 </p>
 <s id="61">một khu vực ở Hà La toàn nhà kính.</s>
 <s id="62">Tôi nhìn những tấm kính và nghĩ: "Sẽ thế nào nếu tích hợp chúng với kính pin mặt trời trong suốt?"</s>
 <s id="63">"Sẽ thế nào nếu tích hợp nông nghiệp truyền thống vốn cần rất nhiều năng lượng với công nghệ cao, kết hợp chúng lại?"</s>
 <s id="64">Với ý tưởng này, tôi tạo ra Trạm Năng lượng.</s>
 <s id="65">Tôi có một nhóm kiến trúc sư và kỹ sư, nhưng để tôi giải thích cách nó hoạt động đã.</s>
 <s id="66">Chúng tôi dùng kính pin mặt trời trong suốt để cung cấp năng lượng cho khí hậu bên trong nhà.</s>
 <s id="67">Chúng tôi dùng kỹ thuật thủy canh bơm nước dinh dưỡng, giúp tiết kiệm đến 90% lượng nước sử dụng.</s>
 <s id="68">Bằng cách xếp chồng theo tầng, bạn có thể tăng hiệu năng trên mỗi mét vuông.</s>
 <s id="69">Ngoài nắng trời, ánh sáng từ những đèn LED màu này cũng thúc đẩy cây phát triển.</s>
 <s id="70">Khi ngày càng nhiều người sống trong các thành phố lớn, chỉ cần đặt Trạm Năng lượng trên mái nhà, không cần phải vận chuyển bằng máy bay đi nửa vòng trái đất, bạn có thể trồng cây ngay tại chỗ.</s>
 <s id="71">Giấc mơ lớn là đặt những thứ này ở những vùng sâu, vùng xa, những nơi chưa tiếp cận được với nước, điện, như một hệ sinh thái độc lập.</s>
 <s id="72">Cho cuộc thi Thiết kế năm nay, tôi đã tạo ra mẫu Trạm Năng lượng đầu tiên cao bốn mét, để bạn có thể đến và trải nghiệm xem cây phát triển thế nào.</s>
 <s id="73">Một cú đúp trong việc thu hoạch ánh sáng, vừa cho cả pin mặt trời vừa cho cây cối.</s>
 <s id="74">Giống một khu vườn thực vật tương lai, nơi ta tôn vinh tất cả những công nghệ hiện đại này.</s>
 <s id="75">Và lời khen tuyệt nhất tôi nhận được là: "Mấy tấm pin mặt trời ở đâu thế?"</s>
 <s id="76">Đó là khi tôi nghĩ thiết kế thực sự hiệu quả, khi pin mặt trời trở nên vô hình, không một ai thấy nó.</s>
 <s id="77">Tôi tin vào nền dân chủ mặt trời: năng lượng mặt trời cho mọi người mọi nơi.</s>
 <s id="78">Mục tiêu của tôi là tận dụng hết bề mặt.</s>
 <s id="79">Tôi muốn xây nhà có cửa sổ, màn, tường, thậm chí sàn nhà, tất cả đều tạo được ra điện.</s>
 <s id="80">Hãy nghĩ đến khả năng nhân rộng: có rất nhiều bề mặt trong các thành phố.</s>
 <s id="81">Mặt trời vẫn luôn ở đó cho mọi người.</s>
 <s id="82">Và nhờ tích hợp pin mặt trời vào nơi ta cần, ta giờ đã có cơ hội mang pin mặt trời đến cho mọi người.</s>
 <s id="83">Tôi muốn cùng các bạn mang năng lượng mặt trời đến gần với mọi người, nhưng phải đẹp và thẩm mỹ.</s>
 <s id="84">Xin cảm ơn.</s>
</text>
