<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">♫ Những nhà nữ quyền chẳng có óc khôi hài. ♫ ♫ Những nhà nữ quyền chỉ muốn ở một mình.</s>
  <s id="1.2">Boo hoo, hoo, hoo. ♫ ♫ Những nhà nữ quyền lan truyền những lời nói dối và tin đồn cay độc. ♫ ♫ Có một khối u trên chiếc xương buồn cười của họ. ♫ ♫ Họ bảo quấy rối trẻ em chẳng vui tí nào.</s>
  <s id="1.3">Ha, ha, ha, ha. ♫ ♫ Hiếp dâm và suy đồi đạo đức chỉ là một tội lỗi thôi -- thư giãn đi nào các quý cô. ♫ ♫ Mại dâm chỉ là tình dục vì tiền mà thôi -- có gì sai chứ? ♫ ♫ Những cô nàng này không làm được gì khác ngoài rên rỉ sao? ♫ ♫ Thư giãn nhảy nhót!</s>
  <s id="1.4">Da, da, da, da, da, da, da, da, da. ♫ ♫ Da, da, da, da, da, da, da, da, da. ♫ ♫ Woo-hoo! ♫ ♫ Da, da, da, da, da, da, da, da -- ♫ ♫ yeah, cởi ra nào. ♫ ♫ Da, da, da, da, da, da, da, da, da, dum. ♫ ♫ Họ bảo khách quan rẻ tiền chẳng tế nhị gì cả -- chỉ nóng bỏng thôi! ♫ ♫ Lao động và trả lương bình đẳng thì đáng tranh đấu -- ♫ ♫ hát điều gì mới đi nào. ♫ ♫ Phá thai theo ý nguyện ở mỗi thành phố?</s>
  <s id="1.5">Được thôi, nhưng mà đừng hạn chế kiểm soát súng nhé. ♫ ♫ Những người này không còn gì khác để làm sao? ♫ ♫ Những nhà nữ quyền không có óc khôi hài -- tội nghiệp Hillary. ♫ ♫ Các bạn nữ quyền và những vị ăn chay ơi, cho tôi 1 cái Big Mac (hamburger) đi nào.♫ ♫ Những nhà nữ quyền lan truyền những lời nói dối và tin đồn cay độc. ♫ ♫ Họ quá nhạy cảm để có thể trở một miếng dăm bông, ♫ ♫ bởi vậy họ cần phải tìm một người đàn ông thôi! ♫ ♫ Da, da, da da, da, da, da, da, da, da. ♫ Tôi là Dennis Kucinich và tôi thông qua điều này.</s>
 </p>
 <s id="2">Cảm ơn.</s>
 <s id="3">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="4">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="5">Tôi hỏi mẹ "Con có nên nói điều gì để ủng hộ ai đó không?"</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Bà trả lời rằng: "Ô không!</s>
  <s id="6.2">Cứ công kích mọi người đi con, trừ Ralph Nader ra thôi."</s>
 </p>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">(Tiếng cười) ♫ Em có thể chỉ cho cả thế giới cách để cười, ♫ ♫ Em có thể hạnh phúc mọi lúc, ♫ ♫ Em có thể biến bầu trời xám xịt thành xanh trong, nếu em có anh.♫ ♫ Em có thể bỏ lại quá khứ sau lưng ♫ ♫ rời xa bè bạn mà chẳng hề chi ♫ ♫ Bởi nếu em có anh, em có thể bắt đầu trở lại. ♫ ♫ Em có thể trèo lên những đỉnh núi phủ tuyết, ♫ ♫ vượt qua đại dương mênh mông. ♫ ♫ Em có thể băng qua sa mạc bỏng cháy, nếu anh ở bên em. ♫ ♫ Anh yêu, em có thể là vua không ngai, giàu có, nổi danh hay nghèo kiết xác. ♫ ♫ Nếu em có anh, không có gì là không thể. ♫ Cảm ơn.</s>
  <s id="7.2">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 </p>
</text>
