<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hiện nay có rất nhiều, khoảng nhà tư vấn về mạng 2.0 mà có thể kiếm đc rất nhiều tiền</s>
 <s id="2">Thực tế, họ kiếm sống nhờ vào kiểu này.</s>
 <s id="3">Tôi đang cố giúp cho các bạn tiệt kiệm nhiều thời gian và tiền bạc và chỉ với ba phút sắp tới, nên hãy chuẩn bị.</s>
 <s id="4">Mở 1 website năm 2005, cùng với 1 số người bạn của tôi, có tên là Reddit.com</s>
 <s id="5">1 trang web mà các bạn cho là trang tin tức của xã hội Về cơ bản tất cả đều những trang dân chủ là những thứ tốt nhất trên các webside.</s>
 <s id="6">bạn cũng có thể tìm thấy 1 số nội dung thú vị chẳng hạn là TEDTalk, rồi gửi đến cho Riddit, và tất cả những người bạn trong hội đồng của bạn sẽ tán thưởng cho bạn nếu họ thích hoặc sẽ phê bình nếu ko</s>
 <s id="7">Và những lời bình luận đó sẽ được đăng lên trang nhất.</s>
 <s id="8">Nó tăng lên hạ xuống liên tục, luôn thay đổi Có khoảng nửa triệu người ghé thăm mỗi ngày.</s>
 <s id="9">Nhưng đó ko phải vì Reddit Thực tế đó chỉ là tìm kiếm những thông tin mới được đăng tải trên các trang web.</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Vì trong 4 năm trước, chúng tôi đã quan sát tất cả các thành viên.</s>
  <s id="10.2">Tất cả những khuynh hướng để cho ra đời ngay trang nhất.</s>
 </p>
 <s id="11">Nhưng thậm chí điều đó cũng ko phải về Reddit Mà là về những con cá voi lưng gù</s>
 <s id="12">Thực tế nó nói về tổ chức Greenpeace 1 tổ chức môi trường với mong muốn ngăn chặn Chính phủ Nhật Bản trong chiến dịch săn bắt cá voi</s>
 <s id="13">Những con cá voi lưng gù bị giết hại ngày càng nhiều Họ muốn đặt một dấu chấm hết cho chúng, và một trong những cách họ muốn làm</s>
 <s id="14">Là đặt những con chíp dò đường vào trong cơ thể những con cá voi này Nhưng để nhân cách hóa hành động của mình, họ đã đặt tên cho nó</s>
 <s id="15">Vì thế trên những trang web thời trang họ cùng nhau bỏ phiếu Đó là trang web mà họ có vô sốnhững cái tên nghe rất uyên bác, sâu sắc và đầy học thức</s>
 <s id="16">Tôi tin rằng từ “immortal” theo tiếng I-ran</s>
 <s id="17">Tôi nghĩ nó nghĩa là “sức mạnh siêu phàm của biển cả” Theo tiếng Pô-li-nê-di</s>
 <s id="18">Và sau đó là : Mister Splashy Pants</s>
 <s id="19">(Cười) và đây, đây là 1 điều đặc biệt.</s>
 <s id="20">ngài Pants, hay Splashy ,đến cả những người bạn của ngài đều rất nổi tiếng trên mạng internet</s>
 <s id="21">Sự thật là 1 số người trong reddit còn nghĩ rằng “Ôi thật là tuyệt vời, chúng ta nên ủng hộ cho nó”</s>
 <s id="22">Và bạn biết ko, những người khác đều đáp lại và đồng ý</s>
 <s id="23">và cuộc bình chọn bắt đầu, chúng tôi thực sự được ủng hộ</s>
 <s id="24">Chúng tôi đã thay đổi lại logo, từ hình người ngoài hành tinh Thành 1 Splaghy, để lựa chọn giải pháp cho vấn đề này</s>
 <s id="25">Cũng ko lâu trước khi các trang web khác như Fark và Boing Boing hay tất cả những trang web còn lại đều nói "Đúng vậy! chúng tôi đều yêu thích Splashy Pants"</s>
 <s id="26">Vì thế chỉ từ 5% ban đầu, là khi cuộc bình chọn bắt đầu Đã lên tới 70% sau cuộc bình chọn</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Thật là ấn tượng phải không!</s>
  <s id="27.2">Chúng tôi đã giành chiến thắng!</s>
  <s id="27.3">Ngài Splashy Pants Đã được chọn.</s>
 </p>
 <s id="28">Hm, chỉ là đùa 1 chút thôi. vâng Thực tế thì tổ chức môi trường lại ko quan tâm nhiều về cuộc bình chọn cho lắm Bởi họ muốn 1 trong cái tên nào sâu sắc hơn giành chiến thắng</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Vì thế, họ đáp lại rằng:”ko,ko, chỉ đùa 1 chút thôi.</s>
  <s id="29.2">Chúng tôi sẽ dành thêm 1 tuần để bỏ phiếu lại"</s>
 </p>
 <s id="30">Tất nhiên điều đó làm chúng tôi khá tức giận Vì thế chúng tôi đã đổi nó thành Finghtin’ Splashy</s>
 <s id="31">(cười) Và cả hội đồng Reddit Và số còn lại trên Internet đều ủng hộ điều này</s>
 <s id="32">Các nhóm facebook được thành lập.</s>
 <s id="33">ứng dụng facebook này ngày càng trở nên sáng tạo hơn</s>
 <s id="34">Ý tưởng mang tên “bầu chọn theo lương tâm của mình“, hãy bầu cho ngài Splasy Pants</s>
 <s id="35">Và mọi người đã đều đặt bút kí tên (Cười) – về loài cá voi này</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">Đây là lần bình chọn cuối cùng.</s>
  <s id="36.2">Khi tất cả được kiểm tra, rà soát 78% số phiếu bầu</s>
 </p>
 <s id="37">Cái tên được bình chọn nhiều nhất trong tổng số 3 đã được đưa ra</s>
 <s id="38">Rõ ràng 1 bài học được đưa ra ở đây Và đó là cả thế giới Internet đều yêu thích ngài Splashy Pants</s>
 <s id="39">Đó là điều hiển nhiên, Splashy Pants là 1 cái tên tuyệt vời</s>
 <s id="40">Ai ai cũng muốn nghe các phát thanh viên nói về ngài Splashy Pants</s>
 <s id="41">(cười) Và tôi nghĩ tất cả mọi thứ đã dẫn tới việc này</s>
 <s id="42">nhưng điều thú vị là hậu quả bây giờlại dành cho tổ chức môi trường.</s>
 <s id="43">họ tạo ra 1 chiến dịch quảng cáo cho nó họ bán cả áo Mister splashy pants và những cái ghim Mister splashy pants thậm chí họ còn nghĩ ra 1 loại tiền mà bạn có thể gửi 1 hình Splashy đang nhảy múa cho bạn của mình</s>
 <s id="44">nhưng cái thậm chí còn quan trọng hơn là cái cách mà họ đã thực sự</s>
 <s id="45">đã hoàn thành nhiệm vụ của họ.Chính phủ Nhật bản đã từ bỏ cuộc thám hiểm săn bắt cá voi của họ.</s>
 <s id="46">Nhiệm vụ đã hoàn thành tổ chức môi trường phải rùng mình. những con cá voi rất hạnh phúc (cười)</s>
 <s id="47">thực tế những người của Reddit trong mạng Internet đều rất vui vẻ tham gia, nhưng họ lại ko phải là người người yêu cá voi thực sự</s>
 <s id="48">Chỉ một số chắc chắn là vậy. nhưng tôi đang nói về nhiều người những người mà thực sự yêu thích và muốn được trở thành 1 thành viên và thực tế 1 số người từ tổ chức môi trường đã quay lại trang web</s>
 <s id="49">Cám ơn Reddit về sự tham gia</s>
 <s id="50">nhưng đây ko phải là vị tha mà chỉ là sự quan tâm đến thứ gì đó hay ho</s>
 <s id="51">đây là cách mà mạng Internet làm việc đây là 1 bí mật lớn.</s>
 <s id="52">vì mạng Internet là 1 sân chơi bình đẳng link của ban đơn giản là link của bạn</s>
 <s id="53">nó có thể tốt như link của tôi, miễn là chúng ta có 1 trình duyệt</s>
 <s id="54">thì bất cứ ai cũng có thể vào bất cứ trang web nào ko cần phải quan tâm đến lượng ngân quỹ của mình nghĩa là, miễn là bạn có thể giữ 1 thái độ trung lập</s>
 <s id="55">điều quan trọng hơn là nó chẳng đáng gì để nhận đc 1 nội dung trực tuyến ngay bây giờ</s>
 <s id="56">có rất nhiều phương tiện thông minh những thứ mà bạn chỉ mất vài phút để có thể tạo ra 1 thứ gì đó và cái giá của sự lặp lại là quá rẻ đến nỗi bạn có thể dễ dàng từ bỏ nó</s>
 <s id="57">nếu bạn làm như thế thì hãy thành thật và thành thật.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Hãy là người đi đầu.</s>
  <s id="58.2">1 trong những bài học mà tổ chức môi trường Greenpeace nhận được</s>
 </p>
 <s id="59">là sẻ ôn nếu bạn bị mất kiểm soát hãy đừng quá quan trọng mọi thứ với bản thân cho rằng mặc dù nó là vấn đề cực kì quan trọng đi chăng nữa thì cuối cùng bạn vẫn có thể đạt đến mục tiêu của mình</s>
 <s id="60">và đó cũng là thông điệp cuối cùng mà tôi muốn chia sẻ với tất cả các bạn cái mà bạn có thể làm rất tốt trên internet</s>
 <s id="61">nhưng ko lâu nữa thì thông điệp ấy cũng đi xuông top cuối</s>
 <s id="62">Nếu bạn muốn thành công thì hãy chắn chắn để đừng bao giờ đánh mất chính mình</s>
 <s id="63">Cám ơn</s>
 <s id="64">“ tán thưởng”</s>
</text>
