<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một ông bố kiệt sức.</s>
 <s id="2">Hiện đang trong sở hữu và chịu thống trị của hai nhà độc tài nhỏ xinh, chúng thống trị cuộc sống tôi với bàn tay sắt khi vẫn đang mặc bỉm Huggies.</s>
 <s id="3">(Cười) Chắc có lẽ vì gần đây, tôi chìm ngập trong trẻ nhỏ nên tôi chú ý kĩ đến một tiêu điểm này.</s>
 <s id="4">Hình như trên thế giới, tại các nước phát triển, người dân sinh ít con hơn.</s>
 <s id="5">Từ Bắc Mĩ, Châu Âu, Trung Quốc đến Nhật Bản, có một sự suy giảm nhất định trong tỉ lệ sinh.</s>
 <s id="6">Thật ra, trong vòng 50 năm qua, tỉ lệ sinh toàn cầu đã giảm một nửa.</s>
 <s id="7">Chuyện quái gì đang xảy ra vậy?</s>
 <s id="8">Những người bạn tôi mà không muốn có con, đều đổ cho biến đổi khí hậu là lí do cho việc không có con.</s>
 <s id="9">Nhiều người trong các bạn ngồi đây nói rằng, ''Waj, còn việc quá đông dân số nữa, còn có tỉ lệ sinh cao ở nhiều nước Châu Phi và Trung Đông, còn có những đứa trẻ mồ côi cần có cha mẹ, còn việc có quá ít tài nguyên cho mỗi người, và ôi, nhân tiện, chúng ta còn có lượng khí thải các bon khổng lồ đang hủy hoại hành tinh này.</s>
 <s id="10">Tôi nghe, tôi nghe rõ các bạn.</s>
 <s id="11">Và dù bao hỗn loạn như thế đi chăng nữa, tôi vẫn nghĩ chúng ta nên sinh con.</s>
 <s id="12">Tôi tin chúng ta có thể và nên đấu tranh cho Trái Đất và nhân loại, cùng một lúc.</s>
 <s id="13">Giờ, nếu tôi có thể nói lên ý kiến cá nhân tôi hiểu, tôi hiểu vì sao một số bạn hoài nghi về việc sinh con.</s>
 <s id="14">Đây là bức ảnh chụp tôi và vợ trước khi có con.</s>
 <s id="15">Trẻ trung, hạnh phúc, vui tươi.</s>
 <s id="16">(Cười) Đây là bức ảnh của tôi với lũ nhỏ.</s>
 <s id="17">Chỉ còn là cái vỏ nát, thất bại của một người đàn ông.</s>
 <s id="18">(Cười) Đây là ảnh của chiếc xe mà tôi nghĩ mình sẽ lái khi lớn.</s>
 <s id="19">Một chiếc Porsche.</s>
 <s id="20">Đây là chiếc xe mà tôi thật sự đang lái.</s>
 <s id="21">Một chiếc xe gia đình Honda Odyssey.</s>
 <s id="22">(Cười) (Vỗ tay) Tràng vỗ tay dành cho xe gia đình.</s>
 <s id="23">Nơi đã từng là hi vọng thì giờ là không gian tiện ích và quãng đường đi rất xa.</s>
 <s id="24">Giờ, tôi muốn nhấn mạnh rằng tôi hoàn toàn nhận thức được mối đe dọa kinh khủng từ nóng lên toàn cầu và biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="25">Tôi chỉ muốn công nhận việc sinh con trong sâu thẳm là một lựa chọn cá nhân.</s>
 <s id="26">Và nhiều người muốn mà không được.</s>
 <s id="27">Nhưng chỉ hôm nay thôi, hãy xem thử mặt khác của vấn đề nhé.</s>
 <s id="28">Về việc vì sao không có đủ trẻ em sẽ thành một vấn đề lớn trong việc phát triển.</s>
 <s id="29">Theo Tổ chức Y tế Thế giới, ta cần có tỉ lệ sinh trung bình 2,1 trẻ trên một người mẹ lúc này chỉ đề có đủ người thay thế thế hệ trước.</s>
 <s id="30">Nhiều bạn nghĩ quá tải dân số sẽ là vấn đề trong 100 năm nữa -- thật ra thì đó có thể là thiếu hụt dân số.</s>
 <s id="31">Vậy câu hỏi được đặt ra là: điều gì sẽ xảy ra nếu con số đó sâu dưới mức 2,1?</s>
 <s id="32">Sẽ có một hiệu ứng đô-mi-nô.</s>
 <s id="33">Khi chúng ta già đi và sống thọ hơn, sẽ có một sự giảm sút dân số trẻ, điều mà sẽ dẫn đến thiếu hụt lao động ở những nền kinh tế lớn nhất thế giới.</s>
 <s id="34">Tôi đang nói đến Mĩ, Trung Quốc, Nhật Bản, Đức.</s>
 <s id="35">Ít lao động trẻ đồng nghĩa với nguồn thu từ thuế giảm.</s>
 <s id="36">Nguồn thu thuế giảm đồng nghĩa với ít tiền và ít tài nguyên cho các chương trình an ninh xã hội mà tất cả chúng ta sẽ phải phụ thuộc.</s>
 <s id="37">Tôi đang nói về quỹ hưu trí và bảo hiểm xã hội.</s>
 <s id="38">Có vẻ đúng là mọi thế hệ đều kết nối với nhau.</s>
 <s id="39">Nhưng thế quái nào ta lại đi đến tình trạng này?</s>
 <s id="40">Chà, trong vài trường hợp, đó là chủ đích.</s>
 <s id="41">Hãy lái chiếc DeLorean đến những thời điểm đơn giản hơn.</s>
 <s id="42">Hãy dừng lại tại Trung Quốc.</s>
 <s id="43">Thời điểm giữa sự kết thúc thời kì disco và phim "Đế chế phản công" -- 1980.</s>
 <s id="44">Năm 1980, Trung Quốc quyết định thi hành chính sách một con, giới hạn gần như các bậc cha mẹ để chỉ sinh một người con để chống lại bùng nổ dân số.</s>
 <s id="45">Hãy xem những lời tuyên truyền cũ của Trung Quốc này, thật dễ thương.</s>
 <s id="46">Giờ, tua nhanh đến năm 2019.</s>
 <s id="47">Dù đã chấm dứt chính sách một con vào năm 2015, tỉ lệ sinh của Trung Quốc đã giảm mạnh.</s>
 <s id="48">Thật ra dân số sụt giảm của Trung Quốc làm giảm nguồn lực phát triển lớn nhất của đất nước -- nhân lực.</s>
 <s id="49">Nếu xu hướng này duy trì, dân số Trung Quốc sẽ đạt đỉnh vào năm 2029 trước khi bước vào thời kì "suy giảm không thể ngăn cản."</s>
 <s id="50">Chính quyền Trung Quốc đang rất hoảng loạn đến nỗi phải đưa ra những tuyên truyền mới và đó là năn nỉ các cặp đôi sinh con cho đất nước.</s>
 <s id="51">Hãy nhảy lên chiếc DeLorean và đến với Nhật Bản, xuất xứ của chiếc xe gia đình Honda Odyssey yêu dấu.</s>
 <s id="52">(Cười) Hiện nay, Nhật Bản đang sản xuất nhiều tã người lớn hơn tã trẻ sơ sinh.</s>
 <s id="53">Số trẻ em sinh ra ở Nhật đã giảm trong vòng 37 năm liên tiếp.</s>
 <s id="54">Và không giống các nước khác, Nhật đã không thể thay thế dân số mình với lượng lao động nhập cư.</s>
 <s id="55">Sẽ xảy ra thiếu hụt lao động và không đủ ngân sách để cấp cho quỹ phúc lợi xã hội.</s>
 <s id="56">Nhật đang đưa ra hai giải pháp lúc này.</s>
 <s id="57">Một là sự khuyến khích tài chính.</s>
 <s id="58">Vài chính quyền địa phương ở Nhật trả tiền cho các cặp đôi sinh con, với mức tiền tăng lũy tiến khi một đứa trẻ nữa được sinh ra.</s>
 <s id="59">Nó đã hiệu nghiệm trong năm 2014 tại một thị trấn có tên là Ama.</s>
 <s id="60">Điều đó đã tăng mức sinh từ 1,66 lên 1,8 trẻ trên một người mẹ.</s>
 <s id="61">Nhưng nó không lôi kéo được toàn bộ Nhật.</s>
 <s id="62">Năm 2018, lãnh đạo của đảng cầm quyền ở Nhật thử một chiến thuật mới.</s>
 <s id="63">Ông nói với những người trẻ, "Các bạn thật ích kỉ khi không sinh con."</s>
 <s id="64">Kinh ngạc làm sao, sỉ nhục không phải là liều thuốc kích dục.</s>
 <s id="65">Kinh ngạc, tôi biết, kinh ngạc.</s>
 <s id="66">Ai nghĩ nó không thành công chứ?</s>
 <s id="67">(Cười) Hãy lại nhảy lên chiếc DeLorean để đến Châu Âu, châu lục của những loại phô mai ngon tuyệt tôi thích ăn nhưng không thể phát âm.</s>
 <s id="68">Anh và gần như Tây Âu có tỉ lệ sinh khoảng 1,7 trẻ trên một người mẹ, ít nhất thì cũng cao hơn Hungary với tỉ lệ rơi vào khoảng 1,45 trẻ.</s>
 <s id="69">Giờ, Thủ tướng Hungary Viktor Orbán đã đề xuất một giải pháp mới để cố khuyến khích người dân sinh con.</s>
 <s id="70">Ông nói gia đình mà một người mẹ có bốn hay nhiều con hơn sẽ không phải trả thuế thu nhập cá nhân.</s>
 <s id="71">Khá hay đấy chứ, khá hay.</s>
 <s id="72">Ít nhất cũng đỡ hơn đề xuất năm 2007 của Nga, là sẽ cho những người mẹ trong một vùng nhất định cơ hội thắng một chiếc tủ lạnh nếu họ có nhiều con hơn.</s>
 <s id="73">(Cười) Vâng, nó không hiệu quả, không hiệu quả chút nào.</s>
 <s id="74">Nhưng chờ đã, hãy bình tĩnh.</s>
 <s id="75">Orbán đề xuất điều này chủ yếu vì ông muốn giới hạn số người Hồi giáo và người da màu.</s>
 <s id="76">Ông ấy nói rằng ông không nghĩ truyền thống, văn hóa, màu da của Hungary phải "hòa lẫn với dân tộc khác."</s>
 <s id="77">Thật tinh tế.</s>
 <s id="78">Không may cho Orbán và phần đông Châu Âu, tỉ lệ sinh vẫn chưa đủ cao lúc này để bổ khuyết nếu không có dân nhập cư.</s>
 <s id="79">Trong các quốc gia Châu Âu, có một sự giảm về mặt nhân khẩu học.</s>
 <s id="80">Vậy có vẻ là, ở Châu Âu, nghiệp chướng sẽ là người da màu và Hồi giáo.</s>
 <s id="81">(Cười) (Vỗ tay) Chỉ nói thế thôi.</s>
 <s id="82">Câu hỏi còn lại là: Tại sao mọi người không sinh đủ con?</s>
 <s id="83">Tại sao tỉ lệ sinh giảm ở các nước này?</s>
 <s id="84">Trong một vài trường hợp, đó là vì phụ nữ có học thức hơn.</s>
 <s id="85">Họ tự chủ được tài chính -- vỗ tay.</s>
 <s id="86">Tất cả đều tốt, đều tốt cả, vâng.</s>
 <s id="87">(Vỗ tay) Ở Ấn Độ, điều đó thật tuyệt, nó đã giảm tỉ lệ sinh nhưng cũng giữ nó trên mức 2,1 kì diệu.</s>
 <s id="88">Phụ nữ tiếp cận nhiều với các biện pháp tránh thai, nắm quyền kiểm soát mức sinh sản của mình, toàn điều tốt cả.</s>
 <s id="89">Nhưng cụ thể ở Mỹ, nhiều người trẻ quyết định không sinh con, với cùng một lí do: mối lo về mặt tài chính.</s>
 <s id="90">Hãy lên chiếc DeLorean để đến quê hương tôi, nước Mỹ, nơi tỉ lệ sinh chạm mức thấp nhất lịch sử vào năm 2017.</s>
 <s id="91">Mỹ là nước đắt đỏ nhất thế giới để sinh con.</s>
 <s id="92">Nếu bạn không có bảo hiểm, bạn sẽ tốn 32.000 đô la để sinh một em bé, đấy là nếu mọi thứ êm xuôi.</s>
 <s id="93">Đó giống như việc mua một chiếc Honda Odessey mới vậy.</s>
 <s id="94">Vậy, chúc mừng nhé, bạn vừa có con, nhưng lợi nhuận kinh tế của đứa bé là không và đoán xem nào?</s>
 <s id="95">Mỹ là nước công nghiệp duy nhất trên thế giới không bắt buộc chủ lao động phải trả trợ cấp nghỉ sinh.</s>
 <s id="96">"Cô là mẹ của đứa con mình rồi, chúc mừng, điều này thật tuyệt.</s>
 <s id="97">Trở lại làm việc không cô sẽ bị sa thải đấy, mẹ trẻ ạ!''</s>
 <s id="98">Vợ tôi và tôi, cả hai đều đi làm, chi khoảng 3.500 đô la một tháng -- một tháng -- ở Virginia để nuôi con.</s>
 <s id="99">Nếu bạn tính toán thì đó là 40.000 đô la một năm.</s>
 <s id="100">Đó giống như việc mua một chiếc Honda Odyssey mới, đã được độ.</s>
 <s id="101">Tôi có một chiếc rồi, tôi không cần 10 chiếc.</s>
 <s id="102">Đây là gợi ý táo bạo của tôi.</s>
 <s id="103">Hãy giúp cho việc có con của mọi người dễ dàng hơn.</s>
 <s id="104">Hình như để đầu tư cho tương lai, thật ra chúng ta phải đầu tư vào hiện tại và giúp đỡ những cặp đôi muốn trở thành cha mẹ.</s>
 <s id="105">Hãy cung cấp hệ thống y tế họ chi trả được, hãy cho họ nền giáo dục trẻ họ chi trả được, hãy cho họ nghỉ sinh có lương.</s>
 <s id="106">Trong các nước EU năm 2017, Pháp được báo cáo có tỉ lệ sinh cao nhất.</s>
 <s id="107">Tại sao chứ?</s>
 <s id="108">Phần lớn là nhờ chính sách nghỉ thai sản của họ đã giữ phụ nữ trong lực lượng lao động.</s>
 <s id="109">Tôi đang nói về bao cấp nhà trẻ và nghỉ thai sản có lương.</s>
 <s id="110">Trung Quốc và Nhật Bản cuối cùng cũng nhận ra và đề xuất các chính sách đó.</s>
 <s id="111">Điều đó thật tuyệt.</s>
 <s id="112">Dù nói như thế, tôi biết vài bạn nghe tôi nói và vẫn nghĩ món đầu tư tốt nhất trong tương lai là không sinh con.</s>
 <s id="113">Tôi tôn trọng điều đó.</s>
 <s id="114">Tôi hiểu lựa chọn đó của bạn.</s>
 <s id="115">Và tôi biết nhiều người trong hội trường muốn có con nhưng các bạn kinh sợ khi nghĩ đến tương lai.</s>
 <s id="116">Và cũng là bậc cha mẹ, tôi hiểu các bạn.</s>
 <s id="117">Tôi sợ những gì trước mắt.</s>
 <s id="118">Tôi viết câu đó một tháng trước.</s>
 <s id="119">Nhưng điều đã kéo tôi về lại với gia đình là vào ba ngày trước, khi tôi đang ở TED.</s>
 <s id="120">Ba ngày trước, vợ tôi gọi cho tôi và cô ấy khóc.</s>
 <s id="121">Tôi nhấc máy trong phòng khách sạn.</s>
 <s id="122">Và cô ấy nói, "Em đang gọi từ bệnh viện."</s>
 <s id="123">Cả nhà phải đưa đứa con gái bé bỏng Nusayba, được đặt theo tên một công chúa chiến binh, đến bệnh viện vì có một khối u được phát hiện trong bụng con bé.</s>
 <s id="124">Chúng tôi nhận kết quả xét nghiệm và có rất nhiều khối u quanh gan con bé.</s>
 <s id="125">Hôm nay, sáng nay, chúng tôi được biết con bé đang bị ung thư gan giai đoạn bốn.</s>
 <s id="126">(Khán giả kinh ngạc) Đây là một tuần khó khăn.</s>
 <s id="127">Đã là một tuần thật sự khó khăn.</s>
 <s id="128">Và nếu có thể, tôi chỉ muốn dành ít thời gian để cảm tạ các nhân viên TED, mọi người, từ trên xuống dưới, mọi người ở hậu trường, phòng ghi hình, vài diễn giả, tin đã được loan truyền.</s>
 <s id="129">Thay mặt cho gia đình, vợ tôi và bố mẹ tôi -- bố mẹ Pakistan của tôi bảo tôi phải nói điều này -- cảm ơn bạn đã tử tế và tốt bụng trong tuần này.</s>
 <s id="130">Vậy xin được cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="131">(Vỗ tay) Đây là những đứa con yêu của tôi, hai đứa con bé bỏng Ibrahim và Nusayba.</s>
 <s id="132">Tôi đã nói chuyện với vợ mình, dù cho tin dữ đó và cuộc chiến phía trước, chúng tôi kết luận rằng cả hai không hối hận một chút nào.</s>
 <s id="133">Sinh con là quyết định sáng suốt nhất của chúng tôi.</s>
 <s id="134">Hai đứa con đã cho chúng tôi bao niềm vui và chúng đã đem đến thế giới bao niềm vui và sinh con là một sự mạo hiểm nhưng cuộc sống là một sự mạo hiểm.</s>
 <s id="135">Và vâng, tôi mong là các bạn vẫn chú ý, chúng ta cần đầu tư vào trẻ em ở các nước phát triển nếu chúng ta muốn cứu nền kinh tế và trợ cấp xã hội.</s>
 <s id="136">Nhưng đó không phải là lí do bạn sinh em bé.</s>
 <s id="137">Đó không phải là lí do chính.</s>
 <s id="138">Trẻ em đã luôn đại diện cho những khả năng vô hạn tốt nhất, can đảm nhất, đẹp nhất của nhân loại.</s>
 <s id="139">Và nếu ta đang ở các nước phát triển, toàn thể chúng ta, lựa chọn không sinh con và không đầu tư vào hiện tại và thế hệ tương lai, vậy thì sống làm gì cơ chứ?</s>
 <s id="140">Ý nghĩa của việc cùng nhau đi trên hành trình lố bịch này là gì chứ?</s>
 <s id="141">Và với những người có thể và lựa chọn, với những có thể và lựa chọn sinh con, các bạn có thể truyền sinh khí vào thứ xinh đẹp được gọi là sự sống chứ, với lòng tốt, sự rộng lượng, sự tử tế và tình yêu.</s>
 <s id="142">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="143">(Vỗ tay)</s>
</text>
