<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nghĩ cầu thang có lẽ là một trong những thứ truyền tải nhiều cảm xúc nhất mà kiến trúc sư có thể tác động tới.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">[Điều nhỏ.</s>
  <s id="2.2">Ý tưởng lớn] [David Rockwell nói về Cầu thang] Hiểu đơn giản, cầu thang là thứ giúp ta đi từ A đến B ở độ cao khác nhau.</s>
 </p>
 <s id="3">Cầu thang có một ngôn ngữ chung.</s>
 <s id="4">"Bậc thang", chính là thứ bạn bước lên.</s>
 <s id="5">Vách đứng là thanh bản dọc ngăn cách hai bậc</s>
 <s id="6">Rất nhiều cầu thang có nẹp tạo góc cạnh</s>
 <s id="7">và nối lại với nhau bằng dầm cầu thang</s>
 <s id="8">Mọi cầu thang đều được tạo nên từ những bộ phận này.</s>
 <s id="9">Tôi cho rằng cầu thang ra đời từ khi có người bảo: "Tôi muốn đến vách đá cao hơn từ vách đá thấp này"</s>
 <s id="10">Người ta đã dùng mọi cách để leo cao những khúc gỗ dốc, thang và những con đường tự nhiên được đi mòn theo năm tháng.</s>
 <s id="11">Vài chiếc "cầu thang" cổ xưa nhất như kim tự tháp ở Chichén Itzá hay đường đến đỉnh Tai ở Trung Quốc đều nhằm đưa ta đến những nơi cao hơn, để thành tâm nguyện cầu hay được bảo vệ.</s>
 <s id="12">Kĩ thuật và thiết kế ngày càng phát triển.</s>
 <s id="13">Cầu thang giờ được làm từ đủ mọi vật liệu.</s>
 <s id="14">Có cái thẳng đứng, có cái uốn khúc.</s>
 <s id="15">Có cái ở trong nhà hay cả ngoài trời.</s>
 <s id="16">Và chúng rất có ích trong trường hợp khẩn cấp.</s>
 <s id="17">Ngoài ra, cầu thang còn là hình thức nghệ thuật</s>
 <s id="18">Khi ta đi trên cầu thang, kiểu dáng của nó cũng ảnh hưởng đến cách ta đi, cảm xúc, cảm giác an toàn và sự kết nối với không gian xung quanh.</s>
 <s id="19">Hãy thử hình dung ta bước xuống bậc thềm rắn chắc, rộng lớn như ở quảng trường.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Từ những bậc thang này, ta quan sát được cả con đường và phố người tấp nập.</s>
  <s id="20.2">Bước đi của ta vững vàng chậm rãi vì bậc thang quá rộng.</s>
 </p>
 <s id="21">Một cảm giác hoàn toàn khác so với cầu thang chật hẹp như ở quán ăn có thể làm ta trượt chân.</s>
 <s id="22">Ta cũng có thể gặp những bậc thang cao buộc ta phải đi nhanh hơn.</s>
 <s id="23">Cầu thang cũng giúp thêm kịch tính.</s>
 <s id="24">Đánh dấu sự xuất hiện của người quan trọng, ngôi sao của bữa tiệc.</s>
 <s id="25">Cầu thang là dấu tích anh hùng.</s>
 <s id="26">Chiếc cầu thang vẫn trụ vững sau vụ tấn công ngày 11/9 vào Tháp Bắc Trung tâm Thương mại Thế giới được gọi là "Cầu thang của người sống sót" vì nó đã giúp hàng trăm người thoát đến nơi an toàn.</s>
 <s id="27">Chiếc cầu thang nhỏ cũng tạo nên bao điều lớn lao.</s>
 <s id="28">Bậc thềm là nơi láng giềng tụ họp nghe nhạc, ngắm nhìn thành phố.</s>
 <s id="29">Thật kì diệu khi thấy người ta hẹn nhau nơi cầu thang.</s>
 <s id="30">Tôi nghĩ chúng phần nào lấp đầy nhu cầu của ta được cư ngụ nơi đâu đó khác mặt đất bằng.</s>
 <s id="31">Nên, khi ngồi ở lưng chừng cầu thang, với ta, giống như ở chốn thần tiên vậy.</s>
</text>
