<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nghĩ rằng sứ mệnh cuộc đời tôi là truyền tải sự cấp bách của biến đổi khí hậu qua những tác phẩm của mình,</s>
 <s id="2">Tôi từng tới Bắc Cực để phác hoạ câu chuyện đang dần được hé lộ về băng tan, và về phía Nam tới xích đạo để thu thập tài liệu về hậu quả nước biển dâng.</s>
 <s id="3">Gần đây nhất, tôi đi thăm bờ biển băng giá ở Greenland và quần đảo nằm rất thấp so với mực nước biển ở Maldives, kết nối hai vùng miền có vẻ không liên quan đến nhau nhưng đều đang gặp nguy hiểm như nhau trên hành tinh chúng ta.</s>
 <s id="4">Những bức tranh của tôi khám phá những khoảnh khắc chuyển giao, đầy biến động và bình yên của phong cảnh làm cho người xem có thể kết nối cảm xúc với một nơi bạn có thể không bao giờ có cơ hội tới thăm.</s>
 <s id="5">Tôi chọn việc truyền tải vẻ đẹp của những nơi này thay vì sự tàn phá.</s>
 <s id="6">Nếu bạn có thể cảm nhận được sự hùng vĩ của những phong cảnh đó, có lẽ bạn sẽ có động lực để bảo vệ và gìn giữ chúng.</s>
 <s id="7">Tâm lý học chỉ ra rằng chúng ta hành động và quyết định dựa vào trên hết là cảm xúc của chính mình.</s>
 <s id="8">Và nghiên cứu đã chứng minh rằng nghệ thuật ảnh hưởng tới cảm xúc một cách mạnh mẽ hơn so với một bản tin đáng sợ.</s>
 <s id="9">Các chuyên gia dự đoán băng sẽ sớm tan hết vào năm 2020.</s>
 <s id="10">Và mực nước biển sẽ dâng lên từ 2 đến 10 feet (0.6 đến 3 m) vào trước cuối thế kỷ này.</s>
 <s id="11">Tôi đã cống hiến cả sự nghiệp mình để phác hoạ rõ nét những dự đoán này bằng một phương tiện gần gũi, có thể làm chúng ta động lòng theo cách mà những con số thống kê không làm được.</s>
 <s id="12">Hành trình của tôi bắt đầu với việc đi tới những nơi chịu ảnh hưởng nặng nề nhất của biến đổi khi hậu.</s>
 <s id="13">Tại những nơi đó, tôi chụp hàng nghìn tấm ảnh.</s>
 <s id="14">Khi về phòng tranh, tôi vẽ từ ký ức về trải nghiệm của mình và những tấm ảnh, tạo nên những tác phẩm với kích thước lớn đôi khi có chiều rộng tới hơn 10 feet.</s>
 <s id="15">Tôi vẽ bằng sáp mềm, tuy khô như chì than nhưng có màu sắc rất sống động.</s>
 <s id="16">Tôi gọi tác phẩm của tôi là bức vẽ, nhưng người khác lại gọi là bức tranh</s>
 <s id="17">Tôi thì thấy rùng mình, khi họ gọi tôi là "hoạ sĩ tô màu bằng ngón tay."</s>
 <s id="18">(Cười) Nhưng tôi không sử dụng bất kì công cụ nào và tôi luôn dùng ngón tay và lòng bàn tay mình để thao tác với các sắc tố trên giấy.</s>
 <s id="19">Vẽ là một hình thức thiền định đối với tôi</s>
 <s id="20">Nó giúp tâm hồn tôi yên bình</s>
 <s id="21">Tôi không coi những gì tôi đang vẽ là băng hay nước.</s>
 <s id="22">Thay vào đó, hình ảnh được rút gọn đến mức có hình thức cơ bản nhất về màu sắc và hình dạng .</s>
 <s id="23">Khi tác phẩm đã hoàn chỉnh, tôi mới có thể trải nghiệm mọi thứ một cách đồng bộ, như một tảng băng trôi nổi trên mặt nước thủy tinh, hay một đỉnh sóng với bọt biển</s>
 <s id="24">Trung bình, để vẽ một bức cỡ này, tôi mất khoảng, như các bạn thấy đấy, 10 giây.</s>
 <s id="25">(Cười) (Vỗ tay) Thật ra, đúng hơn là 200 - 250 tiếng cho một bức với kích thước đó.</s>
 <s id="26">Nhưng thật ra tôi đã vẽ từ khi tôi có thể cầm một cây bút màu.</s>
 <s id="27">Mẹ tôi là họa sĩ, và khi tôi lớn lên, chúng tôi luôn có đồ để vẽ tranh khắp nơi trong nhà.</s>
 <s id="28">Mẹ tôi có tình yêu đặc biệt với nhiếp ảnh điều đó đã đưa bà ấy đến những mảnh đất xa xôi nhất, và gia đình tôi và tôi đã thực sự có đủ may mắn để tham gia và ủng hộ bà trong những cuộc hành trình này.</s>
 <s id="29">Chúng tôi cưỡi lạc đà ở Bắc Phi và ngồi trên xe trượt tuyết chó gần Bắc Cực.</s>
 <s id="30">Vào tháng Tám năm 2012, Tôi đã dẫn đoàn thám hiểm đầu tiên của tôi tham gia một nhóm các nghệ sĩ và học giả lên bờ biển phía tây bắc của Greenland.</s>
 <s id="31">Mẹ tôi đáng lẽ phải dẫn chuyến đi này.</s>
 <s id="32">Mẹ tôi và tôi đang trong giai đoạn lập kế hoạch, vì chúng tôi đã có ý định đi cùng nhau, thì bà được chuẩn đoán bị u não.</s>
 <s id="33">Căn bệnh ung thư đã nhanh chóng lan ra cơ thể và tâm trí của bà, và bà đã qua đời sáu tháng sau đó.</s>
 <s id="34">Trong những tháng bà mang bệnh tâm huyết của bà với chuyến thám hiểm không hề thay đổi, và tôi đã hứa sẽ hoàn thành mong ước đó của bà.</s>
 <s id="35">Niềm đam mê của mẹ tôi đối với Bắc Cực vang vọng qua trải nghiệm của tôi ở Greenland, và tôi cảm thấy được sức mạnh cũng như sự mong manh của cảnh quan.</s>
 <s id="36">Kích thước tuyệt đối của tảng băng trôi thật khiêm nhường.</s>
 <s id="37">Các cánh đồng băng sống động với những chuyển động và âm thanh theo một cách tôi không hề mong đợi.</s>
 <s id="38">Tôi mở rộng quy mô của tác phẩm của mình để mang tới cho bạn cảm giác choáng ngợp mà tôi đã trải qua.</s>
 <s id="39">Tuy nhiên, trong khi sự hùng vĩ của băng là điều hiển nhiên, nó cũng rất dễ bị tổn thương .</s>
 <s id="40">Từ thuyền của chúng tôi, Tôi có thể nhìn thấy nước đá tan chảy dưới ánh mặt trời ấm áp trái mùa.</s>
 <s id="41">Chúng tôi đã có dịp đến thăm nhiều cộng đồng người Inuit ở Greenland mà bây giờ phải đối mặt với những thách thức rất lớn.</s>
 <s id="42">Những người dân bản địa nói với tôi các khu vực rộng lớn của biển băng đã không còn đóng băng như ngày trước.</s>
 <s id="43">Và không có băng, việc săn bắn của họ và thu hoạch đang giảm nghiêm trọng, đe dọa cuộc sống và sự tồn tại của họ</s>
 <s id="44">Các sông băng tan chảy ở Greenland là một trong những nhân tố lớn nhất góp phần tăng mực nước biển, mà đã bắt đầu nhấn chìm một số hòn đảo thấp nhất của thế giới .</s>
 <s id="45">Một năm sau khi chuyến đi của tôi đến Greenland, Tôi đến thăm Maldives, đất nước thấp nhất và bằng phẳng nhất thế giới</s>
 <s id="46">Trong khi tôi ở đó, tôi thu thập được hình ảnh và cảm hứng cho một sáng tạo mới của công việc: bản vẽ của sóng vỗ trên bờ biển của một quốc gia mà có thể hoàn toàn bị nhấn chìm trong thế kỉ này.</s>
 <s id="47">Các sự kiện khủng khiếp xảy ra mỗi ngày trên quy mô toàn cầu và cá nhân.</s>
 <s id="48">Khi tôi ở Greenland, Tôi thả tro của mẹ tôi giữa các băng tan chảy.</s>
 <s id="49">Bây giờ bà ấy trở thành một phần của cảnh quan bà ấy đã yêu rất nhiều, ngay cả khi nó cũng biến đổi và ở một dạng mới.</s>
 <s id="50">Trong số nhiều quà tặng mẹ tôi đã cho tôi là khả năng tập trung vào mặt tích cực, chứ không phải tiêu cực.</s>
 <s id="51">Những bức vẽ của tôi ca tụng vẻ đẹp của những cảnh quan đang dần mất đi.</s>
 <s id="52">Tôi hy vọng chúng sẽ là minh chứng cho cảnh quan tuyệt đẹp đang biến đổi, ghi lại quá trình chuyển đổi và tạo cảm hứng cho cộng đồng toàn cầu để hành động vì tương lai.</s>
 <s id="53">Cảm ơn các bạn</s>
 <s id="54">(Vỗ tay)</s>
</text>
