<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta đã tiến hóa cùng công cụ, và công cụ đã tiến hóa cùng chúng ta.</s>
 <s id="2">Tổ tiên chúng ta đã tạo ra những chiếc rìu tay này cách đây 1,5 triệu năm, tạo cho chúng hình dạng không chỉ phù hợp với công việc hiện tại mà còn vừa vặn đôi tay họ.</s>
 <s id="3">Tuy nhiên, trải qua thời gian, các công cụ ngày càng được chuyên biệt hóa.</s>
 <s id="4">Những công cụ đẽo gọt này đã tiến hóa trong quá trình sử dụng, và mỗi loại lại có hình dạng khác nhau, phù hợp với công dụng của nó.</s>
 <s id="5">Và chúng phát huy tối đa sự khéo léo của đôi tay chúng ta để điều khiển đồ vật với độ chính xác cao hơn.</s>
 <s id="6">Nhưng khi các công cụ ngày càng trở nên phức tạp hơn, ta cần thêm những cách phức tạp hơn để điều khiển chúng.</s>
 <s id="7">Vì vậy, các nhà thiết kế trở nên rất thành thạo trong việc tạo ra các giao thức cho phép bạn điều chỉnh các tham số khi bạn làm nhiều việc khác nhau, ví dụ như chụp ảnh và thay đổi tiêu cự hay khẩu độ.</s>
 <s id="8">Nhưng máy tính đã thay đổi một cách cơ bản cách ta nhìn nhận về các công cụ nhờ tính toán linh động.</s>
 <s id="9">Vì thế máy tính có thể thực hiện cả triệu công việc và chạy cả triệu ứng dụng khác nhau.</s>
 <s id="10">Tuy nhiên, máy tính chỉ mang một hình dạng vật lý cố định cho tất cả các ứng dụng khác nhau này và chúng cũng có cùng những giao thức cố định.</s>
 <s id="11">Và tôi tin rằng về bản chất đây là một vấn đề, vì nó không thực sự cho phép chúng ta tương tác bằng tay và phát huy được sự khéo léo vốn có trong cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="12">Do đó, tôi tin rằng chúng ta cần phải có những dạng giao thức mới để có thể phát huy những khả năng phong phú mà chúng ta có, và có thể thích ứng đối với chúng ta về mặt vật lý và cho phép chúng ta tương tác theo những cách mới.</s>
 <s id="13">Và đó là điều mà tôi vẫn đang làm ở Phòng Thí Nghiệm MIT Media và giờ là ở Stanford.</s>
 <s id="14">Cùng các đồng nghiệp là Daniel Leithinger và Hiroshi Ishii, chúng tôi đã tạo ra inFORM, thiết bị có giao diện có thể thực sự vượt ra khỏi màn hình để bạn có thể tương tác vật lý với nó.</s>
 <s id="15">Hay bạn có thể thể hiện thông tin 3D dưới dạng vật chất và chạm vào nó, cảm nhận nó để hiểu nó theo những cách thức mới.</s>
 <s id="16">Hay bạn có thể tương tác bằng cử chỉ và thay đổi hình dạng trực tiếp để nhào nặn thứ đất sét kỹ thuật số này.</s>
 <s id="17">Hay các thành phần của giao diện có thể nhô lên khỏi bề mặt và có thể thay đổi theo yêu cầu.</s>
 <s id="18">Và ý tưởng ở đây là, với mỗi một ứng dụng cá nhân, hình dạng vật lý có thể phù hợp với ứng dụng.</s>
 <s id="19">Và tôi tin rằng điều này đại diện cho một cách thức mới để chúng ta có thể tương tác với thông tin, bằng cách vật chất hóa nó.</s>
 <s id="20">Vậy, câu hỏi là: "Chúng ta có thể sử dụng nó ra sao?"</s>
 <s id="21">Thông thường, các nhà quy hoạch đô thị và kiến trúc sư tạo ra các mô hình thật của các thành phố và các tòa nhà để hiểu về chúng rõ hơn.</s>
 <s id="22">Cùng với Tony Tang ở Media Lab, chúng tôi đã tạo ra một giao thức dựa trên inFORM cho phép các nhà quy hoạch đô thị thiết kế và xem được toàn cảnh các thành phố.</s>
 <s id="23">Và giờ bạn có thể đi dạo xung quanh nó, nhưng nó linh động và có dạng vật chất, và bạn còn có thể tương tác trực tiếp.</s>
 <s id="24">Hoặc bạn có thể nhìn dưới các góc độ khác nhau, như dân số hay thông tin giao thông, nhưng nó được vật chất hóa.</s>
 <s id="25">Chúng tôi cũng thực sự tin rằng những màn hình dạng khối động này có thể thay đổi cách chúng ta phối hợp với nhau từ xa.</s>
 <s id="26">Khi chúng ta làm việc trực tiếp với nhau, tôi không chỉ nhìn thấy bạn mà còn có thể ra hiệu và điều khiển các đồ vật, và rất khó để bạn làm được điều đó khi dùng những công cụ như Skype.</s>
 <s id="27">Và với inFORM, bạn có thể với tay ra ngoài màn hình và điều khiển đồ vật từ xa.</s>
 <s id="28">Chúng tôi đã dùng những cái chốt ở màn hình để mô phỏng đôi tay người, cho phép họ chạm và điều khiển đồ vật từ xa.</s>
 <s id="29">Và bạn còn có thể thao tác và phối hợp trên dữ liệu 3D nữa, bạn có thể ra hiệu xung quanh chúng và thao tác với chúng.</s>
 <s id="30">Và nó cho phép người ta phối hợp trên những dạng thông tin 3D mới này một cách sâu sắc hơn so với khi dùng những công cụ truyền thống.</s>
 <s id="31">Và bạn cũng có thể đưa vào những vật thể có sẵn, và chúng sẽ được ghi lại ở đầu này và được chuyển tới đầu kia.</s>
 <s id="32">Hoặc bạn có thể có một vật thể được kết nối giữa hai nơi, nên khi tôi di chuyển quả bóng ở đầu này, quả bóng cũng dịch chuyển ở đầu kia nữa.</s>
 <s id="33">Và chúng tôi làm điều này bằng cách ghi lại hoạt động của người dùng từ xa bằng một camera cảm biến chiều sâu như chiếc Kinect Microsoft.</s>
 <s id="34">Giờ thì có lẽ bạn đang thắc mắc về cách hoạt động của tất cả những thứ này, và về bản chất, nó là gì, nó là 900 bộ truyền động thẳng được liên kết tới những cơ cấu khớp nối này, cho phép những chuyển động bên dưới được truyền lên những chốt phía trên.</s>
 <s id="35">Nó không phức tạp như những thứ ở CERN, nhưng chúng tôicũng phải tốn rất nhiều thời gian để làm ra nó.</s>
 <s id="36">Chúng tôi bắt đầu với một động cơ đơn giản, một động cơ truyền động thẳng, và rồi chúng tôi phải thiết kế một bảng mạch riêng để điều khiển chúng.</s>
 <s id="37">Và rồi chúng tôi phải làm ra rất nhiều những thứ đó.</s>
 <s id="38">Vấn đề là khi có 900 thứ gì đó bạn phải thực hiện mỗi bước 900 lần.</s>
 <s id="39">Điều đó có nghĩa chúng tôi có rất nhiều việc để làm.</s>
 <s id="40">Chúng tôi đã lập ra một xưởng làm việc nhỏ tại Phòng Thí Nghiệm Media Lab và lôi kéo các sinh viên, thuyết phục họ làm "nghiên cứu"-- (Cười) và đã có những tối muộn xem phim, ăn pizza và vặn hàng ngàn con vít.</s>
 <s id="41">Bạn biết đấy -- nghiên cứu.</s>
 <s id="42">(Cười) Nhưng dù sao, tôi nghĩ rằng chúng tôi đã thực sự hào hứng với những thứ có thể làm được với inFORM.</s>
 <s id="43">Càng ngày chúng ta càng dùng nhiều các thiết bị di động và tương tác liên tục.</s>
 <s id="44">Nhưng thiết bị di động, cũng giống như máy tính, được sử dụng cho rất nhiều các ứng dụng khác nhau.</s>
 <s id="45">Bạn dùng nó để gọi điện thoại, để lướt mạng, để chơi trò chơi, để chụp ảnh hay thậm chí cả triệu việc khác nữa.</s>
 <s id="46">Nhưng lại một lần nữa, chúng ta chỉ có một hình dạng vật lý cố định cho tất cả các ứng dụng này.</s>
 <s id="47">Và chúng tôi muốn xem làm cách nào để đưa các phương thức tương tác mà chúng tôi đã phát triển cho inFORM vào các thiết bị di động.</s>
 <s id="48">Do đó ở Stanford, chúng tôi đã tạo ra màn hình cảm ứng biên, một thiết bị di động với một dãy các chốt truyền động thẳng có thể thay đổi hình dạng để bạn có thể cảm nhận bằng tay rằng bạn đã đọc một cuốn sách tới đâu.</s>
 <s id="49">Hoặc bạn có thể cảm nhận trong túi quần những dạng cảm giác tiếp xúc mới, phong phú hơn tính năng rung.</s>
 <s id="50">Hoặc những nút bấm có thể nhô ra từ bên cạnh, cho phép bạn tương tác tại chỗ mà bạn muốn.</s>
 <s id="51">Hoặc bạn có thể chơi trò chơi với những nút bấm thật sự.</s>
 <s id="52">Và chúng tôi đã làm được điều này bằng cách gắn vào thiết bị 40 động cơ truyền động thẳng tí hon và bạn không chỉ được chạm vào chúng mà còn có thể ấn chúng trở lại.</s>
 <s id="53">Nhưng chúng tôi cũng đã nghĩ cách để có những sự biến hình phức tạp hơn.</s>
 <s id="54">Cho nên chúng tôi đã dùng truyền động khí nén để tạo ra một thiết bị biến hình mà có thể biến hình từ một thứ trông rất giống điện thoại ...</s>
 <s id="55">thành một chiếc vòng đeo tay ngay tức thì.</s>
 <s id="56">Cùng với Ken Nakagaki tại Phòng Thí nghiệm Media Lab, chúng tôi đã tạo ra phiên bản mới có độ phân giải cao này sử dụng một chuỗi các động cơ Servo để thay đổi từ vòng đeo tay tương tác thành một thiết bị nhập liệu cảm biến đến một chiếc điện thoại.</s>
 <s id="57">(Cười) Và chúng tôi cũng hứng thú về những cách cho phép người dùng có thể làm biến dạng giao diện để tạo hình chúng thành những thiết bị mà họ muốn sử dụng.</s>
 <s id="58">Do đó bạn có thể tạo ra những thứ như điều khiển trò chơi, và rồi hệ thống sẽ tự hiểu nó đang ở hình dạng nào và chuyển sang chế độ đó.</s>
 <s id="59">Vậy điều này sẽ dẫn tới đâu?</s>
 <s id="60">Từ đây chúng ta sẽ tiếp tục ra sao?</s>
 <s id="61">Tôi nghĩ ngày nay chúng ta đang ở trong kỷ nguyên mới của Mạng lưới vạn vật kết nối Internet, khi mà máy tính ở khắp mọi nơi -- chúng ở trong túi quầnchúng ta, trên tường nhà chúng ta, chúng sẽ có mặt trong hầu hết các thiết bị mà bạn sẽ mua trong vòng năm năm tới.</s>
 <s id="62">Nhưng điều gì sẽ xảy ra nếu chúng ta dừng nghĩ về các thiết bị và thay vào đó nghĩ về môi trường?</s>
 <s id="63">Làm sao chúng ta có được các đồ nội thất thông minh hay những căn phòng thông minh hay những môi trường thông minh hay những thành phố có thể thích nghi vật lý đối với chúng ta, và cho phép chúng ta phối hợp với nhau theo những cách mới và làm được những dạng công việc mới?</s>
 <s id="64">Vì thế với Tuần lễ Thiết kế Milan, chúng tôi đã tạo ra TRANSFORM, một phiên bản màn hình khối tương tác có kích cỡ một chiếc bàn, thứ có thể di chuyển các vật thể trên bề mặt, ví dụ như nhắc bạn mang theo chìa khóa.</s>
 <s id="65">Nhưng nó cũng có thể biến hình để phù hợp với những kiểu tương tác khác nhau.</s>
 <s id="66">Nếu bạn muốn làm việc, nó có thể thay đổi thành một dạng thiết lập cho hệ thống làm việc của bạn.</s>
 <s id="67">Và khi bạn mang một thiết bị đến gần, nó sẽ tạo ra tất cả những tính năng cần thiết cho bạn và mang lại những vật thể khác để giúp bạn hoàn thành mục tiêu.</s>
 <s id="68">Và tóm lại, tôi thực sự nghĩ rằng chúng ta cần nghĩ về một phương thức mới và khác biệt căn bản để tương tác với máy tính.</s>
 <s id="69">Chúng ta cần máy tính có thể thích ứng vật lý đối với chúng ta và thích ứng theo cách mà chúng ta muốn sử dụng chúng và thực sự khai thác sự khéo léo của đôi tay chúng ta, và khả năng tư duy không gian của chúng ta về thông tin bằng cách vật chất hóa nó.</s>
 <s id="70">Về viễn cảnh, tôi nghĩ chúng ta cần tiến xa hơn, vượt qua khỏi các thiết bị, để thực sự suy nghĩ về những phương thức mới để gắn kết con người lại với nhau, và mang thông tin của chúng ta đến với thế giới, và nghĩ về những môi trường thông minh có thể thích ứng vật lý với chúng ta.</s>
 <s id="71">Và tôi sẽ để các bạn suy ngẫm về điều đó.</s>
 <s id="72">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="73">(Hoan hô)</s>
</text>
