<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">FBI phải chịu trách nhiệm về việc gia tăng các vụ khủng bố tại Mỹ hơn các tổ chức khác.</s>
 <s id="2">Hơn cả al Qaeda, hơn cả al Shabaad, hơn cả Tổ chức nhà nước Hồi giáo hơn cả các tổ chức cộng lại.</s>
 <s id="3">Đây không giống như cách bạn nghĩ về FBI.</s>
 <s id="4">Có lẽ bạn hình dung đặc vụ FBI nã súng vào kẻ xấu xa như John Dillinger, hay bắt giữ chính trị gia tham nhũng.</s>
 <s id="5">Sau vụ khủng bố ngày 9/11, FBI bớt chú ý đến xã hội đen, trộm cắp và quan chức gian lận.</s>
 <s id="6">Mục tiêu mới là khủng bố, và theo đuổi khủng bố chiếm hết tâm trí FBI.</s>
 <s id="7">Mỗi năm, Cục điều tra tiêu tốn 3.3 tỉ đô la cho các hoạt động chống khủng bố trong nước.</s>
 <s id="8">Nhiều hơn so với tổng 2.6 tỉ đô chi cho chống tội phạm có tổ chức, gian lận tài chính và tham nhũng công và tất cả các hoạt động chống tội phạm khác.</s>
 <s id="9">Tôi dành nhiều năm nghiên cứu hồ sơ vụ án khởi tố khủng bố trên nước Mỹ, và tôi đi đến một kết luận rằng FBI gián tiếp gây ra nhiều vụ khủng bố hơn là bắt được những kẻ khủng bố.</s>
 <s id="10">Trong 14 năm kể từ vụ 11/9, bạn có thể đếm được 6 vụ khủng bố tại Mỹ.</s>
 <s id="11">Trong đó bao gồm vụ nổ bom ở Boston Marathon năm 2013, cũng như các vụ bất thành khác, như vụ án Faisal Shahzad cố đưa xe bom vào quảng trường Thời Đại.</s>
 <s id="12">Cũng trong 14 năm đó, Cục điều tra khoe khoang làm thế nào họ đẩy lui được hàng tá vụ khủng bố.</s>
 <s id="13">Trong đó, FBI bắt giữ hơn 175 người công kích, do thám, khủng bố.</s>
 <s id="14">Những hoạt động này thường nhờ người chỉ điểm, cung cấp phương tiện và cơ hội, và đôi khi cả ý tưởng, cho những người tâm thần nghèo khó trở thành đối tượng chúng ta gọi là khủng bố.</s>
 <s id="15">Sau vụ 11/9, FBI đưa vào từ điển từ: không bao giờ nữa.</s>
 <s id="16">Không còn vụ tấn công nào trên lãnh thổ Mỹ nữa.</s>
 <s id="17">Đặc vụ FBI được lệnh tìm ra khủng bố trước khi chúng hành động.</s>
 <s id="18">Để làm việc, họ tuyển dụng mạng lưới hơn 15,000 người chỉ điểm trên toàn quốc, để tìm kiếm kẻ khả nghi.</s>
 <s id="19">Người chỉ điểm có thể kiếm được 100,000 đô trở lên cho mỗi vụ khủng bố họ báo cho FBI.</s>
 <s id="20">Đúng vậy, FBI đang trả tiền cho hầu hết các tội phạm và kẻ lợi dụng số tiền sáu con số để theo dõi cộng đồng ở Mỹ, nhưng chủ yếu là người Hồi giáo ở Mỹ.</s>
 <s id="21">Những tên chỉ điểm này tóm lấy người như Abu Khalid Abdul-Latif và Walli Mujahidh.</s>
 <s id="22">Cả hai đều mắc bệnh tâm thần.</s>
 <s id="23">Abdul-Latif có tiền án tạt xăng để tự tử.</s>
 <s id="24">Mujahidh mắc chứng rối loạn tâm thần, Anh ta gặp rắc rối phân biệt hiện thực và ảo tưởng.</s>
 <s id="25">Năm 2012, FBI bắt giữ 2 người này vì âm mưu tấn công căn cứ quân sự bên ngoài Seattle bằng vũ phí, dĩ nhiên do FBI cung cấp.</s>
 <s id="26">Kẻ chỉ điểm cho FBI là Robert Childs, một tên tội phạm cưỡng dâm và dụ dỗ trẻ em được trả công 90,000 đô trong vụ này.</s>
 <s id="27">Đây không phải là trường hợp cá biệt.</s>
 <s id="28">Năm 2009, một tên chỉ điểm cho FBI trốn khỏi Pakistan vì cáo buộc giết người làm bốn người chết trong vụ đánh bom giáo đường ở Bronx.</s>
 <s id="29">Bị cáo cầm đầu là James Cromtitie, nhân viên bần cùng ở Wakmart có vấn đề về thần kinh.</s>
 <s id="30">Và tên chỉ điểm cho anh ta 250,000 đô nếu anh ta tham gia vụ khủng bố đó.</s>
 <s id="31">Còn có rất nhiều ví dụ khác nữa.</s>
 <s id="32">Hôm nay, tờ The Intercept đăng bài viết mới của tôi về vụ khủng bố gây nhức nhối ở Tampa, liên qua đến Sami Osmakac, một thanh niên trẻ sống gần Tampa, Florida.</s>
 <s id="33">Osmakac, cũng bị chứng rối loạn thần kinh.</s>
 <s id="34">Anh ta cũng nghèo túng, và không liên quan gì đến tổ chức khủng bố quốc tế.</s>
 <s id="35">Dù sao, kẻ chỉ điểm cho FBI cho anh ta vụ làm ăn, cho tiền, giới thiệu anh ta là tên khủng bố với tổ chức do thám, và lừa anh vào phi vụ nổ bom trong quán bar Ai-len.</s>
 <s id="36">Nhưng điều hay ho là đây: đặc vụ ngầm bạn có thể thấy người bị che mờ trong bức hình này anh ta mang thiết bị ghi âm khi đến văn phòng Tampa.</s>
 <s id="37">Đằng sau cánh cửa đóng kín, Đăc vụ FBI thừa nhận những gì họ đang làm là lô bịch.</s>
 <s id="38">Thẩm phán liên bang không muốn bạn nghe được cuộc đối thoại này.</s>
 <s id="39">Anh niêm phong văn bản và đặt vào nơi bảo mật phòng ngừa ai đó như tôi làm những việc này.</s>
 <s id="40">Phía sau cánh cửa, đặc vụ người giám sát đội miêu tả kẻ khủng bố "như là tên ngớ ngẩn không có bô đi tiểu."</s>
 <s id="41">Họ xem âm mưu khủng bố như một kịch bản mơ mộng.</s>
 <s id="42">Nhưng điều đó không ngăn được FBI.</s>
 <s id="43">Họ cung cấp cho Sami Osmakac mọi thứ hắn cần.</s>
 <s id="44">Họ cung cấp xe bom, súng AK-47, dạy hắn làm video tử vì đạo và thậm chí đưa cho hắn tiền đi xe taxi để đi đến nơi họ sai bảo.</s>
 <s id="45">Khi họ làm việc dối trá đó, giám sát viên nói với cấp dưới anh muốn một hồi kết như Holywood.</s>
 <s id="46">Và anh ta có được cái kết như Holywood.</s>
 <s id="47">Lúc Sami Osmakac cố gắng làm điều gì hắn nghĩ là một xe bom, hắn bị bắt, cáo buộc và bị tuyên án 40 năm tù.</s>
 <s id="48">Không chỉ có mỗi Sami Osmakac.</s>
 <s id="49">Hắn là một trong hơn 170 người được cho là phần tử khủng bố, mà FBI dùng tạo nên câu chuyện đậm chất Holywood.</s>
 <s id="50">Quan chức Mỹ gọi hành động đó là Cuộc chiến chống Khủng bố.</s>
 <s id="51">Đây hoàn toàn là một rạp hát, rạp phim an ninh quốc gia, với bệnh nhân tâm thần như Sami Osmakac diễn viên bất đắc dĩ trong xưởng phim kiểm soát nghiêm ngặt FBI mang đến cho công chúng.</s>
 <s id="52">Cảm ơn</s>
 <s id="53">(Vỗ tay) Tom Rielly: Vâng, những lời cáo buộc thật đanh thép, mạnh mẽ.</s>
 <s id="54">Làm sao anh có được kết luận này?</s>
 <s id="55">TA: Tôi bắt đầu nghiên cứu vào năm 2010. lúc đó tôi nhận được tài trợ của Chương Trình Báo cáo Điều tra ở U.C Berkeley, và tôi và trợ lý sắp xếp dữ liệu tất cả các vụ khởi tố khủng bố trong thập kỷ đầu tiên sau vụ 11/9.</s>
 <s id="56">Và chúng tôi dùng tư liệu tòa án để tìm hiểu liệu rằng các bị cáo có mối liên hệ nào với các tổ chức khủng bố quốc tế hay không, có chăng người chỉ điểm đã bị lợi dụng, và có chăng người chỉ điểm đóng vai người kích động bằng cách cung cấp phương tiện và thời cơ.</s>
 <s id="57">Chúng tôi đã gửi câu hỏi đó lên FBI và yêu cầu họ phản hồi dữ liệu của chúng tôi.</s>
 <s id="58">Nếu họ cho rằng dữ liệu sai, tôi yêu cầu họ chỉ ra sai ở đâu và chúng tôi sẽ kiểm tra lại nhưng họ không hề phản bác lại bất cứ kết luận nào.</s>
 <s id="59">Sau đó tôi dùng dữ liệu vào một bài báo và cuốn sách của tôi, và trong chương trình của CBS và NPR họ tận dụng cơ hội nói "những kết luận của Trevor Aaronson là sai."</s>
 <s id="60">Họ chưa bao giờ đứng ra và nói, "Những kết luận đó có vấn đề."</s>
 <s id="61">Vâng những dữ liệu đó từng được một số tổ chức như HRW sử dụng trong báo cáo gần đây về các loại hoạt động chống khủng bố.</s>
 <s id="62">Đến nay, FBI chưa từng phản hồi về những cáo buộc cho rằng họ không bắt được kẻ khủng bố mà chỉ bắt được bệnh nhân tâm thần thôi việc này có thể ngụy trang thành khủng bố cho các loại hoạt động này.</s>
 <s id="63">TR: The Intercept là tờ báo điện tử chuyên về điều tra, đồng sáng lập bởi Glenn Greenwald.</s>
 <s id="64">Hãy cho chúng tôi biết về tờ báo của anh và lý do anh làm thế đi.</s>
 <s id="65">TA: Có vẻ như The Intercept là nơi hợp lý cho việc này bởi bài báo của tôi thực sự đả kích sự thật rằng một nguồn tin tức hé lộ cho tôi văn bản cuộc hội thoại mật của FBI thẩm phán liên bang đã niêm phong chính quyền cho rằng việc công bố sẽ hủy hoại không cứu vãn được đối với kế hoạch thi hành pháp luật của chính phủ.</s>
 <s id="66">Vì thế The Intercept được thành lập để bảo vệ nhà báo công bố công trình của họ khi họ vướng vào các vấn đề nhạy cảm như thế này.</s>
 <s id="67">vậy nên bài viết của tôi đăng trên The Intercept hôm nay, kể về cách Sami Osmakac bị mắc vào tròng của FBI và đi sâu vào phân tích chi tiết.</s>
 <s id="68">Trong bài chia sẻ này, tôi chỉ kể ra ý chính FBI nói, như gọi hắn ta là "đồ đần chậm lớn."</s>
 <s id="69">Nhưng còn tinh vi hơn, họ tiến bước dài khi đặt tiền vào tay Sami Osmakac để hắn mua vũ khí từ đặc vụ ngầm.</s>
 <s id="70">Rồi hắn đi tù, bằng chứng là giấy tờ hắn mua vũ khí, sự thật là, những văn bản này cho biết FBI đã tính kế bệnh nhân tâm thần và nghèo túng cho tiền mua vũ khí để họ có thể buộc tội anh ta âm mưu phản động.</s>
 <s id="71">TR: Câu hỏi cuối cùng.</s>
 <s id="72">Cách đây gần chục ngày, FBI bắt giữ vài nghi phạm ISIS ở Brooklyn, cho rằng họ đang định đầu quân cho Syria, thông tin đó có thực hay không hay giống như những vụ kia?</s>
 <s id="73">TA: À dẫu sao chúng ta chỉ biết được thông tin như trên hồ sơ, nhưng có lẽ chúng gợi lên một trường hợp tương tự.</s>
 <s id="74">Những hoạt động kiểu này di dời mục tiêu này sang mục tiêu khác</s>
 <s id="75">Ban đầu mục tiêu là al Qaeda, mục tiêu hiện nay là Tổ chức nhà nước Hồi giáo.</s>
 <s id="76">Điều đáng chú ý trong vụ này là 3 người bị kết án khi chỉ bắt đầu tính đi đến Syria sau khi quen biết người chỉ điểm của FBI, thực tế, tên chỉ điểm FBI giúp làm giả giấy tờ thông hành mà họ cần.</s>
 <s id="77">Một khía cạnh hài hước trong vụ này, bà mẹ của một nghi phạm biết được con mình muốn đến Syria nên bà giấu hộ chiếu đi.</s>
 <s id="78">Điều này thật vô lý giả sử anh ta đến sân bay anh ta có thể đi đâu cũng được.</s>
 <s id="79">Vâng, có nhiều người muốn tham gia Tổ chức nhà nước Hồi Giáo tại nước Mỹ, và chính phủ Mỹ đang theo dõi những người này xem họ có ý định gây ra bạo loạn ở đây không.</s>
 <s id="80">Trong trường hợp này, cần phải có bằng chứng để tố cáo, có thể FBI tạo điều kiện cho những người này di chuyển đến Syria thực ra họ không bao giờ đến được đó.</s>
 <s id="81">TR: Cảm ơn anh, tiết lộ này thật đáng kinh ngạc</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">TA: Cảm ơn.</s>
  <s id="82.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
