<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn có thể đã nghe về F.O.M.O.</s>
 <s id="2">[Tác giả của thuật ngữ đó đây] Đó là viết tắt của "Hội chứng sợ bỏ lỡ".</s>
 <s id="3">Đó là cảm giác mà bạn có khi có vẻ như mọi người ai cũng làm gì đó hay ho hơn những gì bạn đang làm.</s>
 <s id="4">Nhưng còn một nỗi sợ khác mà bạn cần biết, và nó còn nguy hiểm hơn nhiều</s>
 <s id="5">Đó là FOBO, viết tắt của "Hội chứng sợ có lựa chọn tốt hơn"</s>
 <s id="6">[Cách ta hoạt động] Chúng ta sống trong một thế giới có quá nhiều lựa chọn.</s>
 <s id="7">Kể cả các quyết định từng khá dễ dàng, như chọn nhà hàng, hay mua sắm, ngày nay lại khiến ta phải nghĩ quá nhiều.</s>
 <s id="8">Công nghệ đã khiến vấn đề này trầm trọng hơn.</s>
 <s id="9">Nếu muốn mua một đôi dây giày trắng trên mạng, bạn phải lướt qua hàng nghìn hạng mục và đọc qua hàng trăm nhận xét.</s>
 <s id="10">Đó là một khối lượng thông tin khổng lồ cần phải xem xét chỉ để mua hai sợi dây chưa đáng một ly cà phê sáng.</s>
 <s id="11">Có thể bạn đã từng bị FOBO khi phải đắn đo suy nghĩ để chọn được chỉ một trong số các lựa chọn chấp nhận được.</s>
 <s id="12">Đó là biểu hiện của văn hóa coi trọng giá trị nhằm thu thập và sở hữu nhiều lựa chọn nhất có thể.</s>
 <s id="13">Bạn có thể thắc mắc tại sao điều này là xấu.</s>
 <s id="14">Nghe như ngược trực giác.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Chẳng phải là quá tốt khi có thật nhiều điều để lựa sao?</s>
  <s id="15.2">Vấn đề là FOBO làm tê liệt khả năng phân tích</s>
 </p>
 <s id="16">đến nỗi nó có thể ảnh hưởng xấu đến cả cuộc sống cá nhân và công việc.</s>
 <s id="17">Khi bạn không thể tự tin đưa ra quyết định, bạn phí phạm thời gian và năng lượng.</s>
 <s id="18">May thay mà có một cách để vượt qua chuyện này.</s>
 <s id="19">Đây là một bí quyết.</s>
 <s id="20">Trước hết bạn cần xác định tầm quan trọng của việc cần quyết định, vì điều này sẽ định hướng cách ra quyết định của bạn.</s>
 <s id="21">Khi đó, bạn chỉ thực sự phải đối diện với ba nhóm lựa chọn trong đời: ảnh hưởng nhiều, ít ảnh hưởng và không ảnh hưởng.</s>
 <s id="22">Bắt đầu với quyết định không ảnh hưởng.</s>
 <s id="23">Đây là các việc nhỏ trong đời, khi mà gần như không có câu trả lời sai và chỉ trong vài giờ, bạn sẽ chẳng còn nhớ mình đã chọn gì lúc đầu.</s>
 <s id="24">Một ví dụ điển hình là việc chọn chương trình tivi.</s>
 <s id="25">Với hàng nghìn chương trình, thật dễ mà bị ngợp, nhưng bất kể bạn chọn gì, kết quả đơn giản là không ảnh hưởng gì đến ai.</s>
 <s id="26">Vì vậy dành nhiều thời gian hơn chỉ làm lãng phí sức lực thôi.</s>
 <s id="27">Bạn chỉ cần bỏ qua nó.</s>
 <s id="28">Đối với quyết định không ảnh hưởng, mấu chốt là cứ kệ để trời tính.</s>
 <s id="29">Chẳng hạn bạn có thể chốt thành hai lựa chọn và sau đó tung đồng xu.</s>
 <s id="30">Hoặc một cách mà tôi thích: dùng đồng hồ đeo tay.</s>
 <s id="31">Mỗi nửa đồng hồ là một lựa chọn, và sau đó để kim giây quyết định xem bạn sẽ làm gì.</s>
 <s id="32">Có vẻ là tôi sẽ đi ăn cá rồi.</s>
 <s id="33">Bây giờ đến quyết định ít quan trọng.</s>
 <s id="34">Chúng có gây hậu quả nhưng chẳng đáng kể, và có nhiều kết cục chấp nhận được.</s>
 <s id="35">Các công việc thường nhật như mua máy in, đặt phòng khách sạn hay chọn chỗ hội họp bản chất là các quyết định ít quan trọng.</s>
 <s id="36">Cũng cần suy nghĩ một chút, nhưng cũng không đáng đồng tiền bát gạo, và bạn có thể quên chỉ sau vài tuần.</s>
 <s id="37">Ở đây, bạn cũng có thể chọn đại, nhưng bạn muốn phân tích kỹ hơn một chút, vì chúng cũng hơi quan trọng.</s>
 <s id="38">Lần này, bạn có thể giao người khác làm.</s>
 <s id="39">Đưa ra vài tiêu chuẩn cơ bản, chọn một ai đó để đề xuất ý kiến, và sau đó nghe theo họ.</s>
 <s id="40">Cần phải chắc chắn là tránh tranh luận.</s>
 <s id="41">Mục tiêu của bạn là làm xong, chứ không phải là trì hoãn.</s>
 <s id="42">Bạn đã giải quyết xong quyết định không và ít quan trọng, bạn sẽ có cả không gian và thời gian để xem xét quyết định quan trọng.</s>
 <s id="43">Đại loại như là "tôi nên mua căn nhà nào" hay "tôi nên chọn công việc nào."</s>
 <s id="44">Bởi vì đây là những quyết định quan trọng và ảnh hưởng lâu dài, bạn chắc chắc muốn mình làm đúng.</s>
 <s id="45">Trước khi thực hiện, hãy bàn về một vài nguyên tắc cơ bản. để giúp bạn thực hiện.</s>
 <s id="46">Đầu tiên, hãy nghĩ cái gì quan trọng đối với bạn, và đưa ra các tiêu chuẩn của bạn.</s>
 <s id="47">Thứ hai là thu thập dữ liệu liên quan.</s>
 <s id="48">Đảm bảo bạn có đủ thông tin về tất cả các lựa chọn, để bạn cảm thấy tự tin rằng mình đã quyết định có cơ sở.</s>
 <s id="49">Thứ ba, hãy nhớ rằng FOBO về bản chất, xuất hiện khi bạn đấu tranh để chỉ chọn một trong nhóm các lựa chọn tốt.</s>
 <s id="50">Thế nên bất kể bạn chọn cách nào, bạn có thể yên tâm các bất lợi đã bị giới hạn.</s>
 <s id="51">Bây giờ sau khi đã có các quy tắc cơ bản, chúng ta có thể bắt đầu.</s>
 <s id="52">Mở đầu bằng việc xác định cái gì trước dựa trên trực giác của bạn, sau đó so sánh từng lựa chọn một với lựa chọn ban đầu.</s>
 <s id="53">Mỗi lần hãy chọn cách tốt hơn dựa trên các tiêu chuẩn đã đặt ra, và loại bỏ cách còn lại.</s>
 <s id="54">Đây là mẹo để tránh bị FOBO.</s>
 <s id="55">Khi bạn đã bỏ đi một lựa chọn, nó sẽ biến mất.</s>
 <s id="56">Nếu bạn cứ quay lại với các lựa chọn đã bỏ, bạn có nguy cơ bị mắc kẹt.</s>
 <s id="57">Nào, bây giờ làm lại các bước này cho đến khi bạn chỉ còn một lựa chọn.</s>
 <s id="58">Nếu bạn làm theo cách này, bạn thường sẽ đi đến quyết định của chính mình.</s>
 <s id="59">Đôi khi bạn gặp trở ngại, bạn hãy giao lại lựa chọn cuối cùng với một nhóm người mà bạn tin tưởng, những người hiểu rõ và có thể giúp bạn về từng vấn đề cụ thể.</s>
 <s id="60">Chọn một nhóm tối đa năm người, lý tưởng là số lẻ nhờ đó nhóm này sẽ luôn có quyết định cuối cùng.</s>
 <s id="61">Giờ khi bạn đã chọn xong, vẫn còn một khó khăn cuối cùng.</s>
 <s id="62">Bạn phải chấp nhận nó.</s>
 <s id="63">Tôi không thể đảm bảo là bạn biết chắc mình đã quyết định đúng, nhưng tôi có thể nói với bạn: rất nhiều người trong chúng ta sẽ không bao giờ phải lo lắng về FOBO nữa.</s>
 <s id="64">Không như hàng tỉ người có ít lựa chọn, do chiến tranh, nghèo khó hoặc bệnh tật, bạn có rất nhiều cơ hội để sống mà không hối tiếc.</s>
 <s id="65">Bạn có thể không có mọi thứ bạn muốn, nhưng bạn có thể tự quyết định cuộc đời mình.</s>
 <s id="66">Thật vậy, đó là món quà trời ban.</s>
 <s id="67">Hãy tận hưởng nó.</s>
</text>
