<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn vừa tìm thấy cánh cổng đến một vương quốc khác, giờ bạn và em trai khám phá thế giới kì diệu của những nghịch lý.</s>
 <s id="2">Các loài vật kì lạ bò, chạy, và bay quanh bạn.</s>
 <s id="3">Bạn thấy tên yêu tinh.</s>
 <s id="4">Nó đang bắt tất cả chúng vào trong cái lưới lớn.</s>
 <s id="5">Bạn anh dũng tiến đến và yêu cầu hắn thả chúng đi.</s>
 <s id="6">Tên yêu tinh cười khẩy: "Nếu mi thích những nghịch lý.</s>
 <s id="7">ta sẽ cho mi một phần thưởng, một khi mi trả lời đúng,</s>
 <s id="8">ta sẽ thả tất chúng đi."</s>
 <s id="9">Trước khi bạn kịp thốt lên "Đúng là yêu tinh" thì hắn đã tóm lấy em trai bạn.</s>
 <s id="10">"Nếu mi trả lời sai, ta sẽ thả em trai mi" hắn nói tiếp.</s>
 <s id="11">"Mi chỉ được trả lời bằng một câu.</s>
 <s id="12">Mi thừa biết ta ghét nghịch lý hơn tất thảy.</s>
 <s id="13">Nếu mi ăn gian bằng cách nói điều gì đó nghịch lý như "câu trả lời này là sai," ta sẽ ăn thịt cả em trai mi lẫn số động vật này.</s>
 <s id="14">Câu trả lời đúng/ sai nào khiến bạn có thể ép tên yêu tinh thả tự do cho cả em trai lẫn các loài vật kì lạ đó?</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Dừng video nếu bạn muốn tự tìm câu trả lời.</s>
  <s id="15.2">Câu trả lời trong: 3 2 1 Tình huống này có vẻ bất khả thi nhưng bạn vẫn có thể nói điều gì đó khiến ông ba bị phải thả tất cả các tù nhân.</s>
 </p>
 <s id="16">Đây là một ví dụ của logic bắt buộc, được sáng tạo bởi nhà logic học tài ba và nhà phát minh xếp hình, Raymond Smullyan.</s>
 <s id="17">Mẹo mà Smullyan tìm ra gồm trả lời một câu mà cả sự thật lẫn điều dối trá đều dựa trên điều bạn muốn tên yêu tinh thực hiện.</s>
 <s id="18">Câu trả lời của bạn vẫn phải được nêu ra một cách cẩn thận.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Ví dụ, nếu bạn định nói: "Mi sẽ thả các con vật và em trai ta," tên yêu tinh có thể nói: "Sai rồi...</s>
  <s id="19.2">Ta chỉ định thả em trai mi thôi."</s>
  <s id="19.3">Tương tự, nếu bạn nói: "Mi sẽ thả các con vật kì lạ đó," hắn có thể trả lời: "Đúng," và thả chúng đi.</s>
 </p>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Nhưng điều gì sẽ xảy ra nếu bạn nói: "Mi sẽ thả em trai ta."</s>
  <s id="20.2">Câu trả lời không thể sai, vì nếu thế, tên yêu tinh, theo luật của hắn, sẽ phải thả em trai bạn.</s>
 </p>
 <s id="21">Điều đó, lạ lùng thay, khiến câu trả lời của bạn vừa đúng vừa sai.</s>
 <s id="22">Nhưng tên yêu ghét nghịch lý và không bao giờ sẵn lòng tạo ra nghịch lý.</s>
 <s id="23">Nên lựa chọn duy nhất cho câu trả lời của bạn là điều đúng.</s>
 <s id="24">Nếu "mi sẽ thả em trai ta" đúng, tên yêu sẽ phải thả em bạn.</s>
 <s id="25">Và dựa theo "luật rừng" của hắn, hắn cũng phải thả các con vật, vì bạn đưa ra câu trả lời đúng.</s>
 <s id="26">Chỉ bằng cách dùng năm từ như con dao mổ thần kì, bạn đã bắt tên yêu tinh thả tự do cho tất cả tù nhân.</s>
 <s id="27">Trong khi hắn giận dữ bỏ đi, các loài vật kì lạ ngợi khen vì bạn đã giúp chúng được tự do, và hứa sẽ dẫn bạn đến chỗ kho báu ở tầng trên cùng.</s>
 <s id="28">Nếu bạn có thể với tới.</s>
</text>
