<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Jeanie, Will và Adina là ba ông bà cụ gắn kết với nhau bởi một mối quan hệ đặc biệt.</s>
 <s id="2">Họ coi mối quan hệ này là lá chắn trước sự cô đơn của tuổi già.</s>
 <s id="3">Tôi gặp họ lần đầu tại một viện dưỡng lão ở Los Angeles nơi mà tôi đã làm nhiếp ảnh gia được ba năm.</s>
 <s id="4">Khi nhìn họ đến cổng một buổi tối nọ, tôi ngay lập tức cảm thấy giữa họ một mối gắn kết.</s>
 <s id="5">Dù không biết chi tiết về mối tình tay ba của họ, tôi có cảm tính rằng mình cần phải tìm hiểu xem họ là ai.</s>
 <s id="6">Ngày hôm sau, tôi hỏi cô trợ lý ở đó và cô ấy bảo tôi: "À, em đang nói về mối tình tay ba đúng không?"</s>
 <s id="7">(tiếng cười) Tôi đã thấy tò mò.</s>
 <s id="8">(tiếng cười) Bộ ba bắt đầu cuộc phiêu lưu hàng ngày ở cửa hàng cà phê và bánh donut rồi đến trạm xe buýt và các góc đường.</s>
 <s id="9">Tôi sớm nhận ra mục đích của những chuyến đi này là sự an ủi và tìm kiếm ý nghĩa cuộc sống.</s>
 <s id="10">Bộ ba muốn đối mặt với sự cô lập bằng cách ra đường phố.</s>
 <s id="11">Nhưng kể cả khi tay trong tay, không ai để ý đến họ.</s>
 <s id="12">Chúng ta thường nghĩ rằng khi già, ta mất đi những ham muốn thời trẻ.</s>
 <s id="13">Nhưng, là một nhiếp ảnh gia trẻ khi gặp bộ ba, tôi coi hành xử của họ là tấm gương phản chiếu nỗi sợ bị cô lập và khao khát sự thân mật mà tôi cũng có.</s>
 <s id="14">Tôi cảm thông với sự "vô hình" của họ, cũng là nỗi đau thời thơ ấu của tôi, nhưng giờ, nó lại là công cụ hữu hiệu nhất cho vai trò nhiếp ảnh gia phóng sự, bởi nó giúp tôi cảm thông với người khác.</s>
 <s id="15">Khi đi trên con đường ở Hollywood, nơi các nhà viết kịch bản, diễn viên và nhà làm phim sinh sống, bộ ba trở nên "vô hình" như bao người già khác.</s>
 <s id="16">Tôi tự hỏi: "Sao không ai để ý đến ba con người này?</s>
 <s id="17">Tại sao tôi là người duy nhất nhìn thấy họ?"</s>
 <s id="18">Nhiều năm sau, khi bắt đầu chia sẻ dự án này ra cộng đồng, tôi để ý có nhiều người cảm thấy không thoải mái với câu chuyện này.</s>
 <s id="19">Có lẽ do bộ ba này không có những đặc điểm mà ta thường nghĩ đến về tình yêu, sự lãng mạn hay mối quan hệ.</s>
 <s id="20">Họ bị xã hội lờ đi và người thân xa lánh.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Họ muốn thuộc về một nơi nào đó.</s>
  <s id="21.2">Nhưng có vẻ như họ chỉ thuộc về nhau.</s>
 </p>
 <s id="22">Tôi cũng muốn thuộc về một nơi nào đó.</s>
 <s id="23">Và máy ảnh của tôi là chất xúc tác giúp tôi thuộc về bất cứ nơi nào.</s>
 <s id="24">Nhưng ngoài việc thách thức những định kiến về người già, bộ ba cho ta thấy rõ nỗi sợ bị bỏ rơi.</s>
 <s id="25">Đến cuối ngày, họ trở về viện dưỡng lão.</s>
 <s id="26">Dưới bề mặt của sự cô đơn đó là ham muốn có một cộng đòng cho những người như họ.</s>
 <s id="27">Ta có thể thấy mỗi người đều mong ngóng cộng đồng của mình, nhưng sự an ủi đó phải đi cùng với thỏa hiệp, vì ông Will không thể chọn một trong hai bà.</s>
 <s id="28">Một ngày, khi ngồi cạnh Jeanie ở căn hộ của bà, bà nói với tôi: "Phải chia sẻ Will là một sự đau đớn.</s>
 <s id="29">Mối quan hệ giữa một người đàn ông và một người đàn bà là riêng tư.</s>
 <s id="30">Là một đôi chứ không phải tay ba."</s>
 <s id="31">Quá trình làm việc yêu cầu tôi hòa mình cùng đối tượng chụp ảnh, bằng cách dành nhiều năm sống cùng họ với tư cách là người quan sát, tạo ra một không gian an toàn, rồi ẩn mình.</s>
 <s id="32">Khi gặp bộ ba, tôi chỉ mới 17 tuổi, và theo đuôi họ suốt bốn năm.</s>
 <s id="33">Khi phân tích các nghiên cứu về phát triển xã hội, ta có thể thấy ngườ trẻ và người già có rất nhiều điểm tương đồng, vì họ đều trong giai đoạn rối loạn danh tính.</s>
 <s id="34">Tôi cảm thông với người đàn bà đó.</s>
 <s id="35">Nhưng cũng cảm thông với Will, vì ông giúp tôi nhận ra</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">sự chia rẽ trong tim mình.</s>
  <s id="36.2">Sự chia rẽ mà ta thường gặp phải giữa cái ta muốn và tình trạng thực tế của mình.</s>
 </p>
 <s id="37">Trước khi làm bộ tài liệu này, tôi cũng đã từng yêu hai người có quen biết nhau, và là người họ muốn tranh giành tình cảm.</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Nhưng tôi cũng hiểu cảm giác của hai người tranh giành trong bộ ba, như Jeanie và Adina.</s>
  <s id="38.2">Tôi tự hỏi: "Mình không đủ tốt sao?"</s>
 </p>
 <s id="39">Khi nhìn qua con mắt của ba ông bà ấy, tôi không thể không nhận ra dù ở độ tuổi nào, chúng ta đều muốn có người lấp đầy chỗ trống trong tim mình.</s>
 <s id="40">Có lẽ cảm giác không thoải mái khi nhìn vào câu chuyện của Jeanie, Will và Adina sẽ giúp ta nhớ rằng kể cả khi gần đất xa trời, ta có lẽ sẽ không bao giờ đạt được ảo tưởng mà ta hình dung cho chính mình.</s>
 <s id="41">Xin cảm ơn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="42">(Vỗ tay)</s>
</text>
