<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã gây ảnh hưởng lớn đến trái đất bằng việc đi tới đây bằng máy bay.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Tôi đã thải vào không thi, 9 tấn CO2.</s>
  <s id="2.2">Tương đương với cân nặng của 2 con voi.</s>
 </p>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Tôi đến đây để nói về vấn đề sinh thái.</s>
  <s id="3.2">Và tôi đã thải ra CO2 tương đương với 1 người Pháp (ý chỉ ông ta) trong 1 năm.</s>
 </p>
 <s id="4">Thế thì tôi phải làm gì?</s>
 <s id="5">Tôi phải giết người Pháp đó khi tôi về tới nhà.</s>
 <s id="6">(Cười) Tôi phải bù lượng carbon đó bằng một cách khác như tôi đã làm mọi lúc</s>
 <s id="7">(Cười) Công việc của tôi là đưa ra những ảnh hưởng của con người tới hành tinh.</s>
 <s id="8">Và sau đây là một vài minh họa của những tấm hình tôi vừa chụp trong năm qua.</s>
 <s id="9">Alberta, cát dầu, và ô nhiễm rất nhiều.</s>
 <s id="10">Bạn biết vấn đề rồi đấy, chúng ta không muốn tin vào những gì chúng ta biết.</s>
 <s id="11">Ở Alberta mọi người làm việc không ngừng nghỉ, 24 giờ trong bảy ngày để lọc càng nhiều dầu càng tốt.</s>
 <s id="12">Chúng ta biết sự chấm dứt của dầu mỏ.</s>
 <s id="13">Cát dầu không phải là một giải pháp lâu dài.</s>
 <s id="14">Nhưng chúng ta đang xài gấp 3 lần lượng dầu mỏ hơn là chúng ta tìm thấy mỗi năm.</s>
 <s id="15">Chúng ta không muốn tin vào những gì chúng ta biết.</s>
 <s id="16">Phủ nhận.</s>
 <s id="17">Dải san hô ở New Caledonia.</s>
 <s id="18">100 phần trăm san hô có thể biến mất trước năm 2050 bởi vì sự nóng lên của trái đất.</s>
 <s id="19">Và bạn biết rằng san hô rất nhạy cảm với nhiệt độ, và có vai trò rất lớn trong đa dạng sinh thái biển.</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Cực Bắc.</s>
  <s id="20.2">Tôi đã chụp tấm hình này vào hè năm trước.</s>
 </p>
 <s id="21">Tấm hình này không thể có vào 15 năm trước.</s>
 <s id="22">Bây giờ có một con đường mới mở ra giữa Đại Tây Dương và Thái Bình Dương.</s>
 <s id="23">Độ dày của băng ở vùng cực đã bị giảm hơn 40% từ năm 1960.</s>
 <s id="24">Và đây là Kilimanjaro không có băng tuyết bao phủ.</s>
 <s id="25">Một hình ảnh buồn.</s>
 <s id="26">80% băng tuyết bao phủ đã biến mất.</s>
 <s id="27">Và theo nhiều nhà khoa học trong vòng 100 năm tất cả mọi sông băng sẽ biến mất.</s>
 <s id="28">Sông băng rất quan trọng cho sự sống trên trái đất.</s>
 <s id="29">Như là Al Gore đã nói, 2 triệu người sống trên mặt nước trên dải sông băng của dãy Himalaya.</s>
 <s id="30">Trở lại với người đánh cá.</s>
 <s id="31">1/5 nhân loại dựa vào cá để sống.</s>
 <s id="32">Ngày nay 70% dự trữ cả đang bị khai thác quá mức.</s>
 <s id="33">Theo FAO nếu chúng ta không thay đổi cách đánh bắt cá nguồn dự trữ cá của biển sẽ biến mất vào 2015.</s>
 <s id="34">Chúng ta không muốn tin vào những gì chúng ta biết.</s>
 <s id="35">Bức hình đẹp đẽ này, ở một nơi nào đó trong Châu Phi.</s>
 <s id="36">Cứ 6 người trên thế giới thì có một người không có đủ thức ăn.</s>
 <s id="37">Có nghĩa là 1 triệu người không có đủ thức ăn.</s>
 <s id="38">Ở Phi Châu, bắp là thực phẩm chính ở nhiều nơi.</s>
 <s id="39">Và ở Mỹ 90% lượng bắp thu hoạch được dùng để nuôi động vật hoặc làm dầu.</s>
 <s id="40">Trồng cọ ở Borneo.</s>
 <s id="41">Mỗi năm chúng ta mất 130 ngàn km2 vì nạn phá rừng.</s>
 <s id="42">Trại tị nạn ở Darfur.</s>
 <s id="43">Ngày nay chúng ta có 20 triệu trại tị nạn trên thế giới.</s>
 <s id="44">Theo thông kê của Liên Hiệp Quốc chúng ta có khoảng 250 triệu trại tị nạn vào năm 2050</s>
 <s id="45">Tôi luôn luôn trình ra tấm hình của tôi ở đường phố.</s>
 <s id="46">Chúng tôi đã thực hiện 100 cuộc triển lãm ở thành phố.</s>
 <s id="47">Nhưng làm sao để hiểu thế giới mà thiếu vắng có âm thanh của con người?</s>
 <s id="48">Phong cảnh không thì chưa đủ.</s>
 <s id="49">Và lẽ đương nhiên, tôi sẽ làm một công việc khác.</s>
 <s id="50">Tôi tiến hành dự án "6 triệu người" (Six Billion Others).</s>
 <s id="51">Tôi gửi đi khắp thế giới 6 người quay phim hỏi cùng một câu hỏi, cùng một câu hỏi quyết định, về cuộc sống.</s>
 <s id="52">Chúng tôi đã hoàn thành 5000 cuộc phỏng vấn.</s>
 <s id="53">Và tôi sẽ cho bạn xem.</s>
 <s id="54">Người đàn ông: thứ đẹp đẽ nhất đã xảy ra với anh trong cuộc sống?</s>
 <s id="55">Đó là khi cha tôi bảo tôi, "Đây, cha giao cho con người con gái như là vợ của mình."</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Phụ nữ: Tình yêu là gì?</s>
  <s id="56.2">Tình yêu thật đẹp nếu bạn có được nó.</s>
 </p>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Người đàn ông thứ 2: Romeo và Juliet, Sassi và Panno, Dodi và Diana, Heer và Ranjha, đó là tình yêu!</s>
  <s id="57.2">(Người thứ 3: Nỗi sợ hãi lớn nhất của tôi là ...)</s>
 </p>
 <s id="58">Phụ nữ: Bạn đang hỏi tôi câu hỏi khó.</s>
 <s id="59">Người đàn ông thứ 4: Tôi sống hạnh phúc, vì nếu không thì tôi nên làm gì khác?</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Người đàn ông thứ 5: Việc đầu tiên tôi nhớ ...</s>
  <s id="60.2">(Người thứ 6: Đó là cách tôi đã học, bởi mẹ tôi, ) Người đàn ông thứ 5: ... từ tuổi thơ của tôi, (Người thứ 6: rằng bạn nên tôn trọng con người.)</s>
  <s id="60.3">Người đàn ông thứ 5: chúng tôi đang vui, đang đi xe đạp.</s>
  <s id="60.4">(Người thứ 6: tôi sẽ không quên những lời này.)</s>
  <s id="60.5">Người đàn ông thứ 7: chúng tôi tạo ra câu chuyện, chúng tôi bay khắp thế giới trong khi đang ở tại căn gác.</s>
 </p>
 <s id="61">Người đàn ông thứ 8: tôi đã có 1 trận cười hôm nay.</s>
 <s id="62">Người đàn ông thứ 9: bạn thấy không, gia đình thật là tuyệt vời.</s>
 <s id="63">Người đàn ông thứ 10: trong cuộc sống của con chữ, bạn có cuộc sống.</s>
 <p id="p64">
  <s id="64.1">Người đàn ông thứ 11: tôi là ai?</s>
  <s id="64.2">Có phải đó là câu hỏi lớn nhất?</s>
 </p>
 <s id="65">Người đàn ông thứ 12: nếu tôi quay trở lại Iraq và nói với mọi người, Tôi cần phải cúi chào và hôn chân họ.</s>
 <s id="66">Như là 1 người phụ nữ đã cố gắng hôn chân tôi. khi tôi đang bắt con trai của cô.</s>
 <s id="67">Tôi cảm thấy xấu hổ.</s>
 <s id="68">Và tôi cảm thấy nhún nhướng bởi vì sức mạnh của họ.</s>
 <s id="69">Và tôi sẽ mãi thấy rằng cần thiết phải thay đổi Iraq</s>
 <s id="70">Người phụ nữ thứ 2: Cha, Mẹ, con đã lớn rồi.</s>
 <p id="p71">
  <s id="71.1">Cha Mẹ không cần phải lo lắng về con.</s>
  <s id="71.2">Cha không cần phải đi làm.</s>
 </p>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Gia đình tôi...</s>
  <s id="72.2">Nói thế nào nhỉ?</s>
 </p>
 <s id="73">Hiện tại thì gia đình tôi nghèo, cuộc sống của tôi ở Shenzhen chỉ là để thấy rằng tôi có thể kiếm được nhiều hơn và để Cha Mẹ nghỉ ngơi và có thứ gì đó để sống.</s>
 <s id="74">Tôi không muốn họ có cả đời sống trong nghèo khổ.</s>
 <s id="75">Nếu tôi đạt được một điều gì đó, tôi muốn nói cảm ơn tới cha và mẹ tôi.</s>
 <s id="76">Cảm ơn.</s>
 <s id="77">Cám ơn vì đã nuôi nấng và dưỡng dục con, và cho tôi cuộc sống của con ngày hôm nay.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Cám ơn.</s>
  <s id="78.2">Người đàn ông 13: sau 7 năm ngồi trên xe lăn, tôi đã làm được nhiều thứ hơn trong cuộc sống so với trước kia.</s>
 </p>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">Tôi vẫn lướt sóng.</s>
  <s id="79.2">Tôi nói với thế giới rằng tôi là thợ lặn tự do.</s>
 </p>
 <s id="80">Sau khi nhiều người nói rằng tôi không thể làm nó.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Và tôi nghĩ rằng nó đến từ mối liên kết với tự nhiên, liên kết với nguồn năng lượng của cuộc sống.</s>
  <s id="81.2">Bởi vì chúng ta đều tật nguyền ở 1 phương diện nào đó trên hành tinh này.</s>
  <s id="81.3">Về tâm hồn, về tinh thần, hay về thể xác.</s>
 </p>
 <s id="82">Tôi có phần nhẹ nhàng nhất.</s>
 <s id="83">Người đàn ông thứ 14: Hãy nói rằng tôi và bạn giống nhau.</s>
 <s id="84">Bạn đến từ nơi nào đó.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Bạn không biết tôi.</s>
  <s id="85.2">Tôi cũng không biết bạn.</s>
 </p>
 <s id="86">Chúng ta nói chuyện thẳng thắn.</s>
 <s id="87">Nếu tôi thích bạn, tôi cho bạn 1 con bò và nhiều thứ khác và chúng ta thành bạn bè.</s>
 <s id="88">Chúng ta đã làm tất cả những thứ đó như thế nào?</s>
 <s id="89">(Vỗ tay) YAB: Bạn có thể vào website Và trả lời câu hỏi đó.</s>
 <s id="90">40 câu hỏi cốt yếu.</s>
 <s id="91">Bây giờ tôi sẽ nói với các bạn về bộ phim của tôi.</s>
 <s id="92">Trong 3 năm qua, Tôi đã chụp hình trái đất cho bộ phim.</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Tên của bộ phim là "Home."</s>
  <s id="93.2">"Maison."</s>
 </p>
 <s id="94">Đó là bộ phim về tình trạng của trái đất.</s>
 <s id="95">Là một câu chuyện lớn về cuộc sống trên hành tinh này.</s>
 <s id="96">Tôi rất tự hào để chiếu cho các bạn.</s>
 <s id="97">Video: Trái đất này đã được 4.5 tỉ năm.</s>
 <s id="98">những cây này đã được mấy triệu năm tuổi.</s>
 <s id="99">Và con người chúng ta mới chỉ biết đi thẳng từ 200 000 năm qua.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">Chúng ta thay đổi để thích nghi.</s>
  <s id="100.2">Và đã thống lĩnh cả hành tinh.</s>
 </p>
 <s id="101">Qua nhiều thế hệ, chúng ta nuôi nấng con cái, không khác gì những loài khác đang sinh sống bên cạnh chúng ta.</s>
 <s id="102">Trong vòng 30 năm qua Tôi đã quan sát trái đất và con người một cách tỉ mỉ từ bầu trời trên cao kia.</s>
 <s id="103">Cuộc sống của chúng ta được gắn chặt với tình trạng của trái đất.</s>
 <s id="104">Chúng ta phụ thuộc vào nước, rừng, sa mạc, biển khơi.</s>
 <s id="105">Đánh bắt cá, chăn nuôi, nuôi trồng vẫn là những công việc chính của con người.</s>
 <s id="106">Và những thứ gắn kết chúng ta lại thì lớn hơn rất nhiều những gì chia rẽ chúng ta.</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Chúng ta cùng có chung đòi hỏi với món quà của trái đất.</s>
  <s id="107.2">Ước muốn chung để phát triển lên và trở thành người tốt hơn.</s>
 </p>
 <s id="108">Và chúng ta lại dựng nên những bức tường cao để giữ chúng ta cách xa nhau</s>
 <s id="109">Ngày nay trận chiến lớn nhất của chúng ta là bảo vệ những gì thiên nhiên mang lại</s>
 <s id="110">Trong chưa đầy 50 năm chúng ta thay đổi hoàn toàn trái đất nhiều hơn là toàn bộ lịch sử loài người.</s>
 <s id="111">Một nửa diện tích rừng của thế giới đã biến mất.</s>
 <s id="112">Nguồn cung cấp nước ngày càng giảm.</s>
 <s id="113">Thâm canh trong trồng trọt hút hết dinh dưỡng đất đai.</s>
 <s id="114">Nguồn năng lượng không thể bảo đảm cho dài lâu.</s>
 <s id="115">Khí hậu đang thay đổi.</s>
 <s id="116">Chúng ta đang gây nguy hiểm cho chính chúng ta.</s>
 <s id="117">Chúng ta chỉ cố gắng cải thiện cuộc sống.</s>
 <s id="118">Nhưng khoảng cách giàu nghèo đang ngày càng rộng ra.</s>
 <s id="119">Chúng ta vẫn chưa hiểu rằng chúng ta đang phát triển với tốc độ nhanh hơn khả năng của trái đất có thể đáp ứng.</s>
 <s id="120">Chúng ta biết những cách giải quyết.</s>
 <s id="121">Chúng ta có khả năng để thay đổi xu hướng cho một thứ tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="122">Thế thì chúng ta đợi gì?</s>
 <s id="123">(Vỗ tay) YAB: Luc Besson là nhà sản xuất của bộ phim.</s>
 <s id="124">Nhưng nó không giống như những bộ phim thông thường.</s>
 <s id="125">Bộ phim sẽ được phân phát miễn phí.</s>
 <s id="126">Không có bản quyền.</s>
 <s id="127">Và vào 05/06, ngày môi trường, mọi người có thể download bộ phim trên Internet.</s>
 <s id="128">Bộ phim này được phát miễn phí tới những kênh truyền hình và rạp chiếu phim để chiếu nó vào ngày 05/06.</s>
 <s id="129">Không có kinh doanh trong bộ phim này.</s>
 <s id="130">Và bộ phim cũng được phân phát tới trường học, thành phố, NGOs và các bạn.</s>
 <s id="131">Chúng ta phải tin những gì chúng ta biết.</s>
 <s id="132">Cho tôi nói với bạn điều này.</s>
 <p id="p133">
  <s id="133.1">Quá muộn để có thể bi quan.</s>
  <s id="133.2">Rất muộn rồi.</s>
 </p>
 <s id="134">Chúng ta có mọi phần của lời giải.</s>
 <s id="135">Để kết thúc, Tôi muốn các bạn chào đón em bé thứ 4,700 được sinh ra từ khi bắt đầu buổi nói chuyện.</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Xin cám ơn.</s>
  <s id="136.2">Tôi yêu các bạn.</s>
 </p>
 <s id="137">(Vỗ tay)</s>
</text>
