<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bình thường tôi thích làm việc trong xưởng, nhưng khi trời mưa và chỗ đỗ xe bên ngoài biến thành một con sông, thì tôi thực sự thích điều đó.</s>
 <s id="2">Lúc đó, tôi sẽ cắt gỗ và đục lỗ rồi nhìn nước chảy, hay là tôi cũng có thể đi loanh quanh và tìm vòng đệm,</s>
 <s id="3">Bạn khó mà biết được tôi dành bao nhiêu thời gian cho nó.</s>
 <s id="4">Đây là tác phẩm "Giọt mưa kép".</s>
 <s id="5">Trong tất cả các tác phẩm của tôi, nó biểu cảm nhất.</s>
 <s id="6">Nó bao gồm hình mẫu giao thoa của hai giọt mưa rơi cạnh nhau.</s>
 <s id="7">Thay vì mở ra theo hình tròn, chúng sẽ tạo thành hình lục giác.</s>
 <s id="8">Tất cả các bức điêu khắc đều di chuyển bằng phương pháp cơ học.</s>
 <s id="9">Bạn có thấy ba đỉnh màu vàng trên sóng hình sin này không?</s>
 <s id="10">Tôi đang thêm một sóng hình sin khác với bốn đỉnh và bật nó lên.</s>
 <s id="11">800 chai soda hai lít -- Phải đấy</s>
 <s id="12">(Tiếng cười) 400 lon bằng nhôm.</s>
 <s id="13">Tule là một loại sậy mọc ở California, và điều tuyệt nhất khi sử dụng loại sậy này chính là hương thơm của chúng</s>
 <s id="14">Một giọt mưa đang tăng dần biên độ</s>
 <s id="15">Xoáy nước mà mái chèo để lại trong khi chèo thuyền.</s>
 <s id="16">Mô hình này bao gồm 4 loại sóng.</s>
 <s id="17">Ở đây tôi sẽ bỏ bước sóng đôi và tăng bước sóng đơn.</s>
 <s id="18">Cơ chế hoạt động mô hình này có 9 động cơ và khoảng 3000 ròng rọc.</s>
 <s id="19">445 sợi dây trong một mô hình lưới đan ba chiều.</s>
 <s id="20">Được đưa lên quy mô lớn hơn -- thực tế là lớn hơn rất nhiều, cùng với nhiều sự trợ giúp -- 14 064 đèn phản quang của xe đạp -- và 20 ngày lắp đặt.</s>
 <s id="21">"Kết nối'' là tác phẩm hợp tác với biên đạo múa Gideon Obarzenek.</s>
 <s id="22">Các sợi dây được gắn vào người các vũ công.</s>
 <s id="23">Đây là đoạn phim của những ngày đầu diễn tập, tác phẩm hoàn thiện đã được đưa vào tour diễn. và sẽ tới L.A. trong vòng vài tuần tới.</s>
 <s id="24">Hai đường xoắn ốc và 40 thanh gỗ.</s>
 <s id="25">Hãy dùng ngón tay vẽ theo đường này.</s>
 <s id="26">Xuân, hạ, thu, đông, Buổi trưa, chạng vạng, buổi tối, bình minh</s>
 <s id="27">Các bạn đã bao giờ nhìn thấy các tầng mây đi theo các vệt song song trên bầu trời chưa?</s>
 <s id="28">Bạn có biết các mảng mây ra vào liên tục các tầng cô đọng không?</s>
 <s id="29">Nếu những vật có vẻ biệt lập lại chính là nơi để các bước sóng liên tục của những vật đó vào thế giới của chúng ta thì sao?</s>
 <s id="30">Trái Đất không phẳng cũng không tròn</s>
 <s id="31">Nó là hình sóng.</s>
 <s id="32">Nghe có vẻ hay, nhưng tôi chắc rằng bạn hiểu đó không phải là toàn bộ sự thật tôi sẽ cho các bạn biết tại sao</s>
 <s id="33">Tôi có một cô con gái 2 tuổi rất tuyệt vời</s>
 <s id="34">và tôi sẽ nói thẳng: Con bé không phải là một bước sóng.</s>
 <s id="35">Bạn có thể nói: "Phải, Reuben, anh chỉ cần lùi lại một chút thôi thì chu trình đói và ăn thức và ngủ, cười và khóc. sẽ trở thành một khuôn mẫu đấy."</s>
 <s id="36">Và tôi sẽ đáp lại rằng "Nếu tôi làm vậy thì tôi sẽ đánh mất rất nhiều thứ."</s>
 <s id="37">Sức ép giữa việc cần phải khám phá và vẻ đẹp cũng như tính tức thời của thế giới khi mà bạn cố tìm hiểu sâu hơn, bạn đã bỏ lỡ điều bạn đang tìm kiếm chính sức ép đó khiến cho các tác phẩm điêu khắc chuyển động.</s>
 <s id="38">Đối với tôi, quãng đường giữa hai đỉnh này tạo thành một bước sóng.</s>
 <s id="39">Để tôi cho các bạn xem một tác phẩm nữa</s>
 <s id="40">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="41.2">(Tiếng vỗ tay) Xin cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="42">(Tiếng vỗ tay) June Cohen: Nhìn các tác phẩm của anh gợi lên rất nhiều hình ảnh.</s>
 <s id="43">Một số giống cơn gió nhưng số khác lại giống ngọn sóng có khi chúng sống động, khi khác lại giống toán học.</s>
 <s id="44">Anh có cảm hứng cụ thể nào cho từng tác phẩm không?</s>
 <s id="45">Anh có hướng đến thứ gì đó hữu hình khi thiết kế chúng không?</s>
 <s id="46">Một vài tác phẩm cần sự quan sát trực tiếp như hai hạt mưa rơi chẳng hạn nhìn hình mẫu đó thực sự rất đẹp.</s>
 <s id="47">Rồi phải tìm cách tận dụng các đồ vật để tạo nên mô hình đó</s>
 <s id="48">Tôi thích tự tay mình làm</s>
 <s id="49">Không có gì vui hơn việc cắt một khúc gỗ rồi tìm cách làm nó chuyển động.</s>
 <s id="50">Các tác phẩm có thay đổi không?</s>
 <s id="51">Anh có thiết kế một thứ rồi khi thành hình lại khác không?</s>
 <s id="52">Tôi làm "Giọt mưa kép" trong 9 tháng và khi bật nó lên tôi thực sự không thích.</s>
 <s id="53">Ngay khi bật lên, tôi đã thấy ghét rồi.</s>
 <s id="54">Nó như một phản ứng sâu thẳm trong tâm, và tôi muốn vứt nó đi.</s>
 <s id="55">Hôm đó tôi lại có người bạn tới chơi anh ấy nói: "Sao cậu không đợi nhỉ?"</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Tôi đợi, và ngày hôm sau tôi thích nó hơn một chút.</s>
  <s id="56.2">Hôm sau nữa, niềm yêu thích tăng dần và bây giờ thì tôi yêu nó.</s>
 </p>
 <s id="57">Tôi đoán là, thứ nhất, cảm giác thỉnh thoảng cũng có thể sai thứ hai, trông nó không giống như tôi dự đoán.</s>
 <s id="58">Cảm xúc của anh với tác phẩm tốt lên theo thời gian</s>
 <s id="59">Vâng cảm ơn anh.</s>
 <s id="60">Đó là một điều thú vị với chúng tôi Cảm ơn (Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
