<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hứa Tuyên vừa nhận được lời mời khác đến lễ khánh thành Kim Sơn Tự.</s>
 <s id="2">Vợ chàng, Bạch Tố Trinh, đã cảnh báo chàng không nên đi.</s>
 <s id="3">Do vốn là rắn tinh tu luyện hóa thành người, cuộc hôn nhân của họ bị các nhà sư tọc mạch ra sức phá hoại.</s>
 <s id="4">Nhưng vì là một Phật tử sùng đạo, Hứa Tuyên thấy mình buộc phải có mặt.</s>
 <s id="5">Họ không hề biết lời mời này không phải của ai khác mà chính là Pháp Hải, một nhà sư lầm lạc, từng cố chia rẽ đôi tình nhân trẻ, suýt giết chết Hứa Tuyên.</s>
 <s id="6">Nhà sư đối chất với Hứa Tuyên, bảo rằng do chàng đã kết đôi với yêu quái, nên phải ở lại tu viện thanh tẩy tâm hồn.</s>
 <s id="7">Hứa Tuyên phản đối, nhưng Pháp Hải không để chàng rời đi.</s>
 <s id="8">Ở nhà, Bạch Tố Trinh nóng ruột.</s>
 <s id="9">Do chồng đi quá vội, nàng chưa kịp cho chàng biết mình đã có thai.</s>
 <s id="10">Đến giờ, chàng đã đi quá lâu, nàng linh cảm có điều không ổn.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Nàng tìm đến chùa, và chạm mặt Pháp Hải.</s>
  <s id="11.2">Hắn ném tấm bồ đoàn, phun ra khói lửa.</s>
 </p>
 <s id="12">Suy yếu vì đang mang thai, Bạch Tố Trinh tuyệt vọng triệu hồi một đội binh tôm tướng cá để chống chọi với nhà sư, và sóng nước để dập lửa.</s>
 <s id="13">Nhưng nước cũng tràn vào khu vực lân cận, nhấn chìm nhiều dân làng vô tội.</s>
 <s id="14">Đây là lần đầu tiên Bạch Tố Trinh làm tổn hại con người, đánh mất sự ưu ái từ các vị thần.</s>
 <s id="15">Phước lành mất đi, Pháp Hải tìm cách nhốt nàng trong chiếc bình bát thần.</s>
 <s id="16">Khi mọi hy vọng gần như tan biến, từ bụng nàng phát ra một luồng sáng chói lóa, cứu nàng khỏi pháp thuật của nhà sư điên rồ.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Hai người chạy về nhà, biết ơn nguồn sức mạnh bí ẩn đã cứu họ.</s>
  <s id="17.2">Chẳng bao lâu, Bạch Tố Trinh hạ sinh một bé trai tên Hứa Sĩ Lâm.</s>
 </p>
 <s id="18">Tuy là một chuyện vui, Hứa Tuyên vẫn luôn day dứt.</s>
 <s id="19">Bàng hoàng trước việc vô ý gây thương vong của vợ, chàng sợ bất hạnh sẽ xảy đến với gia đình.</s>
 <s id="20">Chưa đầy một tháng sau, Pháp Hải đến trước nhà họ.</s>
 <s id="21">Hắn tặng Hứa Tuyên một cái bát để mang lại may mắn cho đứa bé.</s>
 <s id="22">Dù vẫn luôn đề phòng nhà sư, nhưng nhớ về những tổn hại do Bạch Tố Trinh gây ra, Hứa Tuyên quyết định nhận món quà.</s>
 <s id="23">Nhưng ngay khi vào nhà, cái bát bay đến, nhốt Bạch Tố Trinh vào bên trong.</s>
 <s id="24">Trái với nguyện vọng của gia đình, Pháp Hải chôn cái bát dưới chùa Lôi Phong.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Khi Hứa Tuyên cầu xin ông thả vợ mình ra, nhà sư trả lời rằng: "Khi thiết mộc nở hoa cũng là lúc nàng được tự do."</s>
  <s id="25.2">Vì mặc cảm tội lỗi, Hứa Tuyên bỏ đến tu viện ở, để Sĩ Lâm cho người cô chăm sóc.</s>
 </p>
 <s id="26">Nhưng có điều họ không biết.</s>
 <s id="27">Đứa trẻ này chính là Văn Khúc Tinh quân chuyển thế, vị thần trí tuệ, đầu thai vào làm con như phần thưởng cho lòng mộ đạo của Hứa Tuyên.</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Đứa trẻ chính là sức mạnh đã bảo vệ Bạch Tố Trinh ở ngôi đền.</s>
  <s id="28.2">Cậu bé càng lớn càng thông minh.</s>
 </p>
 <s id="29">Năm 19 tuổi, Sĩ Lâm lên kinh dự thi và đỗ Trạng Nguyên.</s>
 <s id="30">Đích thân Hoàng đế ngự ban cho Sĩ Lâm: một chiếc mũ trang trí công phu với hoa nạm ngọc.</s>
 <s id="31">Dù vinh hiển trở về, số mệnh của cha mẹ vẫn đè nặng trong đầu cậu.</s>
 <s id="32">Thuyết phục cha quay về, Sĩ Lâm đưa ông đến thăm chùa Lôi Phong để tỏ lòng tôn kính mẹ.</s>
 <s id="33">Quỳ trước tháp, chàng đặt chiếc nón lên cây để tế mẹ.</s>
 <s id="34">Đột nhiên, mặt đất rúng nứt, Bạch Tố Trinh bước ra.</s>
 <s id="35">Nhờ cống phẩm của thần, nàng được xá tội, hoa đã nở trên thiết mộc, Sĩ Lâm giải thoát mẹ mình, giúp gia đình đoàn viên cả người phàm và bất phàm.</s>
</text>
