<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">400 trên mỗi một triệu phân tử: đó là nồng độ CO2 xấp xỉ trong không khí ngày nay.</s>
 <s id="2">Điều đó có nghĩa là gì vậy?</s>
 <s id="3">Cứ mỗi 400 phân tử CO2, lại có triệu phân tử O2 và N2 khác.</s>
 <s id="4">Ở đây hôm nay, có khoảng 1,800 người.</s>
 <s id="5">Tưởng tượng chỉ có một người mặc áo xanh, và bạn phải tìm ra người đó.</s>
 <s id="6">Đó là thử thách chúng ta đang đối mặt khi thu hồi khí CO2 trực tiếp từ không khí.</s>
 <s id="7">Nghe khá dễ, tách CO2 từ không khí.</s>
 <s id="8">Thực sự rất khó.</s>
 <s id="9">Nhưng tôi sẽ cho bạn biết điều gì dễ: bắt đầu với việc tránh sự tỏa ra khí CO2.</s>
 <s id="10">Nhưng ta đang không làm điều đó.</s>
 <s id="11">Vậy chúng ta phải nghĩ đến quay lại với việc tách CO2 khỏi không khí.</s>
 <s id="12">Dù khó, nhưng đây là việc ta có thể làm.</s>
 <s id="13">Và tôi sẽ chia sẻ với các bạn một công nghệ này và những gì nó có thể đem tới trong tương lai.</s>
 <s id="14">Trái đất tự mình loại bỏ CO2 nước biển, đất, thực vật, và cả đá làm điều đó.</s>
 <s id="15">Dù các kỹ sư và các nhà khoa học đang làm việc hết sức để đẩy nhanh quá trình tự nhiên ấy, nhưng nó đơn giản là không đủ.</s>
 <s id="16">Tin tốt là, chúng ta có nhiều hơn thế.</s>
 <s id="17">Nhờ sự tiến bộ của con người, chúng ta có công nghệ để loại bỏ CO2 khỏi không khí bằng cách sử dụng phương pháp hóa học.</s>
 <s id="18">Tôi muốn nói đó là một hệ thống rừng nhân tạo.</s>
 <s id="19">Có 2 cách cơ bản để xây nên hệ thống đó.</s>
 <s id="20">Một là sử dụng hóa chất hấp thu CO2 tan trong nước.</s>
 <s id="21">Hai là một hệ thống chắc chắn với hóa chất hấp thu CO2.</s>
 <s id="22">Bất kể phương thức nào, thực ra đều giống nhau.</s>
 <s id="23">Những gì bạn đang thấy ở đây là hệ thống có thể trông như nào để có thể làm việc đó.</s>
 <s id="24">Đây là một hệ thống tiếp xúc không khí.</s>
 <s id="25">Bạn có thể thấy nó phải rất rộng để có bề mặt đủ để xử lí toàn bộ lượng không khí được đưa đến, bởi nhớ rằng, chúng ta chỉ đang thu 400 từ 1 triệu phân tử.</s>
 <s id="26">Bằng phương pháp sử dụng vật liệu lỏng, ta dùng hệ thống chứa với bề mặt rộng này, nạp đầy nó với vật liệu đóng gói, rồi phân phối đều vật liệu bằng bơm đến những khoang chứa và ta có thể dùng quạt, như bạn thấy đấy, để thổi không khí đi qua dung dịch ấy.</s>
 <s id="27">CO2 trong không khí được giữ lại khi đi qua dung dịch bởi phản ứng kết hợp mạnh mẽ của CO2 với dung dịch.</s>
 <s id="28">Và để giữ được nhiều CO2, ta phải thiết kế một hệ thống sâu hơn.</s>
 <s id="29">Nhưng phải có tối ưu hóa bởi hệ thống càng sâu, càng tốn nhiều năng lượng hơn để thổi được không khí qua.</s>
 <s id="30">Vì thế hệ thống cho việc lọc trực tiếp có một nét đặc biệt trong thiết kế, với một bề mặt rộng lớn và độ dày tương đối nhỏ.</s>
 <s id="31">Và một khi đã thu được CO2, ta phải tái chế được vật liệu mà ta đã sử dụng để thu CO2, và lặp lại nữa.</s>
 <s id="32">Lượng CO2 cần thu là rất lớn nên qua trình thu phải duy trì, và không thể chỉ sử dụng vật liệu một lần</s>
 <s id="33">Sẽ cần lượng nhiệt lớn để tái chế được, hãy thử nghĩ xem: CO2 rất loãng trong không khí chất mà giữ lại CO2 lại rất mạnh mẽ, vì thế bạn cần nhiều nhiệt để có thể tái chế vật liệu.</s>
 <s id="34">Với nhiệt độ cao, CO2 loãng thu được từ trong không khí được giản phóng, và ta sản xuất được CO2 có độ tinh khiết cao.</s>
 <s id="35">Và điều đó rất quan trọng, vì CO2 tinh khiết rất dễ làm hóa lỏng, dễ hơn để vận chuyển, dù qua ống dẫn hay bằng xe tải, ngay cả dùng trực tiếp nữa, như là một nhiên liệu hay hóa chất.</s>
 <s id="36">Tôi muốn nói thêm về năng lượng đó.</s>
 <s id="37">Nhiệt cần thiết để tái tạo những vật liệu hoàn toàn quyết định năng lượng và giá cả cho việc thực hiện điều này.</s>
 <s id="38">Tôi có một câu hỏi: Sẽ tốn bao nhiêu năng lượng để loại bỏ hàng triệu tấn CO2 khỏi không khí trong một năm xác định?</s>
 <s id="39">Câu trả lời là: một nhà máy điện.</s>
 <s id="40">Sẽ cần một nhà máy điện để thu trực tiếp CO2 từ không khí.</s>
 <s id="41">Phụ thuộc vào cách thức ta chọn, nhà máy điện có thể cung cấp từ 300 đến 500 mê ga oát.</s>
 <s id="42">Và ta phải cẩn thận về lựa chọn nhà máy điện.</s>
 <s id="43">Nếu ta chọn than đá, ta sẽ lại thải ra nhiều CO2 hơn ta thu được.</s>
 <s id="44">Bây giờ hãy nói đến giá cả.</s>
 <s id="45">Một phiên bản tốn nhiều năng lượng của công nghệ này có thể tốn đến 1000 đô la mỗi tấn mới chỉ mói đến việc thu.</s>
 <s id="46">Hãy làm rõ hơn.</s>
 <s id="47">Nếu ta đem hóa lỏng số CO2 đắt đỏ đó, sẽ tốn 50 đô la cho mỗi gallon (~3,78 lít).</s>
 <s id="48">Như thế là quá đắt; việc này không khả thi.</s>
 <s id="49">Vậy làm thế nào để giảm chi phí xuống?</s>
 <s id="50">Đó chính là những gì tôi làm.</s>
 <s id="51">Hiện tại, có một công ty thương mại, có thể thực hiện với mức giá 600 đô mỗi gallon.</s>
 <s id="52">Có nhiều công ty khác đang phát triển những công nghệ với giá thành còn rẻ hơn thế.</s>
 <s id="53">Tôi sẽ nói một chút về một vài trong số những công ty đó.</s>
 <s id="54">Một công ty là Carbon Engineering.</s>
 <s id="55">Họ ở ngoài Canada.</s>
 <s id="56">Họ dùng chất lỏng để tách CO2 kết hợp với đốt khí thiên nhiên dồi dào và giá rẻ để cung cấp lượng nhiệt cần thiết.</s>
 <s id="57">Họ có phương pháp khéo léo cho phép họ thu được cả khí CO2 từ không khí và cả khí CO2 họ tạo ra khi đốt khí tự nhiên.</s>
 <s id="58">Và bằng cách đó, họ cân bằng lại mức ô nhiễm và cắt giảm chi phí.</s>
 <s id="59">Climeworks của Thụy Sĩ và Global Thermostat của Mỹ dùng phương pháp khác</s>
 <s id="60">Họ dùng vật liệu rắn cho việc thu khí.</s>
 <s id="61">Climeworks dùng nhiệt tỏa ra từ trái đất, hay là địa nhiệt, thậm chí hơi nước dư thừa từ các quá trình công nghiệp khác để giảm thiểu ô nhiễm và giá cả.</s>
 <s id="62">Global Thermostat dùng cách khác.</s>
 <s id="63">Họ chú ý vào lượng nhiệt cần dùng và tốc độ truyền nhiệt qua vật liệu để họ có thể giải phóng số CO2 đó ở tốc độ nhanh, giúp họ có một thiết kế gọn nhẹ và chi phí tổng thể thấp hơn.</s>
 <s id="64">Và vẫn còn nhiều hơn thế nữa.</s>
 <s id="65">Một hệ thống rừng nhân tạo có một lợi thế hơn so với một khu rừng thật: kích thước.</s>
 <s id="66">Đây là hình ảnh bản đồ của rừng mưa Amazone.</s>
 <s id="67">Rừng Amazone có thể thu được mỗi năm 1,6 tỷ tấn CO2.</s>
 <s id="68">Ước tính khoảng 25% của khối lượng thải ra ở Mỹ.</s>
 <s id="69">Diện tích đất cần cho một hệ thống rừng nhân tạo hoặc một nhà máy thu khí trực tiếp để thu được lượng như vậy là 500 lần nhỏ hơn.</s>
 <s id="70">Thêm vào đó, một hệ thống rừng nhân tạo, không cần phải xây dựng trên đất trồng trọt, nên không có cạnh tranh với đất nông nghiệp hoặc thực phẩm, và không có lý do nào để chặt phá cây để thực hiện điều này.</s>
 <s id="71">Tôi muốn quay lại và đề cập lại khái niệm phát thải âm.</s>
 <s id="72">Phát thải âm đòi hỏi rằng CO2 được tách ra phải được loại bỏ khỏi không khí mãi mãi, có nghĩa là đưa chúng trở lại lòng đất, nới mà chúng đến ban đầu.</s>
 <s id="73">Nhưng hãy đối mặt với việc, không ai được trả tiền để làm việc đó ngày nay, hoặc trả quá ít.</s>
 <s id="74">Vì thế những công ty đang phát triển những công nghệ trên thực sự quan tâm đến việc thu khí CO2 và sản xuất gì đó hữu ích từ đó, có thể đem lại lợi nhuận.</s>
 <s id="75">Đó có thể là nhiên liệu lỏng, nhựa hay cả sỏi nhân tạo.</s>
 <s id="76">Đừng hiểu lầm tôi, những thị trường các bon rất tuyệt.</s>
 <s id="77">Nhưng tôi cũng không muốn bạn hiểu sai.</s>
 <s id="78">Bởi những điều đó chưa đủ để giải quyết cơn khủng hoảng khí hậu, và điều cần làm là thực sự nghĩ về những gì ta cần thực hiện.</s>
 <s id="79">Một điều tích cực chắc chắn tôi có thể nói về những thị trường các bon đó là họ sẽ cho phép những nhà máy thu khí được xây dựng, và với mỗi nhà máy mới, chúng ta lại học hỏi thêm.</s>
 <s id="80">Và khi ta học hỏi thêm từ đó, chúng ta có cơ hội để giảm giá cả xuống.</s>
 <s id="81">Nhưng chúng ta cũng cần sẵn sàng đầu tư với tư cách một xã hội toàn cầu.</s>
 <s id="82">Chúng ta có thể có tư duy, công nghệ, nhưng vẫn chưa đủ để công nghệ đó có tác động đáng kể đến khí hậu.</s>
 <s id="83">Chúng ta cần quy tắc, chúng ta cần trợ cấp, thuế cho các bon.</s>
 <s id="84">Có một số trong chúng ta sẽ sẵn dàng trả thêm, nhưng những yêu cầu đặt ra là việc trung hòa các bon và những đường dẫn các bon âm sẽ có giá cả phải chăng cho phần lớn cộng đồng để có thể tác động đến khí hậu</s>
 <s id="85">Ngoài những đầu tư như vậy, chúng ta cần đầu tư vào nghiên cứu và phát triển.</s>
 <s id="86">Điều đó có thể như thế nào?</s>
 <s id="87">Năm 1966, Hoa Kỳ chi khoảng một nửa tổng số sản phẩm quốc nội cho chương trình Apollo.</s>
 <s id="88">Để đưa con người lên mặt trăng an toàn và quay lại trái đất.</s>
 <s id="89">Một nửa tông số GDP ngày nay là khoảng 100 tỷ đô la.</s>
 <s id="90">Biết rằng thu lọc không khí trực tiếp là một mặt tận trong cuộc chiến chống lại biến đổi khí hậu, hãy tưởng tượng nếu chúng ta có thể chi 20%, 20 tỷ đô la cho dự án này.</s>
 <s id="91">Hơn thế, hãy tưởng tượng chúng ta có thể cắt giảm chi phí xuống 100 đô la cho mỗi tấn</s>
 <s id="92">Điều đó sẽ khó khăn, nhưng đó là điều làm tôi yêu thích công việc này.</s>
 <s id="93">Và điều đó sẽ ra sao, 20 tỷ đô la, 100 đô la mỗi tấn?</s>
 <s id="94">Điều đó yêu cầu chúng tôi xây dựng 200 hệ thống rừng nhân tạo, mỗi hệ thống có khả năng thu một nghìn tấn CO2 mỗi năm.</s>
 <s id="95">Tổng cộng khoảng 5% tổng lượng thải ra của Hoa Kỳ.</s>
 <s id="96">Nghe có vẻ ít,</s>
 <s id="97">Thực ra lại khác ấn tượng.</s>
 <s id="98">Nếu bạn nhìn vào lượng khí tỏa ra từ vận tải đường dài và hàng không thương mại góp vào đến 5%.</s>
 <s id="99">Sự phụ thuộc của chúng ta vào nhiên liệu lỏng tạo ra khí thải đó rất khỏ để tránh khỏi</s>
 <s id="100">Vì vậy, khoản đầu tư này hoàn toàn đáng kể.</s>
 <s id="101">Còn về đất đai sẽ cần những gì để thực hiện điều này, 200 nhà máy?</s>
 <s id="102">Nó sẽ chiếm mất một nửa diện tích của Vancouver.</s>
 <s id="103">Đó là nếu được vận hành bởi khí tự nhiên.</s>
 <s id="104">Nhưng những bất lợi của khí tự nhiên - cũng tỏa ra khí CO2 khi đốt.</s>
 <s id="105">Vậy nếu dùng khí tự nhiên, ta sẽ chỉ thu được 1/3 so với dự định, trừ khi bạn có phương pháp đồng thu thông minh như Carbon Engineering làm.</s>
 <s id="106">Và nếu chúng ta có cách thức khác và dùng năng lượng gió hay mặt trời, sẽ cần một diện tích lớn hơn gấp 15 lần, hãy nhìn vào bang New Jersey</s>
 <s id="107">Một trong những điều mà tôi suy nghĩ trong quá trình làm việc và nghiên cứu là làm sao để tối ưu hóa và tìm ra nơi mà ta nên xây dựng những nhà máy và nguồn cung cấp nguồn nhiên liệu có sẵn trong khu vực như đất đai, nước, hay nguồn điện sạch và giá rẻ -- ví dụ như, có thể dùng nguồn điện sạch để tách nước và tạo ra ôxi, đó là một sự thay thế không các bon tuyệt vời cho khí đốt tự nhiên để cung cấp nhiệt cần thiết.</s>
 <s id="108">Nhưng tôi muốn chúng ta nhìn lại một chút về phát thải âm.</s>
 <s id="109">Phát thải âm không thể được coi là một giải pháp đơn giản cho chúng ta nhưng có thể giúp chúng ta nếu ta tiếp tục giảm lượng ô nhiểm CO2 toàn cầu</s>
 <s id="110">Nhưng chúng ta cũng phải cẩn thận.</s>
 <s id="111">Giải pháp quá hấp dẫn khiến nó có khi trở nên nguy hiểm bởi một số người sẽ dựa vào nó như một giải pháp toàn thể cho khủng hoảng khí hậu.</s>
 <s id="112">Có thể khiến người ta sẽ lại đốt nhiên liệu hóa thạch cả ngày 365 ngày mỗi năm.</s>
 <s id="113">Tôi cho là không nên coi phát thải âm như một thay thế cho dừng làm ô nhiễm, nhưng thay vào đó, như là một bổ sung cho một danh mục đầu tư bao gồm mọi thứ, từ tăng hiệu quả năng lượng hạn chế các bon đến cải tiến nông nghiệp sẽ đưa chúng ta đến một ngày mà lượng phát thải bằng không.</s>
 <s id="114">Một chút về bản thân tôi: chồng tôi là một bác sĩ cấp cứu.</s>
 <s id="115">Tôi thấy ngạc nhiên với công việc cứu sống người mà chồng tôi cùng đồng ngiệp làm mỗi ngày.</s>
 <s id="116">và khi mà tôi trò chuyện với họ về việc thu khí các bon mà tôi làm, tôi thấy họ cũng ngạc nhiên không kém, bởi chiến đấu với biến đổi khí hậu bằng việc thu hồi các bon không chỉ cứu một chú gấu bắc cực hay băng hà.</s>
 <s id="117">Mà còn là cứu chính con người.</s>
 <s id="118">Một hệ thống rừng nhân tạo có thể không tuyệt vời như một khu rừng thật sự, nhưng có khi sẽ giúp chúng ta bảo tồn được khu rừng Amazon, mà mọi người mà chúng ta yêu mến, cũng như là những thế hệ sau này và nền văn minh hiện đại.</s>
 <s id="119">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="120">(Vỗ tay)</s>
</text>
