<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thuốc lá không tốt cho sức khoẻ của chúng ta.</s>
 <s id="2">Đó là tin xấu--Chúng đều biết sự nguy hại của việc hút thuốc hàng thập kỷ qua.</s>
 <s id="3">Nhưng chính xác là thuốc lá gây hại lên chúng ta như thế nào?</s>
 <s id="4">Hãy xem những gì xảy ra khi thành phần thuốc lá thâm nhập trong cơ thể ra sao, và chúng ta có được lợi gì khi từ bỏ việc hút thuốc.</s>
 <s id="5">Với mỗi hơi thuốc lá hít vào, khói thuốc chứa hơn 5,000 hoá chất thành phần tác động lên các mô của cơ thể.</s>
 <s id="6">Đầu tiên là, hắc ín, màu đen, chất có tính nhựa. bắt đầu bao phủ răng và nướu, phá huỷ men răng, và cuối cùng là gây sâu răng.</s>
 <s id="7">Theo thời gian, khói thuốc cũng phá huỷ những mút thần kinh trong mũi, gây mất khướu giác.</s>
 <s id="8">Trong khí quản và phổi, khói thuốc gây gia tăng, khả năng nhiễm độc, như ở những bệnh kinh niên: bệnh viêm cuống phổi và khí thũng.</s>
 <s id="9">Nó gây ra điều này bởi sự phá huỷ của các mao, có cấu trúc lông nhỏ với nhiệm vụ lọc sạch không khí.</s>
 <s id="10">Tiếp đó, khói thuốc lấp đầy túi phổi, những túi khí nhỏ sẽ không thể thực hiện trao đổi oxy và carbon dioxide giữa phổi và máu.</s>
 <s id="11">Khí ga độc gọi là carbon monoxide xuyên qua màng nhầy vào trong máu, trói các hemoglobin và chiếm chỗ của oxy mà nhẽ ra nó phải được vận chuyển khắp cơ thể.</s>
 <s id="12">Đó là một trong những lý do mà khói thuốc có thể lấy đi oxy dẫn tới việc khó thở.</s>
 <s id="13">Trong vòng 10 giây, dòng máu mang chất kích thích gọi là nicotine lên não, tạo sự giải phóng chất dẫn truyền dopamine và các chất dẫn truyền thần kinh khác bao gồm cả endorphins chất sinh ra cảm giác hưng phấn làm chúng ta nghiện thuốc lá.</s>
 <s id="14">Nicotine và các hoá chất khác từ thuốc lá gây ra sự co thắt đồng thời của các mạch máu và phá huỷ lớp màng trong mỏng manh của chúng, hạn chế sự lưu thông của máu.</s>
 <s id="15">Những ảnh hưởng mạch máu này dẫn tới sự co hẹp thành mạch máu và gia tăng tính kết dính của tiểu huyết cầu, làm tăng nguy cơ hình thành máu đóng cục, và gây ra đau tim, đột quỵ.</s>
 <s id="16">Nhiều hoá chất có trong thuốc lá có thể gây ra những đột biến nguy hiểm lên DNA của cơ thể, là nguyên nhân hình thành ung thư.</s>
 <s id="17">Thêm vào đó, những thành phần như asen và kền có thể phá vỡ quá trình sửa chữa DNA, vì thế gây tổn hại đến khả năng chống chọi ung thư của cơ thể.</s>
 <s id="18">Thực tế là, cứ ba ca chết vì ung thư ở Mỹ thì có một ca là do nguyên nhân hút thuốc lá.</s>
 <s id="19">Và không chỉ có ung thư phổi.</s>
 <s id="20">Hút thuốc có thể gây ung thư lên các mô và cơ quan trong cơ thể, như phá huỷ thị giác và làm yếu xương.</s>
 <s id="21">Nó còn khiến phụ nữ khó trong việc có thai.</s>
 <s id="22">và ở nam giới, nó gây rối loạn cương dương.</s>
 <s id="23">Nhưng với những ai từ bỏ hút thuốc, có một mặt tích cực lớn gần như ngay lập tức và những lợi ích thể chất lâu dài.</s>
 <s id="24">Chỉ trong vòng 20 phút sau điếu thuốc cuối cùng, nhịp tim và áp lực máu trở lại bình thường.</s>
 <s id="25">Sau 12 giờ, lượng carbon monoxide giữ mức bình ổn, tăng khả năng vận chuyển oxy trong máu.</s>
 <s id="26">Sau đó 1 ngày, nguy cơ bị đau tim bắt đầu giảm xuống cũng như áp lực máu và nhịp tim ổn định.</s>
 <s id="27">Hai ngày sau, những mút thần kinh phản ứng với mùi và vị bắt đầu phục hồi.</s>
 <s id="28">Phổi trở nên khoẻ mạnh hơn sau khoảng một tháng, những cơn ho và chứng khó thở cũng giảm.</s>
 <s id="29">Các mao dạng lông mỏng manh trong phổi và khí quản bắt đầu phục hồi trong vài tuần, và khôi phục hẳn sau chín tháng, gia tăng khả năng chống nhiễm độc.</s>
 <s id="30">Sau một năm từ bỏ thuốc lá, nguy cơ về bệnh tim mạch giảm một nửa vì chức năng của các mạch máu gia tăng.</s>
 <s id="31">Trong năm năm, nguy cơ máu đóng cục giảm mạnh, nguy cơ đột quỵ cũng tiếp tục giảm theo.</s>
 <s id="32">Sau 10 năm, cơ hội để bệnh ung thư phổi chết người phát triển giảm xuống 50%, vì khả năng sửa chữa DNA của cơ thể đã phục hồi lại.</s>
 <s id="33">Trong vòng 15 năm, khả năng phát triển của bệnh tim mạch vành về cơ bản thấp tương đương người hoàn toàn không hút thuốc.</s>
 <s id="34">Không còn nghi ngờ gì nữa đây là điều có thể dễ dàng đạt được.</s>
 <s id="35">Bỏ thuốc lá có thể dẫn tới lo âu và phiền não, nguyên nhân là từ thiếu hụt nicotine.</s>
 <s id="36">Nhưng may mắn thay, những tác động này thường chỉ là tạm thời.</s>
 <s id="37">Và việc bỏ thuốc trở nên dễ dàng hơn, nhờ sự phát triển của các công cụ trợ giúp.</s>
 <s id="38">Liệu pháp trị liệu thay thế nicotine với kẹo gum, miếng dán, kẹo ngậm, và thuốc xịt, có thể giúp cai thuốc lá.</s>
 <s id="39">Chúng hoạt động bằng cách kích thích cơ quan cảm thụ nicotine trong não và nhờ thế ngăn cản những triệu chứng thiếu hụt, mà không cần sự thêm vào của các hoá chất gây hại khác.</s>
 <s id="40">Những nhóm tư vấn và hỗ trợ, liệu pháp nhận thức hành vi, và bài tập cường độ trung bình cũng có thể giúp người hút thuốc cai thuốc.</s>
 <s id="41">Đó là một tin tốt, vì việc bỏ thuốc sẽ giúp bạn và cơ thể phục hồi, khoẻ mạnh.</s>
</text>
