<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Nếu các bạn có thắc mắc Tôi không mặc váy, và tôi cũng sẽ không nói tôi đang mặc gì bên dưới</s>
 <s id="2">(Tiếng cười) Đây là Gho.</s>
 <s id="3">Trang phục truyền thống của chúng tôi.</s>
 <s id="4">Đây là cách đàn ông người Bhutan ăn mặc.</s>
 <s id="5">Còn đây là trang phục của phụ nữ.</s>
 <s id="6">Giống như cánh phụ nữ, đàn ông chúng tôi cũng mặc màu sắc tươi sáng, nhưng khác ở chỗ, chúng tôi phải khoe chân ra.</s>
 <s id="7">(Tiếng cười) Trang phục nước tôi độc đáo, nhưng đó không phải là thứ độc đáo duy nhất về nước tôi.</s>
 <s id="8">Cam kết duy trì lượng carbon trung tính cũng độc đáo không kém, và đây chính là điều tôi muốn nói hôm nay, cam kết duy trì lượng khí thải carbon trung tính.</s>
 <s id="9">Trước khi bắt đầu, tôi nên kể bạn nghe bối cảnh câu chuyện</s>
 <s id="10">Tôi nên kể câu chuyện nước tôi.</s>
 <s id="11">Bhutan là một nước nhỏ nằm ở dãy Himalayas.</s>
 <s id="12">Nước tôi được gọi là vùng đất Shangri-La, thậm chí là Shangri-La cuối cùng.</s>
 <s id="13">Nhưng tôi phải nói thẳng từ đầu, nước tôi không phải là Shangri-La.</s>
 <s id="14">Nước tôi không phải là một tu viện lớn chỉ toàn những nhà sư hạnh phúc</s>
 <s id="15">(Tiếng cười) Sự thật là dân số chúng tôi chỉ có 700.000 người bị kẹp giữa hai đất nước đông dân nhất thế giới, Trung Quốc và Ấn Độ.</s>
 <s id="16">Trên thực tế, chúng tôi là một nước nhỏ, kém phát triển nỗ lực hết sức để tồn tại</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Nhưng chúng tôi đang làm được.</s>
  <s id="17.2">Chúng tôi vẫn đang tồn tại.</s>
 </p>
 <s id="18">Trên thực tế, chúng tôi đang phát triển và nguyên nhân là chúng tôi may mắn được ban cho các vị vua hết sức là phi thường.</s>
 <s id="19">Các vị vua anh minh nước tôi đã làm việc không ngừng nghỉ để phát triển đất nước, thận trọng cân bằng phát triển kinh tế với phát triển xã hội, bảo vệ môi trường và bảo tồn văn hóa, tất cả nằm trong khuôn khổ cai trị sáng suốt.</s>
 <s id="20">Chúng tôi gọi phương thức phát triển thần kỳ này là "Tổng Hạnh Phúc Quốc Dân" hay gọi tắt là GNH.</s>
 <s id="21">Hồi thập niên 1970, vị vua đời thứ tư đã có một tuyên bố nổi tiếng rằng đối với Bhutan, Tổng Hạnh Phúc Quốc Dân quan trọng hơn Tổng Sản Phẩm Quốc Dân.</s>
 <s id="22">(Vỗ tay) Kể từ đó, tất cả các phát triển ở Bhutan đều được thúc đẩy bởi GNH, tầm nhìn tiên phong nhằm mục đích cải thiện hạnh phúc và phúc lợi toàn diện cho người dân.</s>
 <s id="23">Nhưng điều này nói dễ hơn làm nhất là khi bạn là một trong những nền kinh tế nhỏ nhất thế giới.</s>
 <s id="24">Tổng Sản Phẩm Quốc Nội của chúng tôi chưa vượt quá hai tỉ đô la.</s>
 <s id="25">Tôi biết một số bạn ở đây còn kiếm được nhiều hơn -- (tiếng cười) chỉ một mình mà kiếm nhiều hơn toàn bộ nền kinh tế của chúng tôi.</s>
 <s id="26">Nền kinh tế của chúng tôi nhỏ bé, nhưng đây mới là điều thú vị.</s>
 <s id="27">Giáo dục hoàn toàn miễn phí.</s>
 <s id="28">Tất cả công dân đều được bảo đảm được học hành miễn phí, và những ai học tốt sẽ được học đại học miễn phí.</s>
 <s id="29">Y tế cũng hoàn toàn miễn phí.</s>
 <s id="30">Chi phí khám bệnh, chữa bệnh, thuốc men đều được nhà nước chu cấp.</s>
 <s id="31">Chúng tôi làm được điều này vì chúng tôi sử dụng nguồn lực hạn chế của mình rất thận trọng, và vì chúng tôi trung thành với nhiệm vụ cốt lõi của GNH, là phát triển vững mạnh từ các giá trị cốt lõi.</s>
 <s id="32">Nền kinh tế vốn nhỏ bé, nên chúng tôi cần củng cố lại.</s>
 <s id="33">Việc phát triển kinh tế rất quan trọng, nhưng nền kinh tế này không thể có được bằng cách làm suy yếu nền văn hóa độc đáo hay thiên nhiên môi trường còn nguyên sơ của đất nước.</s>
 <s id="34">Ngày nay, nền văn hóa nước tôi đang phát triển.</s>
 <s id="35">Chúng tôi tiếp tục tôn vinh nghệ thuật và kiến trúc, ẩm thực và lễ hội, các nhà sư và những tu viện.</s>
 <s id="36">Và dĩ nhiên, chúng tôi cũng tôn vinh trang phục truyền thống.</s>
 <s id="37">Vì vậy, tôi có thể mặc trang phục này với niềm kiêu hãnh.</s>
 <s id="38">Chuyện này khá hài: các bạn đang được thấy chiếc túi lớn nhất thế giới.</s>
 <s id="39">(Tiếng cười) Nó bắt đầu từ đây, vòng qua phía sau lưng, và đi ra từ chỗ này.</s>
 <s id="40">Trong túi áo này chúng tôi để đủ các thể loại đồ cá nhân từ điện thoại, ví tiền đến iPad, file hồ sơ và sách.</s>
 <s id="41">(Tiếng cười) (Vỗ tay) Có khi chúng tôi còn mang theo những thứ quý giá</s>
 <s id="42">Văn hóa nước tôi đang phát triển, môi trường cũng vậy.</s>
 <s id="43">72% diện tích nước tôi được phủ rừng.</s>
 <s id="44">Hiến pháp quy định rằng phải có ít nhất 60% tổng diện tích đất đai của Bhutan phải được phủ rừng trong mọi thời điểm.</s>
 <s id="45">(Vỗ tay) Hiến pháp của chúng tôi, chính là bản hiến pháp này bắt buộc chúng tôi thực hiện việc phủ rừng.</s>
 <s id="46">Nhân tiện nói luôn, nhà vua sử dụng bản hiến pháp này để áp đặt nền dân chủ cho đất nước.</s>
 <s id="47">Các bạn thấy đó, người dân chúng tôi không mong muốn nền dân chủ.</s>
 <s id="48">Chúng tôi không đòi hỏi, không yêu cầu, dĩ nhiên, chúng tôi cũng không đấu tranh.</s>
 <s id="49">Nhưng mà, nhà vua lại áp đặt chế độ dân chủ thông qua hành động kiên quyết đưa điều này vào hiến pháp.</s>
 <s id="50">Thậm chí ông còn đi xa hơn nữa.</s>
 <s id="51">Ông đưa vào hiến pháp những điều luật cho phép người dân được quyền buộc tội các vị vua, và thêm vào điều khoản quy định tất cả vị vua phải nghỉ hưu ở tuổi 65.</s>
 <s id="52">(Vỗ tay) Thật ra, chúng tôi đã có trường hợp một vị vua nghỉ hưu: vị vua trước đây, vị vua vĩ đại đời thứ tư đã nghỉ hưu 10 năm trước khi đang trên đỉnh cao của sự yêu mến.</s>
 <s id="53">Lúc đó ông được 51 tuổi.</s>
 <s id="54">Như tôi vừa nói, 72% diện tích nước tôi được phủ rừng, và tất cả rừng vẫn còn giữ vẻ nguyên sơ.</s>
 <s id="55">Do vậy nước tôi là một trong vài điểm nóng đa dạng sinh học ít ỏi còn lại trên thế giới, và do vậy chúng tôi là nước carbon trung tính.</s>
 <s id="56">Trong một thế giới bị đe dọa bởi biến đổi khí hậu, chúng tôi lại là một nước carbon trung tính.</s>
 <s id="57">Hóa ra, điều đó rất quan trọng.</s>
 <s id="58">Trong hơn 200 quốc gia trên thế giới hiện nay, có vẻ như chúng tôi là nước duy nhất duy trì carbon trung tính.</s>
 <s id="59">Thật ra, điều này chưa chính xác cho lắm.</s>
 <s id="60">Lượng khí thải carbon ở Bhutan không phải là trung tính.</s>
 <s id="61">Mà là âm tính.</s>
 <s id="62">Toàn bộ đất nước sản sinh ra 2,2 triệu tấn khí CO2 nhưng các khu rừng của chúng tôi lại hấp thụ gấp 3 lần lượng khí CO2 này, có thể nói chúng tôi là bể chứa carbon với hơn 4.000.000 tấn khí CO2 mỗi năm.</s>
 <s id="63">Nhưng không chỉ có thế.</s>
 <s id="64">(Vỗ tay) Chúng tôi xuất khẩu hầu hết lượng điện tái chế chúng tôi tạo ra từ những con sông chảy xiết</s>
 <s id="65">Hiện nay, lượng năng lượng sạch mà chúng tôi xuất khẩu bù đắp cho sáu triệu tấn khí CO2 ở khu vực lân cận chúng tôi.</s>
 <s id="66">Đến năm 2020, chúng tôi sẽ xuất khấu đủ lượng điện để bù đắp 17 triệu tấn khí CO2.</s>
 <s id="67">Nếu chúng tôi khai thác được chỉ phân nửa tiềm năng thủy điện, và đó chính là điều chúng tôi đang nỗ lực làm, thì năng lượng sạch, xanh mà chúng tôi xuất khẩu có thể bù đắp cho khoảng 50 triệu tấn khí CO2 mỗi năm.</s>
 <s id="68">Còn nhiều hơn lượng khí CO2 cả thành phố New York sản sinh ra trong một năm.</s>
 <s id="69">Trong nước, chúng tôi được xem là bể chứa carbon.</s>
 <s id="70">Bên ngoài, chúng tôi đang bù đắp lượng carbon.</s>
 <s id="71">Đây là chuyện quan trọng.</s>
 <s id="72">Bạn thấy đó, thế giới đang nóng lên và biến đổi khí hậu là sự thật</s>
 <s id="73">Biến đổi khí hậu đang ảnh hưởng đến nước tôi.</s>
 <s id="74">Các sông băng đang tan ra, gây lũ quét và lở đất, các hiện tượng này lại gây ra thiên tai và tàn phá rộng khắp cả nước.</s>
 <s id="75">Gần đây, tôi đã đến cái hồ đó.</s>
 <s id="76">Nó đẹp tuyệt vời.</s>
 <s id="77">Đó là hiện trạng của nó 10 năm về trước còn đây là 20 năm về trước.</s>
 <s id="78">Chỉ mới 20 năm thôi, lúc đó cái hồ này còn chưa có.</s>
 <s id="79">Lúc đó chỉ là khối băng rắn.</s>
 <s id="80">Cách đây vài năm, có một cái hồ tương tự phá vỡ luôn đập và gây thiệt hại lớn cho thung lũng bên dưới.</s>
 <s id="81">Chỉ một cái hồ băng hà thôi mà đã tàn phá đến mức độ thế này.</s>
 <s id="82">Mà chúng tôi phải giải quyết tới những 2.700 cái hồ như vậy.</s>
 <s id="83">Vấn đề ở đây là: đất nước và người dân chúng tôi không làm gì góp phần làm trái đất ấm lên nhưng giờ đây chúng tôi đã phải gánh chịu hậu quả.</s>
 <s id="84">Và đối với một nước nhỏ bé, nghèo nàn, nằm kẹt trong đất liền và nhiều núi non, thì việc này thực sự rất khó.</s>
 <s id="85">Nhưng chúng tôi không có dự định khoanh tay làm ngơ.</s>
 <s id="86">Chúng tôi sẽ chống lại biến đổi khí hậu.</s>
 <s id="87">Vì vậy chúng tôi cam kết duy trì carbon trung tính.</s>
 <s id="88">Chúng tôi cam kết điều này lần đầu tiên vào năm 2009 trong hội nghị COP 15 ở Copenhagen, nhưng không ai chú ý tới.</s>
 <s id="89">Các chính phủ lúc đó quá bận tranh cãi với nhau và đổ thừa lẫn nhau về việc gây ra biến đổi khí hậu, đến nỗi khi có một đất nước nhỏ bé giơ tay phát biểu và tuyên bố rằng, "Chúng tôi cam kết luôn duy trì carbon trung tính" thì không ai nghe chúng tôi nói hết.</s>
 <s id="90">Không ai thèm quan tâm.</s>
 <s id="91">Ở Paris vào tháng 12 vừa rồi, tại hội nghị COP 21, chúng tôi lặp lại cam kết duy trì carbon trung tính ở mọi thời điểm tương lai.</s>
 <s id="92">Lần này, chúng tôi được lắng nghe.</s>
 <s id="93">Chúng tôi được mọi người chú ý và quan tâm.</s>
 <s id="94">Điều khác biệt ở Paris là các chính phủ đến với nhau để chấp nhận tình hình biến đổi khí hậu, và sẵn lòng đến với nhau, cùng hành động và cùng nỗ lực.</s>
 <s id="95">Tất cả các nước, từ nước rất nhỏ cho đến nước rất lớn, đều cam kết sẽ giảm bớt lượng khí thải nhà kính.</s>
 <s id="96">Công Ước Khung của Liên Hiệp Quốc về Biến Đổi Khí Hậu cho rằng nếu ta giữ vững những điều gọi là cam kết có chủ đích, ta sẽ ngăn ngừa trái đất ấm lên thêm 2 độ Celsius.</s>
 <s id="97">Sẵn đây nói luôn, tôi đã yêu cầu ban tổ chức ở đây vặn nhiệt độ lên hai độ, nên nếu một số bạn cảm thấy ấm hơn bình thường, thì biết là do ai rồi.</s>
 <s id="98">Việc tất cả chúng ta giữ cam kết là rất quan trọng.</s>
 <s id="99">Riêng về phía Bhutan, chúng tôi sẽ giữ cam kết duy trì lượng carbon trung tính.</s>
 <s id="100">Đây là một số cách chúng tôi đang làm.</s>
 <s id="101">Chúng tôi cấp điện miễn phí cho nông dân.</s>
 <s id="102">Ý tưởng là, nếu được dùng điện miễn phí, họ sẽ không phải sử dụng củi để nấu thức ăn.</s>
 <s id="103">Chúng tôi đang đầu tư vào giao thông thân thiện môi trường và tài trợ việc mua các loại xe điện.</s>
 <s id="104">Tương tự, chúng tôi đang tài trợ chi phí đèn LED, và toàn bộ chính phủ chúng tôi đang nỗ lực không xài giấy.</s>
 <s id="105">Chúng tôi đang làm sạch toàn bộ đất nước thông qua chương trình Bhutan Sạch và chúng tôi đang trồng cây khắp cả nước qua chương trình Bhutan Xanh, một chương trình quốc gia khác.</s>
 <s id="106">Nhưng những khu vực được bảo vệ của đất nước mới là trọng tâm của chiến lược carbon trung tính.</s>
 <s id="107">Những khu vực được bảo vệ là bồn chứa carbon của chúng tôi.</s>
 <s id="108">Đó là những lá phổi của đất nước.</s>
 <s id="109">Hiện nay có hơn phân nửa đất nước được đưa vào diện bảo vệ, là các công viên quốc gia, khu bảo tồn thiên nhiên và các khu bảo tồn động vật hoang dã.</s>
 <s id="110">Nhưng điều hay ho nhất là chúng tôi kết nối tất cả nơi này với nhau thông qua mạng lưới các hành lang bảo tồn đa dạng sinh học.</s>
 <s id="111">Điều này có nghĩa là các loài động vật được tự do đi lại trong nước.</s>
 <s id="112">Ví dụ như con hổ này.</s>
 <s id="113">Nó được phát hiện ở độ cao 250 mét trên mặt nước biển trong các khu rừng nóng, á nhiệt đới.</s>
 <s id="114">Hai năm sau đó, cũng chính con hổ đó được phát hiện ở độ cao gần 4.000 mét ở các ngọn núi cao, lạnh lẽo trong nước.</s>
 <s id="115">Có tuyệt vời không ạ?</s>
 <s id="116">(Vỗ tay) Chúng tôi phải giữ gìn bằng cách đó.</s>
 <s id="117">Giữ gìn vẻ đẹp của các công viên.</s>
 <s id="118">Mỗi năm, chúng tôi lựa ra các tài nguyên để ngăn chặn nạn săn bắn, đào đất và gây ô nhiễm trong công viên, và cũng lựa ra các nguồn tài nguyên để giúp cộng đồng sống ở các công viên đó có thể bảo quản rừng rậm, thích nghi biến đổi khí hậu, và sống cuộc đời tốt đẹp hơn trong khi tiếp tục sống hòa hợp với Mẹ Thiên Nhiên.</s>
 <s id="119">Mà việc này rất tốn kém.</s>
 <s id="120">Vài năm tới, nền kinh tế nhỏ bé chúng tôi sẽ không đủ nguồn lực chi cho các chi phí cần thiết để bảo vệ môi trường.</s>
 <s id="121">Thật ra khi tính toán các con số, có vẻ như chúng tôi phải mất ít nhất 15 năm nữa. mới đủ chi hoàn toàn cho các nỗ lực bảo tồn thiên nhiên.</s>
 <s id="122">Nhưng cả Bhutan và thế giới đều không thể đi ngược lại 15 năm về trước.</s>
 <s id="123">Cho nên Đức Vua chúng tôi thành lập dự án Bhutan Vì Sự Sống.</s>
 <s id="124">Dự án này cho chúng tôi thời gian.</s>
 <s id="125">Cho chúng tôi không gian để thở.</s>
 <s id="126">Về bản chất đó là cơ chế gây quỹ để chăm sóc các công viên, bảo vệ các công viên, cho đến khi chính phủ chúng tôi tự chủ động hoàn toàn.</s>
 <s id="127">Ý tưởng là gây quỹ chuyển tiếp từ các cá nhân hảo tâm, các công ty và các cơ quan nhưng thỏa thuận này chỉ được chốt sau khi các điều kiện xác định trước được thỏa mãn và các nguồn quỹ được cam kết đóng.</s>
 <s id="128">Cách này gọi là nhiều bên đóng góp và chốt một lần: một ý tưởng chúng tôi mượn của Wall Street.</s>
 <s id="129">Có nghĩa là những nhà hảo tâm cá nhân có thể đóng góp mà không phải lo lắng rằng một mình họ phải ủng hộ cho nguyên kế hoạch bị thiếu vốn.</s>
 <s id="130">Gần giống như kiểu dự án huy động vốn, có thời gian thực hiện là 15 năm và hàng triệu tấn khí CO2 bị ảnh hưởng.</s>
 <s id="131">Sau khi đã chốt thỏa thuận chúng tôi sẽ dùng quỹ chuyển tiếp để bảo vệ các công viên, cho chính phủ thời gian để tăng ngân sách của mình dần dần cho đến hết giai đoạn 15 năm.</s>
 <s id="132">Chính phủ chúng tôi cam kết sẽ tự chi trả toàn bộ từ đó về sau.</s>
 <s id="133">Chúng tôi gần như sắp đạt được.</s>
 <s id="134">Mong là sẽ chốt cuối năm nay.</s>
 <s id="135">Tự nhiên, tôi cảm thấy phấn khởi.</s>
 <s id="136">(Vỗ tay) Tổ chức Thế Giới Hoang Dã là đối tác chính của chúng tôi trong hành trình này, và tôi muốn nhiệt liệt cám ơn họ vì họ làm được những điều tuyệt vời ở Bhutan và trên khắp thế giới.</s>
 <s id="137">(Vỗ tay) Ồ, không khí ở đây đang ấm lên.</s>
 <s id="138">Cám ơn các bạn đã lắng nghe câu chuyện của chúng tôi, câu chuyện về quyết tâm giữ cam kết duy trì carbon trung tính, câu chuyện về việc giữ gìn vẻ đẹp nguyên sơ của đất nước, cho chúng tôi, con cái chúng tôi, cho con cái các bạn và cho cả thế giới.</s>
 <s id="139">Mà chúng ta đến đây không phải để kể chuyện, đúng không?</s>
 <s id="140">Chúng ta đến đây để cùng dệt nên ước mơ.</s>
 <s id="141">Để kết thúc, tôi muốn chia sẻ thêm một ước mơ của tôi.</s>
 <s id="142">Chuyện gì xảy ra nếu ta tận dụng lãnh đạo và các nguồn tài nguyên có sẵn, tầm ảnh hưởng và niềm đam mê, để mô phỏng ý tưởng Bhutan Vì Sự Sống đến các nước khác để họ cũng có thể bảo tồn các khu vực cần bảo vệ ở nước họ.</s>
 <s id="143">Dù sao thì, nhiều nước khác cũng đối mặt những vấn đề giống chúng tôi.</s>
 <s id="144">Họ cũng có nhiều nguồn tài nguyên thiên nhiên có thể giúp thế giới chiến thắng trong cuộc đấu tranh để bảo tồn tự nhiên, chỉ là do họ hiện không có khả năng đầu tư cho nước mình.</s>
 <s id="145">Vậy nếu ta thành lập dự án Toàn Cầu Vì Sự Sống, một dạng ngân quỹ quốc tế, để lan tỏa Bhutan Vì Sự Sống khắp thế giới thì sao?</s>
 <s id="146">Tôi mời các bạn đến giúp tôi, cùng mang ước mơ này xuyên biên giới đến với những ai quan tâm đến tương lai của hành tinh chúng ta.</s>
 <s id="147">Suy cho cùng thì, chúng ta đến đây để cùng ước mơ, cùng nỗ lực, cùng chống lại nạn biến đổi khí hậu, cùng bảo vệ hành tinh của chúng ta.</s>
 <s id="148">Vì thực tế là chúng ta sống chung ở trái đất này.</s>
 <s id="149">Chúng ta có thể có cách ăn mặc khác nhau, nhưng cùng sống ở trái đất này.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Cảm ơn các bạn rất nhiều.</s>
  <s id="150.2">Cảm ơn.</s>
 </p>
 <s id="151">(Vỗ tay) Cảm ơn, cảm ơn, cảm ơn các bạn.</s>
</text>
