<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Làm thế nào để giải thích những điều không thể lý giải?</s>
 <s id="2">Câu hỏi này đã truyền cảm hứng cho nhiều câu chuyện thần thoại, tín ngưỡng tôn giáo, và nghiên cứu khoa học.</s>
 <s id="3">Nhưng các thiền sư phái Thiền Tông (Zen) Trung Quốc từ thế kỷ thứ chín đến 13 đã đặt câu hỏi khác - Tại sao lại cần sự giải thích?</s>
 <s id="4">Với các thiền sư này, mò mẫm câu trả lời là thói xấu cần từ bỏ và học cách chấp nhận sự tồn tại của những điều khó lý giải chính là chân đạo dẫn đến khai sáng.</s>
 <s id="5">Nhưng rất khó để chống lại khao khát lý giải những điều không thể.</s>
 <s id="6">Vì vậy, để tập sống chung với chúng, các thiền sư sử dụng tuyển tập gồm 1.700 câu chuyện chiêm nghiệm, tư duy triết học nhập nhằng được gọi là Công án (kōans).</s>
 <s id="7">Gong-an trong tiếng Hoa có nguyên nghĩa là một án công khai.</s>
 <s id="8">Không giống với những vụ án thực tế, Công án có bản chất nghịch lý.</s>
 <s id="9">Nội dung câu chuyện bất ngờ, phi thực tế, thường mâu thuẫn với chính nó.</s>
 <s id="10">Ngoài mặt, nội dung của nó hàm chứa những giáo lý về giới luật Thiền Tông như tồn tại không phụ thuộc vào vật chất và tinh thần, tránh lý luận nhị nguyên, và giác ngộ Phật tánh.</s>
 <s id="11">Lồng ghép bài học vào những giai thoại phi lý, nó trở thành những bài kiểm tra giúp thiền sư học cách sống cùng nhập nhằng, trái khoáy.</s>
 <s id="12">Bằng cách xử lý những "án" mơ hồ này, thiền sinh vừa có thể chứng ngộ vừa tu tập lời giảng Phật pháp.</s>
 <s id="13">Với hy vọng có thể buông bỏ khao khát tìm kiếm câu trả lời thực sự và chạm tới giác ngộ.</s>
 <s id="14">Vì chúng vốn dĩ là những điều nghịch lý, nên ta rất dễ tự lầm lạc khi cố gắng giải mã những giai thoại này.</s>
 <s id="15">Cũng giống như thiền sư ngày xưa, ta có thể thử giải chúng và nhận ra việc tìm được lời giải thích đơn giản là khó đến thế nào.</s>
 <s id="16">Hãy xem ví dụ về Công án sau, đề cập đến phép tu tập không vương vấn.</s>
 <s id="17">Hai vị Thiền sư Tanzan và Ekido cùng đi với nhau xuống con đường lầy lội.</s>
 <s id="18">Họ thấy từ xa một cô gái xinh đẹp không thể băng qua đoạn đường đầy bùn.</s>
 <s id="19">Tanzan đề nghị giúp đỡ một cách lịch thiệp, cõng cô gái trên lưng băng qua đoạn đường, và đặt cô xuống mà không nói lời nào.</s>
 <s id="20">Ekido thì kinh ngạc.</s>
 <s id="21">Theo giới luật, thiền sư không được lại gần phụ nữ, nhất là chạm vào người trẻ đẹp.</s>
 <s id="22">Đi được vài dặm, Ekido không thể kìm nén:</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">"Sao huynh lại cõng cô gái ấy?"</s>
  <s id="23.2">Tanzan mỉm cười: "Tôi đã bỏ cô ấy lại.</s>
  <s id="23.3">Sao huynh vẫn mang cô ấy theo?"</s>
  <s id="23.4">Giống như tất cả các Công án khác, câu chuyện này có rất nhiều cách hiểu.</s>
 </p>
 <s id="24">Một trong những cách lý giải phổ biến là dù không trực tiếp cõng cô gái, Ekido đã phạm giới luật khi níu kéo cô trong suy nghĩ.</s>
 <s id="25">Kiểu mâu thuẫn này - phản ánh lỗ hổng giữa câu chữ và tinh thần của luật giới rất phổ biến trong Công án.</s>
 <s id="26">Bên cạnh việc lý giải những điều nhập nhằng, Công án thường chế giễu nhân vật tự xưng có cái nhìn toàn diện về thế giới xung quanh.</s>
 <s id="27">Một trong những ví dụ đó là câu chuyện về ba vị thiền sư tranh cãi về lá cờ của ngôi chùa đang bay trong gió.</s>
 <s id="28">Vị thiền sư thứ nhất cho rằng lá cờ đang chuyển động, trong khi vị kia khăng khăng rằng cái họ thấy không phải cờ mà là gió động.</s>
 <p id="p29">
  <s id="29.1">Họ tranh qua cãi lại, đến khi vị thiền sư thứ ba can thiệp: "Chằng phải cờ cũng chẳng phải gió động mà là tâm hai vị động."</s>
  <s id="29.2">Một cách hiểu của Công án này là dựa trên tầm nhìn của thiền sư.</s>
  <s id="29.3">Thiền sư thứ nhất coi trọng thế giới biểu kiến, vị thứ hai dựa vào kiến thức uyên sâu được suy luận từ đó.</s>
 </p>
 <s id="30">Sự quả quyết về câu trả lời của mỗi thiền sư đã che mắt họ khỏi sự thấu hiểu vạn vật, và điều này, đi ngược ý niệm quan trọng của Phật học: loại bỏ lý luận nhị nguyên.</s>
 <s id="31">Vị thiền sư thứ ba đã nhận ra sự mâu thuẫn trong nhận thức - cả hai vị thiền sư kia đều không thấy được toàn diện vấn đề.</s>
 <s id="32">Tất nhiên, tất cả những lý giải này chỉ gợi ý làm thế nào để giải mã Công án.</s>
 <s id="33">Cả sự thông thái của thiền sư ngày xưa hay những nhân vật khôn ngoan trong chuyện đều không thể giải đáp giúp chúng ta.</s>
 <s id="34">Bởi mục đích của Công án không phải là tìm ra lời giải đơn giản.</s>
 <s id="35">Chính quá trình vật lộn với những nghịch lý nan giải thúc đẩy khao khát tìm kiếm giải pháp, và sự hiểu biết của ta về chính sự hiểu biết.</s>
</text>
