<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chào các bạn,</s>
 <s id="2">Thật buồn cười một ai đó vừa nhắc tới Macgyver, bởi vì như cái kiểu tôi thích nó vậy, và khi tôi lên bảy, tôi cuốn cái dây quanh cái mũi khoan và tôi giống như là : "Mẹ ơi, con sẽ tới Olive Garden".</s>
 <s id="3">Và...( tiếng mũi khoan) (Cười) Và nó đã thực sự hoạt động tốt theo kiểu này.</s>
 <s id="4">Và các bạn biết đấy, nó ảnh hưởng sâu sắc tới tôi.</s>
 <s id="5">Nghe thì thật ngốc nghếch, nhưng tôi nghĩ, à, okay. cách thế giới nhìn nhận có thể được thay đổi, và nó có thể được tôi thay đổi bằng những cách rất đơn giản</s>
 <s id="6">Và sợi dây liên kết giữa tôi với các dụng cụ do con người tạo ra mà một người khác nói rằng họ đã làm như thế tôi chỉ có thể nói rằng họ làm theo một cách khác, một sự khác biệt nhỏ</s>
 <s id="7">Và thế là khoảng 20 năm sau, tôi không nhận ra tầm ảnh hưởng của việc này nhưng khi tôi đến Costa Rica và ở với thổ dân bản địa Guaymi, và họ có thể lấy lá từ cây để làm tấm lợp nhà và làm giường từ .. (uhm)...cây và họ có thể -- tôi đã quan sát người phụ nữ này suốt 3 ngày</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Tôi đã ở đó.</s>
  <s id="8.2">Cô ấy lột từng ít một vỏ cây dừa và cuốn những cái xơ nhỏ lại với nhau và làm thành những sợi dày hơn, giống như dây và cô ta dệt những sợi dây vào nhau và vật liệu chính xác tạo nên cái túi này hình thành trước mắt tôi (trong) 3 ngày đó, vật chất của cách mà thế giới này hoạt động của hiện thực, bắt đầu được làm sáng tỏ trong đầu tôi, vì tôi nhận ra rằng cái túi này và đồ chúng ta mặc và tấm bạt lò xo bạn có ở nhà và đồ chuốt bút chì tất cả những gì bạn có được làm ra từ cây hoặc đá hoặc thứ gì đó mà chúng ta đào lên từ đất và làm một số quá trình có thể phức tạp (nhiều) hơn là một (quá trình), tuy nhiên, mọi thứ được làm ra theo cách đó.</s>
 </p>
 <s id="9">Và rồi tôi phải bắt đầu nghiên cứu Ai là người đưa ra những quyết định này</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Ai tạo ra chúng?</s>
  <s id="10.2">Bằng cách nào?</s>
 </p>
 <s id="11">Điều gì khiến chúng ta ngừng sản xuất chúng?</s>
 <s id="12">Vì đây là cách mà hiện thực được tạo nên</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">Và tôi bắt đầu ngay tức khắc.</s>
  <s id="13.2">Tôi đã ở phòng thí nghiệm ở MIT và tôi đang tìm tòi các chuyển động trong sản xuất và sự sáng tạo</s>
 </p>
 <s id="14">và tôi bắt đầu với thiên nhiên, vì tôi đã chứng kiến những người Guaymi tạo ra sản phẩm từ thiên nhiên, và điều đó xem ra có vẻ ít gặp nhiều rào cản</s>
 <s id="15">Tôi đã đến Vermont, tới một khu cắm trại nơi có những người ít đi học hay đến, và họ sẵn sàng thử mọi thứ.</s>
 <s id="16">Tôi nói với họ "Hãy đi vào rừng chỗ gần con suối chỉ cần đặt những thứ lặt vặt lại với nhau, như bạn biết đấy, tạo ra một thứ gì đó Tôi không quan tâm hình gì, chỉ cần với lấy cành cây xung quanh bạn,</s>
 <s id="17">Chúng ta sẽ không mang theo gì cả</s>
 <s id="18">Và chỉ trong vòng vài phút, đây là một điều rất dễ làm đối với người lớn và cả thanh thiếu niên</s>
 <s id="19">Đây là một hình tam giác tạo nên dưới dòng nước chảy và hình dáng của một chiếc lá sồi được tạo nên từ những chiếc lá sồi nhỏ khác ghép lại.</s>
 <s id="20">Một chiếc lá cột vào cành cây cùng với một cọng cỏ</s>
 <s id="21">Tính vật chất và thị của nấm được khám phá bằng cách xem coi chúng có thể chịu đựng được bao nhiêu vật thể khác đâm vào chúng</s>
 <s id="22">Khoảng 45 phút sau, bạn có những dự án thật sự phức tạp, ví dụ như lá sắp xếp theo sắc độ, và bạn có sự phai màu và đặt thành vòng tròn giống như một tràng hoa</s>
 <s id="23">và người tạo ra thứ này nói rằng "Đó là lửa, tôi gọi nó là lửa".</s>
 <s id="24">Và có người hỏi anh ta "Làm cách nào anh làm cho mấy cành cây đó giữ nguyên trên cái cây?"</s>
 <s id="25">Và anh ta trả lời "Tôi không biết, nhưng tôi có thể chỉ cho bạn xem"</s>
 <s id="26">Và tôi cho rằng điều đó thật tuyệt.</s>
 <s id="27">Anh ta không biết nhưng anh ta có thể chỉ cho bạn</s>
 <s id="28">Vậy là tay và trực giác của anh ta biết nhưng có lúc điều chúng ta biết lại cản trở những gì chúng ta có thể làm nhất là khi nói đến thế giới do con người tạo ra</s>
 <s id="29">Chúng ta nghĩ rằng chúng ta biết cách mà mọi thứ hoạt động, vậy nên chúng ta không thể tưởng tượng ra chúng có thể hoạt động theo một cách nào khác</s>
 <s id="30">Chúng ta biết rõ chúng phải hoạt động như thế nào nên ta không thể cho rằng mọi thứ đều có thể thực hiện được.</s>
 <s id="31">Trẻ con không khó để làm việc này và tôi nhìn thấy điều đó ở con trai tôi, tôi đưa cho cậu bé quyển sách này</s>
 <s id="32">Tôi là một người cha lập dị, nên tôi nói với con trai rằng "Được rồi, chúng ta sẽ học cách yêu mặt trăng"</s>
 <s id="33">Bố sẽ đưa con một số cục xếp hình và chúng là những khối mềm hình xương rồng nên chúng rất hợp pháp"</s>
 <s id="34">Nhưng nó không biết làm gì với những thứ này.</s>
 <s id="35">Tôi đã không chỉ cho cậu bé.</s>
 <s id="36">Và nó làm thành một mớ lộn xộn với chúng</s>
 <s id="37">Đây không khác gì những cành cây đối với lũ trẻ trong rừng.</s>
 <s id="38">Chỉ thử sắp xếp thành hình và làm nhiều thứ khác</s>
 <s id="39">Chẳng bao lâu, nó cũng có cơ chế mà bạn có thể khởi động và phóng các vật thể ra xung quanh và cậu bé nhờ chúng tôi giúp</s>
 <s id="40">Tại thời điểm này, tôi bắt đầu tự hỏi, những công cụ nào chúng ta có thể đưa chọ người khác đặc biệt là người lớn, những ngươi đã biết quá nhiều để họ có thể thấy rằng thế giới có thể được rèn thành nhiều hình dạng và nhận ra bản thân họ là tác nhân của sự đổi thay trong cuộc sống hằng ngày.</s>
 <s id="41">Vì những nhà khoa học vĩ đại nhất thật ra chỉ là thách thức cách thế giới này hoạt động thách thức những gì vật chất có thể làm, những nghệ sĩ vĩ đại nhất chỉ thách thức trung gian, và bất kỳ công việc nào đủ phức tạp, cho dù bạn là đầu bếp hay thợ mộc hay ở nhà nuôi con bất kì thứ gì phức tạp đi kèm với các vấn đề chưa được giải quyết ở giữa và bạn không thể làm một việc tốt để làm cho xong trừ khi bạn có thể nói rằng "Được rồi, chúng ta sẽ chỉ suy nghĩ lại điều này</s>
 <s id="42">Tôi không quan tâm là bút chì dùng đề viết</s>
 <s id="43">Tôi sẽ sử dụng chúng theo một cách khác."</s>
 <s id="44">Để tôi cho bạn xem một bản thử nghiệm,</s>
 <s id="45">Đó là một mạch đàn piano nhỏ ở ngay đó, và đây là một cây cọ vẽ bình thường và tôi dán chúng lại với (tiếng bíp) Cùng với một ít tương cà, (tiếng nhạc) và tôi có thể (tiếng nhạc) (Tiếng cười) (Vỗ tay) Điều đó thật tuyệt phải không nào?</s>
 <s id="46">Nhưng đó không phải là những gì tuyệt vời nhất.</s>
 <s id="47">Điều tuyệt vời là những gì xảy ra khi bạn đưa mạch dây đàn piano cho người khác</s>
 <s id="48">Một cây bút chì không chỉ là cây bút chì,</s>
 <s id="49">Nhìn xem nó có gì ở giữa</s>
 <s id="50">giống như một sợi dây chạy xuyên xuốt thân bút và nó không chỉ là dây nếu bạn lấy mạch dây đàn piano, bạn có thể ghim nó vào giữa thân bút và bạn có thể đặt sợi dây lên trên mặt giấy nữa để cho mạch điện đi qua nó.</s>
 <s id="51">và vậy là bạn có thể dùng một cây bút chì, chỉ cần gắn nó vào mạch đàn piano</s>
 <s id="52">và dòng điện cũng chạy xuyên qua người bạn.</s>
 <s id="53">Sau đó bạn có thể lấy mạch đàn piano khỏi cây bút chì</s>
 <s id="54">Bạn có thể tạo ra những cây cọ như vậy</s>
 <s id="55">Tất cả những gì bạn có thể làm là kết nối với lông bàn chải lông bàn chải thì ướt, nên chúng tích điện và cơ thể chúng ta dẫn điện và da là một vật liệu tuyệt vời để vẽ lên bạn có thể bắt đầu nối mọi thứ lại với nhau ngay cả bồn rửa bát</s>
 <s id="56">Kim loại trong bồn rửa bát dẫn điện</s>
 <s id="57">Dòng nước chảy đóng vai trò như một cây đàn viôlông</s>
 <s id="58">(Tiếng nhạc) Bạn còn có thể gắn vào thân cây</s>
 <s id="59">Bất kì thứ gì trên thế giới dù dẫn điện hay không, thì bạn vẫn có thể dùng</s>
 <s id="60">Vậy thì (tiếng cười) Tôi đưa thứ này cho lũ trẻ đợt trước, vì chúng rất là tuyệt và chúng sẽ thử những gì mà tôi không dám thử</s>
 <s id="61">tôi còn không thể có một cái xỏ lỗ trên mặt khi tôi muốn</s>
 <s id="62">và người phụ nữ trẻ này đã làm ra một thứ mà cô ta gọi là cái lắc vòng và cái vòng di chuyển xung quanh người cô ấy có một sợi dây điện được gắn vào áo.</s>
 <s id="63">Bạn có thể thấy ngón tay cô ta chỉ vào nó ở trong hình</s>
 <s id="64">Và mõi lần cái vòng va vào cơ thể, nó sẽ kết nối hai sợi dây đồng và tạo ra âm thanh và âm thanh đó sẽ lặp đi lặp đi nhiều lần</s>
 <s id="65">Tôi tổ chức các lớp đặc biệt này ở khắp nơi</s>
 <s id="66">Ở Đài Loan, tại một bảo tàng mỹ thuật, cô bé 12 tuổi này tạo ra một cây đàn organ bằng các loại nấm địa phương cùng với băng dính điện và keo dính nóng</s>
 <s id="67">Nhiều nhà thiết kế chuyện nghiệp đã làm ra các vật dụng có đính kiềm thứ này</s>
 <s id="68">Và các công ty lớn như Intel hoặc các công ty thiết kế nhỏ hơn như Ideo hoặc mới thành lập như Bump, đang mời tôi tới mở các lớp chuyện dụng này chỉ để thực hành ý tưởng gắn kết điện vào trong các vật dùng hằng ngày</s>
 <s id="69">Và chúng tôi đi đến một ý tưởng, là không chỉ dùng điện, mà hãy kết nối cả máy tính với các vật dụng bình thường và xem chúng hoạt động ra sao.</s>
 <s id="70">Và tôi chỉ muốn làm một thử nghiệm nhỏ</s>
 <s id="71">Đây là bộ mạch điện Makey makey và tôi sẽ cài đặt chúng trước mặt các bạn</s>
 <s id="72">Tôi sẽ cắm nó vào, và bây giờ nó có trong USB của tôi</s>
 <s id="73">và tôi chỉ cần gắn mũi tên phía trước</s>
 <s id="74">Các bạn đang quay mặt sang hướng kia, nên tôi sẽ gắn nó vào cái này</s>
 <s id="75">và gắn thêm một sợi dây nhỏ nữa.</s>
 <s id="76">Và bây giờ, nếu tôi chạm vào chiếc bánh pizza này những hình ảnh trên màn hình sẽ đi tới</s>
 <s id="77">và giờ nếu tôi gắn sợi dây này vào phím mũi tên bên trái, tôi có thể thiết lập nó chỉ bằng việc gắn nó vào đâu thôi và bây giờ tôi có mũi tên trái và phải và tôi có thể điều chỉnh màn hình đi tới hoặc đi lùi Thật tuyệt phải không nào.</s>
 <s id="78">Và chúng tôi nghĩ rằng "Chúng ta nên quay cái này thành video"</s>
 <s id="79">Bởi vì không ai thực sự tin điều này là quan trọng hoặc có ý nghĩa trừ tôi và một người đàn ông khác.</s>
 <s id="80">Và chúng tôi quay một đoạn video để chứng minh điều đó Có rất nhiều thứ bạn có thể làm</s>
 <s id="81">Bạn có thể vẽ với Play-Doh và Google cho cái đồ điều khiển game</s>
 <s id="82">Chẳng có gì đặc biệt cả.</s>
 <s id="83">và bạn thực sự có thể vẽ lên giấy gắn chúng vào và chơi trò pacman trên máy vi tính (tiếng trò chơi) và bạn có biết mấy cái ngăn kéo nhựa bán ở cửa hàng Target không?</s>
 <s id="84">nếu bạn lấy chúng ra để đựng nước thì rất tốt nhưng bạn hoàn toàn có thể bị cắt vào chân nên hãy cẩn thận.</s>
 <s id="85">Bạn có biết Dự án hạnh phúc, nơi mà cái chuyên gia sắp xếp cầu thang thành một cái đàn piano, điều đó tuyệt không nào?</s>
 <s id="86">Tôi cho là có nhưng chúng ta nên tự làm ra chúng</s>
 <s id="87">Chúng ta không nên để các chuyên gia xây dựng nên cách mà thế giới hoạt động</s>
 <s id="88">Chúng ta nên tham gia vào và cùng làm thay đổi cách thế giới này hoạt động</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Giấy bạc.</s>
  <s id="89.2">Mọi người đều có nuôi mèo ở nhà.</s>
 </p>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Lấy một cái bát đầy nước.</s>
  <s id="90.2">Và thế bạn có công cụ chụp hình trên máy tính Mac</s>
 </p>
 <s id="91">Đẩy chuột qua phím "chụp hình" và bạn có một cái máy chụp hình bằng chú mèo</s>
 <s id="92">Và chúng tôi cần hằng trăm người mua thứ này.</s>
 <s id="93">Nếu không có hằng trăm người mua, chúng tôi không thể đưa chúng ra thị trường</s>
 <s id="94">thế là chúng tôi bán chúng trên Kickstarter, và có tới hàng trăm lượt mua chỉ trong ngày đầu tiên,</s>
 <s id="95">và 30 ngày sau đó, 11 000 người đã tham gia vào dự án</s>
 <s id="96">Và phần thú vị nhất là, chúng tôi bắt đầu có một loạt các đoạn phim mọi người tự chế ra đủ thứ điên rồ từ những thứ này</s>
 <s id="97">Đây là người tạo ra nhạc bằng cách ăn và cả súc miệng với Listerine</s>
 <s id="98">Chúng tôi đã thực sự cung cấp vật liệu cho anh ta</s>
 <s id="99">và nói rằng "Chúng tôi sẽ tài trợ cho anh, anh bạn à,</s>
 <s id="100">Anh giống như một nhà phát minh chuyên nghiệp."</s>
 <s id="101">Được rồi, hãy chờ tới phần này.</s>
 <s id="102">Nó rất tuyệt (Tiếng cười) (Vỗ tay) Và anh chàng này ở exploratorium dùng cây để làm thành trống</s>
 <s id="103">người cha và con gái đang hoàn thành mạch điện bằng một cách rất đặc biệt</s>
 <s id="104">và rồi người anh trai này - bạn hãy nhìn vào sơ đồ</s>
 <s id="105">bạn có thấy chỗ có ghi chữ "em gái" không?</s>
 <s id="106">Tôi rất thích khi người ta đặt con người vào trong sơ đồ</s>
 <s id="107">Tôi luôn thích sự có mặt của con người trong kỹ thuật Nếu bạn có vẽ một sơ đồ kỹ thuật, hãy thêm con người vào nữa</s>
 <s id="108">và cậu bé này thật đáng yêu, cậu ta tạo ra một trò nhảy trên tấm bạt lò xo cho em gái mình để vào ngày sinh nhật, cô bé có thể làm ngôi sao của buổi diễn nhảy trên tấm bật lò xo để thay đổi hình chiếu trên màn hình</s>
 <s id="109">Còn anh chàng này tập hợp các chú chó lại và làm một cây đàn piano chó</s>
 <p id="p110">
  <s id="110.1">và điều này rất thú vị.</s>
  <s id="110.2">Còn gì hữu ích hơn là cảm giác vui và tràn đầy sức sống?</s>
 </p>
 <s id="111">Nhưng nó ũng rất nghiêm túc vì tất cả những chuyện xung quanh khả n8ang tiếp cận bắt đầu nổi lên khi mà có những người không thể dùng máy tính.</s>
 <s id="112">Có một người cha viết cho chúng tôi, con trai ông bị bại não và cậu bé không thể dùng bàn phím thường</s>
 <s id="113">còn ông thì không đủ tiền để mua tất cả bộ điều khiển tùy chỉnh</s>
 <s id="114">Và thế là, với Makey Makey, ông định làm găng tay để cậu bé có thể lướt mạng</s>
 <s id="115">Và một cuộc thảo luận lớn nổ ra xung quanh khả năng tiếp cận, và chúng tôi rất hào hứng với điều này</s>
 <s id="116">Chúng tôi không hề lên kế hoạch cho việc này</s>
 <s id="117">và rồi những nhạc sĩ chuyên nghiệp cũng bắt đầu sử dụng giống như ở Coachella vào cuối tuần trơớc Jurassic 5 biểu diễn trên sân khấu và anh chàng DJ đến từ Brooklyn này anh ta lắp đặt mọi thứ từ tháng trước</s>
 <s id="118">Tôi thích cách củ cà rốt được dùng trên bàn quay</s>
 <s id="119">(Nhạc: Teardrop do Massive Attack trình bày) Đa số không ai có thể chơi nhạc theo cách đó (Tiếng cười) Và khi điều này trở nên nghiêm túc Tôi nghĩ rằng mình nên dán nhãn cảnh báo trên vỏ hộp vì nếu không người ta sẽ dùng những thứ này và họ sẽ trở thành các tác nhân của sự thay đổi sáng tạo và chính quyền sẽ sụp đổ Tôi đã không nói cho mọi người, nên tôi nghĩ mình nên cảnh báo họ</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Tôi đã đặt một sự bất ngờ nho nhỏ.</s>
  <s id="120.2">Khi bạn mở nắp hộp ra sẽ có dòng chữ "Thế giới là một bộ dụng cụ xây dựng"</s>
 </p>
 <s id="121">và khi bạn bắt đầy mày mò chúng tôi nghĩ rằng, bằng cách nào đó, bạn bắt đầu nhận ra cảnh quan cuộc sống hằng ngày của chính mình một chút gì đó để bạn có thể thể hiện bản thân một chút gì đó giống như bạn có thể tham gia vào việc thiết kế nên tương lai của cách mà thế giới hoạt động</s>
 <s id="122">Và lần tới bạn dùng thang cuốn và vô tình đánh rơi một viên kẹo M&amp;amp;M bạn biết đấy, có thể cái thang cuốn là một tấm ván cho viên kẹo nên đừng vội nhặt nó lên ngay</s>
 <s id="123">hãy lấy thêm vài thứ từ trong túi và thả xuống, bất kì thứ gì cũng được</s>
 <s id="124">Tôi từng muốn tạo ra một xã hội không tưởng hoặc là một thế giới hàon hảo hoặc thứ gì đó giống như vậy</s>
 <s id="125">Nhưng khi tôi già đi và trải qua mọi chuyện tôi nhận ra rằng ý tưởng của tôi về một thế giới hoàn hảo không thể được tạo ra chỉ với một người hay với cả triệu chuyên gia</s>
 <s id="126">mà nó sẽ do bảy tỉ đôi bàn tay tự làm theo niềm đam mê của chính mình giống như nhiều mảnh ghép hợp lại và tạo ra thế giới này trong sân vườn sau nhà và trong bếp</s>
 <s id="127">Đó là thế giới mà tôi thật sự muốn trải nghiệm</s>
 <s id="128">xin cảm ơn</s>
 <s id="129">(Vỗ tay)</s>
</text>
