<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(Vỗ tay) Thật vinh dự khi có mặt tại đây tối nay, và tôi rất vui khi được đứng đây và lắng nghe bởi vì tôi thực sự được truyền cảm hứng.</s>
 <s id="2">Và tôi sẽ dành tặng các bạn vài bài hát mà chúng lần đầu tiên được ra mắt.</s>
 <s id="3">Tôi đang thực hiện những bản thu âm mới và chưa từng hát cho bất kì ai ngoại trừ micro.</s>
 <s id="4">Đây là bài hát mà tôi viết về ý nghĩa của công nghệ, và rất thích hợp với những người ở đây.</s>
 <s id="5">Tôi đã bắt đầu nghĩ về nó hồi đại học, đặc biệt với người mù thì làm nghiên cứu là một công trình lớn.</s>
 <s id="6">Bạn phải tới thư viện, xem thử liệu họ có thể tìm sách cho bạn, bạn biết đó, chú thích và tất cả mọi thứ.</s>
 <s id="7">Bây giờ bạn chỉ cần lên Google tìm kiếm.</s>
 <s id="8">Tôi ước mình có nó khi còn đi học.</s>
 <s id="9">Mặc dù vậy, đây là bài hát về: chúng ta đều có nó, nhưng chúng ta sẽ làm gì với nó?</s>
 <s id="10">Bài hát tên "Mọi câu trả lời".</s>
 <s id="11">♫ Thời tiết ở Cincinnati như thế nào? ♫ ♫ Ở Tokyo thì mấy giờ? ♫ ♫ Ai là cha của đứa nhỏ này? ♫ ♫ Và ai cần biết cơ chứ? ♫ ♫ Tại sao những ký ức cứ dai dẳng ♫ ♫ khi tôi đang cố gắng đạt mục tiêu? ♫ ♫ Và tại sao tôi phải động đậy ngón tay ♫ ♫ cho âm nhạc trong tâm hồn tôi? ♫ ♫ Tôi không biết. ♫ ♫ Tôi không cần biết. ♫ ♫ 'Tôi đi ... ♫ ♫ để tìm thấy mọi câu trả lời ♫ ♫ ngay trong đôi tay này. ♫ ♫ Và tôi có mọi câu trả lời ♫ ♫ mà không cần phải hiểu ♫ ♫ bởi vì tôi có mọi câu trả lời. ♫ ♫ Hãy nghĩ rằng tôi sẽ lục lọi khắp các thế kỷ ♫ ♫ khi lắng nghe âm thanh của đại dương. ♫ ♫ Ồ, thật tốt khi được tự do, ♫ ♫ thật tự do. ♫ ♫ Ai là thị trưởng của Chicago ♫ ♫ năm1964? ♫ ♫ Và tại sao Shakespeare tạo ra Iago ♫ ♫ chia cắt một tình yêu thuần khiết? ♫ ♫ Những giấc mơ tôi sống động như thế nào ♫ ♫ theo cách âm nhạc đồng điệu tâm hồn? ♫ ♫ Tại sao tôi lại trở nên cáu tiết ♫ ♫ khi nghe tin tức ngày hôm nay? ♫ ♫ Tôi không biết. ♫ ♫ Tôi không cần biết. ♫ ♫ 'Tôi đi ... ♫ ♫ để tìm thấy mọi câu trả lời ♫ ♫ ngay trong tay. ♫ ♫ Và tôi có mọi câu trả lời. ♫ ♫ Thấy không, tôi không cần phải hiểu ♫ ♫ vì tôi có mọi câu trả lời. ♫ ♫ Tôi nghĩ rằng tôi sẽ lướt qua ♫ ♫ những tin lá cải ♫ ♫ khi uống trà. ♫ ♫ Mm, thật tốt khi được tự do. ♫ (Tiếng trumpet) ♫ Tôi không bao giờ phải đơn độc. ♫ ♫ Tôi có thể làm mọi thứ ngay tại nhà. ♫ ♫ Yeah, mm-hmm ... ♫ ♫ Những thứ đã được biết đến, ♫ ♫ tôi có thể đấm vào điện thoại mình. ♫ ♫ Chuyến tàu tự do sắp tới ♫ ♫ ngay trong phòng khách ♫ ♫ từ Baton Rouge đến Saskatoon ♫ ♫ và tất cả những điểm nằm giữa. ♫ ♫ Bởi vì tôi có mọi câu trả lời ♫ ♫ ngay trên màn hình. ♫ ♫ Và tôi có mọi câu trả lời, yeah. ♫ ♫ Tôi có sách và tạp chí. ♫ ♫ Tôi có tất cả, tất cả, tất cả, ... ♫ ♫ Tôi có mọi câu trả lời, ♫ ♫ mọi câu trả lời, oh yeah. ♫ ♫ Uh-huh ... ♫ ♫ Nhưng tôi sẽ nói với bạn dự định của tôi: ♫ ♫ Tôi sẽ tìm thủ đô của Peru ♫ ♫ hoặc vĩ độ của Kathmandu. ♫ ♫ Tôi sẽ tra Google ♫ ♫ vì mọi người đều làm như vậy. ♫ ♫ Và sau đó tôi sẽ lục lọi khắp thế kỷ. ♫ ♫ Tôi có tất cả, tất cả, tất cả, ... ♫ ♫ Tôi có mọi câu trả lời, ♫ ♫ Yeah, yeah ♫ ♫ Tôi có mọi câu trả lời, ♫ (Cười) Cảm ơn.</s>
 <p id="p12">
  <s id="12.1">Whew!</s>
  <s id="12.2">Quả là điều kỳ diệu!</s>
  <s id="12.3">Tôi không mắc lỗi nào trong bài hát.</s>
 </p>
 <s id="13">Đây là lần đầu tiên tôi trình diễn bài hát này.</s>
 <s id="14">(Cười) Đó dạng như là "sợ nhưng vẫn làm".</s>
 <s id="15">Tiếp theo là một bài hát bắt đầu từ một giấc mơ thời thơ ấu.</s>
 <s id="16">Đó là một trong những tựa đề mà tôi phải suy nghĩ, ngoại trừ hai vấn đề.</s>
 <s id="17">Một là, nó không thể phát âm.</s>
 <s id="18">Và nó là từ do tôi sáng tạo nên.</s>
 <s id="19">Nó được gọi là "Tembererana."</s>
 <s id="20">Và bài hát dựa trên những thứ mà tôi nghĩ đó là những cố gắng đầu tiên khi còn thơ ấu về những thế lực vô hình.</s>
 <s id="21">Vì vậy "tembererana" là những giấc mơ mà tôi có thể chạy trốn khỏi những cảm xúc tiêu cực đó là cách duy nhất tôi có thể làm</s>
 <s id="22">Vì vậy nó được gọi là "Tembererana".</s>
 <s id="23">Nó có nguồn gốc từ giai điệu của người Argentina gọi là "carnivalito".</s>
 <s id="24">♫ Một giấc mơ trong giấc mơ, ♫ ♫ Một thế giới trong thế giới, ♫ ♫ âm thanh của tiếng hét nguyên thủy ♫ ♫ đi khắp thế giới. ♫ ♫ hình ảnh nhấp nháy, ♫ ♫ âm thanh của bộ máy chiến tranh, ♫ ♫ đoàn xe limousine ♫ ♫ đi chầm chậm trên đất. ♫ ♫ Một đứa trẻ khác có thể dùng bàn tay. ♫ ♫ Vươn ra ♫ ♫ tembererana, hey, tembererana ... ♫ ♫ Sự huỷ diệt di chuyển. ♫ ♫ Trái đất là một ngôi mộ mở. ♫ ♫ Âm thanh của trái bom cuối cùng ♫ ♫ ầm ầm dữ dội trên khắp đất nước. ♫ ♫ Nỗi sợ, mày là kẻ thù. ♫ ♫ Phá hủy tất cả, nhưng ngươi. ♫ ♫ Bạn thấy những gì bạn muốn thấy. ♫ ♫ Trước khi tôi mù, tôi sẽ sưởi ấm ♫ ♫ sắc thái quyền lực mà tôi thích nhất, ♫ ♫ sức mạnh của sự sáng tạo. ♫ ♫ Tembererana, hey, tembererana ... ♫ ♫ Da, da, da, da ♫ ♫ Da, da, da, da, da, da, da ♫ ♫ Khi còn là một đứa trẻ, một mình và sợ hãi, ♫ ♫ thoát ra khỏi những cảm xúc ♫ ♫ Tôi sẽ chạy, chạy đi ♫ ♫ vào một thế giới mà cái tốt là mục đích của trò chơi ♫ ♫ và tất cả sức mạnh vô hình ♫ ♫ có một cái tên. ♫ ♫ Chung một tên. ♫ ♫ Tembererana, hey, tembererana ... ♫ ♫ Da, da, da, da, da, da, da ♫ ♫ Tembere, tembere, tembere, tembererana ♫ ♫ Tembere, tembere, tembere, tembererana, hey ♫ ♫ Tembererana, hey ♫ ♫ Tembererana ... ♫</s>
</text>
