<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Là con người, mỗi chúng ta xem bản thân mình là một cá thể độc lập và duy nhất, nhưng chúng ta chưa bao giờ đơn độc!</s>
 <s id="2">Hàng triệu sinh vật nhỏ bé đang cư trú trên cơ thể chúng ta và không cơ thể nào giống nhau.</s>
 <s id="3">Mỗi cơ thể là một môi trường khác nhau cho quần thể vi sinh vật: từ những sa mạc khô cằn trên da chúng ta, đến những thôn xóm trên môi, và các thành phố trong miệng.</s>
 <s id="4">Thậm chí từng cái răng cũng có khu dân cư riêng biệt của nó. và ruột chính là khu đô thị sầm uất của các vi sinh vật tương hỗ.</s>
 <s id="5">Và trên những con đường đông đúc của ruột, chúng ta thấy dòng chảy không ngừng của thức ăn, và mỗi vi sinh vật đều có việc để làm.</s>
 <s id="6">Ví dụ, đây là vi khuẩn phân huỷ cellulose,</s>
 <s id="7">công việc duy nhất của chúng là phân giải cellulose thành đường cellulose là một hợp chất thường thấy trong rau,</s>
 <s id="8">Những đường đơn sau đó di chuyển đến cơ quan hô hấp, một hệ các vi khuẩn khác sẽ hấp thụ đường đơn này và dùng chúng như nhiên liệu đốt.</s>
 <s id="9">Khi thức ăn đi qua đường tiêu hoá, nó sẽ gặp các phân tử lên men để phân giải đường thành năng lượng bằng cách biến đổi chúng thành những chất hóa học, như cồn và khí hydro, những thứ này sẽ thoát ra ngoài dưới dạng chất thải.</s>
 <s id="10">Sâu hơn nữa trong ruột của chúng ta sự hợp dưỡng duy trì sự sinh sôi của các sản phẩm phụ từ phân tử lên men</s>
 <s id="11">Ở mỗi bước của quá trình này, nằng lượng được giải phóng, và năng lượng được hấp thụ bởi những tế bào tiêu hoá.</s>
 <s id="12">Thành phố mà chúng ta vừa thấy thì khác nhau ở mỗi người.</s>
 <s id="13">Mỗi người có một quần thể vi sinh vật đường ruột đa dạng và duy nhất có thể xử lý thức ăn theo nhiều cách khác nhau</s>
 <s id="14">Vi sinh vật đường ruột của người này có thể chỉ giải phóng được một lượng nhỏ calo so với vi sinh vật đường ruột của người khác.</s>
 <s id="15">Điều gì quyết định về quần thể vi sinh vật đường ruột ở mỗi người?</s>
 <s id="16">Yếu tố di truyền hoặc các tế bào vi sinh mà chúng ta gặp trong cuộc sống đều có thể làm nên hệ sinh thái vi khuẩn của mỗi ngườ.</s>
 <s id="17">Thức ăn chúng ta ăn cũng ảnh hưởng tới việc vi sinh vật nào sống trong ruột ta.</s>
 <s id="18">Ví dụ như thức ăn được tạo bởi những phân tử phức tạp, như táo, đòi hỏi rất nhiều vi sinh vật khác nhau làm việc để phân giải chúng.</s>
 <s id="19">Nhưng nếu thức ăn có cấu tạo phân tử đơn giản như kẹo que, thì một số "thợ" vi sinh vật sẽ phải nghỉ việc.</s>
 <s id="20">Những người thợ ấy sẽ rời thành phố và không bao giờ quay lại.</s>
 <s id="21">Điều đó làm quần thể vi sinh vật không hoạt động tốt chỉ với một vài loại "thợ".</s>
 <s id="22">Ví dụ, khi con người mắc phải các bệnh như bệnh đái tháo đường hay viêm ruột mãn tính thường có ít loại vi sinh vật trong ruột của họ.</s>
 <s id="23">Chúng ta không thật sự hiểu được cách tốt nhất để kiểm soát môi trường vi sinh vật ở mỗi người, nhưng rất có thể là thay đổi về lối sống, như là có chế độ ăn đa dạng với thực phẩm phức tạp và từ thực vật, có thể giúp phục hồi môi trường sinh thái vi sinh vật trong ruột và trên toàn bộ cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="24">Vậy nên, ta không đơn độc trên chính cơ thể mình.</s>
 <s id="25">Cơ thể ta là nhà của hàng triệu loại vi sinh vật khác nhau, và ta cần chúng không thua gì chúng cần ta.</s>
 <s id="26">Nhờ việc nghiên cứu sâu hơn về cách các vi sinh trong cơ thể tương tác với nhau và với cơ thể chúng ta, ta sẽ khám phá cách nuôi dưỡng thế giới phức tạp và vô hình này thứ góp phần làm nên đặc tính, sức khỏe, và chất lượng cuộc sống của mỗi người.</s>
</text>
