<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nghĩ ta phải làm gì đó về một "truyền thống" trong y học cần phải thay đổi.</s>
 <s id="2">Và tôi nghĩ việc này bắt đầu từ một bác sĩ, đó là tôi.</s>
 <s id="3">Và có lẽ tôi đã hành nghề đủ lâu để bỏ đi một chút cái uy tín mà tôi không đáng hưởng để có thể làm việc đó.</s>
 <s id="4">Trước khi tôi thật sự bắt đầu phần quan trọng của buổi thuyết trình, hãy bắt đầu bằng chuyện bóng chày nhé.</s>
 <s id="5">Ồ, tại sao không?</s>
 <s id="6">Chúng ta sắp tới đích rồi, chúng ta sắp lọt vào cúp thế giới rồi.</s>
 <s id="7">Ai mà chẳng yêu bóng chày, có phải không?</s>
 <s id="8">(Tiếng cười) Môn bóng chày đầy rẫy những con số thống kê đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="9">Và có hàng trăm con số như thế.</s>
 <s id="10">Quyển sách "Bóng tiền" sắp được phát hành, và cơ bản nó nói về số liệu thống kê và việc dùng số liệu để xây dựng một đội bóng chày tuyệt đỉnh.</s>
 <s id="11">Tôi sẽ tập trung vào một con số mà tôi hi vọng nhiều bạn đã nghe nói tới.</s>
 <s id="12">Đó là chỉ số đập bóng.</s>
 <s id="13">Ví dụ là số 300 nhé, một cầu thủ đập bóng 300.</s>
 <s id="14">Thế nghĩa là cứ 10 lần đập bóng thì cầu thủ đó đập bóng an toàn 3 lần.</s>
 <s id="15">Nghĩa là bóng rơi vào khu vực sân ngoài, nó rơi xuống, nó không bị bắt, và cầu thủ đội bạn muốn ném bóng về lại căn cứ thứ nhất không chạy tới kịp và người chạy an toàn.</s>
 <s id="16">Cứ 10 lần thì có 3 lần như vậy.</s>
 <s id="17">Bạn có biết một cầu thủ với chỉ số đập bóng 300 trong Giải Vô Địch Bóng Chày Lớn được gọi là gì không?</s>
 <s id="18">Tốt, cực tốt, có thể là siêu sao.</s>
 <s id="19">Thế bạn có biết người ta gọi một cầu thủ với chỉ số 400 là gì không?</s>
 <s id="20">Tiện thể, đó là một cầu thủ đập bóng cứ 10 lần được 4 lần an toàn.</s>
 <s id="21">Huyền thoại -- huyền thoại cỡ lớn như là Ted Williams -- cầu thủ Giải Vô Địch Bóng Chày Lớn cuối cùng đạt chỉ số trên 400 trong một mùa giải.</s>
 <s id="22">Thế, hãy áp dụng câu chuyện này vào thế giới y học của tôi một chủ đề dễ chịu nhiều hơn đối với tôi, mà có lẽ lại kém dễ chịu hơn một chút sau những gì tôi sắp trình bày với các bạn đây.</s>
 <s id="23">Giả dụ bạn bị viêm ruột thừa và bạn được đưa tới một bác sĩ giải phẫu với chỉ số phẫu thuật ruột thừa là 400.</s>
 <s id="24">(Tiếng cười) Rõ là việc này không ổn, đúng không?</s>
 <s id="25">Vâng, giả dụ bạn sống ở một vùng xa xôi hẻo lánh nào đó và bạn có một người thân bị tắc hai động mạch vành và bác sĩ gia đình chuyển người thân đó lên một bác sĩ chuyên khoa tim có chỉ số nong rộng động mạch vành thành công là 200.</s>
 <s id="26">Nhưng, nhưng, bạn có biết không?</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Cô bác sĩ tim kia năm nay lên tay nghề nhiều.</s>
  <s id="27.2">Cô đang có một chuỗi thành công.</s>
 </p>
 <s id="28">Và đạt chỉ số những 257.</s>
 <s id="29">Rõ là thế này vẫn chưa ổn.</s>
 <s id="30">Nhưng tôi sẽ hỏi các bạn một câu.</s>
 <s id="31">Các bạn nghĩ chỉ số 'đập bóng' cho một bác sĩ phẫu thuật tim, một y tá hay là bác sĩ phẫu thuật chỉnh hình, một bác sĩ phụ sản, một y sĩ là bao nhiêu?</s>
 <s id="32">1000, tuyệt vời.</s>
 <s id="33">Nhưng trên thực tế không ai biết trong cả nền y khoa một bác sĩ phẫu thuật tốt hay một y sĩ phải cần 'đập' quả bóng nào.</s>
 <s id="34">Việc ta làm là đẩy họ, kể cả tôi vào thế giới với lời răn dạy, phải hoàn hảo.</s>
 <s id="35">Không bao giờ, tuyệt đối không được phạm sai lầm, nhưng anh lo lắng về từng chi tiết nhỏ, về việc làm thế nào để không phạm sai lầm.</s>
 <s id="36">Và đó là thông điệp tôi thấm nhuần khi tôi học trường y.</s>
 <s id="37">Tôi là một học sinh bị ám ảnh bởi sự hoàn hảo.</s>
 <s id="38">Ở trường phổ thông, bạn cùng lớp tôi nói rằng đi kiểm tra máu thì Brian Goldman cũng học.</s>
 <s id="39">(Tiếng cười) Và thế là tôi cố hoàn hảo.</s>
 <s id="40">Tôi học trong cái gác xép nhỏ bé của tôi ở khu tập thể y tá ở Bệnh viện Đa khoa Toronto, không xa chỗ này lắm.</s>
 <s id="41">Và tôi thuộc làu mọi thứ.</s>
 <s id="42">Tôi học thuộc trong lớp giải phẫu điểm bắt đầu và hoạt động của từng bó cơ, từng nhánh của từng động mạch tách ra từ động mạch chủ, những căn bệnh phức tạp, cả hiếm gặp và thông dụng.</s>
 <s id="43">Tôi biết cả những phương án chẩn bệnh khác nhau khi phân loại bệnh tăng axit do ống thận.</s>
 <s id="44">Và trong suốt quá trình, tôi thu thập ngày càng nhiều kiến thức.</s>
 <s id="45">Tôi thi tốt, tôi tốt nghiệp xuất sắc, loại ưu.</s>
 <s id="46">Và tôi tốt nghiệp trường y với ấn tượng là nếu tôi nhớ hết và biết hết, hay là càng nhiều càng tốt, càng gần 'biết hết'' càng tốt, tôi sẽ miễn dịch với vấn đề phạm sai lầm.</s>
 <s id="47">Và giả thuyết ấy có vẻ đúng được một lúc cho tới khi tôi gặp bà Drucker.</s>
 <s id="48">Tôi đang thực tập ở một bệnh viện trực thuộc trường y ngay tại Toronto này khi bà Drucker được chuyển vào phòng cấp cứu của bệnh viện nơi tôi làm việc.</s>
 <s id="49">Lúc đó tôi được giao nhiệm vụ ở khoa tim trực ban khoa tim.</s>
 <s id="50">Và nhiệm vụ của tôi khi nhân viên phòng cấp cứu yêu cầu khám tim, là tới khám bệnh nhân phòng cấp cứu</s>
 <s id="51">và báo cáo lại với bác sĩ giám sát tôi.</s>
 <s id="52">Và tôi gặp bà Drucker, bà rất khó thở.</s>
 <s id="53">Và khi tôi nghe bà thở, bà phát ra tiếng khò khè.</s>
 <s id="54">Và khi tôi nghe lồng ngực của bà bằng ống nghe, tôi có thể nghe thấy tiếng lách tách ở cả hai bên cho thấy là bà bị suy tim do tắc nghẽn.</s>
 <s id="55">Tình trạng này diễn ra khi tim không hoạt động bình thường, và thay vì co bóp đẩy máu đi, một ít máu trào lại vào phổi, và rồi máu ngập đầy phổi, và thế nên bệnh nhân khó thở.</s>
 <s id="56">Chẩn đoán bệnh này không phải là khó.</s>
 <s id="57">Tôi chẩn bệnh và bắt đầu điều trị cho bà.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Tôi cho bà uống aspirin.</s>
  <s id="58.2">Tôi kê thuốc để giảm hoạt động của tim.</s>
 </p>
 <s id="59">Tôi kê thuốc lợi tiểu để bà đi tiểu bớt dịch thừa.</s>
 <s id="60">Và trong vòng chừng một tiếng rưỡi, hai tiếng sau đó, bà bắt đầu thấy dễ chịu hơn.</s>
 <s id="61">Và tôi cũng thấy tốt.</s>
 <s id="62">Và đó là lúc tôi phạm sai lầm đầu tiên; tôi cho bà xuất viện.</s>
 <s id="63">Thực ra, tôi phạm 2 sai lầm nữa.</s>
 <s id="64">Tôi cho bà xuất viện mà không nói trước cho bác sĩ giám sát.</s>
 <s id="65">Tôi không nhấc điện thoại và làm việc mà đáng lẽ tôi phải làm, là gọi cho bác sĩ giám sát và thuật lại mọi sự cho anh để anh có cơ hội gặp trực tiếp bệnh nhân.</s>
 <s id="66">Và anh biết bệnh nhân, anh sẽ có thể thêm thông tin về bà.</s>
 <s id="67">Có lẽ tôi có lí do đúng đắn.</s>
 <s id="68">Có lẽ tôi không muốn làm một thực tập viên phiền nhiễu.</s>
 <s id="69">Có lẽ tôi đã muốn thật thành công và tự chịu trách nhiệm nên nỗi tôi làm thế và tự chăm sóc bệnh nhân của bác sĩ hướng dẫn mà còn không liên lạc với anh.</s>
 <s id="70">Lỗi lầm thứ hai của tôi còn tệ hơn.</s>
 <s id="71">Khi cho bà xuất viện, tôi tảng lờ một tiếng nói nhỏ trong lòng tôi cố bảo với tôi rằng, "Goldman, không phải ý kiến hay đâu.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Đừng làm việc này."</s>
  <s id="72.2">Thực tế là, tôi thiếu tự tin đến mức tôi hỏi chị y tá đang chăm sóc bà Drucker, "Chị nghĩ cho bà ấy xuất viện có ổn không?"</s>
 </p>
 <s id="73">Và chị y tá nghĩ một lúc và nói đơn giản là, "Ồ, tôi nghĩ là bà ấy sẽ ổn thôi."</s>
 <s id="74">Tôi nhớ rõ mọi sự như ngày hôm qua vậy.</s>
 <s id="75">Thế là tôi kí giấy tờ xuất viện, và xe cứu thương tới, y sĩ đưa bà về nhà.</s>
 <s id="76">Và tôi quay lại làm việc ở phòng khám.</s>
 <s id="77">Phần còn lại ngày hôm đó, chiều đó, Tôi có cảm giác nôn nao trong lòng.</s>
 <s id="78">Nhưng tôi vẫn tiếp tục làm việc.</s>
 <s id="79">Đến hết ngày, tôi dọn dẹp rời bệnh viện và đi bộ tới bãi gửi xe, để lấy ô-tô lái về nhà rồi tôi làm một việc mà tôi không thường làm.</s>
 <s id="80">Tôi đi qua phòng cấp cứu trên đường về nhà.</s>
 <s id="81">Và ở đó, một y tá khác, không phải y tá chăm sóc bà Drucker lúc trước, mà là một y tá khác, nói với tôi 3 chữ đó là 3 chữ mà hầu hết bác sĩ cấp cứu tôi biết đều kinh hãi.</s>
 <s id="82">Ai làm trong ngành y cũng kinh hãi 3 chữ ấy, nhưng y khoa cấp cứu còn đặc biệt hơn nữa vì chúng tôi gặp bệnh nhân quá ngắn ngủi.</s>
 <s id="83">3 chữ ấy là: Có nhớ không?</s>
 <s id="84">"Anh có nhớ bệnh nhân anh cho xuất viện không?"</s>
 <s id="85">y tá kia hỏi đơn giản như thế.</s>
 <s id="86">"Ồ, bà ấy quay lại rồi," đúng với giọng như thế.</s>
 <s id="87">Ồ được rồi, bà phải quay lại.</s>
 <s id="88">Bà quay lại và cận kề cái chết.</s>
 <s id="89">Chừng một giờ sau khi bà về nhà, sau khi tôi cho bà về nhà, bà quỵ ngã và gia đình bà gọi cấp cứu và mọi người đưa bà quay lại phòng cấp cứu và huyết áp bà chỉ là 50, trong ngưỡng sốc nghiêm trọng.</s>
 <s id="90">Và bà gần như không thở nổi và bà xanh lét.</s>
 <s id="91">Và nhân viên phòng cấp cứu dùng mọi cách.</s>
 <s id="92">Họ cho bà thuốc làm tăng huyết áp.</s>
 <s id="93">Họ đặt bà vào máy thông thở.</s>
 <s id="94">Và tôi bị sốc và run rẩy tới tận xương.</s>
 <s id="95">Và tôi như ngồi trên tàu lượn siêu tốc, vì sau khi bà vào trạng thái ổn định, bà được đưa vào bộ phận chăm sóc đặc biệt, và tôi hi vọng viển vông là bà sẽ bình phục.</s>
 <s id="96">Và trong hai hay ba ngày sau đó, mọi sự rõ ràng là bà không bao giờ tỉnh dậy nữa.</s>
 <s id="97">Não bà bị hủy hoại không thể thay đổi được.</s>
 <s id="98">Và cả gia đình tụ họp lại.</s>
 <s id="99">Và trong vòng tám hay chín ngày tiếp theo, họ đầu hàng số phận.</s>
 <s id="100">Và sau khoảng chín ngày, họ để bà ra đi -- bà Drucker, người vợ, người mẹ, và người bà.</s>
 <s id="101">Họ nói không bao giờ anh quên được tên người ra đi.</s>
 <s id="102">Và đó là lần đầu tôi biết đến việc đó.</s>
 <s id="103">Trong vài tuần tiếp theo, tôi hành hạ bản thân và lần đầu tôi trải nghiệm nỗi hổ thẹn không lành mạnh trong văn hóa y học của chúng ta -- trong nền văn hóa ấy tôi thấy cô đơn, bị cách biệt, không cảm thấy hổ thẹn lành mạnh như người bình thường, vì tôi không thể nói ra với đồng nghiệp tôi.</s>
 <s id="104">Bạn biết loại hổ thẹn lành mạnh ấy, khi bạn để lộ một bí mật mà anh bạn thân nhất bắt bạn thề không bao giờ hở ra và rồi bạn bị vạch mặt và anh bạn thân nhất kia đối chất bạn và hai người có những đoạn hội thoại khủng khiếp nhưng cuối cùng thì cảm giác hổ thẹn vạch đường cho bạn và bạn nói, tôi sẽ không bao giờ phạm sai lầm như thế nữa.</s>
 <s id="105">Và bạn bù đắp thiệt hại và không bao giờ phạm lỗi thế nữa.</s>
 <s id="106">Loại hổ thẹn này là một người thày.</s>
 <s id="107">Cái loại hổ thẹn không lành mạnh tôi nói về là loại khiến cho bạn nôn nao trong lòng.</s>
 <s id="108">Loại đó nói rằng, không phải việc anh làm là xấu, mà chính anh là kẻ xấu.</s>
 <s id="109">Và đó là điều tôi cảm thấy.</s>
 <s id="110">Và không phải vì bác sĩ hướng dẫn của tôi; anh ấy dễ mến vô cùng.</s>
 <s id="111">Anh nói chuyện với gia đình bệnh nhân, và tôi khá chắc chắn là anh dàn xếp ổn mọi chuyện và đảm bảo là tôi không bị kiện.</s>
 <s id="112">Và tôi cứ tự hỏi.</s>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Tại sao tôi lại không hỏi bác sĩ hướng dẫn?</s>
  <s id="113.2">Tại sao lại cho bệnh nhân về nhà?</s>
 </p>
 <s id="114">Và trong những thời khắc khủng khiếp nhất: Tại sao lại phạm sai lầm ngu ngốc đến thế?</s>
 <s id="115">Tại sao tôi học ngành y?</s>
 <s id="116">Chậm nhưng chắc, cảm giác nhẹ dần.</s>
 <s id="117">Tôi bắt đầu thấy khá hơn một chút.</s>
 <s id="118">Và trong một ngày nhiều mây, có khe hở giữa các đám mây và mặt trời ló dạng và tôi thắc mắc, chắc là tôi có thể cảm thấy khá hơn một lần nữa.</s>
 <s id="119">Và tôi tự mặc cả với bản thân rằng giá như tôi cố gắng gấp đôi để trở nên hoàn hảo và không bao giờ phạm sai lầm nào nữa, xin hãy để sự day dứt của lương tâm dừng lại.</s>
 <s id="120">Và tiếng đó dừng thật.</s>
 <s id="121">Và tôi quay lại làm việc.</s>
 <s id="122">Và điều đó lại xảy ra.</s>
 <s id="123">Hai năm sau tôi là bác sĩ chính thức ở khoa cấp cứu ở một bệnh viện cộng đồng phía bắc Toronto, và tôi khám một anh thanh niên 25 tuổi bị viêm họng.</s>
 <s id="124">Lúc ấy rất bận rộn, tôi đang hơi vội.</s>
 <s id="125">Anh ta cứ chỉ vào đó.</s>
 <s id="126">Tôi xem cổ họng anh ta, nó hơi hồng hồng.</s>
 <s id="127">Và tôi kê đơn pê-ni-xi-lin và cho anh ta đi.</s>
 <s id="128">Và ngay cả khi anh ta đang đi bộ ra khỏi cửa, anh ta cũng kiều như đang chỉ về cổ.</s>
 <s id="129">Và hai ngày sau tôi đến ca trực cấp cứu tiếp theo, và đó là lúc cấp trên của tôi yêu cầu nói chuyện riêng với tôi trong phòng bà.</s>
 <s id="130">Và bà nói ba chữ này: Có nhớ không?</s>
 <s id="131">"Anh có nhớ bệnh nhân đau họng anh khám không?"</s>
 <s id="132">Hóa ra là, anh ta không bị viêm họng thường.</s>
 <s id="133">Anh ta bị một căn bệnh có thể nguy hiểm tính mạng là viêm nắp thanh quản.</s>
 <s id="134">Bạn có thể tra bệnh này trên Google, nhưng nó là bệnh nhiễm khuẩn, không phải cổ họng, mà là phần trên của khí quản, và nó có thể dẫn đến tắc khí quản.</s>
 <s id="135">Và may mắn là anh bệnh nhân không chết.</s>
 <s id="136">Anh phải tiêm thuốc kháng sinh và hồi phục sau vài ngày.</s>
 <s id="137">Và tôi lại trải qua quãng thời gian hổ thẹn tự trách bản thân rồi cảm thấy được thanh lọc và làm việc trở lại, tới khi việc đó lại diễn ra nữa, nữa, nữa.</s>
 <s id="138">Hai lần trong một ca trực cấp cứu, tôi không chẩn đúng bệnh viêm ruột thừa.</s>
 <s id="139">Nào, sai lầm tới như thế không phải là dễ nhất là khi anh làm ở một bệnh viện mà lúc đó khám chỉ 14 bệnh nhân một tối.</s>
 <s id="140">Trong cả hai trường hợp, tôi không cho bệnh nhân xuất viện và tôi không nghĩ là chăm sóc có gì thiếu sót cả.</s>
 <s id="141">Có một bệnh nhân tôi nghĩ là bị sỏi thận.</s>
 <p id="p142">
  <s id="142.1">Tôi yêu cầu chụp X quang thận.</s>
  <s id="142.2">Khi thấy thận bình thường, đồng nghiệp của tôi đang chẩn bệnh lại phát hiện ổ bụng phía dưới bên phải đau bất thường và gọi bác sĩ phẫu thuật.</s>
 </p>
 <s id="143">Bệnh nhân kia bị tiêu chảy rất nhiều.</s>
 <s id="144">Tôi yêu cầu tiếp nước để bệnh nhân đỡ mất nước và nhờ đồng nghiệp khám lại cho anh ta.</s>
 <s id="145">Và đồng nghiệp tôi đang khám lại và khi anh phát hiện ổ bụng phía dưới bên phải bị đau, cũng gọi bác sĩ phẫu thuật.</s>
 <s id="146">Trong cả hai trường hợp, bệnh nhân đều được phẫu thuật và ổn cả.</s>
 <s id="147">Nhưng mỗi lần, họ đều giày vò tôi, ngấu nghiến nhìn tôi.</s>
 <s id="148">Và tôi muốn được nói với các bạn rằng những sai lầm tệ hại nhất của tôi chỉ diễn ra trong năm năm hành nghề đầu tiên như nhiều đồng nghiệp của tôi nói, toàn là rác rưởi.</s>
 <s id="149">(Tiếng cười) Vài lỗi lầm của tôi diễn ra trong năm năm trở lại đây.</s>
 <s id="150">Cô độc, tủi hổ, không được trợ giúp.</s>
 <s id="151">Vấn đề là thế này: Nếu tôi không thể nói trắng ra nói về sai lầm của tôi, nếu tôi để lạc mất tiếng nói lương tâm nhỏ bé ngày nào tiếng nói cho tôi biết điều gì thực sự xảy ra, làm sao tôi sẻ chia với đồng nghiệp được?</s>
 <s id="152">Làm sao tôi dạy cho họ là tôi đã làm gì để họ không đi vào vết xe đổ?</s>
 <s id="153">Nếu tôi đi vào một căn phòng -- như lúc này, tôi hoàn toàn không biết các bạn sẽ nghĩ gì về tôi.</s>
 <s id="154">Lúc là lần cuối bạn nghe ai đó nói về sai lầm, rồi sai lầm, rồi sai lầm?</s>
 <s id="155">À vâng, bạn tới một bữa tiệc thân mật và có lẽ bạn nghe chuyện kể về một gã bác sĩ nào đó, nhưng bạn sẽ không nghe ai đó thuật lại sai lầm của chính họ.</s>
 <s id="156">Nếu tôi phải đi vào một căn phòng đầy những đồng nghiệp của tôi và nhờ họ giúp đỡ ngay bây giờ và bắt đầu kể những gì tôi vừa kể cho các bạn, có lẽ tôi chẳng kể được hết hai chuyện trước khi họ thấy vô cùng khó chịu, ai đó sẽ pha trò, họ sẽ chuyển chủ đề và chúng tôi sẽ tiếp tục hội thoại.</s>
 <s id="157">Và thực tế là, nếu tôi biết và đồng nghiệp tôi cũng biết rằng một đồng nghiệp khoa chỉnh hình của tôi cưa nhầm chân lành của bệnh nhân, trong chính bệnh viện của tôi, tin tôi đi, tôi sẽ gặp khó khăn mà nhìn vào mắt kẻ tội đồ kia được.</s>
 <s id="158">Đó là hệ thống ta có.</s>
 <s id="159">Một sự chối bỏ hoàn toàn sai lầm.</s>
 <s id="160">Đó là một hệ thống trong đó có hai vị trí -- những kẻ phạm sai lầm và những người không sai lầm, những bác sĩ không chịu được thiếu ngủ, và người chịu được, người có kết cục tệ hại và người có kết cục thành công.</s>
 <s id="161">Và nó gần như là một phản ứng trong tâm tưởng, như khi kháng thể bắt đầu tấn công người đó.</s>
 <s id="162">Và chúng tôi có ý tưởng này rằng nếu chúng tôi tống khứ những người phạm sai lầm ra khỏi nền y học, cái còn lại đơn giản là một hệ thống an toàn.</s>
 <s id="163">Nhưng có hai vấn đề với điều đó.</s>
 <s id="164">Trong chừng 20 năm tôi viết báo và làm tuyền thông về y học, tôi đã tự nghiên cứu sơ suất và sai lầm trong y học để học mọi điều có thể, từ một trong những bài đầu tiên tôi viết cho tờ Toronto Star tới chương trình truyền hình của tôi "Áo Blu Trắng, Nghệ Thuật Đen."</s>
 <s id="165">Và điều tôi học được là sai sót có mặt khắp nơi.</s>
 <s id="166">Ta làm việc trong một hệ thống trong đó sai sót xảy ra hàng ngày, trong đó cứ 10 đơn thuốc thì có 1 đơn hoặc là kê nhầm thuốc hoặc là kê nhầm liều lượng, trong đó các ca nhiễm khuẩn bắt nguồn từ bệnh viện ngày càng nhiều, dẫn tới tàn phá cơ thể và chết chóc.</s>
 <s id="167">Trong đất nước này, tới 24000 người dân Canada qua đời vì những sai sót y học có thể phòng tránh được.</s>
 <s id="168">Ở Hoa Kì, Viện Y Học đặt ra con số 100000.</s>
 <s id="169">Trong cả hai trường hợp, đây đều là những ước đoán quá thấp so với thực tế, bởi vì thực tế ta chưa từng truy tìm kĩ vấn nạn này mà đáng lẽ chúng ta phải như thế.</s>
 <s id="170">Và vấn đề là đây.</s>
 <s id="171">Trong một hệ thống bệnh viện nơi mà kiến thức y khoa tăng gấp đôi mỗi hai hay ba năm, ta không thể theo kịp.</s>
 <s id="172">Sự thiếu ngủ vô cùng phổ biến.</s>
 <s id="173">Ta không thể tống khứ vấn đề này được.</s>
 <s id="174">Chúng ta có những định kiến dựa vào kinh nghiệm sẵn có, ví dụ tôi có thể chấp nhận là một bệnh nhân đau ngực có tiền sử bệnh hoàn hảo.</s>
 <s id="175">Bây giờ cùng bệnh nhân bị đau ngực ấy, giả dụ anh ta ướt mồ hồi và nói lắm và thêm tí mùi cồn vào hơi thở của anh ta, và đột nhiên tiền sử bệnh của tôi bị ảnh hưởng xấu</s>
 <s id="176">Tôi không áp dụng cùng một tiền sử bệnh nữa.</s>
 <s id="177">Tôi không phải rô-bốt; không phải lần nào tôi cũng theo y một qui trình.</s>
 <s id="178">Và bệnh nhân của tôi không phải ô-tô; không phải mỗi lần họ đều thuật lại triệu chứng theo cách giống nhau.</s>
 <s id="179">Với những điều đó, sai lầm là bất khả kháng.</s>
 <s id="180">Thế nên, nếu bạn xử lí hệ thống, như tôi được dạy, và loại bỏ tất cả những nhân viên ngành y phạm sai lầm, sẽ chẳng còn lại ai hết.</s>
 <s id="181">Và bạn có biết việc người ta không muốn nói về những trường hợp tệ nhất của họ không?</s>
 <s id="182">Trên show truyền hình của tôi, "Áo Blu Trắng, Nghệ Thuật Đen," tôi tạo thói quen nói, "Đây là sai lầm tệ nhất của tôi," tôi sẽ nói với tất cả mọi người từ nhân viên y tế, đến trưởng phòng phẫu thuật tim, "Đây là sai lầm tệ nhất của tôi, " blah, blah, blah, blah, blah, "Thế còn của bạn là gì?" và tôi sẽ hướng mic về phía họ.</s>
 <s id="183">Và đồng tử mắt họ sẽ giãn ra, họ sẽ co rúm sợ hãi, và rồi họ sẽ nhìn xuống và nuốt nước bọt và bắt đầu kể tôi nghe câu chuyện của họ.</s>
 <p id="p184">
  <s id="184.1">Họ muốn kể câu chuyện của họ.</s>
  <s id="184.2">Họ muốn sẻ chia câu chuyện của họ.</s>
 </p>
 <s id="185">Họ muốn được nói rằng, "Xem này, đừng đi vào vết xe đổ của tôi."</s>
 <s id="186">Điều họ cần là một môi trường tạo điều kiện cho họ nói điều đó.</s>
 <s id="187">Điều họ cần là một văn hóa y học cần xác định lại.</s>
 <s id="188">Và việc này bắt đầu từ từng y sĩ một.</s>
 <s id="189">Người y sĩ, theo khái niệm xác định lại, là con người bằng xương bằng thịt, tự biết chị chỉ là một con người, chấp nhận điều đó, chẳng tự hào gì khi nhận sai lầm, nhưng cố gắng học một điều gì đó từ việc đã xảy ra điều ấy chị có thể dạy cho ai đó khác.</s>
 <s id="190">Chị chia sẻ trải nghiệm ấy với những người khác.</s>
 <s id="191">Chị rất ủng hộ khi người khác nói về sai lầm của họ.</s>
 <s id="192">Và chị chỉ ra sai lầm của người khác. không phải kiểu "A bắt được rồi" mà một cách ủng hộ, tận tình để mọi người có thể tốt hơn.</s>
 <s id="193">Và chị làm việc trong văn hóa y học chấp nhận rằng hệ thống được điều khiển bởi những con người, và khi con người điều khiển hệ thống, họ sẽ có lúc phạm sai lầm.</s>
 <s id="194">Nên hệ thống ấy đang tiến triển để tạo ra phương án dự phòng để việc phát hiện sai lầm dễ dàng hơn những sai lầm mà con người không thể không mắc và cúng tạo ra, một cách tận tình, ủng hộ, những nơi mà bất kì ai theo dõi trong hệ thống chăm sóc sức khỏe đều có thể chỉ ra những điều có thể trở thành sai lầm và được thưởng khi làm việc đó, và đặc biệt là những người như tôi, khi chúng tôi phạm sai lầm thật, chúng tôi được thưởng vì nói trắng ra điều đó.</s>
 <s id="195">Tên tôi là Brian Goldman.</s>
 <s id="196">Tôi là một y sĩ theo khái niệm mới.</s>
 <p id="p197">
  <s id="197.1">Tôi là con người.</s>
  <s id="197.2">Tôi phạm sai lầm.</s>
 </p>
 <s id="198">Tôi vô cùng tiếc về điều đó, nhưng tôi cố gắng học một điều mà tôi có thể truyền cho người khác.</s>
 <s id="199">Tôi vẫn không biết các bạn nghĩ gì về tôi, nhưng tôi có thể chịu được điều đó.</s>
 <s id="200">Và xin để tôi kết thúc với ba chữ của chính tôi: Tôi có nhớ.</s>
 <s id="201">(Vỗ tay)</s>
</text>
