<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nghĩ rằng số liệu có thể làm cho chúng ta trở nên con người hơn</s>
 <s id="2">Chúng ta đang thu thập và tạo ra đủ thứ loại số liệu về cách mà chúng ta đang sống và nó làm cho chúng ta có thể kể những câu chuyện đầy ngạc nhiên</s>
 <s id="3">Gần đây, một nhà lý luận truyền thông Tweet, "Văn hóa thế kỷ 19 được định nghĩa bởi tiểu thuyết Văn hóa thế kỷ 20 được định nghĩa bằng phim ảnh, và văn hóa thế kỷ 21 sẽ được định nghĩa bằng giao diện."</s>
 <s id="4">Và tôi nghĩ rằng là nó sẽ được chứng minh là đúng</s>
 <s id="5">Cuộc sống của chúng ta được thúc đẩy bằng số liệu, và sự biểu hiện của nhứng số liệu đó là một cơ hội đẻ chúng ta tạo ra những giao diện đầy ngạc nhiên để kể những câu chuyện lớn</s>
 <s id="6">Tôi sẽ cho bạn thấy một vài dự án mà tôi đã làm trong một vài năm qua phản ánh cuộc sống và hệ thống của chúng ta</s>
 <s id="7">đây là một dự án gọi là Mẫu Hình Chuyến Bay</s>
 <s id="8">Bạn đang nhìn vào hình ảnh hàng thông của Bắc Mỹ trong vòng 24 tiếng đồng hồ</s>
 <s id="9">Như bạn thấy, tất cả mọi thứ bắt đầu lòa dần về bóng đêm và bạn thấy con người đi ngủ</s>
 <s id="10">Theo đó, bạn thấy ở phía Tây máy bay đang bay khắp nơi, máy bay chấm đỏ bay về phía Đông</s>
 <s id="11">Và rồi bạn thấy mọi người bắt đầu thức dậy ở bở Đông sau đó là những chuyến bay châu Âu ở phía góc bên phải</s>
 <s id="12">Mọi người đang di chuyển từ Đông sang Tây</s>
 <s id="13">Bạn thấy San Francisco và Los Angeles bắt đầu chuyến đi của họ tới Hawaii từ góc dưới bên trái</s>
 <s id="14">Tôi nghĩ, nói là có 140000 máy bay bay đang bị quan sát bởi chính phủ trong một lúc là một chuyện nhưng nó là một chuyện khác để thấy hệ thống đó hạ triều và thông chuyển</s>
 <s id="15">đây là một hình ảnh khác cho thấy thời gian trôi với cùng một số liệu nhưng tôi đã dùng màu sắc khác nhau để mã chúng theo oại để bạn có thể thấy sự đa dạng của những máy bay ở trên bầu trời ngay trên đầu chúng ta</s>
 <s id="16">và tôi bắt đầu tạo ra những hình ảnh này rồi bỏ vào Google Maps và cho phép bạn phóng to lên để thấy từng sân bay và những mô hình đang diễn ra ở đó</s>
 <s id="17">Vậy ở đây chúng ta có thể thấy màu trắng biểu hiện độ cao thấp và xanh dương là độ cao cao hơn</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">và bạn có thể phóng to.</s>
  <s id="18.2">Lấy Atlanta chẳng hạn</s>
 </p>
 <s id="19">Bạn có thể thấy đây là một sân bay vận chuyển hàng chính có đủ thứ đang diễn ra ở đây</s>
 <s id="20">bạn có thể thay đổi giữa độ cao với hình mẫu và những nhà sản xuất</s>
 <s id="21">bạn thấy lần nữa ở đây, sự đa dạng</s>
 <s id="22">bạn có thể kéo vòng quanh đẻ xem một vài sân bay khác nhau và những hình mẫu mà họ có</s>
 <s id="23">Kéo lên phía bờ Đông</s>
 <s id="24">Bạn có thể thấy một vài sự biến động xảy ra ở New York với bộ điều khiển hàng không phải đối mặc với những sân bay chính này ở cạnh nhau</s>
 <s id="25">Vậy hãy phóng ra một chút, chúng ta thấy lần nữa nước Mỹ - bạn thấy Florida ở ngay góc phải</s>
 <s id="26">di chuyển qua phái bờ Tây Bạn thấy San Francisco và Los Angeles một vùng lớn ít giao thông giữa Nevada và Arizona</s>
 <s id="27">và đó là chúng ta ngay dưới đó với L.A. và biển Long Beach ở dưới cùng</s>
 <s id="28">tôi bắt đầu nhìn kỹ vào những chu vi khác nhau bởi vì bạn có thể chọn cái mà bạn muốn lấy dữ liệu vào</s>
 <s id="29">Đây là những chuyễn bay bay lên so với những chuyến đang hạ cánh</s>
 <s id="30">và bạn thấy, qua thời gian, cách các sân bay thay đổi</s>
 <s id="31">bạn thấy những mẫu hình bắt đầu phát triển ở đáy màng hình</s>
 <s id="32">và bạn thấy, những sân bay bắt đầu đổi hướng</s>
 <s id="33">Vậy đây là một dự án khác mà tôi làm việc với phòng thí nghiệm Những Thành Phố Hợp Lý ở MIT</s>
 <s id="34">và đây là mường tượng sự giao tiếp quốc tế</s>
 <s id="35">đây là cách New York giao tiếp với những thành phố quốc tế</s>
 <s id="36">và chúng tôi dựng nó thành một cầu sống ở Bảo Tàng Nghệ Thuật Hiện Đại ở New York cho cuộc triễn lãm Thiết Kế Bộ Não Mềm Dẻo</s>
 <s id="37">Và nó dẫn tuyến sống với 24 tiếng đồng hồ giữ trước để bạn có thể thấy mối quan hệ thay đổi và một vài thông tin dân số qua hệ thống dữ liệu mạng điện thoại và biểu lộ bản thân</s>
 <s id="38">Đây là dự án nữa mà tôi làm việc với phòng thí nghiệm Những Thành Phố Hợp Lý và CurrentCity.org</s>
 <s id="39">và nó mường tượng tin nhắn điện thoại gửi tới ở thành phố Amsterdam</s>
 <s id="40">Vậy bạn đang nhìn thấy triều dân và xuống của những người gửi tin nhắn điện thoại từ những phần khác nhau của thành phố cho tới khi chúng ta đến đêm cuối năm, khi mọi người cùng nói "Năm mới hạnh phúc!"</s>
 <s id="41">(cười) vậy đây là một dụng cụ có tính tương tác để bạn có thể di chuyển vòng quanh và xem những phần khác nhau của thành phố</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Đây là nhìn vào một sự kiện khác.</s>
  <s id="42.2">Nó gọi là Ngày của Nữ Hoàng</s>
 </p>
 <s id="43">Lần nữa, bạn có thể thấy triều dân và xuống của những người đang gửi tin nhắn từ những phần khác nhau của thành phố</s>
 <s id="44">và sau đó bạn sẽ thấy mọi người bắt đầu tập trung ở trung tâm thành phố để chào mừng đêm trước đó, diễn ra ngay ở đây.</s>
 <s id="45">Và sau đó bạn thấy người ta chào mừng ngày sau đó</s>
 <s id="46">và bạn có thể tạm ngưng và tua tới tua luôi để xem nhiều giai đoạn khác nhau</s>
 <s id="47">Vậy bây giờ tới một thứ hoàn toàn khác.</s>
 <s id="48">Một vài người có thể nhận ra cái này</s>
 <s id="49">Đây là máy chơi cờ của Baron Wolfgang von Kempelen</s>
 <s id="50">và con robot tuyệt vời này chơi cờ cực kỳ giỏi trừ một điều: nó không phải là một con robot</s>
 <s id="51">Nó chính là một người không chân ngồi trong một cái hộp và điều khiển cái máy chơi cờ này</s>
 <s id="52">Đây chính là nguồn cảm hứng của Amazon gọi là Người Thổ Nhĩ Kỳ Máy Móc - đặc tên theo người đàn ông này</s>
 <s id="53">nó dựa trên giả thuyết rằng có một vài thứ rất dễ dàng cho con người, và rất khó cho máy móc</s>
 <s id="54">Vậy họ làm dịch vụ mạng này và nói, "Bất cứ nhà lập trình nào cũng có thể viết mảng phần mềm này và gõ vào bộ não của hàng ngàn người</s>
 <s id="55">Con mọt trong tôi nghĩ: "ôi chao, thật tuyệt vời!"</s>
 <s id="56">Tôi có thể gõ vào bộ não của hàng ngàn người"</s>
 <s id="57">Và một con mọt khác trong tôi nghĩ, "Điều này thật tồi tệ.</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Thật kỳ quặc.</s>
  <s id="58.2">Nó nói lên điều gì về tương lai của nhân loại, khi mà tất cả chúng ta bị gắn vào cái máy này?"</s>
 </p>
 <s id="59">Tôi có lẽ là hơi bị cực đoan</s>
 <s id="60">Nhưng nó nói lên điều gì khi chúng ta không có ngữ cảnh của thứ mà chúng ta đang làm việc, và chúng ta chỉ là những kẻ làm công nhỏ bé?</s>
 <s id="61">Vậy bạn có thể tạo ra dụng cụ vẽ này</s>
 <s id="62">Tôi hỏi mọi người vẽ mặt con cừu nhìn về phía bên trái</s>
 <s id="63">và tôi nói, "Tôi sẽ trả 2 xu cho sự đóng góp của bạn"</s>
 <s id="64">Và tôi bắt đầu thu thập cừu</s>
 <s id="65">Và tôi thu thập rất nhiều cừu</s>
 <s id="66">rất nhiều cừu</s>
 <s id="67">Tôi lấy 10000 con cừu đầu tiên mà tôi thu thấp được và bỏ chúng vào một trang mạng gọi là TheSheepMarket.com nơi mà bàn có thể mua một bộ sưu tập của 20 con cừu</s>
 <s id="68">Bạn không thể chọn một con cừu riêng lẻ nhưng bạn có thể mua một lô tem</s>
 <s id="69">và bỏ chúng lên cái lưới này bạn thấy đấy, bằng cách cuộn qua từng cái một, Cái nhân tính đằng sau cái quá trình hoàn toàn máy móc này</s>
 <s id="70">Tôi nghĩ là có điều gì đó rất thú vị khi nhìn mọi người đi qua công việc vất vả sáng tạo này điều mà tất cả chúng ta có thể liên hệ đượcm quá trình sáng tạo này để tạo ra cái gì đó từ hư không</s>
 <s id="71">Tôi nghĩ điều này thú vị khi đặc cạnh nhân loại so với cái lưới kẻ phân phối đồ sộ này.</s>
 <s id="72">thực sự ngạc nhiên điều mà nhiều người làm.</s>
 <s id="73">Vậy đây là một vài dữ liệu từ dự án này</s>
 <s id="74">thu thập khoảng 11 con cừu một giờ, cái mà có thể tính ra lương là 69 xu một giờ</s>
 <s id="75">Có tất cả 662 con cừu bị từ chối vì chúng không gặp được tiêu chuẩn giống cừu và đã bị ném ra khỏi đàn.</s>
 <s id="76">(Tiếng cười) Lượng thời gian sử dụng để vẽ kéo dài từ 4 giây đến 46 phút</s>
 <s id="77">điều đó cho bạn thấy được nhiều kiểu động cơ thúc đẩy và nhiệt huyết</s>
 <s id="78">có tất cả 7599 người đóng góp vào dự án này hoặc có địa chỉ IP riêng biệt có nghĩa là gần với số người thực sự đóng góp</s>
 <s id="79">nhưng chí có một người trong số 7599 người nói điều này</s>
 <s id="80">(Tiếng cười) Điều mà tôi rất ngạc nhiên bởi</s>
 <s id="81">Tôi tưởng mọi người đều sẽ thắc mắc: "Tại sao tôi vẽ một con cừu?"</s>
 <s id="82">Và tôi nghĩ đó một câu hỏi rất đugns</s>
 <s id="83">Có rất nhiều lý do để tôi chọn con cừu</s>
 <s id="84">Con cừu là con vật đầu tiên được nuôi bỏi những sản phẩm sản xuất bằng máy móc là con đầu tiên được chọn để nuoi cấy con đầu tiên để nhân đôi vô tính</s>
 <s id="85">rõ ràng là, chúng ta nghĩ cừu nhưng những kẻ đi theo</s>
 <s id="86">Và điều này được ám chỉ tron "Hoàng Tử Bé" khi mà người kẻ chuyện hỏi hoàng tử vẽ một con cừu</s>
 <s id="87">anh ta vẽ một con nọ sau một con khác</s>
 <s id="88">và người kể chuyện chỉ hài lòng khi hoàng tử vẽ một chiếc hộp</s>
 <s id="89">Người kể chuyện nói rằng, "Nó không phải là về sự sao chép khoa học của một con cừu</s>
 <s id="90">Nó là về sự suy diễn của riêng bạn để làm một điều gì đó khác biệt."</s>
 <s id="91">Và tôi thích điều đó.</s>
 <s id="92">Vậy đây là một đoạn băng từ "Thời hiện đại" của Charlie Chaplin</s>
 <s id="93">Nó cho thấy Charlie Chaplin đang đối mặc với một vài sự biến đổi chính trong cuộc Cách Mạng Công Nghiệp</s>
 <s id="94">vậy là không còn có những người làm giầy mà bây giờ có nhiều người đục lỗ vào những đôi giầy</s>
 <s id="95">và cái ý tưởng về quan hệ giữa một người với công việc thay đổi ratas nhiều</s>
 <s id="96">vì vậy tôi nghĩ đây là một đoạn băng thú vị để chia thành 16 mảnh và cho vào Người Thổi Nhĩ Kỳ Máy Móc với một dụng cụ vẽ</s>
 <s id="97">Điều này chủ yếu cho phép - cái mà bạn nhìn thấy bên trái của khung cũ và bên phải bạn thấy cái khung đó được giải thích bởi 16 người những người hoàn toàn không biết họ đang làm gì</s>
 <s id="98">và đây là nguồn cảm hứng của dự án tôi làm việc với người bạn Takashi Kawashima của tôi</s>
 <s id="99">Chúng tôi quyết định sử dụng Người Thổ Nhĩ Kỳ Máy Móc cho chính xác lý do mà nó được tạo ra, để kiếm tiền</s>
 <s id="100">Vậy là chúng tôi lấy một tờ 100 đô và chia thành 10000 mảnh nhỏ và chúng tôi bỏ và Người Thổ Nhĩ Kỳ Máy Móc</s>
 <s id="101">Chúng tôi hỏi mọi người vẽ cái mà họ thấy</s>
 <s id="102">Nhưng ở đây không có tiêu chuẩn cừu như lần trước</s>
 <s id="103">Mọi người, nếu như họ vẽ một hình ảnh giống cây gậy hay là mặt cười nó có thể được đưa vào tờ tiền</s>
 <s id="104">Vậy điều mà bạn thấy ở đây chính là sự biểu hiện cho việc mọi người làm việc ấy giỏi như thế nào cái mà họ được hỏi để làm.</s>
 <s id="105">Vậy chúng tôi lấy những tờ 100 đô này và chúng lên một trang mạng gọi là TenThousandsCents.com, nơi mà bạn có thể xem lướt qua và thấy hết sự đóng góp của từng cá nhân</s>
 <s id="106">và bạn có thể đổi tờ một trăm đô thật cho tờ một trăm đô giả và tặng cho Dự Án Một Trăm Đô Máy Tính Cầm Tay cái mà bây giờ được biết tới là Mỗi Đứa Trẻ Một Máy Tính Cầm Tay.</s>
 <s id="107">Lần nữa điều này cho thấy sự đóng góp khác nhau</s>
 <s id="108">bạn thấy một vài người vẽ rất đẹp như hình ảnh trên cùng này dùng rất nhiều thời gian để tạo nên một hình ảnh thật.</s>
 <s id="109">Và những người khác sẽ vẽ những đường thẳng hoặc mặt cười</s>
 <s id="110">Ở đây bên tay phải, ở giữa bạn thấy anh chàng này viếc, "1 xu thật sao?"</s>
 <s id="111">Đó là tất cả cái mà tôi được trả để làm điều này hay sao?</s>
 <s id="112">Cười Vậy là dự án Người Thổ Nhĩ Kỳ Máy Móc vừa rồi mà tôi chuẩn bị nói với bạn được gọi là Xây Xe Đạp cho 2000</s>
 <s id="113">Đây là một sự cộng tác với bạn của tôi Daniel Massey</s>
 <s id="114">Bạn có thể nhận ra hai anh chàng này</s>
 <s id="115">đây là Max Mathews và John Kelly từ Bell Labs trong những năm 60 Họ sáng tác bài hát "Tiếng Chuông Cây Cúc" làm nên máy tính biết hát đầu tiên của thế giới</s>
 <s id="116">Bạn có thể nhận ra nó từ "2001: Thiên sử Không Gian"</s>
 <s id="117">Khi HAL's đang chết dần ở cuối phim, anh ấy bắt đầu hát bài này, để ám chỉ khi máy tính trở thành con người</s>
 <s id="118">vì vậy chúng tôi tổng hợp lại bài hát này</s>
 <s id="119">Bài hát nghe như thế này</s>
 <s id="120">Chúng tôi phân tích chúng thành những nốt riêng lẻ trong âm nhạc cũng như âm thanh lời khi hát</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Tiếng Chuông Cây Cúc: hoa cúc, hoa cúc, ...</s>
  <s id="121.2">Aaron Koblin: và chúng tôi lấy những mảnh riêng lẻ này và cho và tờ yêu cầu của Người Thổ Nhĩ Kỳ Máy Móc</s>
 </p>
 <s id="122">Đây là cái mà nó trở thành nếu chúng được bỏ vào trang mạng của chúng tôi.</s>
 <s id="123">bạn gõ vào mã của bạn sau đó bạn kiểm tra mic</s>
 <s id="124">bạn sẽ được nuôi và một đoạn băng đơn giản.</s>
 <s id="125">(Tiếng còi) Và sau đó bạn sẽ cố gắng tự tạo ra âm thanh đó với giọng của bạn.</s>
 <s id="126">sau khi bạn xem lại nó và chấp nhận rằng đó là cái mà bạn sẽ nộp vào bạn có thể nộp nó vào Người Thổ Nhĩ Kỳ máy móc mà không biết ngữ cảnh nào khác</s>
 <s id="127">và đây là cái mà chúng tôi có được sau lần đầu tiên nhận bài nộp</s>
 <s id="128">Máy thu: Hoa cúc, hoa cúc cho tôi câu trả lời của em tôi đang gần phát điên vì tình yêu của em Nó không thể là một cuộc hôn nhân đặc sắc tôi không thể trả nổi một xe ngựa nhưng tôi sẽ trông rất ngọt ngào trên chiếc ghế của một chiếc xe đạp tạo cho hai ta Aaron Koplin: Vậy James Surowieki có ý tưởng này từ sáng suốt của đám đông những người nói rằng một đám người luôn thông minh hơn bất cứ cá nhân nào</s>
 <s id="129">Chúng tôi muốn nhìn thấy điều này áp dụng trong việc tạo phân phối âm nhạc theo tính hợp tác khi không ai có một ý tưởng là họ đang làm việc gì</s>
 <s id="130">vậy nếu bạn lên trang BicycleBuiltforTwoThousand.com bạn có thể nghe tất cả những âm thanh này cùng nhau</s>
 <s id="131">tôi xin lỗi về điều này.</s>
 <s id="132">(tiếng ồn) Điệp khúc: Hoa Cúc, Hoa Cúc Cho tôi câu trả lời tôi đang gần phát điên tất cả cho tình yêu cho em nó không thể là một cuộc hôn nhân xa xỉ tôi không thể trả cho một chiếc xe ngựa nhưng tôi sẽ trông thật ngọt ngào trên chiếc ghế của chiếc xe đạp cho hai ta Aaron Koblin: Vậy trong giây lác hãy bước lùi một tý khi tôi ở UCLA cho cao học Tôi làm việc cho một nơi gọi là Trung Tâm cho Cảm Nhận Mạng Lưới Gắn Sẵn</s>
 <s id="133">Và tôi đang viết phần mềm cho máy quét la-de thị giác</s>
 <s id="134">Vậy cơ bản là chuyển động không gian ba chiều</s>
 <s id="135">và nó được xem bởi một giám đốc ở LA tên là James Frost người nói rằng, "Đợi đã.</s>
 <s id="136">Ý anh là chúng ta có thể tạo ra một phim âm nhạc mà không cần phải quay phim?"</s>
 <s id="137">Thế là chúng tôi làm điều đó</s>
 <s id="138">chúng tôi tạo một phim âm nhạc cho ban nhạc Radiohead</s>
 <s id="139">và tôi nghĩ điều tôi thích nhất từ dự án này không phải chỉ là tạo ra một thước phim với la-de mà chính là chúng tôi mở nguồn cho nó và chúng tôi tạo nó thành một dự án Google Code nơi mà mọi người có thể tải tài liệu và mã nguồn để tạo nên bản riêng của họ</s>
 <s id="140">và mọi người tạo nên những thứ rất tuyệt vời</s>
 <s id="141">Đây là 2 cái tôi thích nhất Bảng đóng Thom Yorke và một LEGO Thom Yorke</s>
 <s id="142">cả một kênh trên Youtube có tất cả những người nộp những nội dung rất thú vị</s>
 <s id="143">Gần đây, có người nào đó còn in 3 chiều cái đầu của Thom Yorke hôi ghê nhưng cũng hay</s>
 <s id="144">vậy là với mọi người làm những điều tuyệt vời và hiểu họ đang làm gì tôi rất hứng thú trong việc thứ làm một dự án kết hợp khi mọi người làm cùng nhau để tạo nên điều gì đó</s>
 <s id="145">và tôi gặp một đạo diễn phim âm nhạc Chris Milk</s>
 <s id="146">chúng tôi bắt đầu thảo luận ý tưởng để tạo một dự án phim âm nhạc hợp tác</s>
 <s id="147">những chúng tôi biết chúng tôi cần một người phù hợp để kiểu như phối hợp đằng sau và xây dựng một cái gì đó</s>
 <s id="148">Vậy chúng tôi cho cái ý tưởng đó vào một góc trong một vài tháng</s>
 <s id="149">anh đạo diễn cuối cùng nói chuyện với Rick Rubin người đang kết thúc album cuối của Johnny Cash gọi là "Ain't No Grave."</s>
 <s id="150">Lời của bài hát tựa album là "Không có mộ nào có thể giữ cơ thể tôi xuống."</s>
 <s id="151">và chúng tôi nghĩ đó là hoàn hảo cho dự án xây dựng sự tưởng nhớ một cách phối hợp và là một sự làm sống lại cho Johnny Cash</s>
 <s id="152">vậy là chúng tôi hợp lại với bạn tôi Ricardo Cabello, được biết tới là Mr.Doob một nhà lập trình giỏi hơn tôi nhiều và anh ấy tạo ra dụng cụ vẽ flash đầy ngạc nhiên này</s>
 <s id="153">như bạn biết một phim hoạt hinh là một dãy hình ảnh</s>
 <s id="154">cái chúng tôi làm là cắt những hình ảnh lưu trữ của Johnny Cash với 8 khung ảnh mỗi giây và cho phép mọi người vẽ từng khung ảnh để đan vào video nhạc thay đổi đa dạng này</s>
 <s id="155">tôi không có thời gian để cho bạn thấy hết nhưng tôi muốn cho bạn thấy 2 đoạn băng ngắn</s>
 <s id="156">một là sự bắt đầu của băng nhạc này</s>
 <s id="157">và cái theo đó là một đoạn băng ngắn của những người đóng góp vào dự án này nói một tý về nó</s>
 <s id="158">(âm nhạc) Không có mồ nào có thể kéo tôi xuống không có mồ nào có thể kéo thôi xuông khi tôi nghe tiếng trumpet tôi sẽ cưỡi ra khỏi mặt đất không có mồ nào có thể dữ cơ thể của tôi (vỗ tay) Còn cách nào tốt hơn để tưởng nhớ một con người hơn là tạo cái gì đó cho một bài hát của anh ta.</s>
 <s id="159">Người đóng góp: tôi rất khi ông ấy mất</s>
 <s id="160">và tôi chỉ nghĩ nó sẽ rất tuyết và rất tốt để đóng góp cái gì đó để tưởng nhớ ông ấy</s>
 <s id="161">Nó cho phép bài hát cuối của ông ấy trở thành một sự tưởng nhớ đang sống và thở</s>
 <s id="162">cho tất cả những hình ảnh vẽ bởi người hâm mộ, mỗi hình ảnh có một điều gì đó rất mạnh mẽ</s>
 <s id="163">tôi đã thấy tất cả mọi người từ Nhật, Venezuela, tới Mỹ tới Knoxville, Tennessee</s>
 <s id="164">Mặc dù khác biệt từ hình ảnh này qua hình ảnh khác nó rất thân mật</s>
 <s id="165">xem đoạn băng trong phòng tôi tôi có thể thấy bản thân không hiểu sự bắt đầu của nó</s>
 <s id="166">và tôi cứ cố gắng qua những vấn đề cho tới khi tôi có thể tạo nên bức tranh bằng bộ điều khiển để tất cả từ giải quyết lấy</s>
 <s id="167">Tôi có thể hiểu được khi tôi biết mình đang làm gì và rất nhiều ánh sáng và bóng tối đến với nó</s>
 <s id="168">trong một cách rất kỳ lạ đó là điều mà tôi thích về nhạc của Johnny Cash</s>
 <s id="169">nó chính là đoạn tóm tắt của cuộc đời ông ấy tất cả những thứ đã xảy ra điều tốt và xấu</s>
 <s id="170">bạn đang nghe thấy cuộc sống của một con người</s>
 <s id="171">Vậy nếu bạn lên trang JohnnyCashProject.com, điều mà bạn thấy là đoạn băng được mở ở trên</s>
 <s id="172">và ở dưới là những hình ảnh riêng lẻ mà mọi người nộp vào dự án</s>
 <s id="173">vậy dự án này chưa xong nhưng đây là một dự án tiếp tục mà mọi người có thể hợp tác</s>
 <s id="174">bạn có thể lướt qua những hình ảnh nhỏ bên này và thấy những người vẽ những hình ảnh đó và nơi chúng được vẽ</s>
 <s id="175">và nếu bạn tìm thấy một hình ảnh gì đó làm bạn hứng thú bạn có thể nhấp chuột để mở một pan-nô thông tin để bạn có thể đánh giá hình ảnh đó điều giúp nó được đưa lên đầu trang</s>
 <s id="176">bạn có thể thấy cách nó được vẽ</s>
 <s id="177">và một lần nữa, bạn có thể chơi lại và xem sự đóng góp cá nhân</s>
 <s id="178">thêm vào đó, như được đưa ra, là tên nghệ sĩ và địa điểm thời gian họ dùng để vẽ nó</s>
 <p id="p179">
  <s id="179.1">và bạn có thể chọn kiểu.</s>
  <s id="179.2">Cái này được gắn là "Trừu tượng"</s>
 </p>
 <s id="180">nhưng có những kiểu khác</s>
 <s id="181">mà bạn có thể chọn chia đoạn băng theo nhiều cách khác nhau</s>
 <s id="182">bạn có thể nói, "Tôi muốn xem kiểu vẽ chấm hoặc vễ phát hoặc vễ thực tế."</s>
 <s id="183">và ở đây lần nữa, bản trừu tượng mà đã trở nên hơi kỳ quặc một tý</s>
 <s id="184">vậy dự án cuối cùng tôi muốn nói với bạn là một sự hợp tác nữa với Chris Milk</s>
 <s id="185">và nó được gọi là "Sự Hoang Dại Dưới Phố"</s>
 <s id="186">Một băng nhạc cho Arcade Fire</s>
 <s id="187">Chris và tôi rất ngạc nhiên bởi tiềm năng bây giờ của dụng cụ trang mạng hiện đại khi bạn có video và âm thanh HTML5 và sức mạnh của JavaScript để biểu hiện nhanh chóng một cách ngạc nhiên</s>
 <s id="188">và tôi muốn đẩy cái ý tưởng của một video nhạc cho trang mạng vượt qua khỏi khung cửa sổ 4:3 hay là 16:9 và cố gắng làm cho nó chơi và nhảy trên màng ảnh</s>
 <s id="189">nhưng điều quan trọng nhất, tôi nghĩ chúng ta thực sự muốn tạo nên một kinh nghiệm mà không giống như dự án Johnny Cash nơi mà bạn có một nhóm của những người sử dụng nhiều thời gian để đóng góp cái gì đó cho tất cả mọi người</s>
 <s id="190">Thử nghĩ nếu chúng ta có một sự cam kết thấp nhưng tạo ra cái gì đó duy nhất theo tính cả nhân cho mỗi người đóng góp?</s>
 <s id="191">dự án này bắt đầu bằng cách hỏi bạn làm sao để cho biết địa chỉ của căn nhà bạn lớn lên</s>
 <s id="192">và bạn gõ địa chỉ vào nó thực sự tạo một video nhạc chỉ cho bạn lấy từ google máp và những hình ảnh đường phố tạo thành một kinh nghiệm</s>
 <s id="193">vậy nó nên được xem ở nhà với bạn cho vào địa chỉ của bạn tôi có thể cho bạn thấy chút ít về điều bạn có thể trông đợi</s>
 <s id="194">Bây giờ cuộc sống đang thay đổi nhanh bây giờ cuộc sống đang thay đổi nhanh hy vong điều gì đó tinh khiết sẽ ở lại hy vọng rằng điều gì đó tinh khiết sẽ ở lại chúng ta từng đợi chúng ta từng đợi ôi chúng ta từng đợi đôi khi nó không bao giờ tới đôi khi nó không bao giờ tới vẫn tiếp tục với nỗi đau chúng ta từng đợi nó chúng ta từng đợi nó chúng ta từng đợi no stooi nghĩ rằng có điều gì đó mà bạn có thể lấy được tự cuộc nói chuyện của tôi hôm nay chính là điều giao diện có thể trở thành một dụng cụ kể chuyện đầy sức mạnh</s>
 <s id="195">và như chúng ta đã thu thập thêm một cách cá nhân và xã hội những dữ kiện phù hợp chúng ta có cơ hội, và có lẽ là nghĩa vụ để tiếp tục nhân loại và kể những câu chuyện đầy ngạc nhiêu như chúng ta cùng tìm hiểu và hợp tác</s>
 <s id="196">Cám ơn rất nhiều.</s>
 <s id="197">(Vỗ tay)</s>
</text>
