<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã nghĩ rằng mình sẽ đọc những bài thơ liên quan tới chủ đề về tuổi trẻ và lúc về già</s>
 <s id="2">Thực ra tôi lấy làm ngạc nhiên khi nhận ra mình có khá nhiều.</s>
 <s id="3">Bài đầu tiên dành tặng cho Spencer, và bà của anh ấy, người đã bị choáng vì việc anh làm.</s>
 <s id="4">Bài thơ của tôi có tên là " Bẩn"</s>
 <s id="5">Bà đang súc miệng cho tôi với xà phòng Nửa thế kỷ dài đã trôi đi và bà thì vẫn làm thế với cục xà phòng cứng ngắc sắc vàng</s>
 <s id="6">Tất cả chỉ vì những lời tôi đã nói, thậm chí chẳng nói, chỉ nhắc lại</s>
 <s id="7">Nhưng "Mở ra," bà bảo "há miệng ra!"</s>
 <s id="8">tay bà cào đầu tôi.</s>
 <s id="9">Giờ tôi mới hay đời bà khổ Ba đứa con thơ lần lượt qua đời, Rồi chồng bà cũng qua đời nữa bỏ lại những đứa trẻ, và không xu nào hết</s>
 <s id="10">Bà cho tôi đứng tè trong bồn rửa bát Cũng bởi chẳng còn chỗ trong nhà vệ sinh</s>
 <s id="11">Nhưng than ôi, cục xà phòng của bà!</s>
 <s id="12">Phải chăng chính nó với đắng cay bỏng rát Đã nuôi hồn thơ tôi?</s>
 <s id="13">Con đường bà sống chẳng gạch lát lối, Ngôi nhà bà, hai phòng hẹp bếp hôi Nơi bà đã cùng tôi chơi đuổi bắt.</s>
 <s id="14">Liệu tôi dám chối rằng sau khi bà làm vậy Tôi chẳng thể nào thương bà được nữa?</s>
 <s id="15">Bà sống đến trăm tuổi, Dẫu vậy, có gì khác đâu ngoài buồn tủi, hám hôi Nhưng tôi chẳng bao giờ, cho đến bây giờ thương bà trở lại.</s>
 <s id="16">Khi bài thơ này được đăng tải trên tạp chí Tôi đã nhận được một lá thư giận dữ từ chú mình.</s>
 <s id="17">"Mày đã phỉ báng một người phụ nữ tuyệt vời"</s>
 <s id="18">Phải mất vài sự thương lượng</s>
 <s id="19">Bài thơ này được đặt tên là "Chiếc Váy"</s>
 <s id="20">nó là một bài thơ dài hơn.</s>
 <s id="21">Những ngày ấy, Những ngày xưa mà với tôi chỉ còn là những kí ức nhạt nhòa, Khi âm thanh thường nhật đầu tiên được vang lên vào buổi sáng Là bài ca chim hót rền vang Liền sau là tiếng lộc cộc nhẹ móng ngựa Của xe đẩy sữa nhón dần ngang khu ở Và thanh âm cuối đêm có lẽ nào Là cha đang đỗ chiếc xe của ông ấy, Lại làm đêm, và luôn luôn là thế cất bước nặng nề xuống hầm, tới bên lò sưởi, rũ sạch bụi bẩn và thấm ướt Trước khi bước lên lầu và rơi vào giấc ngủ Những ngày xưa xưa ấy, Phụ nữ, mẹ tôi, mẹ của bạn tôi, Hàng xóm chúng ta, cả những người phụ nữ mà tôi biết Tựa hồ cả ngày chỉ mặc, Thứ gọi là váy mặc ở nhà Rẻ, được in, mềm Có vẻ như cố tình không hình dáng Vải bông nhẹ trùm ngoài váy ngủ và, khi người phải chạy tìm con, giặt áo phơi quần, hay chạy tới quán tạp hóa ở góc đường, trong một cái áo khoác, đường viền váy ngủ xoắn lại luôn luôn buông rủ và nhuốm vàng Đưa nhẹ dưới chân.</s>
 <s id="22">Nhiều hơn cả những cuộn lô của phụ nữ Tựa hồ thường xuyên quấn trên mái đầu Để chuẩn bị cho vài bữa tiệc lớn Vũ hội chăng, có người sẽ nghĩ Chẳng bao giờ điều đó xảy ra; Nhiều hơn cả dung nhan phụ nữ Chẳng những không hàng ngày tô điểm Mà dường như còn xước xát, nhạt nhòa chân mày tỉa tót, rợn lên như mặt nạ Nhiều hơn cả là những chiếc váy Làm người phụ nữ thêm bí ẩn, khó gần, Khôn ngoan chẳng chừa lối chàng vào Còn trai trẻ không tài nào hiểu nổi</s>
 <s id="23">Chỉ đến sau này tôi mới nhận ra váy áo cũng như một lời tuyên bố: Dù lúc trong căn bếp tối mờ, lúc giặt là Hay trên mảnh sân bê tông lạnh lẽo Những gì bản thân ta bộc lộ Cũng chẳng qua là hư cấu mà thôi Những bản năng phàm tục, Giấu nhẹm đi dưới lớp lễ phục phi loài hoàn toàn đang chiếm hữu lấy ta.</s>
 <s id="24">Những ngày đó, người ta còn giấu nhiều thứ khác: Người lớn không bao bọc lẫn nhau, trừ khi ai nhắm mắt lìa đời, và chẳng mấy khi, ta nắm lấy bàn tay người hay vỗ lưng nhau giữa trận đấu bóng và nụ hôn gửi gió nói lời thương tuổi thơ trôi rồi ta sẽ chẳng còn biết nỗi rùng mình khi bộ râu thô ráp của cha cọ trên gò má ta, chẳng còn đâu tận lúc lớn lên ta ôm chặt một người đàn ông khác trao nụ hôn (râu cha giờ đã bạc cứng)</s>
 <s id="25">Thứ giải phóng cuối cùng, cái ôm dù ta có đề phòng nhau cuối cùng vẫn thế vui làm sao chẳng thốt nổi nên lời trong sự quả quyết của đồng đẳng và sẻ chia dẫu có hiểu lầm và nỗi đau đã xảy ra giữa em sau đó</s>
 <s id="26">Ngày xưa chúng ta chẳng mấy thấu, giờ cũng vậy, tôi cho rằng việc hàn gắn những đau đớn kia: kể cả người phụ nữ, trong xiêm y lộng lẫy nhất, với ngọc ngà cùng sequin đính trên vạt áo, thậm chí cả son môi và mascara, với mái tóc chảy dài, cũng chỉ có thể đứng chắp tay van xin chút bình yên trong khi cha, con, như những kẻ xấu xa như những tên cướp, như người La Mã giận sôi, gầm rít và căm thù giáng những nỗi đau tồi tệ dù có thế nào thứ tồi tệ nhất, là cái hôn và ôm chầm, chảy máu từ người anh này đến người em vào các thế hệ.</s>
 <s id="27">Từ những ngày mà miền quê còn hiện hữu gần thành phố, nông trang, đồng ngô và bò; thậm chí không xa những cao ốc với khuôn gạch nhạt hòa và lối đi dài tăm tối ta tìm thấy được những dải đồi cùng cây ta giả vờ đó là núi cùng rừng.</s>
 <s id="28">Hay ta làm kẻ độc hành vào những dải đất trống bạt ngàn, vào những bụi cây: như một sinh vật thích ẩn nấp vào lá, cúi xuống, bò trườn, giẫm đạp, cô đơn; rồi những mong muốn đơn giản, mong rằng, khi họ kêu đến, ta sẽ không quay lại.</s>
 <s id="29">(Khán giả vỗ tay) Sau đây là một bài hơi dài, nói về sự già nua và tuổi trẻ.</s>
 <s id="30">Điều này xảy ra khi chúng tôi gặp nhau.</s>
 <s id="31">Một phần của bài thơ bắt đầu trong không gian và thời gian mà chúng tôi chia sẻ.</s>
 <s id="32">Nó tên là "Người hàng xóm".</s>
 <s id="33">Năm điều tồi tệ của nàng, con chó nhỏ biến dạng không ngừng sủa trên mái nhà bên dưới cửa sổ tôi.</s>
 <s id="34">Những con mèo, Chúa mới biết bao nhiêu con, tè bậy trên tấm thảm -- khu đất của nàng có mùi thối kinh khủng</s>
 <s id="35">Cái bóng nàng, dò dẫm trên cửa nhà nàng, rồi cảnh cửa đóng sầm sợ hãi, chỉ còn tiếng sủa và tiếng nhạc -- jazz len lỏi, ngày đêm vào lễ đường.</s>
 <s id="36">Này là Chris Connor đang hát "Cuộc sống tươi đẹp" -- đưa tôi về với người thương thời đại học, tình đầu thật sự - người cho đến khi tôi chia tay -- chơi hoài một khúc nhạc xưa.</s>
 <s id="37">Tưa vào vai tôi, và đặt tay trên đùi. hát khúc ca ngọt ngào, bài ca hối tiếc và cạn kiệt nàng còn quá trẻ, và tôi cũng quá trẻ, để, thấu hiểu nỗi đau của nàng.</s>
 <s id="38">Giật mình, rồi chán nản, xua đuổi tôi</s>
 <s id="39">Giật mình tưởng nàng chết trong ngôi nhà cháy tại ngôi làng khi nàng còn là cô hàng xóm</s>
 <s id="40">Tôi nghĩ ta gặp mặt nhận ra nhau thành bạn, rồi tôi nói lời xin lỗi</s>
 <s id="41">Nơi hòm thư, tôi gặp em mà chẳng phải em.</s>
 <s id="42">Áo ngủ,tóc màu hung, quần quân đội dưới nền trời đêm em quay đi, giấu khuôn mặt tàn tạ trong đôi tay, thì thầm nói câu "Chào".</s>
 <s id="43">Thoảng hoặc bước chân ngoài cầu thang đầy sợ hãi.</s>
 <p id="p44">
  <s id="44.1">Người đàn ông hét "Câm ngay!"</s>
  <s id="44.2">Những con chó điên cuồng gào rú, cào móng vuốt, sau đó đến tiếng em khàn khàn, khô khan, rỗng tuếch, hầu như chỉ có 1 tông lời nói rời rạc quang quác xương trên sắt, sắt tan chảy, gọi chúng quay về, "Về đây đi, về đi các cục cưng.</s>
 </p>
 <s id="45">Các thiên thần của tôi, hãy quay về."</s>
 <s id="46">Nàng là Medea, lần tới tôi đã thấy nàng</s>
 <s id="47">mụ phù thủy, thôi miên,ngây ngất, bất động trên hè phố chiếc áo khoác rách rưới treo nơi tình yêu vô điều kiện người lạ qua lại quanh nàng khóe miệng kia nhoẻn cười đột ngột như thể tiếng thét dù cho lặng câm, như thể chỉ trong đầu nàng hay bộ ngực vụt lên</s>
 <s id="48">1 tiếng khóc trong trẻo, rời rạc, không cần một thanh giọng hay một người an ủi hơn nữa.</s>
 <s id="49">Những mối liên kết vô hình kia quyến rũ, sự biến đổi dù cho đau khổ có níu giữ ta</s>
 <s id="50">Cô gái, từng là tình yêu của tôi, khoảng khắc cuối cùng tôi thấy nàng, khi nàng trong buổi tiệc bước đi kiếm tìm tôi, trong cơn say rồi vô tình vấp ngã, bò dài trên đất với tà váy kéo cao, đôi mắt vằn đỏ, sưng mọng cùng nỗi xấu hổ sự sỉ nhục.</s>
 <s id="51">Sự ngu dốt của tôi, tính kiêu ngạo thô tục sự tự phụ, cái ngoảnh mặt quay đi.</s>
 <s id="52">Sự sống vẫn tiếp tục trên gác mái, những thân cây chết lụi, băng ghế hỏng những con cún, bãi phân, bầu trời.</s>
 <s id="53">Đường mòn nào xuyên qua nỗi đau, Điểm cắt nào của tổn thương, Ngã rẽ nào và phản đối nào ?</s>
 <s id="54">Quá nhiều lẽ sống trong cuộc sống chúng ta, rất nhiều cơ hội để u sầu rất nhiều quá khứ mất đi biệt tích.</s>
 <s id="55">" Chú ý tới tôi", vị thần của sự cuồng nộ, của tình yêu vô tận nói, vang lên trong khung cảnh tráng lệ tàn bạo " chú ý tới tôi".</s>
 <s id="56">Cách mà nàng đi xuống kiệu nơi cầu thang tiền sảnh, mỗi bước đi đầy đau đớn.</s>
 <s id="57">Cái níu kéo ở cửa.</s>
 <s id="58">Nàng vô tình ngang qua nơi mái ngói vỡ nát, Ngập ngừng từng bước trên đường, tiếng nói đều đều, ánh nhìn vu vơ, " Tôi có thể giúp gì cho anh không?"</s>
 <s id="59">Nắm lấy tay tôi, nhẹ nhàng tựa vào tôi.</s>
 <s id="60">Bước đi ngập ngừng vào thế giới.</s>
 <s id="61">Thì thầm nàng nói, " cám ơn tình yêu" nhẹ nhàng tựa vào tôi.</s>
 <s id="62">( vỗ tay) Tôi nghĩ mình sẽ làm sáng thêm chút nữa.</s>
 <s id="63">( cười) 1 bài khác, thể loại khác về thơ tuổi trẻ và xế chiều.</s>
 <s id="64">Có tên gọi là " khí Ga"</s>
 <s id="65">( cười) Nó không được hay cho lắm, tôi nghĩ vậy, khi người phụ nữ với mái tóc xanh trong phòng chờ bác sĩ cúi xuống bàn tạp chí rồi xì hơi, chỉ nho nhỏ, và đỏ mặt dữ dội.</s>
 <s id="66">thật không hay khi khí đường ruột thể hiện bằng những đám mây hữu hình, nếu thế cô ta sẽ thấy rằng tiếng nổ vô duyên kia chỉ vừa đủ lướt qua mặt tôi trước khi bay biến.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">( cười) Bên cạnh đó,việc để nó xảy ra bây giờ là 1 sự trùng hợp hay ho.</s>
  <s id="67.2">Bởi chưa đầy 1 giờ trước, khi chúng tôi đang đi dạo chú chó của tôi giật mình vì tiếng nổ rồi nhảy dựng lên như ngựa tung vó.</s>
 </p>
 <s id="68">và đưa tôi tới chuồng ngựa nơi tôi làm vào dịp cuối tuần khi 12 tuổi và 1 chàng ngựa hoành tráng con mà bất cứ khi nào lên lưng đều đá như vậy dù cho còn khủng hơn nữa, khổng lồ, lấp lánh, chói lọi.</s>
 <s id="69">Và người phụ nữ, khuôn mặt mang đầy bối rối gợi cho tôi cái tên Elle tôi đã quên rằng không phải ít nhất nỗi sợ của tôi bao gồm cả sự thật là mỗi bước nó phi con ngựa sẽ xì hơi mạnh.</s>
 <s id="70">Bùm! bùm!bùm</s>
 <s id="71">Thứ gì đó không được đề cập trong hàng tá sách về loài ngựa và người cưỡi tôi đã đọc vội mấy ngày nay</s>
 <s id="72">Tất cả vẻ hoang dại hùng tráng kia, móng guốc lấp lánh cứng cỏi, sự phun trào bắt nguồn từ bộ phận đồ sộ của loài sinh vật hơi thở ngừng, trái tim thôi đập, lỗ mũi điên cuồng nở tôi không biết rằng tôi muốn đánh hay trở thành nó</s>
 <s id="73">( Cười) ( vỗ tay) Nó có tên " Cơn khát"</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Hầu như nhiều bài thơ của tôi thực ra là những bài thơ đô thị.</s>
  <s id="74.2">Tôi đọc 1 đống không phải thế.</s>
 </p>
 <s id="75">Cơn khát</s>
 <s id="76">Đó là mối giao hữu của tôi với người phụ nữ sống mùa thu, đông cuối, ngày lẫn đêm trên băng ghế tại ga điện ngầm đường 103 cho đến 1 ngày kia cô ấy biến mất.</s>
 <s id="77">Chúng tôi tôn trọng nhau, quan sát nhau</s>
 <s id="78">Tôi bẽn lẽn, xiên xẹo, thử không lén lút.</s>
 <s id="79">Cô ấy mạnh dạn, không chớp mắt, thậm chí gây sự, hay tức giận, khi chai nước hết.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Tôi sợ cô ấy.</s>
  <s id="80.2">Tôi cảm thấy mình như đứa trẻ</s>
 </p>
 <s id="81">Tôi sợ rằng phần nào đó trong tôi bị đàn áp sẽ mất kiểm soát, và tôi sẽ mãi bị sập bẫy trong sự ngỡ ngàng bỗ lên từ mùi thối</s>
 <s id="82">Không chỉ là phân, không chỉ bề mặt và miệng bình không được rửa, làm khuếch tan rượu rum, sẽ có trong đó, và ý định, sức mạnh và mục đích 1 xã hội, cơn thịnh nộ đạo đức và nổi loạn cùng tuyệt vọng, mặc dù mất đi đau khổ.</s>
 <s id="83">Thỉnh thoảng tôi nghĩ sẽ đưa cô ấy về nhà, cho cô ấy tắm, thư giãn, mặc đồ mới.</s>
 <s id="84">Tôi nghĩ cô ấy không muốn vậy.</s>
 <s id="85">Thay vì, tôi nhảy lên chuyến tàu.</s>
 <s id="86">Sẽ giàu có như thế nào, là vốn ngôn từ của chính chúng ta</s>
 <s id="87">Bền vững biết bao, sự dịu dàng bảo đảm chí mạng rằng tấm gương là sự ngay thẳng đang được tôi luyện.</s>
 <s id="88">Điệu nhảy của những cái liếc mắt, xung đột, kéo mỗi người qua lỗ hổng cảm xúc, rồi thiêu hủy, thiêu hủy, lưu trữ trong bệnh tật, hiện diện bị thương lãng phí, tiêu thụ.</s>
 <s id="89">Bệnh mất ngủ của cô ấy tôi biết nó vẫn tiếp tục</s>
 <s id="90">Công việc, nguyên tắc, sự chuyên cần.</s>
 <s id="91">Điệu nhảy những cái liếc mắt, thách thức trách nhiệm, sự lu mờ, hương thơm của sự lấp lánh.</s>
 <s id="92">( vỗ tay) bài này mới hơn, 1 bài thơ mới gắn nhãn</s>
 <s id="93">tiêu đề là " sự việc này"</s>
 <s id="94">1 học sinh, 1 cô gái ở hành lang tầng 4 của trường cấp 2 tỳ vào thành cửa sổ tán gẫu với bạn bè ở các lớp: 1 giáo viên đi qua và khiển trách cô gái, "Cẩn thận, cô có thể ngã đó" hầu như những lời trách kia đều đừa cợt cô " Cô có thể sẽ ngã" và cô gái, 18, 1 thiếu nữ dù cô không nghĩ vậy, như sự rực rỡ cô có, đầu tiên trong lớp học và " cũng xinh", cô hay nói cười lại, và dựa vào cửa sổ, cái thậm chí không mở nếu mùa đông tới nếu đông thì ai đó sẽ đóng nó ( đóng lại) dựa vào của sổ, xa hơn, vẫn cười, xa hơn nữa, dù tốn ít thời gian hơn thế, 1 thời khác thực sự, và để chính cô ngã</s>
 <s id="95">Chính cô rơi xuống.</s>
 <s id="96">1 động lức bất ngờ, 1 điều mộng tưởng, chưa bao giờ nghĩ cho đến giờ, gần như không nghĩ cho dù bây giờ</s>
 <s id="97">Không, nhiều hơn động lực hay mộng tưởng, cô gái biết mình đang làm gì, cô nghĩ gì đó, cô nghĩ là phải nghĩ, vì nó xảy đến trong bất ngờ, xinh đẹp hay không, tươi sáng có hay không Cô ấy không là cô ấy Cô ấy không là người cô ấy từng và lí do, cô gái đột biết, là điều có rất nhiều dự tính nơi cô ấy ở, rất nhiều khoảnh đất đó gần như là người cô ấy trở thành, hay nếu có, không phải là cô ấy, hay không hoàn toàn là cô ấy nó là thói quen bản thân, sống bởi cô ấy, và dường như như cô ấy nghĩ cô gái biết điều gì bỏ quên: duyên dáng không dự tính nhưng duyên dáng, 1 dạng của giới tự nhiên, với nét duyên.</s>
 <s id="98">đè nặng lên tôi là thế giới.</s>
 <s id="99">đè nặng lên chính nó cái thế giới yêu kiều không bao giờ toàn bộ chính nó.</s>
 <s id="100">Đè nặng lên chính đây cái đè năng lên tôi, giải phóng từ thứ tôi mưu cầu và thứ tôi đạt được.</s>
 <s id="101">Và cô gái đáng nhớ, trong khoảnh khắc nhất định đã rất nhiều lần chia tách nỗi buồn cô cảm thấy 1 lần gần như không hiểu cô cảm nhận nó, đơn thuần sống ở bản thân cô ấy</s>
 <s id="102">Đúng, cô gái bị ngã, cú ngã ngớ ngẩn, thậm chí trái đất với sự ép buộc để đưa đến cú ngã phải biết rằng ngã thật lố bịch, cô gái vừa ngã không phải bản thân tôi, hay cô ấy là tôi, nhưng tôi đã tự nguyện đặt bản thân vào đó</s>
 <s id="103">mãi mãi, với ân huệ.</s>
 <s id="104">Điều này xảy ra.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">( vỗ tay) Tôi sẽ đọc thêm 1 bài .</s>
  <s id="105.2">Tôi ít khi nói vậy</s>
 </p>
 <s id="106">Chỉ là tôi muốn kết thúc.</s>
 <s id="107">Nhưng tôi e Ricky sẽ tới đây và bắt tay tôi.</s>
 <s id="108">Bài thơ tên" Lão già", vừa đủ.</s>
 <s id="109">" đặc biệt: ngực lớn" quảng cáo cho 1 tạp chí nhẹ nhàng nói trên quầy báo gần nhà.</s>
 <s id="110">Nhưng quên mất "nụ hoa" của cô ấy.</s>
 <s id="111">Rượu, môi tinh khiết làn da vàng rực, nằm ườn ra, rực rỡ</s>
 <s id="112">gần 60, gần như không xác thực, gần như không tốt hơn gái điếm, vẫn có thể kích thích tôi.</s>
 <s id="113">Có lẽ đến tầm tuổi xế chiểu chủa người Mĩ không còn thấy 1 " nụ hoa" rõ ràng, 1 cô gái còn trong trắng, đã để lại cho tôi bệnh tật mãi mãi với đôi mắt của dục vọng không nguôi.</s>
 <s id="114">tiếng thì thầm gợi tình hoài kia, Tôi hầu như không còn là chính mình nếu tôi không trong hoàn cảnh khát khao chớm nở.</s>
 <s id="115">Chúa biết mặc cho, có nhiều nút thắt tồi tệ mà nỗi ám ảnh mắc phải</s>
 <s id="116">Năm ngoái ở Israel, 1 giáo sĩ Do thái trẻ phái cực đoạn chính thống chỉ cho 1 vài cô bé tuổi teen tại đền thờ Shoah cấm họ nhìn vào 1 gian phòng.</s>
 <s id="117">Bởi có những hình ảnh trong đó được cho là dâm loạn.</s>
 <p id="p118">
  <s id="118.1">1 bức ảnh được trưng bày.</s>
  <s id="118.2">Người đàn ông và người phụ nữ trần trụi, vài thứ cố che đi vùng kín của họ, vài bức khác cũng đủ khiến kinh sợ, xếp hàng trong tuyết chờ đợi bị bắn và vứt xuống rãnh.</s>
 </p>
 <s id="119">những cô gái, sự kinh hãi của tôi, tránh cái nhìn chằm chặp của họ.</s>
 <s id="120">Ngờ vực xác thịt nào mà giáo viên đã chỉ họ</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">thậm chí thế nhưng.</s>
  <s id="121.2">Lời thú nhận khác: 1 lời trong quyển sách trước chiến tranh Ba Lan, 1 bức ảnh chân dung, hoàn toàn là thiên thần 1 thiên thần với sự đau khổ, đôi mắt đau khổ</s>
 </p>
 <s id="122">Tôi tìm kiếm mình trong trang sách.</s>
 <s id="123">Rồi cô gái chết trong trại Tôi không dám băn khoăn tại sao thực tại hơn, quý giá hơn.</s>
 <s id="124">Chết trong trại, những người đó hay người Do thái đi nữa bảo vệ những đứa trẻ sau đó</s>
 <s id="125">Nhưng nó giống như tình dục, bạn không được kể</s>
 <s id="126">Tình dục và cái chết, gần nhau biết bao.</s>
 <s id="127">Vì vậy, liên tục có ý thức của cái chết di chuyển về phía tôi, Đôi khi tôi nghĩ tôi làm bối rối cho họ.</s>
 <s id="128">Người vợ đáng yêu của tôi gần như phá hủy tôi.</s>
 <s id="129">niềm đam mê của tôi cho cô ấy vượt xa giới hạn hợp lý.</s>
 <s id="130">Khi chúng tôi yêu, cái cầm tay của cô ấy mọi nơi quanh tôi tôi ở đây mà không ở.</s>
 <s id="131">Tâm trí tôi ngập tràn, lộn xộn những khuôn mặt, giọng nói, ấn tượng, Tôi sống cuộc đời của tôi, như thể tôi đã chết đuối.</s>
 <s id="132">và rồi tôi chết đuối, trong tuyệt vọng khi vụt mất cô ấy, đó, mọi thứ, tất cả không chịu nổi, tồi tệ.</s>
 <s id="133">Vẫn vậy, để có thể chết mà không hối hận không chém giết, hay nô lệ.</s>
 <s id="134">và không phải biết trang sử tiếp theo giận dữ điên cuồng hay sự hối hận, nó hắn là nhẹ nhõm</s>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Không.</s>
  <s id="135.2">Lại nữa, không.</s>
 </p>
 <s id="136">Tôi không có ý là ở 1 khoảnh khắc.</s>
 <s id="137">Thứ tôi nghĩ là thế giới giữ tôi chặt quá tốt và xấu điên rồ và điểm yếu của riêng tôi mà thậm chí giả mạo thần Venus với nhiệt giả của cô, và bộ ngực có lẽ đầy đặn với gel, vì thế kích động tôi hơi thở tôi bắt lấy.</s>
 <p id="p138">
  <s id="138.1">Cô nàng mồi chài.</s>
  <s id="138.2">Quyến rũ.</s>
 </p>
 <p id="p139">
  <s id="139.1">Cuốn hút.</s>
  <s id="139.2">Cô biểu lộ biết bao nhiêu trong ánh mắt đen láy hơn cô biết.</s>
 </p>
 <s id="140">Cô hóa thân thế nào loài người liều lĩnh chúng ta cần tôn trọng đam mê của ta để sống trong cái đẹp, để được đẹp, được yêu thương qua liếc mắt, nếu không bởi thế, điều gì đó như tình yêu hay yêu.</s>
 <s id="141">Cảm ơn.</s>
 <s id="142">( vỗ tay)</s>
</text>
