<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi ở đây hôm nay để bắt đầu một cuộc cách mạng.</s>
 <s id="2">Trước khi các bạn sẵn sàng chiến đấu hay ra lời hiệu triệu hoặc chọn màu cờ sắc áo cho cuộc cách mạng Tôi muốn định nghĩa cách mạng là gì</s>
 <s id="3">Nói về cách mạng, Tôi muốn nói đến một cuộc thay đổi mạnh mẽ và sâu rộng trong cách chúng ta nghĩ và ứng xử Cách mà chúng ta nghĩ và cách mà chúng ta cư xử</s>
 <s id="4">Vậy tại sao, Steve, Tại sao chúng ta cần một cuộc cách mạng</s>
 <s id="5">Chúng ta cần một cuộc cách mạng Vì mọi việc không được tiến triển, mọi người đều không làm việc</s>
 <s id="6">Và điều đó thực sự làm tôi buồn Bởi tôi phát ốm và mệt mỏi vì mọi thứ không tiến triển</s>
 <s id="7">Bạn biết đấy, tôi phát ốm và mệt bởi ta đang phung phí tiềm năng</s>
 <s id="8">Tôi phát ốm và mệt mỏi vì chúng ta đang trở nên lạc hậu</s>
 <s id="9">Và chúng ta lạc hậu trong rất nhiều thứ ví dụ, các yếu tố xã hội.</s>
 <s id="10">Chúng ta xếp ở vị trí thấp nhất ở Châu Âu về sự đổi mới</s>
 <s id="11">Chúng ta ở ngay dưới đáy nơi mà văn hoá không coi trọng sự đổi mới</s>
 <s id="12">Chúng ta hạng bét về chăm sóc sức khỏe và đó là điều quan trọng cho hạnh phúc</s>
 <s id="13">Và đó chúng ta, không chỉ xếp cuối ở E.U mà chúng ta còn đứng cuối trên toàn Châu Âu</s>
 <s id="14">Và tồi tệ nhất, Theo thống kê 3 tuần trước, nhiều bạn đã thấy trên The Economist</s>
 <s id="15">Chúng ta là nơi thê thảm nhất trên thế giới liên quan đến GDP bình quân đầu người Nơi bất hạnh nhất trên thế giới.</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">Đó mới chỉ là xã hội.</s>
  <s id="16.2">Thử nhìn vào giáo dục</s>
 </p>
 <s id="17">3 tuần trước chúng ta xếp ở vị trí nào trong 1 báo cáo của OECD?</s>
 <s id="18">đứng cuối về đọc, toán và khoa học.</s>
 <s id="19">Toàn đội sổ Về Kinh doanh: Nhận thức thấp nhất ở E.U</s>
 <s id="20">về vấn đề doanh nhân đem lại lợi ích cho xã hội.</s>
 <s id="21">Tại sao như vậy, điều gì đang xảy ra?</s>
 <s id="22">Tỷ lệ thấp nhất về doanh nhân khởi nghiệp</s>
 <s id="23">Và điều này bất chấp sự thật rằng mọi người biết các doanh nghiệp nhỏ là động cơ của nền kinh tế</s>
 <s id="24">Họ thuê phần lớn nhân công, đóng góp phần lớn cho thuế</s>
 <s id="25">Vậy nếu động cơ hỏng, đoán xem điều gì sẽ xảy ra?</s>
 <s id="26">Xếp bét ở Châu Âu về thu nhập bình quân đầu người</s>
 <s id="27">Bét!</s>
 <s id="28">Không có gì ngạc nhiên, 62% người Bung-ga-ri không lạc quan mấy về tương lai</s>
 <s id="29">Ta bất hạnh, Ta hưởng một nền giáo dục kém và ta sở hữu những doanh nghiệp tồi.</s>
 <s id="30">Những điều đó là sự thật các bạn à.</s>
 <s id="31">Đấy không phải là chuyện phiếm, cũng chẳng phải giả dối</s>
 <s id="32">Không phải các bạn à</s>
 <s id="33">Chẳng phải âm mưu gì chống đối Bulgaria cả Đây là sự thật.</s>
 <s id="34">Tôi nghĩ nên nói rõ, thật rõ rằng rằng hệ thống của chúng ta bị trục trặc</s>
 <s id="35">Cách chúng ta nghĩ, cách ứng xử và hệ thống ứng xử này cũng trục trặc</s>
 <s id="36">Chúng ta cần mạnh mẽ thay đổi cách nghĩ, cách ứng xử để biến Bulgaira tốt đẹo hơn cho bản thân, cho bạn bè cho gia đình và cả cho tương lai chúng ta</s>
 <s id="37">Làm thế nào để đạt được điều đó?</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">Tích cực lên.</s>
  <s id="38.2">Chúng ta phải tích cực.</s>
 </p>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Làm sao để làm được?</s>
  <s id="39.2">Tôi nghĩ chúng ta kém bởi vì và lý do này sẽ tác động mạnh tới các bạn, là bởi vì chúng ta tự cản trở mình</s>
 </p>
 <s id="40">Ta đang tự tụt lùi vì ta không trân trọng sự vui chơi</s>
 <s id="41">Tôi nói là "vui chơi", đúng vậy</s>
 <s id="42">Nếu các bạn quên rằng vui chơi là gì, Nó là:</s>
 <s id="43">Trẻ em được vui chơi Người lớn được vui chơi</s>
 <s id="44">Chúng ta không trân trọng sự vui chơi</s>
 <s id="45">Thật ra thì, chúng ta xem nhẹ nó</s>
 <s id="46">Chúng ta xem nhẹ nó ở 3 mảng</s>
 <s id="47">Xem 3 mảng đó là gì nhé</s>
 <s id="48">Xã hội: 45 năm của điều gì?</s>
 <s id="49">của Cộng Sản -- của xem trọng nhà nước hơn cá nhân và đè nén, cẩu thả sự sáng tạo, thể hiện cá nhân và sự cải tiến.</s>
 <s id="50">Thay vào đó, chúng ta trân trọng điều gì?</s>
 <s id="51">Chỉ vì nó thể hiện ra cách chúng ta áp dụng, tạo ra và sử dụng kiến thức bị ảnh hưởng bởi xã hội và thể chế Điều gì đã dạy chúng ta ở Chế độ Cộng Sản?</s>
 <s id="52">Nghiêm túc mà nói</s>
 <s id="53">Một cách nghiêm túc</s>
 <s id="54">Có đấy.</s>
 <s id="55">(Vỗ tay) một cách nghiêm túc</s>
 <s id="56">tôi không thể kể cho các bạn bao lần tôi bị chửi ở công viên VÌ để lũ trẻ chạy nhảy xung quanh</s>
 <s id="57">chúa trời cấm chúng chơi trên thứ dơ bẩn the kal, hay thậm chí tệ hơn, lokvi, nước - thứ sẽ giết chết chúng</s>
 <s id="58">tôi đã được dạy bảo bởi bố và mẹ rằng chúng ta không nên để lũ trẻ chơi quá nhiều vì cuộc sống rất nghiêm khắc và ta cần dạy họ điều quan trọng của đời</s>
 <s id="59">chúng ta có một ý niệm đang lan truyền</s>
 <s id="60">nó là gene xã hội lan truyền đến chúng ta</s>
 <s id="61">nó là một gene nguy hiểm</s>
 <s id="62">mất 45 năm cho loại gene đó để tạo ra cái mà tôi gọi là nhân tố baba</s>
 <s id="63">(tiếng cười) (vỗ tay) .Và đây là cách nó hoạt động</s>
 <s id="64">Bước 1: Phụ nữ nói," Tôi muốn có con.</s>
 <s id="65">một đứa trẻ hồi giáo" Bước 2: Chúng ta sẽ có em bé.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Woohoo!</s>
  <s id="66.2">Nhưng điều gì sẽ xảy ra ở bước 3?</s>
 </p>
 <s id="67">Tôi muốn trờ lại làm việc vì tôi cần vươn xa trong công việc hay chỉ muốn uống cafe.</s>
 <s id="68">Tôi sẽ đưa bebko cho baba( em bé)</s>
 <s id="69">Nhưng ta cần nhớ rằng các em bé bị nhiễm bởi các ý niệm nghiêm khắc này suốt 45 năm</s>
 <s id="70">Vậy điều gì sẽ xảy ra?</s>
 <s id="71">Cô ấy truyền các vi-rút đó vào các em bé và nó mất một khoảng thời gian rất dài - giống như cây gỗ đỏ ý niệm nghiêm khắc ấy để thoát khỏi hệ thống điều hành của chúng ta</s>
 <s id="72">vậy điều gì sẽ xảy ra?</s>
 <s id="73">Nó tiến vào hệ thống giáo dục nơi là một hệ thống lỗi thời nó đang thay đổi nhỏ trong 100 năm nó đề cao việc học vẹt việc phải ghi nhớ và tiêu chuẩn hoá. và không xem trọng việc tự thể hiện, tự khám phá bản thân, việc đặt câu hỏi, sáng tạo và chơi đùa</s>
 <s id="74">Nó là một hệ thống nhảm nhí</s>
 <s id="75">Có một chuyện thật là: Khi tôi đi tìm kiếm trường cho con tôi</s>
 <s id="76">Chúng tôi đến các trường danh giá và họ nói họ sẽ cho học Toán 10 lần 1 tuần và khoa học thì 8 lần và đọc 5 lần một ngày và những thứ này</s>
 <s id="77">và tôi nói," Còn vui chơi và nghỉ ngơi?"</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">và họ nói," Hả?</s>
  <s id="78.2">Không có chuyện đó trong lịch học đâu"</s>
 </p>
 <s id="79">(tiếng cười) chúng tôi nói," thằng bé chỉ mới 5 tuổi".</s>
 <s id="80">Quả là một tội ác.</s>
 <s id="81">Đó hẳn là một tội ác hệ thống giáo dục quá nghiêm khắc vì giáo dục thì phải như vậy đã tạo ra những nhân công máy móc, ngu ngốc đặt bu lông ở lỗ trước khoan.</s>
 <s id="82">Nhưng tôi xin lỗi, vấn đề của hôm nay không là vấn đề về cách mạng công nghiệp</s>
 <s id="83">Chúng ta cần khả năng thích nghi, khả năng học cách trở nên sáng tạo và cải tiến.</s>
 <s id="84">Chúng ta không cần những công nhân máy móc</s>
 <s id="85">Nhưng không, ý niệm đó đã đi sâu vào công việc, nơ</s>
 <s id="86">Ta tạo ra các công nhân máy móc và xem họ như đồ vật của ta để chiêu dụ và rồi vứt đi.</s>
 <s id="87">Chất lượng việc làm của Bung-ga-ri ra sao?</s>
 <s id="88">Chuyên chế làm mọi thứ tôi nói vì tôi là chủ.</s>
 <s id="89">Tôi là chủ thì tôi biết nhiều hơn anh.</s>
 <s id="90">Tôi không tin, bạn là một tên tội phạm, nên tôi sẽ lắp camera</s>
 <s id="91">(tiếng cười) Kiểm soát Bạn hẳn là tên ngốc, nên tôi sẽ đặt ra các quy trình để bạn làm theo và đừng làm khác điều đó.</s>
 <s id="92">Họ đang hạn chế bạn, không dùng điện thoại dùng máy tính, để tìm thông tin trên mạng đừng lên các phương tiện truyền thông nào</s>
 <s id="93">Điều đó thật tồi tệ và không chuyên nghiệp</s>
 <s id="94">Và vào cuối ngày, nó chưa được hoàn thành vì bạn bị kiểm soát, hạn chế, và bị xem thường và bạn không được vui chơi gì cả</s>
 <s id="95">Trong xã hội, giáo dục hay kinh doanh không đánh giá cao vui chơi</s>
 <s id="96">Đó là lí do tại sao chúng ta tụt hậu bởi vì ta không trân trọng việc vui chơi</s>
 <s id="97">Và bạn có thể nói,"Thật vô lý, Steve.</s>
 <s id="98">Một ý tưởng ngu xuẩn" Không thể nào vì vui chơi</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">Chỉ chơi đùa thôi.</s>
  <s id="99.2">Điều đó thật ngu ngốc</s>
 </p>
 <s id="100">Có một ý niệm nghiêm túc trong chúng ta</s>
 <s id="101">Tôi sẽ nói không</s>
 <s id="102">Và tôi sẽ chứng minh điều này ở phần kế tiếp Vui chơi là chất xúc tác, là một cuộc cách mạng mà ta có thể dùng để biến Bung-ga-ri trở nên tốt đẹp hơn</s>
 <s id="103">Vui chơi: não bộ của ta được kiểm soát để vui chơi</s>
 <s id="104">Sự tiến hoá đã lựa chọn trên hàng triệu, hàng tỉ năm để con người và động vật được vui chơi</s>
 <s id="105">Và bạn biết không?</s>
 <s id="106">Sự tiến hoá đã làm rất tốt một việc là không chọn những đặc điểm bất lợi cho chúng ta và chọn những đặc điểm có lợi cho cạnh tranh</s>
 <s id="107">Thiên nhiên luôn khôn ngoan, và nó được chọn vui chơi</s>
 <s id="108">thông qua thế giới động vật, ví dụ Kiến cũng vui chơi</s>
 <s id="109">Có lẽ bạn không biết điều đó</s>
 <s id="110">Nhưng khi chúng vui chơi Chúng học được quy tắc trật tự loài, động lực của mọi vật</s>
 <s id="111">Khi chuột vui đùa, bạn có lẽ không biết rằng khi chuột chơi càng nhiều não chúng càng to và nó học hỏi tốt hơn kể cả các kĩ năng</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Mèo chơi đùa.</s>
  <s id="112.2">Ta đều biết mèo thích nghịch</s>
 </p>
 <s id="113">Nhưng có lẽ ta không biết rằng Những con mèo không được chơi thì không thể hoà nhập cộng đồng</s>
 <s id="114">Nó có thể đi săn, nhưng không hoà nhập được</s>
 <s id="115">Khi gấu chơi đùa</s>
 <s id="116">có lẽ điều bạn không biết gấu chơi càng nhiều thì càng sống sót lâu hơn</s>
 <s id="117">không phải con gấu nào học bắt cá giỏi hơn</s>
 <s id="118">mà là con vui chơi nhiều hơn</s>
 <s id="119">và một nghiên cứu cuối cùng cực kì thú vị chỉ ra rằng, một sự tương quan giữa chơi đùa và kích thước não bộ</s>
 <s id="120">Bạn vui đùa càng nhiều, thì não của bạn càng lớn</s>
 <s id="121">Cá heo với não khá lớn, chơi đùa rất nhiều</s>
 <s id="122">Nhưng bạn có nghĩ rằng ai có não lớn nhất thì chơi giỏi nhất không?</s>
 <s id="123">chính xác đó là Con người</s>
 <s id="124">Trẻ em chơi đùa, chúng ta cũng vậy dù dân tộc nào, chủng tộc nào, màu da, tôn giáo</s>
 <s id="125">nó là một điều phổ biến- Vui đùa</s>
 <s id="126">không chỉ ở trẻ em mà kể cả người lớn</s>
 <s id="127">Thuật ngữ: Neoteny-- là duy trì vui đùa và phẩm chất thiếu niên ở người trưởng thành</s>
 <s id="128">ai có nhiều điều đó nhất?</s>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Chính là con người.</s>
  <s id="129.2">Chúng ta chơi thể thao</s>
 </p>
 <s id="130">chơi giải trí, thi đấu, hoặc chuyên nghiệp</s>
 <s id="131">Ta chơi các loại nhạc cụ</s>
 <s id="132">Ta nhảy nhót, hát hò, hôn ta chỉ làm những thứ ngớ ngẩn loanh quanh</s>
 <s id="133">Ta được sinh ra với bản năng để vui đùa từ khi sinh ra đến khi già</s>
 <s id="134">Ta được sắp đặt để làm điều đó thường xuyên để vui đùa thật nhiều và không ngừng nghỉ</s>
 <s id="135">Nó là một lợi ích cực kì lớn</s>
 <s id="136">giống như có lợi đối với động vật cũng có lợi với con người</s>
 <s id="137">Ví dụ, vui chơi được chứng minh kích thích phát triển hạch hạnh nhân nơi mà nó điều khiển những cảm xúc</s>
 <s id="138">Nó được chứng minh để thúc đẩy phát triển vỏ não trước nơi mà rất nhiều nhận thức diễn ra</s>
 <s id="139">Vậy thì, điều gì sẽ xảy ra?</s>
 <s id="140">Ta trưởng thành về tình cảm nhiều hơn nếu ta chơi nhiều hơn</s>
 <s id="141">Ta phát triển khả năng quyết đoán tốt hơn nếu ta được vui đùa nhiều.</s>
 <s id="142">Những người sau đây là ví dụ</s>
 <s id="143">Nó không phải viễn tưởng, hay chuyện phiếm nó là một ngành khoa học</s>
 <s id="144">Đây là lợi ích của vui đùa</s>
 <s id="145">Đó là khả năng di truyền mà ta có như đi lại, nói chuyện hay ngắm cảnh.</s>
 <s id="146">nếu ta tự cản trở mình chơi đùa thì ta tự làm khó mình như thể ta làm với khả năng bẩm sinh khác</s>
 <s id="147">Ta tự kiềm hãm chính mình</s>
 <s id="148">Một bài tập nhỏ cho các bạn: nhắm mắt lại và thử tưởng tượng thế giới không vui đùa</s>
 <s id="149">tưởng tượng một thế giới không có rạp hát, hay nghệ thuật không có âm nhạc, không nhảy múa không bóng đá, không thể thao không tiếng cười</s>
 <s id="150">thì thế giới sẽ trông thế nào?</s>
 <s id="151">Nó khá ảm đạm</s>
 <s id="152">Nó khá khó chịu</s>
 <s id="153">Giờ thử tưởng tượng nơi làm việc của bạn</s>
 <p id="p154">
  <s id="154.1">Vui không?</s>
  <s id="154.2">Tươi không?</s>
 </p>
 <s id="155">Hoặc nơi làm việc của bạn của bạn--</s>
 <p id="p156">
  <s id="156.1">nó có vui không?</s>
  <s id="156.2">Nó có tươi không nào?</s>
 </p>
 <s id="157">Hay chúng nhảm nhí? đầy độc đoán, gò bó, bị hạn chế, không tin tưởng, hoặc tán thành phải không?</s>
 <s id="158">Ta có khái niệm này rằng sự đối lập của vui chơi là làm việc</s>
 <s id="159">Ta thậm chí thấy tội lỗi nếu ta chơi đùa khi làm việc</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">"Ôi, đồng nghiệp thấy tôi cười cợt.</s>
  <s id="160.2">Chắc tôi rành rang lắm" hay," Ôi, tôi phải núp đi vì có thể bị sếp phát hiện".</s>
 </p>
 <s id="161">Ông ta sẽ nghĩ tôi không làm việc chăm chỉ</s>
 <s id="162">bạn nên biết, ý nghĩ của ta đang tụt lùi.</s>
 <s id="163">Đối lập của vui đùa là không làm việc</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">Đối lập của vui chơi là trầm cảm.</s>
  <s id="164.2">Chính là trầm cảm đấy.</s>
 </p>
 <s id="165">Thực tế, vui đùa cải thiện công việc của ta</s>
 <s id="166">Giống như lợi ích cho người và động vật, thì vui đùa cũng có lợi cho công việc</s>
 <s id="167">Ví dụ như, nó kích thích sáng tạo</s>
 <s id="168">nó tăng khả năng đổi mới</s>
 <s id="169">Nó nâng cao khả năng học hỏi</s>
 <s id="170">Nó cho ta thấy có mục đích và tự chủ hai thứ tạo động lực chủ chốt để nâng cao năng suất công việc, thông qua vui đùa.</s>
 <s id="171">Vậy trước khi nghĩ vui đùa là không nghiêm túc, thì chơi đùa không có nghĩa là phù phiếm.</s>
 <s id="172">động viên chuyên nghiệp thích trượt tuyết họ nghiêm túc với nó, nhưng họ yêu nó</s>
 <s id="173">họ đang vui. họ đang tạo thói quen, họ đang cuốn theo dòng chảy.</s>
 <s id="174">Bác sĩ có thể nghiêm túc nhưng một nụ cười hơn mười thang thuốc bổ</s>
 <s id="175">Suy nghĩ của ta tụt hậu</s>
 <s id="176">Ta không nên thấy có lỗi</s>
 <s id="177">Ta nên vui đùa</s>
 <s id="178">Một ví dụ từ các công ty tập đoàn</s>
 <s id="179">FedEx có khẩu hiệu: con người, dịch vụ, lợi nhuận.</s>
 <s id="180">nếu bạn đối xử người của bạn như những người khác, đối xử tốt, Họ sẽ vui, hài lòng hơn, họ có cảm giác làm chủ và có mục đích</s>
 <p id="p181">
  <s id="181.1">Điều gì sẽ xảy ra?</s>
  <s id="181.2">Họ phục vụ bạn tốt hơn không tệ hơn, mà là tốt hơn</s>
 </p>
 <s id="182">Và khi khách hàng gọi điện yêu cầu dịch vụ và họ đc gặp nhân viên vui vẻ và tự chủ khách hàng thấy thế nào?</s>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Họ thấy tuyệt.</s>
  <s id="183.2">Và nhứng khách hàng tuyệt vời làm gì?</s>
 </p>
 <s id="184">Họ mua dịch vụ và quảng cáo cho bạn bè điều này làm tăng lợi nhuận</s>
 <s id="185">Con người, dịch vụ, lợi nhuận</s>
 <s id="186">Vui chơi làm tăng năng suất, không làm giảm</s>
 <s id="187">và bạn sẽ nói "Gee, FedEx ở Mỹ đang áp dụng hiệu quả điều này, nhưng nó không hiệu quả cho Bung-ga-ri</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Không đời nào.</s>
  <s id="188.2">Chúng ta quá khác biệt".</s>
 </p>
 <s id="189">Nó không hiệu quả ở Bung-ga-ri vì 2 lý do.</s>
 <s id="190">Một là, vui chơi là phố biến</s>
 <s id="191">Không có gì lạ khi người Bung-ga-ri nghĩ rằng ta không thể chơi bên cạnh ý nghĩ nghiêmtúc mà ta phải gạt bỏ</s>
 <s id="192">Hai là, tôi đã thử điều đó ở Sciant.</s>
 <s id="193">Khi tôi đến,tôikhôngthấy khách hàng vui vẻ.</s>
 <s id="194">Không khách hàng nào thích chúng ta</s>
 <s id="195">Tôi hỏi họ tất cả</s>
 <s id="196">Ta có lợi nhuận bên lề tôi đã làm điều đó</s>
 <s id="197">Ta có lợi nhuận bên lề và ta có những cổ đông khó chịu</s>
 <s id="198">Thông qua một số thay đổi cơ bản, thay đổi như nâng cao tính minh bạch, thay đổi như tăng cường sự tự định hướng và hợp tác, sự hợp tác mang tính thúc đẩy không chuyên quyền, nhữngđiềugiốngnhư có một kết quảtập trung.</s>
 <s id="199">Tôi không quan tâm lúc nào bạn thức dậy, khi nào bạn đi.</s>
 <s id="200">Tôi quan tâm khách hàng và nhân viên của bạn vui vẻ và bạn được huấn luyện điều đó.</s>
 <s id="201">Sao tôi phải bận tâm bạn đến lúc 9 giờ?</s>
 <s id="202">Về cơ bản thúc đấy niềm vui</s>
 <s id="203">Thông qua việc thúc đẩy niềm vui và có một môi trường làm việc vui vẻ Ta có thể biến Sciant và, chỉ trong vòng 3 năm ngắn ngủi nghe như rất lâu, nhưng thay đổi rất chậm mọi khách hàng từ không một ai đến tất cả đều ưa thích trên lợi nhuận trung bình ngành công nghiệp và các bên liên quan vui vẻ</s>
 <s id="204">Và bạn có thể nói,"Sao bạn biết họ vui hay không?"</s>
 <s id="205">Ta đã thắng, mỗi năm tham gia một trong những bảng xếp hạng về nhân viên giỏi nhất trong kinh doanh nhỏ</s>
 <s id="206">phân tích độc lập từ những nhân viên được giấu tên theo khảo sát</s>
 <s id="207">Nó đang làm, có thể, và hiệu quả ở Bung-ga-ri</s>
 <s id="208">Không có gì kìm hãm chúng ta lại được ngoại trừ tâm lý của ta về sự vui chơi</s>
 <s id="209">Vài bước ta có thể thực hiện để hoàn thành cách để tạo ra cuộc cách mạng này thông qua việc chơi đùa</s>
 <s id="210">Đầu tiên, bạn phải tin tôi</s>
 <s id="211">Nếu bạn không tin tôi Thì cứ việc về nhà và nghĩ về nó</s>
 <s id="212">Thứ hai, nếu bạn không thích vui đùa bạn phải xem xét lại việc đó</s>
 <s id="213">Bất kể cái gì khi nhỏ bạn thích thú hay cái bạn thích vào 6 tháng trước giờ bạn được thăng chức nhưng lại ko thoải mái vì bạn cảm thấy như mình phải "nghiêm túc" khám phá lại nó đi.</s>
 <s id="214">Dù là leo núi, đọc sách hay chơi game</s>
 <s id="215">Hãy khám phá lại nó vì bạn là chủ làm chủ tiến bộ, làm chủ suy nghĩ của mình</s>
 <s id="216">Bạn là người quay về văn phòng làm việc hoặc trò chuyện với bạn bè và truyền ngọn lửa của cuộc cách mạng vui chơi</s>
 <s id="217">Bạn làm điều đó,nếu bạn không cảm nhận được thì đồng nghiệp, bạn bè bạn cũng không.</s>
 <s id="218">.Bạn phải quay về và nói " Tôi sẽ tin anh".</s>
 <s id="219">Khái niệm kỳ lạ: Tôi thuê anh, Tôi nên tin anh</s>
 <p id="p220">
  <s id="220.1">Tôi sẽ để anh quyết định.</s>
  <s id="220.2">Tôi trao quyền cho anh và tôi sẽ thay mặt đứng cuối hơn là đứng đầu</s>
 </p>
 <s id="221">Tôi sẽ khuyến khích lời phê bình mang tính xây dựng</s>
 <s id="222">Tôi sẽ để bạn thách thức chính quyền</s>
 <s id="223">Vì bằng cách thách thức thì công việc luôn được hoàn thành rằng chúng ta có thể thoát khỏi lối mòn và tạo ra giải pháp tiến bộ cho những đề hôm nay.</s>
 <s id="224">Ta không phải luôn là một thủ lĩnh</s>
 <s id="225">Ta sẽ xoá bỏ nỗi sợ hải</s>
 <s id="226">Sợ hãi là kẻ thù của sự vui chơi</s>
 <s id="227">.Và ta sẽ làm mọi thứ như xoá bỏ giới hạn</s>
 <s id="228">Bạn biến đấy, để họ sử dụng điện thoại cho cuộc gọi cá nhân--lạy trời</s>
 <s id="229">Để họ lên mạng</s>
 <s id="230">Để họ nhắn tin</s>
 <s id="231">Để họ có thời gian ăn trưa</s>
 <s id="232">Ăn trưa giống như nghỉ ngơi cho công việc</s>
 <s id="233">Là khi bạn bước ra ngoài thế giới tái tạo năng lượng cho não, gặp gỡ bạn bè uống bia, ăn uống, nói chuyện bạn sẽ có được những ý tưởng tuyệt vời có lẽ bạn đã không có điều đó trước đây</s>
 <p id="p234">
  <s id="234.1">Để họ làm vậy đi.</s>
  <s id="234.2">Hãy cho họ sự tự do và nhìn chung, hãy để họ vui chơi.</s>
  <s id="234.3">Để họ vui vẻ ở nơi làm việc.</s>
 </p>
 <s id="235">Ta dành hầu hết thời gian cuộc đời ở nơi làm việc và nó phải như vậy, thật là một công việc cực nhọc để mà sau 20 năm nữa, ta thức dậy và nói " Vậy thôi sao?</s>
 <s id="236">"đó là tất cả sao?"</s>
 <s id="237">Không thế chấp nhận được.</s>
 <s id="238">Nepriemliv ( Cười) Nói tóm lại ta cần một sự thay đổi quyết liệt trong cách ta suy nghĩ và ứng xử, nhưng ta không cần một cuộc cách mạng công nhân</s>
 <s id="239">ta không cần cuộc cách mạng của công nhân</s>
 <s id="240">Cái ta cần là là cuộc nổi dậy của những tay chơi</s>
 <s id="241">cái chúng ta cần là sự bùng lên</s>
 <s id="242">cái ta cần là sự bùng lên</s>
 <s id="243">Nghiêm túc thì, ta cần liên kết với nhau.</s>
 <s id="244">Hôm này là sự bắt đầu của cuộc nổi dậy.</s>
 <s id="245">nhưng cái bạn cần làm là dập tắt ngọn lửa của cuộc cách mạng.</s>
 <s id="246">Bạn cần đi và chia sẻ ý tưởng và câu chuyện thành công của bạn những điều bạn đã làm về chuyện khởi động lại cuộc sống, học hành công việc với sự vui chơi. về cách mà sự vui chơi phát triển ý thức về lời hứa và việc tự thực hiện về cách chơi phát triển sự cải tiến, hiệu suất công việc và hơn thế nữa, cách nó tạo ra ý nghĩa.</s>
 <p id="p247">
  <s id="247.1">Vì bạn không thể tự mình thực hiện.</s>
  <s id="247.2">Chúng ta phải làm cùng nhau, nếu ta làm điều này cùng nhau, và chia sẻ ý tưởng về vui chơi, ta có thể biến Bung-ga-ri tốt đẹp hơn.</s>
 </p>
 <s id="248">Cám ơn</s>
 <s id="249">(Vỗ tay)</s>
</text>
