<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sự đại diện là quan trọng</s>
 <s id="2">Sự đại diện chân thật cho phụ nữ cũng là quan trọng</s>
 <s id="3">Tôi cho rằng, từ lâu, đại diện của phụ nữ trong mắt công chúng bị đóng khung trong ngôn ngữ của người phi thường.</s>
 <s id="4">Đây là người phụ nữ Mỹ đầu tiên tự thân trở thành triệu phú: Madam C.J. Walker...</s>
 <s id="5">Đây là những bộ váy của đệ nhất phu nhân Mỹ ...</s>
 <s id="6">Shirley Chisholm, người phụ nữ đầu tiên tham gia ứng cử tổng thống của Đảng Dân Chủ (Vỗ tay) Là quản lý bảo tàng, tôi hiểu vì sao những câu chuyện này lại cuốn hút đến vậy.</s>
 <s id="7">Những phụ nữ phi thường này truyền cảm hứng và đầy khát vọng.</s>
 <s id="8">Nhưng những câu chuyện đó vẫn còn hạn chế.</s>
 <s id="9">Về bản chất, điều phi thường thì không mang tính biểu trưng,</s>
 <s id="10">không mang tính đại diện.</s>
 <s id="11">Những câu chuyện đó không tạo nền tảng để thống nhất lịch sử của phụ nữ, và không phản ánh thực tế cuộc sống hàng ngày.</s>
 <s id="12">Nếu áp dụng khái niệm cơ bản rằng phụ nữ là con người, sẽ dễ dàng thể hiện được họ là những người gần gũi, đa dạng và hiện hữu.</s>
 <s id="13">Trong cuộc sống hằng ngày xuyên suốt lịch sử, phụ nữ tồn tại một cách tích cực -- đó không phải là một cách nói mà là sự thật.</s>
 <s id="14">Vượt lên trên chân dung chuẩn xác về loài người, bao gồm việc phụ nữ được xem như sự hiện hữu thường nhật của gần 3.8 tỷ người trên hành tinh này.</s>
 <s id="15">Cảnh phim tai tiến trong bảo tàng của "Black Panther", người quản lý da trắng giải thích sai cho nhân vật do Michael B. Jordan thủ vai, về một cổ vật đến từ chính nền văn hóa của anh.</s>
 <s id="16">Cảnh phim này gây tranh cãi trong giới làm bảo tàng về việc ai đang định hình những câu chuyện và thành kiến như thế.</s>
 <s id="17">Viện bảo tàng thực tế được đánh giá là những nguồn thông tin đáng tin cậy nhất ở Mỹ, với hàng trăm triệu lượt khách từ khắp nơi trên thế giới, đúng ra, ta nên kể lại lịch sử một cách chính xác nhưng lại không làm.</s>
 <s id="18">Có một phong trào từ bên trong các viện bảo tàng để chống lại thành kiến này.</s>
 <s id="19">Người ta đơn giản cho rằng viện bảo tàng không trung lập.</s>
 <s id="20">Bảo tàng mang tính mô phạm.</s>
 <s id="21">Qua sự trưng bày nghệ thuật và vật thể, ta có thể khuyến khích sáng tạo và cổ vũ sự đa dạng, nhưng ta có lỗi trong việc giới thiệu lịch sử một cách sai lầm.</s>
 <s id="22">Lịch sử lấy đàn ông làm trung tâm đã khiến lịch sử của phụ nữ ta bị chôn giấu.</s>
 <s id="23">Và sự tồn tại khó tin của phụ nữ, đặc biệt là phụ nữ da màu trong lĩnh vực này, ngăn ta đưa vào những tấm gương về đời sống phụ nữ.</s>
 <s id="24">Lãnh đạo viện bảo tàng: đa số là đàn ông da trắng, dù phụ nữ chiếm khoảng 60% nhân viên bảo tàng.</s>
 <s id="25">Khá ít những vị trí lãnh đạo dành cho phụ nữ và nhất là cho phụ nữ da màu.</s>
 <s id="26">Và sự hiện hữu của phụ nữ không đảm bảo được việc gia tăng sự hiện diện của phụ nữ với công chúng,</s>
 <s id="27">Không phải tất cả phụ nữ đều ủng hộ bình đẳng giới.</s>
 <s id="28">Trong cuốn sách về thuyết nam nữ bình quyền, "Hệ thống gia trưởng không phân biệt giới tính."</s>
 <s id="29">Phụ nữ có thể là trụ cột của gia đình cũng như đàn ông có thể đấu tranh cho bình đẳng giới.</s>
 <s id="30">Và ta thường xem nhẹ tính quan trọng của sự giao thoa.</s>
 <s id="31">Marian Anderson là một trong những giọng ca nổi tiếng của thế kỷ 20, và Viện Smithsonian đã thu thập những trang phục của cô vào năm 1939.</s>
 <p id="p32">
  <s id="32.1">Sau khi tổ chức Những đứa con da trắng của Cách Mạng Hoa Kỳ từ chối cô hát ở Hội Trường Hiến Pháp, vì là người da đen.</s>
  <s id="32.2">Thay vào đó, cô đã hát ở Đài Tưởng Niệm Lincoln, trước đám đông hơn 75.000 người.</s>
 </p>
 <s id="33">Và trong các thư viện khắp nơi, bao gồm các viện bảo tàng, bạn vẫn tìm thấy tập văn táo bạo viết năm 1982, tựa đề "Mọi Phụ Nữ Đều Da Trắng, Mọi Đàn Ông Đều Da Đen, Một Số Trong Chúng Ta Dũng Cảm."</s>
 <s id="34">Sự đòi hỏi việc gia tăng sự hiện diện của phụ nữ không phải lúc nào cũng bao gồm những phụ nữ gốc Phi-Latin như tôi...</s>
 <s id="35">hoặc phụ nữ nhập cư, hay châu Á, hay bản địa, phụ nữ chuyển giới, không có giấy tờ, những người trên 65 hay những bé gái -- danh sách này cứ kéo dài mãi.</s>
 <s id="36">Vậy ta cần làm gì?</s>
 <s id="37">Những sáng kiến mục tiêu nằm hợp nhất nhiều góc nhìn nên tôn trọng sự đa dạng.</s>
 <s id="38">Tôi đến được viện Smithsonian nhờ vào một phụ trách sáng kiến gốc Latin, người đã thuê các bảo quản viên gốc Latin, đa phần là phụ nữ, người đã giúp gia tăng số lượng nhân viên gốc Latin của toàn tổ chức.</s>
 <s id="39">Và điều đó như tấm gương để mở rộng viện Smithsonian American Women's History Initiative, tìm kiếm sự hiện diện đa dạng hơn của phụ nữ bằng một cách khả thi, để phụ nữ hiện hữu, không chỉ trong tranh ảnh đương thời, mà trong cả lịch sử, bởi chúng tôi luôn ở đây.</s>
 <s id="40">Ngay lúc này, năm 2018, tôi có thể bước chân vào giới chuyên nghiệp và trở thành người duy nhất -- người duy nhất dưới 40 tuổi, người da đen duy nhất, phụ nữ da đen gốc Latin duy nhất, và có thể là người phụ nữ duy nhất.</s>
 <s id="41">Mẹ của tôi là người Mỹ gốc Phi và cha tôi là người Panama gốc Phi.</s>
 <s id="42">Tôi rất tự hào và gắn bó với cả hai dòng máu.</s>
 <s id="43">Là người Latin gốc Phi, tôi là một trong số hàng triệu người.</s>
 <s id="44">Là một người quản lý Latin gốc phi, tôi là một trường hợp hiếm hoi.</s>
 <s id="45">Và việc dấn thân vào môi trường chuyên nghiệp như là một hành động dũng cảm, và tôi thừa nhận không phải lúc nào mình cũng qua được thử thách đó cho dù là nỗi sợ bị sa thải hay sự tự vệ.</s>
 <s id="46">Trong những cuộc họp, tôi chỉ phát biểu khi đã có một quan điểm xác đáng muốn chia sẻ.</s>
 <s id="47">Không thảo luận hoặc tranh luận với đồng nghiệp.</s>
 <s id="48">Suốt một thời gian dài, tôi đã không cho phép mình đeo cái khuyên tai yêu thích hoặc vòng cổ to bản đến nơi làm việc, nghĩ rằng chúng quá ồn ào, không tri thức hoặc không chuyên nghiệp.</s>
 <s id="49">(Tiếng cười) Tôi tự hỏi người ta sẽ phản ứng thế nào với mái tóc tự nhiên của tôi, hay họ cho rằng tôi phù hợp hơn và ít đặc trưng hơn khi duỗi thẳng tóc.</s>
 <s id="50">Và bất cứ ai cảm thấy mình bị đặt ngoài lề hình ảnh chung hiểu rõ rằng có những yếu tố cơ bản, hàng ngày có thể khiến người khác khó chịu.</s>
 <s id="51">Nhưng vì tôi đam mê về sự hiện diện của những thứ thường ngày như chính bản thân phụ nữ, tôi dừng việc thể hiện sự giả tạo của bản thân hay công việc.</s>
 <s id="52">Và tôi đã được kiểm chứng.</s>
 <s id="53">Đây là tôi đang chỉ vào khuyên tai ở chỗ làm -- (Tiếng cười) Mới tháng trước, tôi được mời làm diễn giả cho Tháng Di Sản Latin.</s>
 <s id="54">Trong tuần trưng bày, ban tổ chức đã thể hiện mối quan tâm.</s>
 <s id="55">Họ gọi những slide của tôi là "nhà hoạt động", và hàm ý điều đó là tiêu cực.</s>
 <s id="56">(Tiếng cười) (Vỗ tay) Hai ngày trước buổi diễn thuyết, họ yêu cầu tôi không chiếu một video hai phút để khẳng định mái tóc tự nhiên vì "nó có thể tạo ra trở ngại trong quá trình học hỏi của một số người tham dự."</s>
 <s id="57">(Tiếng cười) Đó là bài thơ "Hair" (Tóc) do Elizabeth Acevedo sáng tác và đọc, cô là người Mỹ gốc Dominica đạt giải Cuốn Sách của năm 2018, và bài thơ xuất hiện trong lễ trao giải của Viện Smithsonian mà tôi quản lý.</s>
 <s id="58">Tôi đã hủy buổi thuyết trình, giải thích rằng sự kiểm duyệt của họ khiến tôi khó chịu.</s>
 <s id="59">(Vỗ tay và hoan hô) Sự tôn trọng chính trị và lý tưởng hóa phụ nữ ảnh hưởng đến cách chúng ta triển lãm hình ảnh phụ nữ và người phụ nữ nào được chọn để triển lãm.</s>
 <s id="60">Và cuộc triển lãm đó đã thành công và tuyệt vời, nổi tiếng và truyền cảm hứng bảo đảm được sự ngoại lệ một cách có hệ thống và sự thoát ly của những thứ hàng ngày, thông thường, không được triển lãm và những thứ bất thường.</s>
 <s id="61">Là quản lý viện bảo tàng, tôi khuyến khích thay đổi câu chuyện đó.</s>
 <s id="62">Tôi nghiên cứu, thu thập và triển lãm những đồ vật và hình ảnh có ý nghĩa.</s>
 <s id="63">Celia Cruz, nữ hoàng của điệu Salsa -- (Tiếng hoan hô) Đúng vậy -- có ý nghĩa.</s>
 <s id="64">Và là một phụ nữ Latin gốc Phi.</s>
 <s id="65">Viện Smithsonian đã thu thập những trang phục, đôi giày, chân dung, con tem của cô ấy và được tái hiện lại ...</s>
 <s id="66">bởi họa sỹ Tony Peralta.</s>
 <s id="67">Khi tôi thu thập và triển lãm công trình này, đó là một chiến thắng cho mâu thuẫn tượng trưng.</s>
 <s id="68">Sự tự hào khi triển lãm về phụ nữ Latin da màu, một người phụ nữ da đen, có mái tóc cuốn lô để duỗi thẳng tóc có lẽ là cái gật đầu thoả hiệp với chuẩn sắc đẹp người da trắng.</s>
 <s id="69">Một người phụ nữ tinh tế, quyến rũ với trang sức vàng miếng cỡ lớn.</s>
 <s id="70">Khi công trình này được ra mắt, nó trở nên nổi tiếng trên Instagram, và người xem nói rằng họ cảm thấy liên kết với những điều thường nhật như làn da nâu, những ống cuốn hoặc trang sức của cô ấy.</s>
 <s id="71">Bộ sưu tập của chúng tôi bao gồm Celia Cruz và một bức chân dung hiếm hoi của Harriet Tubman lúc còn trẻ ....</s>
 <s id="72">những trang phục mang tính hình tượng xuất sắc của Oprah Winfrey.</s>
 <s id="73">Nhưng những viện bảo tàng có thể thay đổi cách mà hàng trăm triệu người đánh giá phụ nữ và người phụ nữ nào được chọn.</s>
 <s id="74">Vì thế, thay vì luôn hướng đến người đứng đầu hay nổi tiếng, chúng ta có trách nhiệm triển lãm những thứ bảy bình thường ở tiệm làm tóc, nghệ thuật của những cái bông tai door-knocker</s>
 <s id="75">(Cười) những người phụ nữ sành điệu ...</s>
 <s id="76">(Cười) và niềm tự hào văn hóa mọi độ tuổi.</s>
 <s id="77">Câu chuyện của những phụ nữ bình thường bị cố tình lược bỏ khỏi lịch sử quốc gia và thế giới.</s>
 <s id="78">Thông thường ở các viện bảo tàng, bạn thấy phụ nữ được triển lãm qua phục trang, chân dung hoặc hình ảnh ...</s>
 <s id="79">nhưng những câu chuyện có sức ảnh hưởng, và ý nghĩa to lớn từ những phụ nữ bình thường cũng có thể giống như cái ghế thuyền của người Esmeralda.</s>
 <s id="80">Esmeraldas, Ecuador từng là một cộng đồng nô lệ bỏ trốn.</s>
 <s id="81">Khu rừng nhiệt đới đã bảo vệ cư dân bản địa và gốc Phi khỏi thực dân Tây Ban Nha</s>
 <s id="82">Bây giờ đã có đường xá nhưng có những vùng nội địa chỉ có thể tiếp cận bằng ca nô.</s>
 <s id="83">Débora Nazareno thường đến với những người Ecuador bằng ca nô, vì thế, bà có chiếc ghế thuyền của riêng mình.</s>
 <s id="84">Bà cá nhân hóa nó bằng hình mạng nhện và con nhện, biểu tượng cho Anansi, một nhân vật trong cổ tích Tây Phi.</s>
 <s id="85">Débora cũng ngồi trên chiếc ghế này ở nhà, kể chuyện cho đứa cháu trai, Juan.</s>
 <s id="86">Và hình thức tình cảm vô hình này xuất hiện trong những câu chuyện đa thế hệ là điều phổ biến trong những cộng đồng di cư gốc Phi.</s>
 <s id="87">Những thứ thường nhật đã thôi thúc Juan thu thập và bảo tồn hơn 50.000 tài liệu về văn hóa Phi-Ấn.</s>
 <s id="88">Năm 2005, Juan García Salazar, cháu trai của Débora, và giờ là một học giả nổi tiếng về văn hóa Phi-Ecuador, đến Washington, D.C.</s>
 <s id="89">Ông gặp Lonnie Bunch, giám đốc viện bảo tàng nơi tôi làm việc, và cuối cùng của cuộc nói chuyện Juan lấy cái cặp và nói rằng "Tôi muốn dành tặng ông một món quà."</s>
 <s id="90">Ngày hôm đó, cái ghế thuyền khiêm tốn của Débora Nazareno trở thành hiện vật đầu tiên được ủng hộ cho Viện Bảo tàng Quốc gia Smithsonian về Lịch Sử và Văn Hóa người Mỹ gốc Phi.</s>
 <s id="91">Nó được bọc lại, trưng bày và được chiêm ngưỡng bởi hơn năm triệu lượt khách từ khắp nơi trên thế giới.</s>
 <s id="92">Tôi sẽ tiếp tục thu thập những thứ từ những mốc lịch sử quan vĩ đại.</s>
 <s id="93">Những câu chuyện của họ rất quan trọng.</s>
 <s id="94">Nhưng thứ đã đưa tôi đến ngày hôm nay và mọi ngày là một đam mê đơn giản để ghi lại tên của chúng ta vào lịch sử, phô bày cho công chúng, hàng triệu người được thấy và được đi trong ánh sáng vĩnh cửu nơi phụ nữ luôn hiện diện.</s>
 <s id="95">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="96">(Vỗ tay và hoan hô)</s>
</text>
