<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ê kíp của chương trình "Nghề khổ ải" cùng tôi được gọi đến thành phố Craig ở Colorado.</s>
 <s id="2">Thành phố ở gần dãy Rockies với diện tích chỉ khoảng vài dặm.</s>
 <s id="3">Nghề chúng tôi thực hiện lần này là chăm sóc trang trại cừu</s>
 <s id="4">Cho những ai chưa xem chuơng trình, nhiệm vụ của tôi khá đơn giản.</s>
 <s id="5">Tôi vào vai một nguời học việc và tôi làm việc với nguời trong nghề .</s>
 <s id="6">Nhiệm vụ của tôi là làm thử và cố gắng theo kịp rồi đưa ra cảm nhận về sự vất vả của người trong nghề, trong một ngày lao động của họ.</s>
 <s id="7">Công việc lần này: chăn cừu.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Tốt thôi.</s>
  <s id="8.2">Chúng tôi đến Craig, vào khách sạn</s>
 </p>
 <s id="9">và hôm sau tôi mới biết được triệt sản là một phần của công việc.</s>
 <s id="10">Thuờng thì tôi sẽ không tìm hiểu trước.</s>
 <s id="11">Nhưng công việc lần này khá nhạy cảm và khi làm việc cho kênh Discovery, chúng tôi muốn khắc họa chân thực những việc chúng tôi làm,</s>
 <s id="12">đồng thời thể hiện sự tôn trọng với động vật.</s>
 <s id="13">Nên tôi gọi cho tổ chức Nhân Đạo và nói:" Tôi sắp triệt sản cừu, Làm ơn huớng dẫn tôi cách làm"</s>
 <s id="14">Họ nói,"Được thôi, nó khá đơn giản."</s>
 <s id="15">Họ thường dùng dây cao su, giống cái này, nhưng nhỏ hơn.</s>
 <s id="16">Thực ra đây là dây quấn quanh bộ bài tôi mua hôm qua nhưng nhìn rất giống với dây để triệt sản.</s>
 <s id="17">Tôi nói, "Vậy tiến trình chính xác là gì?"</s>
 <s id="18">Họ đáp "Một dây buộc chặt đuôi.</s>
 <s id="19">Dây còn lại buộc chặt tinh hoàn.</s>
 <s id="20">Máu lưu thông chậm dần; một tuần sau tinh hoàn sẽ teo dần."</s>
 <s id="21">"Tốt, tôi hiểu rồi."</s>
 <s id="22">Tôi gọi cho SPCA, họ xác minh phương pháp này.</s>
 <s id="23">Tôi gọi cho PETA, chỉ để đùa, và dù không thích họ xác minh phương pháp.</s>
 <s id="24">Vậy, đây là phương pháp triệt sản.</s>
 <s id="25">Hôm sau tôi đến trang trại.</s>
 <s id="26">Chúng tôi dùng một con ngựa để tập trung cừu lại đưa chúng vào chuồng do chúng tôi dựng, rồi làm công việc thường nhật của chăn nuôi gia súc.</s>
 <s id="27">Melanie là vợ của Albert.</s>
 <s id="28">Albert là người chăn cừu.</s>
 <s id="29">Melanie nhấc con cừu lên, bằng hai tay một tay cầm hai chân phải, hai chân trái tương tự.</s>
 <s id="30">Con cừu trên miếng gỗ, bà ấy kéo chân cừu ra.</s>
 <s id="31">Tốt rồi.</s>
 <s id="32">Albert bước vào, tôi theo sau, xung quanh là ê kíp.</s>
 <s id="33">Tôi luôn theo dõi quá trình trước khi bắt tay vào làm.</s>
 <s id="34">Bạn phải làm thế khi bạn là người học việc.</s>
 <s id="35">Tôi tưởng Albert lấy ra từ trong túi dây cao su màu đen nhưng thay vào đó là một con dao.</s>
 <s id="36">Tôi nghĩ nhưng đây không phải dây cao su.</s>
 <s id="37">rồi ông ấy bật con dao làm phản chiếu ánh mặt trời vừa xuất hiện trên dãy Rockies, cảnh tượng rất đáng nhớ.</s>
 <s id="38">Trong khoảng hai giây, Albert đặt con dao ở giữa sụn đuôi, ngay cạnh mông con cừu, rất nhanh, đuôi bị cắt rồi được bỏ vào xô do tôi cầm.</s>
 <s id="39">Tiêp theo, bằng ngón tay cái to và và ngón trỏ chai sạn, ông giữ tinh hoàn chặt trong lòng bàn tay.</s>
 <s id="40">Kéo tinh hoàn lại gần, ông cầm con dao đặt ở đầu chóp.</s>
 <s id="41">Bạn nghĩ bạn biết điều gì sắp xảy ra, nhưng bạn không biết đâu.</s>
 <s id="42">Ông cắt đầu tinh hòa, ném qua vai, rồi cầm chặt tinh hoàn và kéo lên trên đầu ông ấy cúi xuống, làm chắn tầm nhìn của tôi</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">nhưng tôi nghe thấy một âm thanh, nghe giống như miếng dán tường bị giật khỏi tường và tôi không đùa đâu.</s>
  <s id="43.2">Làm ơn chiếu video lên.</s>
 </p>
 <s id="44">Không, tôi đùa đấy, chúng tôi không quay cảnh ấy.</s>
 <s id="45">(Tiếng cười) Tôi luôn nghĩ hình ảnh là cách truyền đạt tốt nhất</s>
 <s id="46">Nhưng tôi làm một điều tôi chưa làm bao giờ trong "Nghề khổ ải"</s>
 <s id="47">Tôi nói "Dừng lại."</s>
 <s id="48">Các bạn biết đấy, chúng tôi chỉ quay môt lần.</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Không có kịch bản, không có những thứ vô nghĩa.</s>
  <s id="49.2">Chúng tôi không phí thời gian, chúng tôi không chuẩn bị trước</s>
 </p>
 <s id="50">chúng tôi chỉ quay trực tiếp!</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Tôi nói,"Dừng lại.</s>
  <s id="51.2">Thế này điên quá."</s>
 </p>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Các bạn biết đấy.</s>
  <s id="52.2">(Cười) "Thế này thật điên rồ.</s>
 </p>
 <s id="53">Chúng ta không thể quay được."</s>
 <s id="54">Albert nói: "Cái gì?"</s>
 <s id="55">Tôi đáp: "Tôi không biết chuyện gì vừa xảy ra nhưng tinh hoàn ở trong xô, đây không phải cách chúng tôi làm</s>
 <s id="56">Albert đáp:"Chúng tôi luôn làm theo cách này."</s>
 <s id="57">Tôi nói,"Sao ông lại làm như thế?"</s>
 <s id="58">Chưa nghe ông ấy giải thích, Tôi nói, "Tôi muốn làm đúng cách, bằng dây cao su."</s>
 <s id="59">Ông nói,"Giống tổ chức Nhân Đạo?"</s>
 <s id="60">Tôi đáp, "Đúng, giống tổ chức Nhân Đạo.</s>
 <s id="61">Như thế sẽ khiến bọn cừu không kêu thét hay chảy máu.</s>
 <s id="62">chúng tôi phát sóng trên năm châu lục,</s>
 <s id="63">hai lần một ngày trên kênh Discovery, chúng tôi không thể làm thế."</s>
 <s id="64">Ông nói:"OK."</s>
 <s id="65">Ông tới gần hộp đồ và lấy ra túi dây cao su.</s>
 <s id="66">Malanie nhấc một con cừu nữa lên miếng gỗ một dây buộc ở đuôi, một dây buộc tinh hoàn.</s>
 <s id="67">Con cừu đi lại, được hai bước chân, ngã xuống, đứng dậy, hơi run, bước vài bước nữa, ngã xuống.</s>
 <s id="68">Tôi nghĩ có chuyện không ổn với con cừu.</s>
 <s id="69">Nó đứng dậy, đi tới góc, run rẩy,</s>
 <s id="70">rồi nó năm xuống, tỏ rõ vể bất an.</s>
 <s id="71">Tôi nhìn con cừu, hỏi, "Albert, mất bao lâu?</s>
 <s id="72">Khi nào nó đứng dậy được?"</s>
 <s id="73">Ông đáp'"Một ngày."</s>
 <p id="p74">
  <s id="74.1">Tôi nói,"Một ngày cơ à!</s>
  <s id="74.2">Bao lâu thì tinh hoàn sẽ teo đi?"</s>
 </p>
 <s id="75">"Một tuần."</s>
 <s id="76">Trong khi ấy, con cừu được thiến theo cách của Albert đang đi lại tung tăng, máu đã được cầm.</s>
 <s id="77">Nó, vừa gặm cỏ, vừa đi lại tung tăng</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Tôi thấy sửng sốt khi nhận ra mình đã sai vào phút ấy.</s>
  <s id="78.2">Tôi còn nhớ lại tôi đã sai hoàn toàn, rất nhiều lần khác.</s>
 </p>
 <s id="79">(Cười) Tôi nhớ lại hôm đó tôi đã vô cùng vất vả vì tôi phải làm công việc mà Albert vừa làm, mà có khoảng 100 con cừu trong chuồng,</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">và bỗng chốc tất cả chuyện này trở nên giống phim cấp ba Đức. và tôi giống ...</s>
  <s id="80.2">(Cười) Melanie nhấc con cừu lên, đặt lên bàn gỗ, kéo chân cừu ra,</s>
 </p>
 <s id="81">Albert đưa tôi con dao.</s>
 <s id="82">Tôi làm, đuôi được cắt đi.</s>
 <s id="83">Tôi cầm tinh hoàn, đầu tinh hoàn bị cắt.</s>
 <s id="84">Albert hướng dẫn, "Kéo lên trên."</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Tôi kéo.</s>
  <s id="85.2">"Kéo nữa lên."</s>
 </p>
 <s id="86">Tôi kéo.</s>
 <s id="87">Tinh hoãn căng ra, giống những ngón cái, ở ngay trước mặt</s>
 <s id="88">ông ấy nói," Cắn chúng.</s>
 <s id="89">Cứ cắn đứt luôn."</s>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">Tôi nghe rõ từng lời ông ấy nói.</s>
  <s id="90.2">(Cười) Tôi nghĩ, sao mình lại ở đây?</s>
 </p>
 <s id="91">Bằng cách nào, ý tôi là sao tôi lại ở đây?</s>
 <s id="92">(Cười) Đó là giây phút mà não tôi hoạt động không theo chủ ý của của tôi: bổng nhiên,tôi đứng đó, ở dãy Rockies, tôi chỉ có thể nghĩ đến định nghĩa về bi kịch của Aristotle.</s>
 <s id="93">Aristotle nói một bi kịch là khi người anh hùng đối mặt với bản chất thật của mình.</s>
 <s id="94">(Cười) Tôi nghĩ, "Vậy phép ẩn dụ ở đây là gì?</s>
 <p id="p95">
  <s id="95.1">Tôi không thích điều mình nghĩ chút nào."</s>
  <s id="95.2">Tôi không thể quên đi suy nghĩ này,</s>
 </p>
 <s id="96">và tôi không thể quên đi viễn cảnh trước mắt, nên tôi đã làm điều phải làm.</s>
 <s id="97">Tôi cắn chặt tinh hoàn.</s>
 <s id="98">Tôi cắn như thế này. rồi tôi kéo mạnh đầu ra phía sau.</s>
 <s id="99">Rồi tôi đứng đó với hai cái tinh hoàn trước cằm</s>
 <s id="100">(Cười) Và giờ tôi không thể phủ nhận phép ẩn dụ .</s>
 <s id="101">Tôi vẫn nghĩ về "Thi học" của Aristotle không biết từ đâu, chợt ùa về trong tôi hai khái niệm tôi chưa gặp lại kể từ khi tôi được dạy bởi giáo sư môn văn học cổ điển ở đại học</s>
 <s id="102">Đó là anagnorisis và peripeteia.</s>
 <p id="p103">
  <s id="103.1">Anagnorisis và peripeteia.</s>
  <s id="103.2">Anagnorisis là tiếng Hy Lạp nghĩa là sự khám phá.</s>
 </p>
 <s id="104">Nói rõ hơn, là sự chuyển đổi từ không biết đến biết là anagnorisis.</s>
 <p id="p105">
  <s id="105.1">Đó là mục đích của cộng đồng này.</s>
  <s id="105.2">Đó là bản chất của "Nghề khổ ải".</s>
 </p>
 <s id="106">Tôi đối mặt với anagnorises mỗi ngày.</s>
 <p id="p107">
  <s id="107.1">Tuyệt.</s>
  <s id="107.2">Từ còn lại, peripeteia,</s>
 </p>
 <s id="108">đó là lúc tấn bi kịch xảy ra, Các nhà biên kịch Euripides và Sophocles</s>
 <s id="109">Peripeteria chính là lúc Oedipus chợt nhận ra người con gái xinh đẹp ông nằm bên mỗi tối và có con với ông lại là mẹ của ông.</s>
 <s id="110">Đó là peripety hoặc peripeteia.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">Tôi nghĩ về phép ẩn dụ này.</s>
  <s id="111.2">Tôi đang có anagnorisis và peripetia ở trước cằm.</s>
  <s id="111.3">(Cười) Tôi muốn nói với các bạn một lời khuyên.</s>
 </p>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Khi tìm kiếm peripetia, bạn sẽ thấy ở khắp mọi nơi.</s>
  <s id="112.2">Bruce Wills trong "Giác Quan Thứ Sáu," đúng không?</s>
 </p>
 <s id="113">Cả bộ phim anh ấy cố giúp đứa trẻ có thể nhìn thấy người chết,, rồi, bùm,"Ôi, tôi cũng là người chết" peripetia.</s>
 <s id="114">Bạn hiểu chứ?</s>
 <s id="115">Nếu bạn hiểu đúng thì nó rất dữ dội.</s>
 <s id="116">Neo trong "Ma Trận,", nhớ chứ?</s>
 <s id="117">"Ôi, mình đang sống trong phần mềm vi tính", thật kì lạ.</s>
 <s id="118">Những khám phá ấy dẫn đến những nhận thức đột ngột;</s>
 <s id="119">Tôi luôn có những khám phá, hơn 200 nghề khổ ải nhưng lần đó đã khắc ghi vào tâm trí tôi theo một cách tôi không ngờ.</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Tôi đứng đó, nhìn con cừu tôi vừa triệt sản nó nhìn ổn.</s>
  <s id="120.2">Nhìn sang con cừu tội nghiệp tôi triệt theo đúng quy chuẩn, tôi sững sờ nếu tôi sai về việc đó và nếu tôi sai thường xuyên vậy còn có bao nhiêu nhận thức sai kiểu peripetia mà tôi đã nêu ra?</s>
 </p>
 <s id="121">Bởi vì, tôi không phải một nhà nhân học xã hội nhưng tôi có bạn làm nghề này.</s>
 <s id="122">Tôi nói chuyện với anh ấy.</s>
 <s id="123">(Cười) Anh ấy nói, "Mike này.</s>
 <s id="124">Tôi không biết cậu có hứng thú về vấn đề này hay không, nhưng cậu có nhận ra cậu đã quay ở tất cả các bang?</s>
 <s id="125">Cậu đã làm trong ngành khai khoáng, ngành đánh bắt cá, ngành thép, cậu đã làm trong tất cả các ngành công nghiệp lớn.</s>
 <s id="126">Cậu đã kề vai sát cánh cùng những người mà các chính trị gia cố hết sức để tìm hiểu về họ cứ bốn năm một lần."</s>
 <s id="127">Tôi thấy Hilary vẫn làm mánh này, đổ mồ hôi, gặp mặt những công nhân ngành thép.</s>
 <s id="128">Tôi làm việc với những người này mỗi ngày.</s>
 <s id="129">"Nếu có một ý niệm chung về suy nghĩ của họ cậu nên cân nhắc nói ra.</s>
 <s id="130">Bời vì, nhiệm kì bốn năm."</s>
 <s id="131">Cuộc đối thoại đang ở trong đầu tôi, tinh hoàn ở trước cằm, nhứng ý niệm nảy ra.</s>
 <s id="132">Sau ngày hôm đó,"Việc khổ ải" không thay đổi về bản chất, nhưng cá nhân tôi đã thay đổi.</s>
 <s id="133">Khi nói về chương trình, tôi không chỉ kể câu chuyện vừa rồi và 190 câu chuyện giống thế.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Tôi còn nói về những điều tôi đã lầm tưởng, những quan niệm về công việc tôi luôn cho rằng đúng đắn, nhưng thật ra không phải.</s>
  <s id="134.2">Những người làm nghề khổ ải hạnh phúc hơn chúng ta nghĩ.</s>
 </p>
 <p id="p135">
  <s id="135.1">Họ là nhóm người vui vẻ nhất tôi từng gặp.</s>
  <s id="135.2">Tôi không muốn cao giọng "Hi vọng vào Công Đoàn"</s>
 </p>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">và những điều về người lao động hạnh phúc.</s>
  <s id="136.2">Họ là những người sống cân bằng dù làm những nghề vất vả.</s>
 </p>
 <s id="137">Công nhân dọn xác động vật trên đường huýt sáo khi làm việc.</s>
 <s id="138">Tôi đã làm cùng họ.</s>
 <s id="139">Họ có sự đồng điệu tuyệt vời với cuộc đời.</s>
 <s id="140">Tôi đã nhìn thấy hết lần này đến lần khác.</s>
 <s id="141">Nên tôi tự hỏi chuyện gì sẽ xảy ra nếu chúng ta xem xét lại những định kiến.</s>
 <s id="142">Theo đuổi đam mê, chúng ta nói về điều này suốt 36 tiếng trước.</s>
 <s id="143">Theo đuổi đam mê, câu này sai làm sao được?</s>
 <p id="p144">
  <s id="144.1">Đây có thể lời khuyên tệ nhất tôi từng nhận.</s>
  <s id="144.2">(Cười)</s>
 </p>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">Theo đuổi đam mê để nghèo rớt à?</s>
  <s id="145.2">Khi lớn lên, tôi hay nghe những câu này.</s>
 </p>
 <s id="146">Tôi đã không biết nên làm gì với cuộc đời mình, nhưng tôi được dạy rằng theo đuôỉ đam mê rồi sẽ thành công</s>
 <s id="147">Tôi có thể đưa ra 30 ví dụ, ngay bây giờ</s>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Bob Combs, chủ trang trại lợn ở Las Vegas đã thu gom thức ăn thừa ở các sòng bạc cho đàn lợn ăn.</s>
  <s id="148.2">Vì sao?</s>
  <s id="148.3">Vì có rất nhiều đạm trong thức ăn thừa</s>
 </p>
 <s id="149">lợn của anh ấy tăng trường nhanh gấp đôi bình thường, anh ấy là một chủ trang trại lợn giàu có. anh ấy giúp cho môi trường,</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">anh ấy dành rất nhiều thời gian để làm việc này, người anh ấy rất nặng mùi, nhưng chẳng sao cả.</s>
  <s id="150.2">Anh có thu nhập rất tốt.</s>
 </p>
 <s id="151">Bạn mà hỏi "Anh có đang theo đuổi đam mê không?"</s>
 <s id="152">anh ấy sẽ cười bạn.</s>
 <s id="153">Anh vừa được mời bán trang trại với giá 60 triệu đô la anh từ chối, ở ngoại ô Vegas.</s>
 <s id="154">Anh ấy không theo đuổi đam mê của mình.</s>
 <p id="p155">
  <s id="155.1">Anh lùi lại, xem mọi người đang đi đâu và anh đi con đường khác.</s>
  <s id="155.2">Tôi nghe những chuyện như thế rất nhiều lần.</s>
 </p>
 <s id="156">Matt Froin, nông dân trang trại sữa ở New Canaan, Connecticut, anh ấy thức dậy vào một ngày và nhận ra phân của đàn bò còn đáng giá hơn sữa, Anh có thể dùng chúng làm chậu hoa tự phân hủy.</s>
 <p id="p157">
  <s id="157.1">Giờ anh đang bán sản phẩm này cho Walmart.</s>
  <s id="157.2">Anh ấy theo đuổi đam mê á?</s>
 </p>
 <s id="158">Thôi đi.</s>
 <s id="159">Vậy là tôi nghĩ về đam mê, tôi nghĩ về năng suất với hiệu quả</s>
 <s id="160">khi nghe Tim nói lúc nãy, tôi thấy sự khác biệt hoàn toàn.</s>
 <s id="161">Tôi nghĩ về làm việc nhóm và sự quyết tâm</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">và những thứ vô vị gọi là "châm ngôn" được treo với những đồ trang trí sáo mòn trong các phòng họp trên thế giới .</s>
  <s id="162.2">Những điều như vậy bỗng nhiên trở nên sáo rỗng.</s>
 </p>
 <p id="p163">
  <s id="163.1">An toàn là trên hết?</s>
  <s id="163.2">Quay trở lại với OSHA, PETA và Xã Hội Nhân Đạo</s>
 </p>
 <s id="164">Nếu như OSHA sai?</s>
 <s id="165">Điều tôi sắp nói sẽ không được đồng tình bơi đa số nhưng nếu như an toàn xếp thứ ba?</s>
 <p id="p166">
  <s id="166.1">Đúng không?</s>
  <s id="166.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="167">Không, tôi nghiêm túc đấy.</s>
 <s id="168">Tôi rất quý trọng sự an toàn của tôi trong những công việc khổ ải cũng như của những người tôi làm việc cùng, nhưng những người trong nghề, họ không nói rằng an toàn là trên hết.</s>
 <s id="169">Họ biết có những điều khác cần ưu tiên như việc phải thực hiện công việc việc phải hoàn thành công việc.</s>
 <s id="170">Tôi không thể quên, ở biển Bering, tôi trên thuyền đánh bắt cua cùng những người trong "Nghề đánh bắt" tôi làm việc cùng ở mùa đầu.</s>
 <s id="171">Chúng tôi cách bờ biển Nga khoảng 100 hải lí: biển sâu 50 foot, sóng to, nước biển xô vào buồng lái.</s>
 <s id="172">Nơi nguy hiểm nhất tôi từng đến, tôi ở phía sau tàu với một người, quăng giỏ bắt cua xuống,</s>
 <p id="p173">
  <s id="173.1">Tôi ở độ sâu 40 feet dưới boong tàu, như kiểu đứng ở dưới mặt đất chúng tôi đang làm việc trong biển.</s>
  <s id="173.2">Cực kì nguy hiểm.</s>
 </p>
 <s id="174">Tôi đi nhanh vào buồng lái và nói với vẻ không tin tưởng, "Thuyền trưởng, cơ quan quản lí an toàn lao động OSHA."</s>
 <p id="p175">
  <s id="175.1">Ông nói,"OSHA á?</s>
  <s id="175.2">Chính là biển."</s>
 </p>
 <s id="176">Ông ấy chỉ ra ngoài biển.</s>
 <s id="177">(Cười) Lúc ấy, ông nói những điều không được nói ở 48 tiểu vùng hạ</s>
 <s id="178">Cũng không được nói trong các nhà máy hay công trình xây dựng.</s>
 <s id="179">Ông ấy nhìn tôi và nói, "Con trai" ông ấy tầm tuổi tôi mà gọi tôi là con, tôi thích thế, ông nói,"Là một thuyền trưởng tàu bắt cua,</s>
 <s id="180">trách nhiệm của tôi không phải đưa anh sống sót trở về,</s>
 <s id="181">mà là đưa anh về nhà có nhiều tiền trong tay."</s>
 <s id="182">(Cười) Muốn về nhà an toàn, đấy là việc của bạn.</s>
 <s id="183">Thời gian còn lại, tôi nói thêm về an toàn là trên hết.</s>
 <p id="p184">
  <s id="184.1">Tôi nghĩ.</s>
  <s id="184.2">Chúng ta tạo ra những ý tưởng sai lệch mặc định trong khi chỉ nói về trách nhiệm của người khác mặc dù đó là trách nhiệm của bản thân mỗi người và ngược lại.</s>
 </p>
 <s id="185">Còn rất nhiều điều khác.</s>
 <p id="p186">
  <s id="186.1">Tôi có thể nói nhiều về những phân biệt do chúng ta tao ra và rất nhiều lần tôi nhận ra mình đã sai.</s>
  <s id="186.2">Nhưng quan trọng nhất là điều này.</s>
 </p>
 <s id="187">Tôi đã nghĩ ra một thuyết, và tôi sẽ chia sẻ bây giờ trong hai phút 30 giây còn lại</s>
 <s id="188">Nó là thế này Chúng ta đã tuyên chiến với công việc, cả xã hội chúng ta.</s>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">Đây là nội chiến.</s>
  <s id="189.2">Nói đúng hơn là chiến tranh lạnh.</s>
 </p>
 <s id="190">Chúng ta không dự định làm thế chúng ta không định hành động nham hiểm nhưng chúng ta đã gây chiến.</s>
 <s id="191">Chúng ta gây chiến trên ít nhất bốn mặt trận, trước tiên ở Hollywood.</s>
 <p id="p192">
  <s id="192.1">Cách chúng ta khắc họa người lao động trên TV.</s>
  <s id="192.2">Để gây cười.</s>
 </p>
 <s id="193">Nếu có thợ sửa ống, anh ấy nặng 300 pounds và anh ấy có mông đồ sộ.</s>
 <p id="p194">
  <s id="194.1">Thừa nhận đi.</s>
  <s id="194.2">Bạn nhìn thấy anh ấy rất nhiều lần.</s>
 </p>
 <s id="195">Đấy là hình mẫu thợ sửa ống, đúng không?</s>
 <s id="196">Chúng ta biến họ thành anh hùng hoặc người gây cười.</s>
 <s id="197">Đấy là điều TV làm.</s>
 <s id="198">Chúng tôi cố gắng không làm thế trong "Nghề khổ ải", bởi vậy nên tôi làm các công việc không gian lận.</s>
 <p id="p199">
  <s id="199.1">Chúng ta gây chiến ở Đại Lộ Madison.</s>
  <s id="199.2">Nơi có rất nhiều quảng cáo</s>
 </p>
 <p id="p200">
  <s id="200.1">mang thông điệp, chúng có ý nghĩa gì?</s>
  <s id="200.2">Cuộc đời sẽ tươi đẹp hơn nếu bạn làm việc ít hơn</s>
 </p>
 <s id="201">nếu không phải làm quá vất vả, nếu có thể về nhà sớm hơn, nếu có thể nghỉ hưu nhanh hơn, nếu có thế rút khỏi nhiệm vụ sớm hơn.</s>
 <s id="202">Tất cả đều ở đó, lặp đi lặp lại.</s>
 <p id="p203">
  <s id="203.1">Washington?</s>
  <s id="203.2">Tôi không thể nói về những thỏa thuận và chính sách có hiệu lực</s>
 </p>
 <p id="p204">
  <s id="204.1">ảnh hưởng đến thực tế quan trọng của các ngành nghề bởi vì tôi không biết rõ.</s>
  <s id="204.2">Tôi chỉ biết đó là một tiền tuyến.</s>
 </p>
 <s id="205">Và ngay tại đây, Thung Lũng Silicon,</s>
 <s id="206">bao nhiêu người ở đây có Iphone?</s>
 <s id="207">bao nhiêu người có Blackberries?</s>
 <s id="208">Chúng ta được kết nối.</s>
 <s id="209">Tôi sẽ không nói rằng cuộc cách mạng công nghệ gây ra những hậu quả.</s>
 <s id="210">Với những người ngồi đây, tin này không có gì bất ngờ.</s>
 <s id="211">(Cười) Tôi muốn nói rằng sáng tạo mà không có sự sao chép hàng loạt thì chẳng có nghĩa lí gì.</s>
 <s id="212">Nhưng chẳng ai tung hô sự sao chép hàng loạt, nhưng những người trong "Nghề khổ ải" biết nó không thể thiếu</s>
 <p id="p213">
  <s id="213.1">Iphone của bạn nếu không có những con người làm ra những giao diện, mạch điện, bàn phím giống nhau, hết lần này đến lần khác?</s>
  <s id="213.2">Tất cả những điều trên góp phần tạo ra sản phẩm tương đương với việc các thiên tài sáng tạo ra nó.</s>
 </p>
 <s id="214">Chúng ta đang có những công cụ mới,</s>
 <s id="215">Công cụ giờ đây không phải xẻng hay cuốc.</s>
 <s id="216">Nó là những đồ vật chúng ta mang bên mình.</s>
 <s id="217">Tác động chung của công cụ mới đã giới hạn rất nhiều ngành nghề.</s>
 <p id="p218">
  <s id="218.1">Tôi nhận ra, tôi mong không phải quá muộn vì tôi không biết mình có thể làm thêm 200 công việc khác nhau nữa nhưng chúng tôi sẽ làm nhiều nhất có thể.</s>
  <s id="218.2">Với tôi điều quan trọng nhất để biết</s>
 </p>
 <s id="219">và để đối mặt' là tôi đã sai về rất nhiều điều, không chỉ lần triệt sản cừu.</s>
 <s id="220">Tôi còn sai nhiều lần khác.</s>
 <p id="p221">
  <s id="221.1">Chúng tôi, ý tôi là tôi, đang nghĩ việc cần làm là nói về một chiến dịch tôn vinh công việc, công việc chân tay, công việc chuyên môn.</s>
  <s id="221.2">Phải có ai đó</s>
 </p>
 <s id="222">nối về những lợi ích bị lãng quên.</s>
 <s id="223">Tôi đang nói về những điều từ thời truớc những điều nhiều người trong chúng ta đã gắn bó khi còn nhỏ những chúng ta quên đi một chút.</s>
 <p id="p224">
  <s id="224.1">Barack muốn tạo ra hai phẩy năm triệu việc làm.</s>
  <s id="224.2">Cơ sở vật chất là vấn đề lớn.</s>
 </p>
 <s id="225">Chiến tranh về việc làm, tôi cho rằng, tạo ra những thương tổn.</s>
 <p id="p226">
  <s id="226.1">như mọi cuộc chiến.</s>
  <s id="226.2">Cơ sở vật chất là điều đầu tiên; học viên trường nghề giảm dần là điều thứ hai.</s>
 </p>
 <s id="227">Mỗi năm: thợ điện, thợ mộc, thợ sửa ống, thợ rèn, thợ lắp ống nước, thợ sửa đường thông hơi ngày càng ít đi.</s>
 <s id="228">Những công việc xây dựng cơ sở vật chất mọi người đang muốn tạo ra chính là những công việc đang giảm dần về số lượng.</s>
 <p id="p229">
  <s id="229.1">Trong khi đó, chúng ta cần có ít nhất hai nghìn tỉ đô là theo như Hiệp hội Kỹ sư Hoa Kỳ để làm giảm chi phí cho cơ sở vật chất mà gần đây được xếp hạng D trừ.</s>
  <s id="229.2">Nếu tôi tranh cử cho vị trí nào đó, tôi không có ý định tranh cử gì cả,</s>
 </p>
 <s id="230">tôi sẽ nói những công việc chúng ta mong muốn tạo ra sẽ không được chấp nhận nếu đó không phải nghề mọi người muốn làm.</s>
 <s id="231">Tôi biết mục đích của buổi hôm nay là để tôn vinh những điều gần gũi và thân thiết nhưng tôi cũng biết rằng sạch sẽ và lấm lem không đối lập nhau.</s>
 <p id="p232">
  <s id="232.1">Đó là hai mặt của vấn đề, như sự sáng tạo và sự sao chép, sự mạo hiểm và trách nhiệm, peripetia và anagnorisis cũng như chú cừu tội nghiệp, mong là nó không còn run rẩy nữa, hay cũng như quá khứ của tôi.</s>
  <s id="232.2">Tôi rất vui khi được nói chuyện với các bạn</s>
 </p>
 <s id="233">và các bạn sẽ quay lại với công việc của mình chứ?</s>
 <s id="234">(Vỗ tay)</s>
</text>
