<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">tôi nghĩ là vào năm lớp hai tôi đã bị bắt quả tang khi đang vẽ ngực cho một bức phụ nữ khoả thân của Michelangelo.</s>
 <s id="2">Tôi lập tức bị đưa tới phòng hiệu trưởng, và hiệu trưởng của tôi, một nữ tu sĩ tử tế, nhìn vào bức vẽ trong sách của tôi với vẻ kinh tởm, lật nhìn tất cả những tấm hình khoả thân... mà mẹ tôi vẽ hình khoả thân nên tôi đã bắt chước bà ấy thôi... vậy mà hiệu tưởng đã tát tôi và nói rằng: "Ôi Chúa ơi, đứa trẻ này bắt đầu tập tành hư đốn rồi."</s>
 <s id="3">Tôi không hiểu bà ấy đang nói gì, nhưng nó đủ thuyết phục để tôi không bao giờ vẽ nữa cho đến khi tôi học lớp chín.</s>
 <s id="4">Nhờ bài giảng vô cùng nhàm chán, tôi bắt đầu vẽ biếm hoạ những giáo viên trong trường.</s>
 <s id="5">Và, bạn biết đó, tôi thành ra nổi tiếng như cồn.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Tôi không chơi thể thao.</s>
  <s id="6.2">Tôi chơi tệ lắm.</s>
 </p>
 <s id="7">Tôi không có đủ các thiết bị cần thiết tại nhà.</s>
 <s id="8">Tôi không đứng đầu trong lớp.</s>
 <s id="9">Nên với tôi, vẽ hoạt hình cho tôi ít tiếng tăm.</s>
 <s id="10">Tôi nổi tiếng, nhưng tôi sợ lại bị bắt quả tang đang hư đốn.</s>
 <s id="11">Những gì tôi làm là gom hình tất cả các giáo viên mà tôi từng vẽ, làm nổi bật thầy hiệu trưởng, để hình ông lên trên cùng, và tặng nó cho ông ấy.</s>
 <s id="12">Ngài cười lớn khi nhìn hình giáo viên khác và dán nó lên bảng thông báo của trường.</s>
 <s id="13">(Cười) Chuyện vẫn chưa hết.</s>
 <s id="14">Tôi trở thành anh hùng trong trường.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Tất cả mọi người đều biết tôi.</s>
  <s id="15.2">Tôi có cảm giác rất đặc biệt.</s>
 </p>
 <s id="16">Tôi phải kể các bạn nghe một chút về gia đình mình.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Đó là mẹ tôi.</s>
  <s id="17.2">Tôi rất yêu mẹ.</s>
 </p>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">Bà là người đã dạy tôi vẽ.</s>
  <s id="18.2">Hơn hết, bà dạy tôi cách yêu thương.</s>
 </p>
 <s id="19">Bà ấy có lối sống hơi lập dị.</s>
 <s id="20">Bà đã bảo tôi "Đừng nói mẹ thế", nhưng dù gì thì tôi cũng nói.</s>
 <s id="21">Gia đình tôi không thiên về học hành bởi vì quá bận rộn để thu thập những miếng đề-can của các trường điểm cho chiếc xe cổ của vị đại sứ của chúng tôi.</s>
 <s id="22">Ba tôi có chút khác biệt</s>
 <s id="23">Ông tin vào cách tiếp cận tổng thể dành cho cuộc sống, và, bạn biết đấy, khi ông dạy chúng tôi, ông sẽ nói, "Ta ghét những quyển sách này, vì chúng bị Cuộc Cách Mạng Công Nghiệp cướp đi."</s>
 <s id="24">Khi tôi được 16 tuổi, ông vẫn còn giữ quan điểm đó, tôi có một người luật sư giỏi nhất vùng, anh trai Karthik của tôi, chúng tôi trò chuyện, và tôi nói "Pa, kể từ ngày hôm nay, em quyết định em sẽ có tính kỉ luật hơn, em sẽ tìm tòi khám phá, mỗi ngày em sẽ học thêm vài điều mới mẻ, em sẽ chăm chỉ hơn, và sẽ không phụ thuộc vào anh về tinh thần lẫn vật chất nữa."</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Và anh ấy rất ngạc nhiên.</s>
  <s id="25.2">Anh đã khóc.</s>
 </p>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Sẵn sàng để ôm tôi.</s>
  <s id="26.2">Và tôi đã nói, " Anh đừng vội mừng."</s>
 </p>
 <s id="27">Tôi hỏi, " Em có thể nghỉ học được không?"</s>
 <s id="28">Nói tóm lại là, tôi nghỉ học để theo đuổi đam mê trở thành hoạ sĩ vẽ hoạt hình.</s>
 <s id="29">Tôi chắc phải vẽ 30,000 bức biếm họa rồi.</s>
 <s id="30">Tôi sẽ vẽ ở những bữa tiệc sinh nhật, đám cưới, li hôn, cái gì cũng vẽ cho những ai cần dịch vụ của tôi.</s>
 <s id="31">Nhưng quan trọng nhất, khi tôi đi du lịch, tôi dạy trẻ con vẽ hoạt hình, và đổi lại, tôi học cách sống phóng khoáng.</s>
 <s id="32">Và một chút điên rồ vui nhộn.</s>
 <s id="33">Khi bắt đầu dạy, tôi bảo hãy làm việc này thật chuyên nghiệp.</s>
 <s id="34">Khi tôi 18, tôi đã mở trường học riêng,</s>
 <s id="35">Tuy nhiên, ở độ tuổi này rất khó khi không được hỗ trợ tài chính cũng như ủng hộ tinh thần.</s>
 <s id="36">Nên tôi đã lật qua những trang Thời báo Ấn Độ và tôi biết rằng Bộ trưởng Ấn Độ đang có chuyến viếng thăm đến quê tôi, Bangalore,</s>
 <s id="37">Và, bạn biết đấy, cũng giống như tất cả hoạ sĩ kí họa biết ngài Bush ở đây, và nếu bạn đã từng gặp ngài Bush, bạn sẽ thấy buồn cười ngày vì. khuôn mặt của ông rất hợp với kí hoạ.</s>
 <s id="38">Tôi phải được ngài Bộ Trưởng.</s>
 <s id="39">Tôi đã đi đến nơi trực thăng của ông sắp hạ cánh.</s>
 <s id="40">Tôi gặp nhiều tầng bảo vệ.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Tôi qua được cả 3 tầng bằng việc gây ấn tượng với các anh bảo vệ, nhưng tôi bị kẹt lại.</s>
  <s id="41.2">Tôi bị kẹt tại tầng thứ 3.</s>
 </p>
 <s id="42">Và thật may mắn, chuyện xảy ra là, tôi gặp được nhà khoa học hạt nhân tôi có lần đã vẽ kí họa ở tiệc của ông.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Tôi đến chào ông, "Chào.</s>
  <s id="43.2">Ngài khỏe không?"</s>
 </p>
 <s id="44">Ngài đáp, "Cậu làm gì ở đây thế Raghava?"</s>
 <s id="45">Tôi nói, "Tôi đến gặp ngài Bộ Trưởng."</s>
 <s id="46">Ngài bảo, "Ồ, tôi cũng vậy."</s>
 <s id="47">Tôi nhảy vào trong xe, và chúng tôi đi qua tầng bảo vệ còn lại.</s>
 <s id="48">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="49">Tôi trò chuyện với ông, rồi vẽ kí họa, và sau đó tôi vẽ biếm họa hàng trăm người nổi tiếng.</s>
 <s id="50">Đây là người mà tôi ấn tượng nhất.</s>
 <s id="51">Tôi nghĩ chắc Salman Rushdie khá bực bội nếu bạn để ý sẽ thấy tôi đã sửa bản đồ New York.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">(Cười) Dù sao thì, slide tiếp theo tôi sẽ trình bày...</s>
  <s id="52.2">(Cười) Tôi có nên tắt nó không?</s>
 </p>
 <s id="53">Slide tiếp theo tôi định trình bày, có tính nghiêm túc hơn một chút.</s>
 <s id="54">Tôi không biết có nên cho vào bài thuyết trình của mình không vì bức hoạt hình này được xuất bản ngay sauvụ khủng bố ngày 11/9.</s>
 <s id="55">Đối với tôi, một sự khảo sát ngây thơ, hóa ra là một thảm họa.</s>
 <s id="56">Vào tối đó, tôi về nhà và thấy hàng trăm lá thư bày tỏ ghét mình, hàng trăm người nói với tôi rằng họ muốn bức tranh biến đi cho khuất mắt.</s>
 <s id="57">Tôi cũng bị yêu cầu phải rời khỏi tổ chức, tổ chức vẽ ký họa của Mỹ, tức cần câu cơm của tôi.</s>
 <s id="58">Đó là khi tôi nhận ra, hoạt hình thật sự có uy lực, nghệ thuật đi đôi với trách nhiệm.</s>
 <s id="59">Dù sao thì tôi quyết định mình cần phải nghỉ ngơi.</s>
 <s id="60">Tôi bỏ việc tại tòa soạn, tôi đóng cửa trường học, và tôi đóng gói những cây bút chì và cọ vẽ cùng mực in, và tôi đã quyết đi du lịch.</s>
 <s id="61">Khi tôi đi du lịch, tôi nhớ là, tôi đã gặp một ông già tuyệt vời này, người tôi đã gặp khi tôi đang vẽ biếm họa, người đã trở thành một họa sĩ, tại Ý.</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">Ông mời tôi đến phòng làm việc.</s>
  <s id="62.2">Và nói, "Mời cậu đến tham quan."</s>
 </p>
 <s id="63">Khi tôi đến, tôi thấy điều khủng khiếp nhất.</s>
 <s id="64">Tôi thấy hình nộm bất động và khỏa thân của chính ông treo trên trần nhà.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">Tôi nói, "Ôi Chúa ơi.</s>
  <s id="65.2">Đó là gì vậy?"</s>
 </p>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Tôi đã hỏi ông và ông trả lời "Ồ, cái đó à?</s>
  <s id="66.2">Buổi tối, tôi chết đi.</s>
 </p>
 <s id="67">Buổi sáng, tôi lại được tái sinh."</s>
 <s id="68">Tôi tưởng ông là phù thuỷ chứ, và ý tưởng đó gây ấn tượng với tôi.</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Tôi thích điều đó.</s>
  <s id="69.2">Tôi nghĩ điều đó có vẻ đẹp riêng.</s>
 </p>
 <s id="70">Nên tôi cũng tuyên bố, "Tôi chết rồi, và tôi cần được tái sinh."</s>
 <s id="71">Cho nên, tôi muốn trở thành một họa sỹ giống ông, ngoại trừ việc tôi không biết vẽ màu.</s>
 <s id="72">Vì vậy, tôi thử đến cửa hàng mỹ nghệ.</s>
 <s id="73">Bạn biết đấy, có hàng trăm loại cọ vẽ.</s>
 <s id="74">Đảm bảo chúng sẽ khiến bạn rối trí dù là dân vẽ thành thạo.</s>
 <s id="75">Tôi đã quyết định sẽ tự mình học vẽ.</s>
 <s id="76">Tôi sẽ chiếu clip nhanh cho các bạn xem cách tôi vẽ cũng như giới thiệu một chút về thành phố của mình, Banglore.</s>
 <s id="77">(Âm nhạc) Những bức tranh phải thật phóng khoáng.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Mọi thứ phải lớn dần lên.</s>
  <s id="78.2">Bức sau lớn hơn bức trước.</s>
 </p>
 <s id="79">Càng lúc càng lớn.</s>
 <s id="80">Và đối với tôi, tôi phải nhảy khi tôi vẽ.</s>
 <s id="81">Điều đó thật sự thú vị.</s>
 <s id="82">Trừ khi tôi bắt đầu vẽ những vũ công.</s>
 <s id="83">Đây là bản vẽ một vũ công Flamenco, nhưng có một vấn đề nhỏ.</s>
 <s id="84">Tôi không biết loại hình nhảy múa này, nên tôi bắt đầu học theo, và tôi đã kiếm ra tiền, bán tranh của mình và bay đến Pháp hay Tây Ban Nha để học nhảy.</s>
 <s id="85">Đó là Pepe Linares, một ca sĩ nổi tiếng với dòng nhạc Flamenco.</s>
 <s id="86">Nhưng tôi có một vấn đề, bức tranh của tôi không hề nhảy múa.</s>
 <s id="87">Vì tôi bỏ nhiều công sức vẽ họ không hề toát ra dáng vẻ như đang nhảy múa.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Cho nên tôi đã quyết định...</s>
  <s id="88.2">Tôi chợt hiểu ra vào lúc 2h sáng.</s>
 </p>
 <s id="89">Tôi đã gọi cho bạn mình, vẽ lên người họ, và nhờ họ nhảy múa trước một bức tranh.</s>
 <s id="90">Và, đột nhiên, các bức tranh của tôi trở nên sống động.</s>
 <s id="91">Và sau đó tôi may mắn được trình diễn tại California cùng đoàn xiếc Velocity.</s>
 <s id="92">Và tôi ngồi làm khán giả như các bạn đây.</s>
 <s id="93">Tôi đã thấy tác phẩm của mình sống dậy.</s>
 <s id="94">Bình thường khi bạn làm việc một mình, như trưng bày tranh tại buổi triễn lãm, nhưng tại đây, tác phẩm đang trở nên sống động, khi có các họa sĩ khác làm việc cùng tôi.</s>
 <s id="95">Nỗ lực cộng tác đúng là tuyệt vời.</s>
 <s id="96">Tôi nói, tôi sẽ cộng tác với bất cứ ai và những ai mà tôi gặp.</s>
 <s id="97">Tôi đã bắt đầu dấn thân vào thời trang.</s>
 <s id="98">Đây là buổi diễn thời trang tổ chức tại London.</s>
 <s id="99">Dĩ nhiên, sự cộng tác tuyệt nhất chính là làm cùng trẻ em.</s>
 <s id="100">Chúng rất thẳng thắn, rất thật thà, nhưng chúng tràn đầy năng lượng và vui tươi.</s>
 <s id="101">Đây là tác phẩm, thư viện tôi thiết kế cho Quỹ Robin Hood.</s>
 <s id="102">Và tôi phải nói rằng, tôi dành nhiều thời gian ở Bronx làm việc cùng bọn trẻ này.</s>
 <s id="103">Và, đổi lại việc tôi làm việc với chúng, chúng đã dạy tôi cách trở nên "ngầu".</s>
 <s id="104">Tôi không nghĩ mình "ngầu" nổi, nhưng chúng đã dạy tôi.</s>
 <s id="105">Chúng nói, "Đừng có nói xin lỗi.</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Hãy nói là, thôi bỏ qua đi."</s>
  <s id="106.2">(Cười) Sau đó tôi nói, mọi chuyện đều ổn, nhưng tôi muốn vẽ như một họa sĩ thực thụ.</s>
 </p>
 <s id="107">Giáo dục của Mỹ cũng khá là đắt đỏ.</s>
 <s id="108">Tôi sống tại Ấn Độ, và tôi đang đi trên đường, gặp một người họa sĩ trên bảng thông báo.</s>
 <s id="109">Và những người này vẽ những bức tranh khổng lồ và chúng vô cùng đẹp.</s>
 <s id="110">Và tôi tự hỏi họ làm được bằng cách nào.</s>
 <s id="111">Tôi có dịp gặp một trong những người này, và tôi nói, "Anh làm thế nào vẽ được như vậy?</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Là ai đã dạy anh?"</s>
  <s id="112.2">Và anh ta nói, "Ồ, chuyện dễ thôi mà.</s>
  <s id="112.3">Tôi có thể dạy cho cậu, nhưng chúng tôi sắp rời khỏi thành phố, vì người họa sĩ vẽ bảng quảng cáo là những nghệ sỹ thuộc hàng hiếm, vì kĩ thuật in dạng số đã thay vào chỗ họ rồi."</s>
 </p>
 <s id="113">Tôi nói, đổi lại việc dạy cách vẽ, tôi sẽ ủng hộ và mở một công ty.</s>
 <s id="114">Và sau đó, tôi đã vẽ khắp mọi nơi.</s>
 <s id="115">Đây là bứ tranh tôi vẽ vợ mình đặt trong căn hộ của tôi.</s>
 <s id="116">Đây là một bức tranh khác.</s>
 <s id="117">Và, thật ra, tôi bắt đầu vẽ lên mọi thứ, và bắt đầu gửi chúng đến khắp khu phố.</s>
 <s id="118">Nhân nói đến vợ tôi, người cộng tác trong những tác phẩm quan trọng nhất với tôi, Netra.</s>
 <s id="119">Netra và tôi gặp nhau khi cô ấy 18 tuổi.</s>
 <s id="120">Tôi chắc là 19 tuổi rưỡi thì phải, và đó là một tình yêu sét đánh.</s>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Tôi sống ở Ấn Độ.</s>
  <s id="121.2">Cô ấy sống ở Mỹ.</s>
 </p>
 <s id="122">Cô ấy về thăm tôi 2 tháng một lần, và sau đó tôi nói anh là đàn ông, đã là đàn ông, anh phải làm sao cho xứng.</s>
 <s id="123">Anh phải vượt 7 đại dương, và anh phải đến để gặp em.</s>
 <s id="124">Tôi làm như vậy 2 lần và hết sạch cả tiền.</s>
 <s id="125">Tôi đã nói, "Net à, anh phải làm gì đây?"</s>
 <s id="126">Cô ấy nói, "Sao không gửi tranh anh vẽ?"</s>
 <s id="127">Ba em quen biết nhiều người giàu có.</s>
 <s id="128">Chúng mình cố gắng dụ họ mua tranh, rồi thì..."</s>
 <s id="129">Hóa ra là, sau khi tôi gửi những tác phẩm của mình cho cô ấy, những người bạn của ba cô ấy, như các bạn, là những người nhạt nhẽo.</s>
 <s id="130">Tôi nói đùa thôi.</s>
 <s id="131">(Cười) Không, họ đúng là những người nhạt nhẽo, và họ không hề biết chút gì về nghệ thuật.</s>
 <s id="132">Cho nên Netra bị kẹt với 30 bức tranh của tôi.</s>
 <s id="133">Điều chúng tôi làm là chúng tôi thuê một chiếc tải nhỏ chúng tôi chạy khắp các bờ biển phía đông cố gắng bán hết chúng.</s>
 <s id="134">Cô ấy liên lạc với bất kì ai, những người chịu mua tác phẩm của tôi.</s>
 <s id="135">Cô ấy kiếm đủ tiền, cô ấy bán hết toàn bộ bộ sưu tập và kiếm đủ tiền để ở cùng tôi suốt 4 năm làm việc với những luật sư, một công ty, mọi thứ, và cô ấy trở thành người quản lí của tôi.</s>
 <s id="136">Đó là chúng tôi lúc ở New York.</s>
 <s id="137">Hãy chú ý một điều, lúc đầu chúng tôi đều bình đẳng.</s>
 <s id="138">Về sau trật tự đảo lộn thì phải.</s>
 <s id="139">(Cười) Điều này khiến tôi... có Netra quản lý... đem lại nhiều thành công cho tôi.</s>
 <p id="p140">
  <s id="140.1">Tôi thật sự rất vui.</s>
  <s id="140.2">Tôi cảm giác như mình là một ca sĩ nhạc rock.</s>
 </p>
 <s id="141">Tôi thích được hâm mộ.</s>
 <s id="142">Đây là tất cả những bài báo chúng tôi có, tôi bảo nhau, đã đến lúc ăn mừng.</s>
 <s id="143">Và tôi nói cách ăn mừng hay nhất là kết hôn cùng Netra.</s>
 <s id="144">Tôi nói, "Chúng ta hãy kết hôn đi."</s>
 <p id="p145">
  <s id="145.1">Tôi nói, "Không chỉ kết hôn.</s>
  <s id="145.2">Hãy mời người đã giúp chúng ta, tất cả những người đã mua tác phẩm của chúng ta.</s>
 </p>
 <s id="146">Bạn tin nổi không, chúng tôi lên danh sách 7,000 khách mời, những người quan trọng.. một danh sách buồn cười, nhưng tôi kiên quyết đưa họ về Ấn... nhiều người đang ở Ấn.</s>
 <s id="147">150 nghệ sĩ tình nguyện giúp đỡ trong đám cưới của tôi.</s>
 <s id="148">Chúng tôi có các nhà thiết kế thời trang, nghệ sỹ tranh sắp đặt, người mẫu, chuyên viên hóa trang, nhà thiết kế trang sức, tất cả mọi người làm việc cùng tôi tạo nên một đám cưới được sắp xếp đầy nghệ thuật.</s>
 <s id="149">Và tôi đã dựng tác phẩm sắp đạt đặc biệt để bày tỏ biết ơn với bên vợ.</s>
 <s id="150">Tôi nhờ thợ khắc rau củ làm dùm tôi.</s>
 <s id="151">Nhưng tất cả háo hức khiến cho các bài báo đều viết về chúng tôi.</s>
 <s id="152">Chúng tôi được lên báo, vẫn nằm trên trang tin 3 năm sau nữa, nhưng, không may là, sau đó có bi kịch xảy ra.</s>
 <s id="153">Mẹ tôi bị bệnh nặng.</s>
 <s id="154">Tôi yêu bà và đột nhiên tôi được nghe là bà sắp mất.</s>
 <s id="155">Và họ nói bạn phải nói tạm biệt với bà, bạn phải làm những gì mình phải làm.</s>
 <s id="156">Và tôi bị suy sụp.</s>
 <s id="157">Nhiều chương trình được lên lịch năm tới.</s>
 <s id="158">Tôi đang trên đỉnh cao.</s>
 <p id="p159">
  <s id="159.1">Và tôi không thể.</s>
  <s id="159.2">Tôi không thể.</s>
 </p>
 <s id="160">Cuộc sống của tôi không hề hoàn mỹ.</s>
 <s id="161">Tôi không thể sống bừa bãi mãi được.</s>
 <s id="162">Tôi bắt đầu động chạm đến điều đen tối trong não người.</s>
 <s id="163">Dĩ nhiên, các tác phẩm dần trở nên xấu xí, chuyện khác lại ập đến.</s>
 <s id="164">Tôi đã mất hết khán giả của mình.</s>
 <s id="165">Những ngôi sao Bollywood tôi từng đi tiệc cùng và mua tác phẩm của tôi đã biến mất.</s>
 <s id="166">Những nhà sưu tập, bạn bè, báo chí, mọi người nói, "Đẹp lắm, nhưng cảm ơn."</s>
 <s id="167">"Không, cảm ơn." tương tự vậy.</s>
 <s id="168">Nhưng tôi muốn mọi người thật sự cảm nhận tác phẩm của tôi, vì tôi đang vẽ tranh bằng cả tấm lòng.</s>
 <s id="169">Nếu họ muốn vẻ đẹp, tôi nói, đây là vẻ đẹp tôi muốn bạn thấy.</s>
 <p id="p170">
  <s id="170.1">Nó được chính trị hóa.</s>
  <s id="170.2">Dĩ nhiên, không ai thích điều này.</s>
 </p>
 <s id="171">Tác phẩm của tôi cũng chuyển thành tự truyện.</s>
 <s id="172">Lúc đó, chuyện khác lại xảy đến.</s>
 <s id="173">Một người bạn rất, rất thân với tôi quyết định công bố họ đồng tính và lúc đó ở Ấn, đồng tính là phạm pháp, và mọi người ghê tởm khi thấy có người nói chuyện với người đồng tính.</s>
 <s id="174">Tôi cảm thấy rất buồn.</s>
 <s id="175">Tôi nhớ thời điểm khi mẹ tôi từng mặc đồ bé gái cho tôi -- đó là tôi -- vì bà muốn có con gái trong khi lại sinh toàn con trai.</s>
 <s id="176">(Cười) Dù sao, tôi không biết bạn tôi sẽ nói gì sau buổi nói chuyện này.</s>
 <s id="177">Đó là một bí mật.</s>
 <s id="178">Nên, sau đó, tác phẩm của tôi chuyển sang hơi hướng bạo lực.</s>
 <s id="179">Tôi đã vẽ về sự nam tính mà ta không được phô bày.</s>
 <s id="180">Tôi đã nói lên những điểm yếu của vấn đề đồng tính nam.</s>
 <s id="181">Lần này, không chỉ có những người sưu tập biến mất, những nhà hoạt động chính trị quyết định cấm tôi và đe dọa tôi và cấm tôi trưng bày.</s>
 <s id="182">Tình hình xấu đi, tôi thì khá nhát.</s>
 <p id="p183">
  <s id="183.1">Tôi không thể giải quyết khủng hoảng.</s>
  <s id="183.2">Mà đây là một mối đe dọa lớn.</s>
 </p>
 <s id="184">Cho nên, tôi đã quyết định đã đến lúc kết thúc và trở về nhà.</s>
 <s id="185">Lần này tôi nói hãy thử làm điều khác biệt.</s>
 <s id="186">Tôi cần được tái sinh.</s>
 <s id="187">Tôi nghĩ cách tốt nhất, hầu hết các bạn có con trẻ đều biết, các tốt nhất để có một lối sống mới, đó là có con.</s>
 <s id="188">Tôi quyết định có con, tôi đã định vậy, và nhanh chóng nghiên cứu sai sót có thể xảy ra.</s>
 <s id="189">Một gia đình không bình thường là như thế nào?</s>
 <s id="190">Và Rudra ra đời.</s>
 <s id="191">Đó là đứa con trai bé nhỏ của tôi.</s>
 <s id="192">Và 2 điều kì diệu xảy ra sau khi thằng bé ra đời.</s>
 <s id="193">Mẹ tôi hồi phục một cách kì lạ sau một cuộc phẫu thuật nghiêm trọng, và người đàn ông này được bầu chọn là tổng thống.</s>
 <s id="194">Bạn biết đấy, tôi ở nhà và tôi xem TV.</s>
 <s id="195">Tôi bật khóc và nói rằng đó là nơi tôi muốn đến.</s>
 <s id="196">Và Netra và tôi kết thúc mọi chuyện, bỏ lại tất cả những gì chúng tôi có, chúng tôi quyết định chuyển đến New York.</s>
 <s id="197">Và điều này diễn ra vào 8 tháng trước.</s>
 <s id="198">Tôi đã chuyển về New York, công việc cũng đổi.</s>
 <s id="199">Mọi thứ liên quan công việc của tôi dần trở nên kì lạ hơn.</s>
 <s id="200">Điều này được gọi là "Tôi đang suy nghĩ cái quái gì vậy?"</s>
 <s id="201">Cái này đề cập tình trạng loạn luân.</s>
 <s id="202">Bạn biết đấy, tôi có thể là chàng trai với bộ dáng đẹp, sạch sẽ và hào hoa.</s>
 <p id="p203">
  <s id="203.1">Nhưng tôi không phải vậy.</s>
  <s id="203.2">Tôi có thể nghĩ đến bất cứ điều gì.</s>
 </p>
 <s id="204">Nhưng tôi rất lịch thiệp trong hành động, tôi đảm bảo.</s>
 <s id="205">(Cười) Có nhiều bộ phim hoạt hình khác.</s>
 <s id="206">Và, trước khi tôi rời khỏi, tôi muốn kể bạn nghe một câu chuyện.</s>
 <s id="207">Tôi nói chuyện với mẹ và ba tôi sáng nay, và ba tôi nói, "Ba biết con có nhiều điều muốn nói, nhưng con phải nói công việc của mình với bọn trẻ."</s>
 <s id="208">Tôi đã hứa sẽ làm vậy.</s>
 <s id="209">Tôi làm việc với trẻ em trên thể giới, đó là một buổi nói chuyện hoàn toàn khác, nhưng tôi muốn kể các bạn một câu chuyện thật sự, thật sự tạo cảm hứng cho tôi.</s>
 <s id="210">Tôi đã gặp Belinda khi em ấy 16 tuổi.</s>
 <s id="211">Tôi 17 tuổi.</s>
 <s id="212">Tôi ở Úc, và Belinda mắc bệnh ung thư, và tôi nghe được là cô ấy sẽ không sống lâu.</s>
 <s id="213">Họ, thật ra, đã nói với tôi được 3 tuần.</s>
 <s id="214">Tôi bước vào phòng, thấy có cô bé đang xấu hổ, và cô bé bị hói đang cố gắng che cái đầu của mình.</s>
 <s id="215">Tôi lấy viết ra, và bắt đầu vẽ đầu của cô ấy và tôi vẽ một chiếc vương miệng cho cô.</s>
 <s id="216">Sau đó, chúng tôi bắt đầu trò chuyện, và bên nhau rất vui -- Tôi đã nói với cô cách tôi từ bỏ nước Úc, cách tôi xách balo và người tôi đã gạt, và cách tôi có được vé, và tất cả mọi chuyện.</s>
 <s id="217">Và tôi đã vẽ ra cho cô ấy xem.</s>
 <s id="218">Sau đó tôi rời khỏi.</s>
 <s id="219">Belinda đã mất và trong vòng vài ngày sau khi cô mất, họ đã xuất bản quyển sách về cô, cô đã dùng bản vẽ của tôi làm trang bìa.</s>
 <s id="220">Và cô đã viết một lời nhắn, cô nói, "Nè Rags, cảm ơn tấm thảm ma thuật bay khắp thế giới."</s>
 <s id="221">Đối với tôi, nghệ thuật là chiếc thảm bay ma thuật.</s>
 <s id="222">Tôi hi vọng các bạn sẽ cùng tôi ngồi lên tấm thảm ma thuật này, và hòa cùng bọn trẻ và hãy chân thành.</s>
 <s id="223">Cảm ơn rất nhiều.</s>
 <s id="224">(Vỗ tay)</s>
</text>
