<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ nói về robot phẫu thuật cũng là nói về phẫu thuật.</s>
 <s id="2">Dù tôi đã cố gắng để những hình ảnh không quá ghê rợn, luôn ghi nhớ rằng bác sĩ phẫu thuật có một cái nhìn khác hơn người bình thường về máu vì, xét cho cùng, điều mà một bác sĩ phẫu thuật làm cho bệnh nhân nếu không được cho phép thì sẽ là trọng tội.</s>
 <s id="3">Bác sĩ phẫu thuật là thợ may, thợ sửa ống nước thợ mộc , hay thậm chí bị gọi là hàng thịt trong thế giới y học: cắt, phục hình , tái tạo, bắc cầu, sửa chữa.</s>
 <s id="4">Nhưng cũng cần nói đến những dụng cụ phẫu thuật khi nói về sự phát triển của công nghệ phẫu thuật</s>
 <s id="5">Để cho bạn một cái nhìn về vị trí của chúng ta hiện tại với những robot phẫu thuật và trong tương lai chúng ta sẽ thế nào tôi muốn cho bạn có một chút nhìn nhận về làm sao chúng ta đi được đến tận đây làm sao có thể tin rằng phẫu thuật là không sai trái, phẫu thuật là một điều có thể làm được, và việc cắt xẻ hay tạo hình là không sao cả</s>
 <s id="6">đây là một góc nhìn trong bức tranh toàn cảnh của khoảng 10 nghìn năm</s>
 <s id="7">Đây là một cái sọ được mổ khoan lỗ</s>
 <s id="8">mổ khoan lỗ chỉ đơn giản là cắt một lỗ trên sọ</s>
 <s id="9">và hàng trăm cái sọ như thế đã được tìm thấy ở các địa điểm khảo cổ trên thế giới có tuổi đời 5 đến 10 nghìn năm trước</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">5 đến 10 nghìn năm!</s>
  <s id="10.2">Bây giờ hãy tưởng tượng</s>
 </p>
 <s id="11">Bạn là một người chữa bệnh trong một ngôi làng ở thời kì đồ đá</s>
 <s id="12">Và có một bệnh nhân mà bạn không biết rõ anh ấy bị làm sao- Thời này Oliver Sacks (nhà thần kinh học) vẫn chưa ra đời.</s>
 <s id="13">Anh ấy bị động kinh và bạn chưa biết động kinh là gì.</s>
 <s id="14">Bạn thầm nghĩ "Tôi không chắc anh này bị sao.</s>
 <s id="15">Nhưng nếu tôi khoan 1lỗ trên đầu anh ta biết đâu tôi chữa được"</s>
 <s id="16">(Cười) Đó chính là tư duy phẫu thuật</s>
 <s id="17">Đó là sự khởi đầu của phẫu thuật can thiệp</s>
 <s id="18">Điều ngạc nhiên ở đây là dù chúng ta chẳng biết liệu việc này mang mục đích tôn giáo hay mang mục đích trị liệu , Chỉ biết rằng những bệnh nhân này đều sống sót</s>
 <s id="19">Dựa vào sự phục hồi ở mép những lỗ khoan này, chúng ta có thể kết luận rằng họ đã sống hàng ngày, hàng tháng, thậm chí hàng năm sau khi khoan sọ</s>
 <s id="20">và cái mà chúng ta nhìn thấy là bằng chứng của một kỹ thuật tinh tế kĩ thuật này đã được truyền lại trong hàng nghìn năm trên khắp thế giới</s>
 <s id="21">kĩ thuật này nổi lên 1 cách độc lập khắp nơi những nơi không có cách nào liên lạc được với nhau</s>
 <s id="22">Thực ra chúng ta đang nhìn thấy sự hé rạng của phẫu thuật can thiệp</s>
 <s id="23">Chúng ta hãy tua nhanh đến hàng nghìn năm sau đó Thời đại Đồ Đồng và xa hơn nữa</s>
 <s id="24">ta thấy những công cụ tinh chế xuất hiện</s>
 <s id="25">Nhưng bác sĩ phẫu thuật ở thời này có 1 chút bảo thủ hơn những vị tiền bối dũng cảm và gan dạ của họ</s>
 <s id="26">Những con người này giới hạn phẫu thuật ở những tổn thương ngoài bề mặt</s>
 <s id="27">và những bác sĩ này giống thương gia hơn là bác sỹ.</s>
 <s id="28">Điều này tồn tại mãi đến cuối thời kì Phục Hưng</s>
 <s id="29">Thời kỳ này có thể cứu vãn các nhà văn chứ thực sự không giúp các bác sĩ nhiều</s>
 <s id="30">Họ vẫn còn nhiều ngờ vực lắm</s>
 <s id="31">Các bác sĩ phẫu thuật vẫn còn bị các vấn đề PR Bởi vì bối cảnh do các bác sĩ cắt tóc lưu động nắm giữ</s>
 <s id="32">Đây là người đi từ làng này sang làng khác, thị trấn này sang thị trấn khác để làm phẫu thuật giống như 1 kiểu nghệ thuật trình diễn</s>
 <s id="33">Vì chúng ta đang ở thời kì trước gây mê nên sự đau đớn của bệnh nhân cũng ngoạn mục trong mắt công chúng như là chính phẫu thuật vậy.</s>
 <s id="34">Một trong những người nổi tiếng nhất là Frere Jacques đây là hình ông ấy đang thực hiện thủ thuật phá sỏi đó là việc điều trị tận gốc sỏi bàng quang 1 loại phẫu thuật xâm lấn nhất ở thời kỳ này được thực hiện trong thời gian dưới 2 phút</s>
 <s id="35">Bạn phải có bản chất thích kịch tính và phải vô cùng nhanh tay</s>
 <s id="36">Bạn có thể nhìn thấy ông ấy thực hiện thủ thuật cắt sỏi</s>
 <s id="37">và ông ấy đã thực hiện hơn 4000 ca phẫu thuật công khai khắp Châu Âu đó cũng là con số đáng ngạc nhiên khi mà bạn nghĩ rằng phẫu thuật chắc hẳn là phương án cuối cùng</s>
 <s id="38">Ý tôi là ai tự nhiên muốn trải qua chuyện như thế</s>
 <s id="39">Cho đến tận thời kì gây tê-làm mất cảm giác</s>
 <s id="40">Với sự biểu diễn ống hít Morton Ether ở bệnh viện đa khoa Massachusetts năm 1847 một kỷ nguyên mới của phẫu thuật đã được mở ra</s>
 <s id="41">Gây mê giúp bác sĩ tự do phẫu thuật</s>
 <s id="42">và thí nghiệm để bắt đầu can thiệp sâu hơn vào cơ thể người</s>
 <s id="43">Đây thực sự là một cuộc cách mạng trong phẫu thuật</s>
 <s id="44">Nhưng, vẫn còn một vấn đề rất lớn</s>
 <s id="45">Sau những ca mổ rất dài và đòi hỏi sự chính xác với nỗ lực để chữa trị những bệnh mà họ chưa từng gặp trước đây Bệnh nhân tử vong</s>
 <s id="46">họ tử vong do nhiễm trùng diện rộng</s>
 <s id="47">Phẫu thuật không còn đau nữa nhưng có thể giết chết bạn khá nhanh</s>
 <s id="48">Và nhiễm trùng sẽ tiếp tục gây tổn hại cho phần lớn bệnh nhân được phẫu thuật đến tận khi có một cuộc cách mạng lớn trong phẫu thuật đó là kĩ thuật vô trùng</s>
 <s id="49">Joseph Lister là người ủng hộ cho kĩ thuật vô trùng trước những hoài nghi của rất nhiều bác sĩ phẫu thuật</s>
 <s id="50">Những cuối cùng thì họ cũng thay đổi</s>
 <s id="51">Anh em Mayo đã đên Châu Âu thăm Lister</s>
 <s id="52">Họ trở về phòng khám ở Mỹ của họ và nói họ đã biết được tầm quan trọng của rửa tay trước khi làm phẫu thuật cũng như sau khi phẫu thuật ( Cười) Một việc rất đơn giản.</s>
 <s id="53">Ấy vậy mà, tỉ lệ tử vong phẫu thuật đã giảm đi rất nhiều</s>
 <s id="54">Những ca phẫu thuật giờ đây thực sự hiệu quả</s>
 <s id="55">bệnh nhân không có cảm giác đau đớn và công việc phẫu thuật vô trùng không còn rủi ro, không còn giới hạn nữa.</s>
 <s id="56">Giờ đây bạn có thể tiến hành phẫu thuật ở mọi bộ phận dạ dày, gan tim hay não</s>
 <s id="57">Cấy ghép bạn lấy một bộ phận của người này bạn có thể đưa vào cơ thể của người khác, nó sẽ hoạt động</s>
 <s id="58">Các bác sĩ đã không còn gặp vấn đề về tư cách nữa họ trở thành thần thánh</s>
 <s id="59">Kỉ nguyên của những ca phẫu thuật ca mổ lớn đã đến Nhưng mọi thứ đều có cái giá của nó Họ cứu sống mạng người nhưng không hẳn là cứu chất lượng sống Bởi những người khỏe mạnh thì không cần phẫu thuật và người ốm thì phải trải qua thời gian rất khó khăn để hồi phục từ ca mổ như thế</s>
 <s id="60">Câu hỏi cần được giải đáp là Liệu rằng chúng ta có thể làm những cuộc phẫu thuật tương tự nhưng ít phải cắt xẻ hơn?</s>
 <s id="61">Nội soi chính là loại phẫu thuật này Loại phẫu thuật với các dụng cụ dài thông qua vết rạch nhỏ</s>
 <s id="62">Và nó thực sự thay đổi ngành phẫu thuật</s>
 <s id="63">Vài công cụ nội soi đã xuất hiện từ khoảng 1 trăm năm trước nhưng lúc đó nó chỉ được sử dụng cho chẩn đoán mãi đến những năm 80 những thay đổi trong công nghệ máy ảnh hay dụng cụ tương tự đã cho phép sử dụng kỹ thuật này trong phẫu thuật thật</s>
 <s id="64">Những gì bạn nhìn thấy là hình ảnh phẫu thuật đầu tiên Đi xuống thanh quản, đây là phươg pháp mới để đưa vào cơ thể</s>
 <s id="65">Nhìn nó rất khác so với những cái bạn nghĩ về phẫu thuật</s>
 <s id="66">Chúng tôi đưa dụng cụ vào từ 2 đường rạch riêng biệt bên sườn và sau đó bạn có thể bắt đầu xử lý mô</s>
 <s id="67">Trong vòng 10 năm kể từ khi cuộc phẫu thuật túi mật đầu tiên được thực hiên bằng nội soi phần lớn các cuộc phẫu thuật túi mật đã được phẫu thuật nội soi Thực sự là 1 cuộc cách mạng lớn</s>
 <s id="68">Tuy nhiên vẫn có thương vong trong cuộc cách mạng này</s>
 <s id="69">Những kĩ thuật này khó học hơn là người ta tưởng</s>
 <s id="70">Việc học mất nhiều thời gian</s>
 <s id="71">Và trong suốt quá trình học đó, rắc rối ngày càng nhiều hơn</s>
 <s id="72">Bác sĩ phẫu thuật phải từ bỏ việc nhìn trong không gian 3 chiều</s>
 <s id="73">học phải từ bỏ cổ tay của mình</s>
 <s id="74">họ phải từ bỏ cử động mang tính trưc giác khi dùng dụng cụ</s>
 <s id="75">Vị bác sĩ phẫu thuật này đã có 3000 giờ kinh nghiệm mổ nội soi</s>
 <s id="76">Đây là 1 vị trí khó của cái kim</s>
 <s id="77">Nhưng nó rất khó</s>
 <s id="78">Và một nguyên nhân tại sao nó khó là bởi vì tư thế làm việc phía ngoài thật là chật vật</s>
 <s id="79">Bạn có những công cụ dài này và bạn phải tìm đường tâm</s>
 <s id="80">và những dụng cụ này hoạt động ngược</s>
 <s id="81">Nên cái bạn cần làm để kiểm soát bàn tay và đặt nó vào bên kia đường rạch là để cổ tay của bạn vào dụng cụ đó</s>
 <s id="82">Và, tôi bắt đầu nói về Rô Bốt Rô bốt da Vinci chỉ đặt cái cổ tay vào phía bên kia đường rạch</s>
 <s id="83">Và bạn đang thấy cổ tay này thực hiện phẫu thuật</s>
 <s id="84">Và bây giờ, ngược với mổ nội soi bạn có thể đặt cái kim một cách chính xác vào dụng cụ của bạn và bạn có thể khâu tất cả và khâu theo 1 quỹ đạo</s>
 <s id="85">Nguyên nhân khiến nó trở nên dễ dàng hơn là- bạn có thể nhìn thấy ở dưới đáy 2 bàn tay đang cử động và các dụng cụ làm theo cử động này một cách chính xác</s>
 <s id="86">bây giờ, thứ mà bạn đặt giữa những dụng cụ và bàn tay là những rô bốt lớn và phức tạp</s>
 <s id="87">Bác sĩ phẫu thuật ngồi ở bàn điều khiển và điều khiển rô bốt bằng bộ điều khiển</s>
 <s id="88">Và Robot làm dịch chuyển những dụ cụ này và tạo lực cho chúng đi vào sâu cơ thể</s>
 <s id="89">Bạn có 1 máy quay 3D nên bạn có thể quan sát được 3 chiều</s>
 <s id="90">Kể từ khi Robot này được giới thiệu năm 1999 nhiều robot đã đuợc tạo ra và được sử dụng cho quy trình phẫu thuật như cắt tuyến tiền liệt đó là tuyến tiền liệt sâu bên trong xương chậu và đòi hỏi giải phẫu giỏi và thao tác khéo léo để có được kết quả phẫu thuật tốt</s>
 <s id="91">bạn có thể may những mạch máu bắc cầu trực tiếp vào 1 trái tim đang đập mà không cần phải mổ banh ngực ra</s>
 <s id="92">Tất cả đều được thực hiện giữa các xương sườn</s>
 <s id="93">và bạn có thể vào sâu trong cả tim để chỉnh lại van tim từ bên trong</s>
 <s id="94">Bạn đã có được kĩ thuật này- xin cảm ơn Vỗ tay Bạn có thể thốt lên: Wow !</s>
 <s id="95">thật là tuyệt Tại sao không dùng phương pháp này tất cả các cuộc phẫu thuật?</s>
 <s id="96">Có vài nguyên nhân, một vài nguyên nhân dễ hiểu</s>
 <s id="97">1 trong những nguyên nhân đó là chi phí</s>
 <s id="98">Tôi đã đề cập là Rô Bốt rất lớn và phức tạp</s>
 <s id="99">Với những chiếc chuông và còi, 1 trong những con rô bốt này đắt tương đương một bác sĩ phẫu thuật bằng vàng</s>
 <s id="100">Tuy là có ích hơn 1 bác sĩ phẫu thuật bằng vàng nhưng, nó vẫn là một đầu tư khá lớn</s>
 <s id="101">Nhưng 1 khi bạn đã có nó, chi phí cho mỗi cuộc phẫu thuật sẽ giảm</s>
 <s id="102">Tuy nhiên vẫn có những rào cản khác</s>
 <s id="103">Ví dụ như việc cắt tuyến tiền liệt Tuyến tiền liệt thì nhỏ và chỉ ở 1 vị trí Bạn có thể đặt Robot rất chính xác để hoạt động ở một vị trí</s>
 <s id="104">Vậy nên dùng Robot trong những ca mổ như vậy là hoàn hảo</s>
 <s id="105">Thực tế, nếu bạn hay người nào bạn biết đã cắt tuyến tiền liệt trong vài năm trước rất có thể ca mổ được thực hiện bằng hệ thống này</s>
 <s id="106">Nhưng nếu bạn cần mổ ở nhiều vị trí chứ không phải một Bạn phải dịch chuyển Robot</s>
 <s id="107">Và bạn cần phải rạch thêm vài đường mới</s>
 <s id="108">Và bạn cần phải cài đặt lại Robot</s>
 <s id="109">Và sau đó bạn cứ phải bổ sung thêm cảng mới</s>
 <s id="110">Vấn đề là việc này tốn thời gian và phức tạp</s>
 <s id="111">Và đó là nguyên nhân mà nhiều ca phẫu thuật không thể thực hiện bằng da Vinci</s>
 <s id="112">Chúng tôi đã đặt ra câu hỏi: chúng ta khắc phục điều đó thế nào</s>
 <s id="113">Chúng ta sẽ làm gì để không cần cài đặt lại mỗi khi muốn di chuyển đến vị trí khác</s>
 <s id="114">Sẽ thế nào nếu ta có thể mang tất cả các dụng cụ vào cùng một chỗ?</s>
 <s id="115">nó sẽ thay đổi khả năng của bác sĩ phẫu thuật thế nào?</s>
 <s id="116">nó sẽ thay đổi trải nghiệm của bệnh nhân như thế nào?</s>
 <s id="117">để làm điều đó chúng ta cần khả năng mang một máy quay cùng các dụng cụ qua một ống nhỏ như cái ống bạn nhìn thấy trong video nội soi ổ bụng</s>
 <s id="118">hay một cái ống như thế này.</s>
 <s id="119">Vì thế những gì đi ra từ chiếc ống đó là một sự ra mắt của một công nghệ mới robot mới này sẽ có khả năng chạm tới mọi ngóc ngách</s>
 <s id="120">Sẵn sàng chưa?</s>
 <s id="121">đây là một máy quay, đây là 3 dụng cụ</s>
 <s id="122">và như bạn thấy để có thể thật sự làm được điều gì hữu ích nó không thể nhóm lại với nhau như thế</s>
 <s id="123">Nó phải có khả năng bong ra khỏi đường tâm và sau đó có khả năng dính lại với đường tâm đó</s>
 <s id="124">thật táo bạo</s>
 <s id="125">Nhưng những gì nó cho phép bạn làm là cho bạn tất cả lực kéo quan trọng và nhờ đó bạn có thể mổ xẻ hay khâu lại bạn có thể làm tất cả những điều cần làm tất cả những nhiệm vụ trong phẫu thuật</s>
 <s id="126">Tất cả thông qua một vết cắt</s>
 <s id="127">nó không quá đơn giản</s>
 <s id="128">nhưng xứng đáng cho sự tự do mà nó mang lại cho chúng ta.</s>
 <s id="129">Với bệnh nhân rất rõ ràng, đây là tất cả họ thấy</s>
 <s id="130">thật hào hứng khi nghĩ đến những triển vọng của dụng cụ này</s>
 <s id="131">Chúng ta sẽ vẽ nên cuộc cách mạng tiếp theo trong phẫu thuật.</s>
 <s id="132">Khi có những khả năng này, ta sẽ còn tiến xa hơn nữa Chúng ta sẽ quyết định các cuộc phẫu thuật mới sẽ như thế nào</s>
 <s id="133">tôi nghĩ để thật sự làm được phần còn lại trong cuộc cách mạng này ta cần phải bắt tay vào thực hiện theo cách mới phải nhìn theo hướng mới</s>
 <s id="134">ta cần có những cái nhìn sâu sắc hơn</s>
 <s id="135">ta cần phải định hướng được những gì chúng ta mổ theo một cách tốt hơn</s>
 <s id="136">Đây là 1 cuộc phẫu thuật ung thư</s>
 <s id="137">Một trong số những vấn đề với nó, ngay cả với những BSPT đã mổ rất nhiều là bạn không thể nhìn thấy ung thư đặc biệt khi chúng ẩn dưới bề mặt</s>
 <s id="138">và vì thế, những gì chúng ta bắt đầu làm là chúng ta tiêm vào một loại thuốc đánh dấu đặc biệt vào mạch máu đi đến tế bào ung thư</s>
 <s id="139">Nó sẽ đi đến và bám vào các tế bào ung thư.</s>
 <s id="140">Chúng ta có thể làm các thuốc đánh dấu này phát sáng</s>
 <s id="141">Rồi dùng 1 chiếc camera đặc biệt là chúng ta có thể nhìn thấy chúng.</s>
 <s id="142">Bây giờ ta biết ta cần cắt chỗ nào ngay cả khi chúng ở phía dưới bề mặt</s>
 <s id="143">Chúng ta có thể tiêm các thuốc đánh dấu này vào trong vị trí khối u</s>
 <s id="144">và chúng ta lần theo hướng đi của chúng để biết được nơi đầu tiên các khối u có thể di căn đến</s>
 <s id="145">Và chúng ta tiêm màu nhuộm này vào trong mạch máu Khi chúng ta thực hiện bắc cầu với bệnh nhân có huyết khối ở tim chúng ta thấy được khả năng thông mạch trước khi chúng ta khâu bệnh nhân lại trước đây chúng ta không làm được điều này nếu không dùng bức xạ.</s>
 <s id="146">Chúng ta có thể làm phát sáng các khối u như khối u ở thận này và nhờ đó bạn có thể thấy chính xác giới hạn giữa khối u và phần thận khỏe mạnh hay khối u ở gan và gan</s>
 <s id="147">Chúng ta thậm chí không cần phải giới hạn bản thân ở tầm nhìn vĩ mô</s>
 <s id="148">Chúng ta có những đầu dò kính hiển vi linh hoạt để đưa vào cơ thể</s>
 <s id="149">Chúng ta có thể nhìn trực tiếp các tế bào</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Tôi đang nhìn vào các tế bào thần kinh.</s>
  <s id="150.2">Bạn có thể thấy ở dưới và đầu dò kính hiển vi đang được giữ bởi tay của robot ở phía trên</s>
 </p>
 <s id="151">Vào thời điểm này, tất cả đều chỉ mới mang tính thử nghiệm thôi</s>
 <s id="152">Nhưng trong vai trò bệnh nhân, bạn quan tâm tới những tế bào thần kinh</s>
 <s id="153">vì chúng giúp bạn kiểm soát bàng quang và chức năng tình dục sau khi phẫu thuật, tất cả điều trên đều rất quan trọng với bệnh nhân</s>
 <s id="154">Với sự kết hợp của những kỹ thuật này chúng ta có thể chạm tới tất cả nhìn thấy tất cả</s>
 <s id="155">chúng ta chữa lành bệnh tật</s>
 <s id="156">bệnh nhân vẫn nguyên vẹn và bảo tồn được chức năng sau đó</s>
 <s id="157">Nãy giờ tôi nói về bệnh nhân như thể họ là một con người trừu tượng bên ngoài căn phòng này.</s>
 <s id="158">Không phải như thế.</s>
 <s id="159">Rất nhiều trong số các bạn, có lẽ là tất cả sẽ, hoặc đã, đối diện với chẩn đoán ung thư hoặc bệnh tim, hoặc liên quan đến 1 cơ quan nào đó Điều đó dẫn bạn đến cuộc hẹn với bác sỹ phẫu thuật</s>
 <s id="160">Và khi thời điểm đó đến Những chứng bệnh không quan tâm bạn đã viết bao nhiêu quyển sách bạn đã thành lập bao nhiêu công ty Bao nhiêu Giải Nobel Bao nhiêu thời gian bạn dự định giành cho những đứa con của mình</s>
 <s id="161">Bệnh tật tìm đến tất cả chúng ta Khi đó, viễn cảnh về</s>
 <s id="162">1 cuộc phẫu thuật dễ dàng hơn mà tôi mang đến bạn</s>
 <s id="163">có làm cho chẩn đoán đó bớt đáng sợ đi?</s>
 <s id="164">Tôi cũng không chắc tôi có thật sự muốn như vậy không</s>
 <s id="165">Vì khi bạn đối diện với cái chết Các sự ưu tiên của bạn sẽ được cân nhắc lại mục tiêu sống của bạn, sẽ không có trải nghiệm nào giống như vậy.</s>
 <s id="166">Và tôi không bao giờ muốn cướp lấy của bạn sự màu nhiệm đó</s>
 <s id="167">Thay vào đó, điều tôi mong muốn là bạn được nguyên vẹn và chức năng của bạn được hoàn chỉnh để bạn có thể cứu thế giới này sau khi bạn quyết định bạn phải làm điều đó.</s>
 <s id="168">Và đó là tầm nhìn của tôi cho tương lai của bạn.</s>
 <s id="169">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="170">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
