<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thật ra thì Tôi đã cố gắng suy nghĩ sự nghiệp của tôi khi tôi rời nhà trắng Và ví dụ tốt nhất khi tôi xem bức tranh trên tờ The New Yorker 2 năm về trước.</s>
 <s id="2">Một cậu bé đang nhìn vào bố cậu ta Và cậu ta nói, " Bố, khi con lớn, trước tiên con muốn là tổng thống"</s>
 <s id="3">(cười) Tôi cũng đã có may mắn rất lớn khi làm tổng thống vì tôi cũng đã có một quyền hạn nhất định mà rất ít người trên thế giới có được được biết rất nhiều người trên thế giới</s>
 <s id="4">Không chỉ thân thuộc 50 bang của nước Mỹ mà vợ tôi và tôi còn được viếng thăm hơn 145 nước trên thế giới trung tâm Carter có dự án toàn thời gian ở 80 quốc gia.</s>
 <s id="5">Và nhiều lần, khi tới thăm một đất nước Chúng tôi không chỉ gặp vua hay tổng thống, Chúng tôi còn gặp những người dân sống ở vùng xa xôi nhất ở Châu Phi</s>
 <s id="6">Vì thế toàn bộ cam kết tại trung tâm Carter nhằm thúc đẩy quyền con người, và tìm hiểu thế giới giống như tôi, tôi có thể kể cho bạn không hề đa nghĩa rằng sự vi phạm quyền con người số một trên trái đất lạ thay, không được nhắc đến thường xuyên đó là sự ngược đãi phụ nữ và thiếu nữ</s>
 <s id="7">(vỗ tay) Có một vài lý do cho điều này, tôi sẽ đề cập ngay đây</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Trước tiên chính là sự hiểu sai kinh thánh của tôn giáo, của những người sùng đạo trong kinh thánh cựu ước và tân ước, ...</s>
  <s id="8.2">Koran.Chúng bị hiểu sai bởi đàn ông , những người bây giờ có vị trí ưu thế hơn trong giáo đường do thái, nhà thờ, giáo đường hồi giáo.</s>
 </p>
 <s id="9">Và họ đưa ra những điều luật, để đảm bảo rằng phụ nữ bị hạ thấp theo lẽ tự nhiên xuống vị trí thứ hai. nếu so sánh đàn ông trong con mắt của Chúa</s>
 <s id="10">Đây là một vấn đề nghiêm trọng, Nó thông thường không được đề cập đến.</s>
 <s id="11">Một vài năm về trước, trong năm 2000 Tôi ở Baptist, phía nam Baptist trong 70 năm Tôi vẫn dạy trường Sunday vào mỗi chủ nhật Và tôi sẽ tiếp tục dạy trường Sunday Nhưng hội nghị Nam Baptist trong năm 2000 đã quyết định rằng phụ nữ nên chỉ là ở vị trí thứ yếu một vị trí giúp ích cho đàn ông</s>
 <s id="12">họ đưa ra một sắc lệnh, và có hiệu lực để ngăn cản phụ nữ trở thành các thầy tế, mục sư hay người trợ tế trong nhà thờ, hoặc các giáo sĩ trong quân đội và nếu một phụ nữ dạy trong 1 lớp ở một trường dòng nam Baptist, họ không thể dạy nếu có một học sinh nam trong lớp, bạn có thể thấy câu thơ trong kinh thánh có trên 30,000 câu thơ trong kinh thánh, nói rằng, phụ nữ không nên dạy người đàn ông và ...</s>
 <s id="13">Nhưng điều cơ bản trong kinh thánh đã bị hiểu sai đã làm cho đàn ông ở vị trí ưu thế hơn,</s>
 <s id="14">Đó là một vấn đề phổ biến khắp nơi bởi vì đàn ông có thể dùng sức mạnh của họ và nếu người chồng hay chủ ngược đãi ví dụ như, muốn lừa đảo phụ nữ, họ có thể nói, nếu phụ nữ không công bằng dưới con mắt của Chúa thì tại sao tôi đối xử họ công bằng như tôi?</s>
 <s id="15">Tại sao tôi phải trả công cho họ công bằng ở cùng một loại công việc?</s>
 <s id="16">Một tác động xấu rất nghiêm trọng khác nó gây ra vấn đề, đó là nạn bạo hành quá mức đang tăng lên khủng khiếp trên toàn thế giới</s>
 <s id="17">Như ngay ở nước Mỹ, chúng ta có sự gia tăng đáng kể ngược đãi người nghèo hầu hết người da đen và người thiểu số, bằng cách tống họ vào tù</s>
 <s id="18">Khi tôi còn là thống đốc bang Georgia 1 trên 1000 người Mỹ phải ở tù.</s>
 <s id="19">Ngày nay, 7.3 trên 1000 người phải ở tù</s>
 <s id="20">Tỷ lệ này tăng trên 7 lần.</s>
 <s id="21">Và từ khi tôi rời nhà trắng đã có sự gia tăng 800% số phụ nữ phải ở tù là da đen</s>
 <s id="22">Chúng ta cũng có (chỉ một vài nước) vẫn còn hình phạt tử hình, đó là một nước phát triển</s>
 <s id="23">Và chúng ta sắp xếp kế tiếp nhau, những đất nước có nạn bạo hành nhất trong tất cả yếu tố quyền con người trong việc khuyến khích hình phạt tử hình.</s>
 <s id="24">Chúng ta đang ở California , và tôi thấy rằng một ngày California phải chi 4 triệu đô la để thi hành tử hình 13 tù nhân</s>
 <s id="25">Nếu bạn tính tổng ra, thì 307 triệu đô la được tiêu tốn để một người bị kết án</s>
 <s id="26">Tuần này Nebraska vừa thông qua luật huỷ bỏ án tử hình bởi vì nó tốn quá nhiều tiền vì vậy sử dụng bạo lực và lạm dụng người nghèo và người vô gia cư là một nguyên nhân khác làm tăng nạn bạo hành phụ nữ</s>
 <s id="27">để tôi kể một vài vụ bạo hành phụ nữ mà có liên quan tới tôi nhất và tôi sẽ nói ngắn gọn thôi, bạn biết tôi chỉ có thời gian nhất định</s>
 <s id="28">Một vụ xâm hại tình dục</s>
 <s id="29">Xâm hại tình thật khủng khiếp, và hầu hết phụ nữ Mỹ không biết điều này nhưng tại một số nước, hay ở nhiều nước khi một đứa trẻ sinh ra là con gái, một điều xảy ra rất sớm trong đời cô bé bộ phận sinh dục của cô bị cắt hoàn toàn, bởi một người gọi là cutter họ dùng dao lam và không vô trùng họ lấy bỏ bộ phận sinh dục ngoài của phụ nữ</s>
 <s id="30">Và trong vài trường hợp cực đoan hơn nữa, nhưng cũng không phải là hiếm họ khâu miệng sinh dục vì thế bé gái chỉ có thể đi tiểu hoặc hành kinh</s>
 <s id="31">Sau đó, khi bé gái lấy chồng, người làm việc này lại tới và mở miệng đã khâu ra, vì thế cô ấy có thể quan hệ.</s>
 <s id="32">Điều này không hiếm gặp, mặc dù nó chống lại với luật của hầu hết các nước</s>
 <s id="33">Ví dụ như ở Ai Cập 91 % phụ nữ sống ở Ai Cập ngày nay đều bị xâm hại tình dục theo cách đó</s>
 <s id="34">ở một số nước, có trên 98 % phụ nữ bị cắt trước khi họ trưởng thành</s>
 <s id="35">Thật sự rất đáng buồn cho tất cả phụ nữ sống ở các đất nước trên</s>
 <s id="36">Điều rất nghiêm trọng khác nữa, hành quyết vì danh dự nơi mà những gia đình lại có sự hiểu lầm về kinh thánh trong kinh Coran không chỉ thị rằng sẽ hành quyết một cô gái trong gia đình nếu cô ấy bị hiếp dâm hoặc nếu cô gái cưới một người đàn ông mà cha cô ấy không cho phép hoặc thậm chí đôi khi nếu một cô gái mặc áo quần không thích hợp</s>
 <s id="37">Việc hành quyết sẽ được thực hiện bởi thành viên trong gia đình vì thế gia đình đó trở thành những kẻ giết người khi cô gái bị coi làm ô nhục đến gia đình</s>
 <s id="38">Một thống kê được thực hiện ở Ai Cập cách đây không lâu bởi liên hợp quốc đã chỉ ra 75% vụ giết các cô gái gây ra bởi người cha, cậu hoặc anh trai nhưng 25% vụ giết người được chỉ đạo bởi phụ nữ</s>
 <s id="39">Một vấn đề nữa đang diễn ra trên thế giới liên quan đến phụ nữ, đặc biệt là nạn nô lệ hoặc ngày nay gọi là nạn buôn người</s>
 <s id="40">Đã có khoảng 12.5 triệu người bị bán ở châu Phi làm nô lệ ở thế giới mới trở về thế kỷ 18 và 19</s>
 <s id="41">có 30 triệu người phải sống cảnh nô lệ</s>
 <s id="42">Bộ ngoại giao Hoa Kỳ đã đưa quyết định từ hội nghị về việc báo cáo hàng năm và bộ ngoại giao chỉ ra rằng khoảng 800,000 người đã bị bán xuyên biên giới quốc gia mỗi năm để làm nô lệ trong đó 80% là phụ nữ bị làm nô lệ tình dục</s>
 <s id="43">ngay ở nước Mỹ hiện tại 60,000 người đang sống trong cảnh tù tội hay nô lệ</s>
 <s id="44">Atlanta, Georgia, nơi đặt trung tâm Carter và là nơi tôi dạy tại đại học Emory số phụ nữ bị bán làm nô lệ khoảng giữa 200 và 300 mỗi tháng.</s>
 <s id="45">Là nơi chiếm tỷ lệ nhiều nhất của quốc gia bởi vì</s>
 <s id="46">Atlanta có sân bay lưu lượng lớn nhất thế giới nên sẽ có rất nhiều hành khách đến từ nam bán cầu.</s>
 <s id="47">Nếu một chủ nhà thổ muốn mua một cô gái da nâu hoặc đen sẽ tốn khoảng 1000 $</s>
 <s id="48">Một cô gái da trắng có giá gấp vài lần hơn thế và trung bình một chủ nhà thổ ở Atlanta và ở Mỹ có thể kiếm khoảng 35,000$ trên mỗi nô lệ</s>
 <s id="49">Việc buôn bán tình dục ở Atlanta, Georgia vượt hơn hẳn so với buôn thuốc</s>
 <s id="50">và một vấn đề rất nghiêm trọng khác, một vấn đề cơ bản đó là nạn mại dâm bởi vì không có bất kỳ nhà thổ nào ở Mỹ nên khó kiểm soát bởi chính quyền địa phương cảnh sát địa phương, trưởng phòng cảnh sát hay thị trưởng ,...</s>
 <s id="51">Và dẫn đến vấn đề nghiêm trọng là phụ nữ sẽ bị mang đi làm nô lệ tình dục ngày càng tăng trên tất cả các nước trên thế giới.</s>
 <s id="52">Thụy Điển đã có bước tiến cho vấn đề trên.</s>
 <s id="53">Khoảng 15 tới 20 năm trước, Thụy Điển quyết định thay đổi luật, và phụ nữ không còn bị kiện nếu họ là nô lệ tình dục nhưng các chủ nhà thổ, tay môi giới và những khách hàng nam giới sẽ bị kiện, và nạn mại dâm đã giảm xuống</s>
 <s id="54">còn ở Mỹ , chúng ta làm ngược lại</s>
 <s id="55">cứ mỗi người đàn ông bị bắt vì buôn bán mại dâm thì có 25 phụ nữ bị bắt ở Mỹ</s>
 <s id="56">Canada, Ireland, tôi vừa nói Thụy Điển Pháp, và các nước khác đang tiến lên phía trước gọi là mô hình Thụy Điển.</s>
 <s id="57">Đó là một điều mà có thể được thực hiện.</s>
 <s id="58">Chúng ta có 2 ngành lớn trên đất nước mà tất cả chúng ta đều ngưỡng mộ đó là quân đội và hệ thống đại học</s>
 <s id="59">Trong quân đội, họ đang thống kê bao nhiêu vụ tấn công tình dục diễn ra</s>
 <s id="60">báo cáo cuối cùng tôi có, khoảng 26,000 vụ hiếp dâm đã diễn ra trong quân đội 26,000</s>
 <s id="61">nhưng chỉ có 3000 tức là không quá 1% bị kiện và lý do mà sỹ quan chỉ huy của bất kỳ tổ chức nào, một con tàu như tàu ngầm của tôi, hay một tiểu đoàn trong quân đội hoặc một đại đội trong hải quân thì người chỉ huy có quyền quyết đinh khởi tố người phạm tội hiếp dâm hay không, và dĩ nhiên, điều cuối cùng họ muốn cho ai cũng biết là dưới sự chỉ huy của họ, tấn công tình dục vẫn đang diễn ra vì thế họ không làm điều gì cả.</s>
 <s id="62">Luật pháp cần phải thay đổi.</s>
 <s id="63">Có khoảng 1 trên 4 cô gái khi vào học đaị học ở nước Mỹ sẽ bị tấn công tình dục trước khi tốt nghiệp và điều này ngày càng công khai một phần là vì sách của tôi, nhưng mặt khác vì thế 89 trường đại học ở Mỹ đang bị lên án bởi bộ giáo dục trong mục IX vì các trường đại học không có sự quan tâm tới các nữ sinh để bảo vệ họ khỏi tấn công tình dục.</s>
 <s id="64">Bộ tư pháp báo cáo hơn một nửa vụ hiếp dâm diễn ra trong trường đại học bởi vì khi ngoài hệ thống trường đại học nếu chúng hiếp dâm một ai đó, chúng sẽ bị khởi tố nhưng nếu chúng gây ra ở trường đại học, chúng có thể hiếp mà không bị trừng phạt.</s>
 <s id="65">Tức là chúng không bị kiện.</s>
 <s id="66">Những điều như thế, diễn ra trong xã hội chúng ta</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Và những điều nghiêm trọng khác về bạo hành phụ nữ và những cô gái chính là sự thiếu công bằng trong việc trả công cho cùng một công việc như bạn biết.</s>
  <s id="67.2">(Vỗ tay) Đôi khi có sự hiểu lầm, ví dụ như một công việc toàn thời gian một phụ nữ ở Mỹ nhận ít hơn đàn ông 23%.</s>
 </p>
 <s id="68">Khi tôi trở thành tổng thống, sự khác biệt là 39%.</s>
 <s id="69">Vì vậy chúng tôi đã làm một số cải cách, một phần vì tôi là tổng thống và hơn thế nữa nhưng 15 năm trước, đã không có cải cách nào nữa vì thế có khoảng 23% hoặc 24% chênh lệch trong vòng 15 năm trở lại đây</s>
 <s id="70">và những điều như thế cứ tiếp diễn</s>
 <s id="71">Nếu bạn kể ra 500 công ty giàu có thì 23 CEO là phụ nữ trên 500 và những CEO này, tôi không cần phải nói với bạn là họ làm ít hơn so với trung bình đối với các CEO khác</s>
 <s id="72">đó là những gì diễn ra trên đất nước chúng ta</s>
 <s id="73">Một vấn đề khác của nước Mỹ chúng ta là nước hiếu chiến nhất trên trái đất.</s>
 <s id="74">chúng ta đã gây chiến khoảng 25 nước khác nhau kể từ thế chiến thứ 2.</s>
 <s id="75">Đôi lúc chúng ta có những người lính chiến đấu trên mặt đất</s>
 <s id="76">lúc khác, chúng ta lại đang bay trên đầu thả bom xuống mọi người</s>
 <s id="77">Lúc khác, dĩ nhiên, bây giờ chúng ta tấn công người khác và hơn thế nữa</s>
 <s id="78">chúng ta đã gây chiến tranh với 25 quốc gia khác nhau hoặc nhiều hơn từ thế chiến thứ 2</s>
 <s id="79">Đã có 4 năm, tôi sẽ không nói năm nào nơi chúng ta không gây chiến Chúng ta không thả quả bom nào, không phóng một cái tên lữa nào cũng không bắn ra viên đạn nào</s>
 <s id="80">Nhưng dù sao, những việc như thế, gây ra bạo lực và sự hiểu lầm về kinh thánh là những nguyên nhân, nguyên nhân căn bản gây ra nạn bạo hành phụ nữ và thiếu nữ.</s>
 <s id="81">còn có một nguyên nhân cơ bản nữa mà tôi không cần đề cập đến nhìn chung thì, đàn ông đừng nên chửi rủa.</s>
 <s id="82">(Vỗ tay) Đúng không?</s>
 <s id="83">Thông thường đàn ông nên nói, tôi chống lại sự ngược đại phụ nữ và thừa nhận vị trí đặc quyền mà họ chiếm giữ điều này rất tương tự về những gì tôi biết khi tôi là một cậu bé khi phân chia thì công bằng đã tồn tại rồi</s>
 <s id="84">Sự phân biệt chủng tộc, về mặt pháp lý, đã tồn tại trong 100 năm từ 1865 kết thúc cuộc chiến giữa các nước và nội chiến cho đến những năm 1960 khi Lyndon Johnson thông qua cuộc bỏ phiếu cho sự công bằng</s>
 <s id="85">Nhưng suốt thời gian sau, có rất nhiều người da trắng đã không nghĩ vậy, rằng phân biệt chủng tộc là hợp lý nhưng họ vẫn yên lặng bởi vì họ được đặc quyền có công việc tốt hơn được ưu tiên vào vị trí bồi thẩm đoàn trường tốt hơn, và những thứ khác nữa và đó là điều tương tự, tồn tại đến ngày này bởi vì phần lớn đàn ông thật sự không quan tâm,</s>
 <s id="86">mặc dù họ nói, " tôi chống lại chủ nghĩa phân biệt đối với phụ nữ" thì họ vẫn tham gia vị trí đặc quyền</s>
 <s id="87">và điều khó khăn để phần lớn đàn ông những người điều hành hệ thống giáo dục kiểm soát quân đội đa số lãnh đạo các chính phủ trên thế giới và hầu hết điều hành các tôn giáo chính</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Vậy.</s>
  <s id="88.2">Điều cơ bản gì mà chúng ta cần hôm nay?</s>
 </p>
 <s id="89">tôi muốn nói điều tốt nhất có thể làm ngày hôm nay cho phụ nữ trong các quốc gia hùng mạnh như đất nước này, và nơi bạn tới châu Âu hay nơi khác, ai có quyền lực và ai có quyền tự do để nói và hành động cần có trách nhiệm với chính bạn cần phải nổ lực trong sự đòi hỏi khắt khe hơn nữa để kết thúc sự phân biệt chống lại phụ nữ trên toàn thế giới</s>
 <s id="90">Trung bình phụ nữ ở Ai Cập không nói nhiều với con gái họ về sự xâm hại tình dục và hơn thế nữa</s>
 <s id="91">tôi không kể chi tiết về điều đó</s>
 <s id="92">Nhưng tôi hy vọng qua buổi nói chuyện này mỗi quý cô ở đây sẽ giúp chồng mình nhận ra hiếp dâm ở đại học hay quân đội và nơi khác và thị trường việc làm trong tương lai phải bảo vệ con gái bạn, cháu gái bạn</s>
 <s id="93">Tôi có 12 người cháu, 4 đứa con, và 10 người chắt và tôi thường lo lắng về chúng về những nguy hiểm chúng có thể đối mặt ở Mỹ không chỉ nếu chúng sống ở Ai Cập, hay một nước nào đó có sự công bằng và tôi hy vọng tất cả các bạn sẽ tham gia với tôi trở thành chiến binh cho phụ nữ trên toàn thế giới để bảo vệ quyền con người</s>
 <s id="94">Cảm ơn</s>
</text>
