<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">(tiếng nhạc) Rainn Wilson: Một mình sao buồn quá!</s>
 <s id="2">Tôi thấy hơi mất mát, và đã đến lúc tạo ra kết nối thực sự.</s>
 <s id="3">Tôi là ai ư?</s>
 <s id="4">(tiếng trống) Tôi là một người đàn ông da trắng độc thân, 45 tuổi,</s>
 <s id="5">Tôi yêu động vật.</s>
 <s id="6">Có việc làm ổn định.</s>
 <s id="7">Tôi là một người dễ gần.</s>
 <s id="8">Tôi có một cơ thể khỏe mạnh.</s>
 <s id="9">Ai là người tôi đang tìm kiếm?</s>
 <s id="10">Tôi đang tìm kiếm một ý tưởng làm bạn đời của mình.</s>
 <s id="11">Bạn có đang sở hữu ý tưởng phù hợp với tôi?</s>
 <s id="12">(Video) Ron Finley: Bạn sẽ cảm thấy sao nếu không thể tiếp cận thực phẩm tốt cho sức khỏe?</s>
 <s id="13">Làm vườn chính là giải pháp trị liệu và táo bạo nhất bạn có thể làm.</s>
 <s id="14">RW: Ồ, chúng ta đang làm bẩn tay trong ngày đầu tiên hẹn hò đấy nhỉ?</s>
 <s id="15">RF: Làm vườn là giải pháp trị liệu và táo bạo nhất anh có thể làm.</s>
 <s id="16">Mọi người ở đây đang lâm vào tình trạng thực phẩm bẩn.</s>
 <s id="17">Tôi muốn cho mọi người thấy tự trồng thực phẩm như hái ra tiền vậy.</s>
 <s id="18">RW: Anh như siêu anh hùng đồ ăn vậy!</s>
 <s id="19">RF: Thực phẩm là vấn đề, và cũng là giải pháp.</s>
 <s id="20">(Tiếng nhạc) Eric McKean: Tôi biên soạn từ điển.</s>
 <s id="21">Công việc của tôi là đưa mọi từ vào từ điển</s>
 <s id="22">RW:Tôi cũng thích từ ngữ, thích nhiều như bất kỳ nhà-soán-tự-điển nào.</s>
 <s id="23">Sẽ thế nào nếu cô thích một từ mà cô tự bịa ra? như là.... " scuberfinkles" chẳng hạn?</s>
 <s id="24">Beau Lotto: Anh cho là đang thấy thực tại?</s>
 <s id="25">RW: À, tôi có hơi cận, nhưng đúng vậy.</s>
 <s id="26">BL: Anh không thể, ý tôi là, não anh không tiếp xúc với thế giới này.</s>
 <s id="27">Trên thực tế, cả các thông tin tri giác mà mắt và tai anh đang nhận, hoàn toàn vô nghĩa vì nó có thể nghĩa là bất cứ thứ gì.</s>
 <s id="28">Cái cây đó có thể là một vật lớn ở rất xa hoặc một vật rất nhỏ ở gần và não bộ không cách nào biết được.</s>
 <s id="29">Có lần tôi nghĩ là thấy Chân to hóa ra lại là một con chó béc-giê.</s>
 <s id="30">Isabel Behncke Izquierdo: Loài khỉ Bonobo, cùng với tinh tinh, là họ hàng gần con người nhất.</s>
 <s id="31">Khỉ Bonobo giao phối thường xuyên và ngẫu nhiên để điều hòa mâu thuẫn và giải quyết các vấn đề xã hội.</s>
 <s id="32">RW: Tôi chỉ tò mò thôi nhé: Chúng ta có mâu thuẫn nào hay vấn đề xã hội nào cần giải quyết không?</s>
 <s id="33">IBI: Hãy nhớ, anh đang hẹn hò với ý tưởng của tôi chứ không phải tôi.</s>
 <s id="34">J.McGonigal: Đây là khuôn mặt của một người mà, bất chấp nghịch cảnh đang trên đà chiến thắng lịch sử.</s>
 <s id="35">RW: Chiến thắng lịch sử?</s>
 <s id="36">JM: Một chiến thắng lịch sử là kết quả đầy tích cực, anh thậm chí không biết là nó có thể cho đến khi anh đạt được nó.</s>
 <s id="37">Anh đang không thể hiện vẻ mặt đó.</s>
 <s id="38">Anh đang làm mặt kiểu " Tôi sống không tốt"</s>
 <s id="39">RW: Arthur này, tôi muốn thành thật với anh.</s>
 <s id="40">Tôi đang gặp gỡ các ý tưởng khác nữa.</s>
 <s id="41">Tôi hẹn hò khá nhiều.</s>
 <s id="42">Tình hình là vậy.</s>
 <s id="43">Arthur Benjamin: Tôi bảo này: Toán học không chỉ giải bài toán tìm X nó cũng giải quyết câu hỏi vì sao,</s>
 <s id="44">RW: Anh có muốn ăn bánh không?</s>
 <s id="45">AB: Số Pi (pie) ?</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">3,14159265358979....</s>
  <s id="46.2">Reggie Watts: Nếu chúng ta định làm một việc gì, chúng ta phải đưa ra quyết định.</s>
 </p>
 <s id="47">Vì nếu không quyết định, chúng ta không có sức mạnh.</s>
 <s id="48">Không có sức mạnh, chúng ta chẳng có gì để cung cấp những người thực sự muốn giải quyết tất cả vấn đề của xã hội hiện tại.</s>
 <s id="49">RW: Và "nếu bạn chọn không quyết định thì bạn vẫn đưa ra một lựa chọn" --Rush</s>
 <s id="50">JM: Đúng vậy!</s>
 <s id="51">Đây chính là khuôn mặt cần thấy ở hàng triệu nhà giải pháp trên thể giới, khi chúng ta cố gắng giải quyết những thách thức của thế kỉ tới.</s>
 <s id="52">RW: Thế, chia đôi tiền chứ?</s>
 <s id="53">AB: 3846264338327950 28241...</s>
 <s id="54">971?</s>
 <s id="55">RW: Anh có muốn hôm nào xem phim hay gì đó không?</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">RF: Không!</s>
  <s id="56.2">Hãy cùng trồng cái gì đó.</s>
 </p>
 <s id="57">RW: Cùng trồng đi!</s>
 <s id="58">Hay đấy, giờ tôi đang trồng cái gì đấy?</s>
 <s id="59">Bonobo!</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">IBI: Bonobos!</s>
  <s id="60.2">(Cười lớn) Bonobos.</s>
 </p>
 <s id="61">RWatts: thú vị chứ?</s>
 <s id="62">RW: Tôi muốn có ý tưởng của anh.</s>
 <s id="63">RWatts: Anh biết ở Nga người ta nói gì rồi đấy.</s>
 <s id="64">RW: Hm?</s>
 <s id="65">RWatts: "scuberfincle"</s>
 <s id="66">(tiếng cụng chai)</s>
</text>
