<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 2015, ta đã chứng kiến hai bước đột phá tuyệt vời cho nhân loại.</s>
 <s id="2">Đầu tiên, việc áp dụng các Mục tiêu Phát triển Bền vững (MTPTBV), các kế hoạch quy mô lớn cho nhân loại chống lại nạn đói, [thúc đẩy] phát triển kinh tế và sức khỏe, nằm trong các mục tiêu về môi trường.</s>
 <s id="3">Thứ hai, sau 21 năm đàm phán, ta đã thông qua Thỏa thuận Paris, về mặt pháp lý, tất cả các quốc gia phải giữ sự nóng lên toàn cầu dưới 2 độ C, nhắm đến mức 1,5.</s>
 <s id="4">Hôm nay, sau ba năm, ta vẫn chưa đạt được hiệu quả mong muốn.</s>
 <s id="5">Tôi nghĩ đã đến lúc lùi lại và tự hỏi liệu các nhà lãnh đạo thế giới có thực sự hiểu những gì đã ký tại Đại hội đồng Liên Hiệp Quốc ba năm trước.</s>
 <s id="6">Đây là những mục tiêu phổ quát, tham vọng, thay đổi toàn diện sự thịnh vượng chung của nhân loại trên trái đất.</s>
 <s id="7">Nhưng cũng có những vấn đề tiềm ẩn.</s>
 <s id="8">Đó là những mâu thuẫn vốn có giữa các mục tiêu này, trong đó, là nguy cơ theo đuổi mục tiêu ưa thích bằng chi phí của nước khác.</s>
 <s id="9">Lấy ví dụ về Mục tiêu thứ 8, về công việc tốt và tăng trưởng kinh tế.</s>
 <s id="10">Nếu tiếp tục khai thác tài nguyên thiên nhiên và sử dụng nhiên liệu hóa thạch, sẽ không thể đạt được Mục tiêu thứ 13.</s>
 <s id="11">Ba năm sau, đơn giản phải thừa nhận rằng những hành động của ta là hạn chế để có thể thực sự giải quyết chúng một cách đầy đủ, tập thể và phổ quát.</s>
 <s id="12">Điều này đòi hỏi ta phải lùi lại một bước.</s>
 <s id="13">Tôi nghĩ ta phải hỏi khó bản thân: Liệu còn có cơ hội hoàn thành Mục tiêu Phát triển Bền vững trước 2030?</s>
 <s id="14">Liệu có thực sự đáng để đánh đổi điều không phù hợp với mô hình phát triển hiện tại của ta?</s>
 <s id="15">Nhưng sự hợp sức của chúng ta có thực sự thúc đẩy thay đổi?</s>
 <s id="16">Và liệu đó có phải là bảng đánh giá con người - trái đất xem trọng các mục tiêu về khát vọng xã hội và kinh tế trong việc hỗ trợ sự sống trên hành tinh này?</s>
 <s id="17">Bây giờ, công dân toàn cầu đã bắt đầu nhận ra rằng ta đang đối mặt với sự gia tăng về thảm họa môi trường; Một hành tinh ổn định là điều kiện tiên quyết để có được hạnh phúc cho con người trên Trái đất.</s>
 <s id="18">Ta cần xác định vùng triển khai an toàn trên hệ thống Trái đất ổn định trong khuôn khổ ranh giới hành tinh đã được cộng đồng khoa học giới thiệu năm 2009.</s>
 <s id="19">Nó đã được chấp nhận rộng rãi trên thế giới trong chính sách, kinh doanh và xã hội như khuôn khổ cho sự phát triển bền vững trong Kỷ Nhân sinh.</s>
 <s id="20">Slide này cho thấy khuôn khổ với chín quy trình môi trường điều chỉnh sự ổn định trong hệ thống trái đất, tạo nên một vùng triển khai an toàn, nơi ta có cơ hội cao đạt được hạnh phúc cả sự thịnh vượng và công bằng cho con người.</s>
 <s id="21">Ở vùng màu vàng, ta sẽ đi vào vùng nguy hiểm không ổn định; và màu đỏ, khả năng cao là vượt điểm giới hạn, vượt qua khả năng phục hồi của Trái đất để cung cấp phúc lợi xã hội và kinh tế cho nhân loại.</s>
 <s id="22">Giờ, ta có thể, một cách khoa học, định lượng các ranh giới này, để có được một giá trị Trái đất ổn định cho nhân loại.</s>
 <s id="23">Nhưng ta phải vượt lên trên nó và chấp nhận các Mục tiêu Phát triển Bền vững nếu thực sự muốn đạt được thì lúc này, phải thực hiện chúng trong vùng an toàn này.</s>
 <s id="24">Chúng ta cần đạt được MTPTBV trong Ranh giới Hành tinh (RGHT).</s>
 <s id="25">Nhưng thưa các bạn, điều này thậm chí là không đủ.</s>
 <s id="26">Cần nhận ra rằng các Mục tiêu Phát triển Bền vững đã có cách đây 12 năm.</s>
 <s id="27">Đó chỉ là cột mốc.</s>
 <s id="28">Đó là mục tiêu mà ta cần đạt được và hướng về sự thay đổi để có một tương lai tốt đẹp cho tất cả con người trên Trái đất, hơn chín tỷ người trong một vùng Trái đất ổn định vào năm 2050 và hơn thế nữa.</s>
 <s id="29">Đây là một nhiệm vụ, và để thực sự khám phá nó, không chỉ dừng lại ở quan điểm, chúng tôi đã tập hợp giới khoa học, nhà tư tưởng, nhà cải cách và bắt đầu phát triển mô hình động lực hệ thống phức tạp hoàn toàn mới, mô hình Earth-3, được xây dựng trên mô hình đã tồn tại trong 50 năm qua.</s>
 <s id="30">Và nó đây.</s>
 <s id="31">Một tác phẩm tuyệt vời.</s>
 <s id="32">Nó có một mô-đun về khí hậu, sinh quyển và kinh tế toàn cầu; Nó có thuật toán và toàn bộ những thành tựu tuyệt vời.</s>
 <s id="33">Nó khiến các nhà khoa học phấn khích.</s>
 <s id="34">(Tiếng cười) Ý tôi là, chỉ là một tác phẩm đẹp thôi sao?</s>
 <s id="35">Tôi muốn dành cả buổi tối để nói cho bạn nghe về nó, nhưng tôi sẽ làm bạn thất vọng.</s>
 <s id="36">Tôi không thể làm được.</s>
 <s id="37">Trên thực tế, điều duy nhất tôi có thể làm chỉ là đảm bảo rằng đây là lần đầu tiên nó được thực hiện.</s>
 <s id="38">Không một ai từng thực sự cố gắng kết hợp phân tích Mục tiêu Phát triển Bền vững với ranh giới hành tinh.</s>
 <s id="39">Và chúng tôi đã tìm thấy mô hình và xu hướng hội tụ, cho ta rất nhiều niềm tin vào khả năng của con người trong việc lên kế hoạch phát triển kinh tế, các tài nguyên từ nước, thực phẩm và năng lượng, tăng trưởng dân số, thu nhập bình quân đầu người, theo những hướng nhất quán và hệ thống.</s>
 <s id="40">Thế nên, đây là lần đầu tiên ta có cơ hội mạnh mẽ để khám phá tương lai của khả năng đạt được MTPTBV trong RGHT.</s>
 <s id="41">Bằng cách nào?</s>
 <s id="42">Nhìn này.</s>
 <s id="43">Ở đây, bạn có những dữ liệu thực tế, được điều chỉnh từ 1970-2015: 100.000 điểm dữ liệu toàn cầu, xây dựng trên khả năng của bảy vùng, dựa trên tất cả các Mục tiêu Phát triển Bền vững này.</s>
 <s id="44">Một ví dụ về cách hiệu chỉnh, đây bạn có [dữ liệu] cho các Mục tiêu Phát triển Bền vững về xóa đói giảm nghèo, y tế, giáo dục và thực phẩm.</s>
 <s id="45">Và đây, bạn có trong vòng tròn bảy vùng của thế giới, chúng sẽ phát triển thế nào cho đến năm 2015 trong mối liên quan với GDP bình quân đầu người, với những xu hướng hội tụ phổ quát này, điều này cho phép ta tạo sự hồi quy giúp mô phỏng tương lai cho đến năm 2050 cho thấy xu hướng dọc theo các đường ở đây để đạt MTPTBV.</s>
 <s id="46">Điều này cho ta cơ hội thực hiện một số tình huống, thử nghiệm các tình huống khác nhau trong tương lai: như kinh doanh, biến đổi toàn cầu, phương án đầu tư vào kinh doanh, lựa chọn quản trị khác nhau, chính sách, tài chính để khám phá những viễn cảnh về khả năng đạt được MTPTBV trong RGHT của chúng ta.</s>
 <s id="47">Và kết quả làm chúng tôi ngạc nhiên.</s>
 <s id="48">Đây sẽ là lần đầu tiên nó được công bố.</s>
 <s id="49">Thực sự không nên phổ biến bên ngoài căn phòng này.</s>
 <s id="50">Bây giờ, nó được trình bày dọc theo hai trục.</s>
 <s id="51">Trục y ở đây cho thấy khả năng của ta trong Ranh giới Hành tinh.</s>
 <s id="52">Càng lên cao, bạn càng gần vùng an toàn.</s>
 <s id="53">Trên trục x là các Mục tiêu Phát triển Bền vững; càng về bên phải, càng nhiều mục tiêu đạt được.</s>
 <s id="54">Tất cả chúng ta đều muốn ở góc trên bên phải, thế giới an toàn và công bằng cho tương lai.</s>
 <s id="55">Giờ, điểm bạn thấy là năm 1980.</s>
 <s id="56">Chúng ta đã ở trong vùng hoạt động an toàn nhưng không đạt nhiều MTPTBV.</s>
 <s id="57">Đây là xu hướng cho đến năm 2015.</s>
 <s id="58">Vì vậy, đây là thế giới thông thường, với số lượng mục tiêu ngày càng tăng, đưa hàng triệu người thoát nghèo nhưng trả giá bằng chi phí cho vùng an toàn của Trái đất.</s>
 <s id="59">Bây giờ, đây là kịch bản thường trực, trong tương lai.</s>
 <s id="60">Nếu tiếp tục như ngày hôm nay, ta sẽ có thể đạt được một số mục tiêu nhưng trả giá bằng chi phí cho sự ổn định của Trái đất.</s>
 <s id="61">Giờ, giả như ta đẩy mạnh tăng trưởng kinh tế, và mỗi đồng minh giúp ta tăng 1%/năm trong thu nhập thậm chí, gấp ba lần trong nền kinh tế thế giới vào năm 2050?</s>
 <s id="62">Điều đó sẽ giúp chúng ta đi theo quỹ đạo.</s>
 <s id="63">Ta sẽ đạt được nhiều thành tựu MTPTBV hơn nhưng vẫn phải trả giá cho nguy cơ gây bất ổn hành tinh.</s>
 <s id="64">Nhưng giả như chúng ta đặt mục tiên khó hơn?</s>
 <s id="65">Điều gì sẽ xảy ra nếu tăng khả năng đảm bảo cam kết lên 30% trên tất cả các lĩnh vực trong xã hội, từ khí hậu đến các hiệp định thương mại?</s>
 <s id="66">Một viễn cảnh khó hơn sẽ đưa ta vươn lên hơn một chút, nhưng vẫn thất bại với MTPTBV, và không đạt được một vùng an toàn cho nhân loại.</s>
 <s id="67">Và điều này dẫn ta đến một kết cục thất vọng, rằng ta sẽ, ngay cả khi chọn viễn cảnh thông thường về việc đạt mục tiêu và vượt qua Ranh giới Hành tinh.</s>
 <s id="68">Chúng ta cần suy nghĩ cấp tiến.</s>
 <s id="69">Cần hướng đến một tương lai biến đổi, đột phá, nơi ta bắt đầu suy nghĩ bên ngoài chiếc hộp.</s>
 <s id="70">Mô hình hóa, sự tham gia, đàm phán đã cho phép chúng tôi xác định năm thay đổi thực sự có khả năng đưa ta đến đó.</s>
 <s id="71">Việc đầu tiên là giảm một nửa lượng khí thải mỗi thập kỷ dọc theo con đường khoa học đến Paris, tăng gấp đôi đầu tư vào năng lượng tái tạo, tạo ra một nền dân chủ năng lượng toàn cầu, cho phép ta đạt được một số mục tiêu.</s>
 <s id="72">Thứ hai là chuyển đổi nhanh sang hệ thống thực phẩm bền vững, đầu tư 1% mỗi năm vào tăng cường bền vững và hướng tới thực hiện và đầu tư vào các giải pháp sẵn có ngày hôm nay.</s>
 <s id="73">Thứ ba là chuyển đổi mô hình phát triển, và học hỏi từ nhiều quốc gia đang phát triển đã tiến bộ rất nhanh.</s>
 <s id="74">Điều gì sẽ xảy ra nếu ta đạt tăng trưởng kinh tế như Trung Quốc, nhưng vẫn nằm trong vùng các tham số môi trường của một nền văn minh sinh thái?</s>
 <s id="75">Thứ tư, tái phân phối của cải.</s>
 <s id="76">Điều gì sẽ xảy ra nếu ta [đồng ý] rằng 10% người giàu nhất không được phép tích lũy tối đa hơn 40%, thu nhập quốc dân một sự tái phân phối của cải mạnh mẽ, cải cách khả năng công bằng giữa các vùng?</s>
 <s id="77">Và cuối cùng, thứ năm, nâng cao triệt để trong giáo dục, y tế, tiếp cận công việc, tránh thai, đầu tư nhiều vào phụ nữ trên toàn cầu, cho phép ta đạt được các MTPTBV về giới tính, bất bình đẳng, kinh tế và phát triển đô thị.</s>
 <s id="78">Bây giờ, nếu ta hướng đến thực hiện tất cả năm điều này [đã thử nghiệm], và nó sẽ cho ta một hành trình tuyệt vời hướng tới vùng hoạt động an toàn trên Trái đất.</s>
 <s id="79">Nó cho ta thấy rằng ngay cả một người bảo thủ, dựa trên kinh nghiệm, mô hình động lực về hệ thống phức tạp, ta đang ở trong giai đoạn có thể nghĩ về sự biến đổi trong 12 năm tới và hơn thế, điều có thể đưa ta vào vùng hoạt động an toàn và hoàn thành các mục tiêu về kinh tế và xã hội đầy tham vọng.</s>
 <s id="80">Điều này thực sự khá đáng mừng, dù thực tế, ta không đi theo quỹ đạo này.</s>
 <s id="81">Vì vậy, tóm lại: ta bây giờ, ba năm sau khi triển khai hoạt động về MTPTBV, phải vẽ một đường và kết luận rằng ta không thể hoàn thành như lời hứa, và không chỉ vậy, ta đang gặp rủi ro khiến thế hệ sau có ít khả năng đạt được chúng bởi nguy cơ đẩy hệ thống Trái đất vượt quá điểm giới hạn.</s>
 <s id="82">Trên thực tế, ta đang đối mặt với nguy cơ về 'Trái Đất nóng', nơi ta làm suy yếu và tạo ra những bất ổn địa chính trị khiến cuộc sống của hàng tỷ người trở nên khó khăn hơn.</s>
 <s id="83">Điều này, với tất cả sự trung thực, thực sự làm tôi sợ.</s>
 <s id="84">Nhưng đó cũng là lý do tôi đứng đây tối nay, vì vẫn còn lối đến thành công.</s>
 <s id="85">Hệ thống Trái đất vẫn kiên cường.</s>
 <s id="86">Nó vẫn đang cung cấp các dịch vụ chức năng sinh thái cho phép ta trở về vùng hoạt động an toàn.</s>
 <s id="87">Nhưng ta cần phải suy nghĩ khác đi.</s>
 <s id="88">Cần phải xem đây là một hồi chuông cảnh tỉnh và cũng là một cơ hội để thay đổi, sang số và bắt đầu nghĩ về MTPTBV như kế hoạch thay đổi trong vùng hoạt động an toàn trên Trái đất.</s>
 <s id="89">Nói cách khác, ta có thể xây dựng một thế giới an toàn và công bằng.</s>
 <s id="90">Chỉ cần ta thực sự hòa hợp với nó.</s>
 <s id="91">Và hãy cùng làm điều đó.</s>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Xin cảm ơn.</s>
  <s id="92.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
