<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn được trả lương bao nhiêu</s>
 <s id="2">Đừng trả lời lớn tiếng.</s>
 <s id="3">Nhưng hãy giữ con số đó trong đầu bạn</s>
 <s id="4">Giờ thì: Bạn nghĩ người đang ngồi kế bạn được trả lương bao nhiêu?</s>
 <s id="5">Một lần nữa, đừng trả lời thành tiếng.</s>
 <s id="6">(Tiếng cười) Ở chỗ làm, theo bạn thì đồng nghiệp ngồi ở căn phòng, hoặc bàn làm việc, kế bên bạn được trả bao nhiêu?</s>
 <s id="7">Bạn có biết được không?</s>
 <s id="8">Bạn có nên biết không nhỉ?</s>
 <s id="9">Thật ra thì, khi hỏi bạn mấy câu đó tôi thậm chí còn thấy không thoải mái lắm.</s>
 <s id="10">Nhưng công nhận đi -- bạn cũng muốn biết đúng không.</s>
 <s id="11">Hầu hết chúng ta thấy khó chịu với ý nghĩ phải công khai lương của mình.</s>
 <s id="12">Chúng ta không nói với hàng xóm, và chắc chắn là không nói với đồng nghiệp của mình.</s>
 <s id="13">Bởi vì ai cũng cho rằng nếu như tất cả mọi người đều biết lương của nhau, thì mọi thứ chắc loạn lên mất.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Sẽ có cãi cọ, sẽ có đánh nhau.</s>
  <s id="14.2">Thậm chí có thể còn có vài người bỏ việc nữa.</s>
 </p>
 <s id="15">Nhưng nếu chính việc giữ bí mật đó, mới thực sự, là nguyên nhân gây ra cãi cọ thì sao?</s>
 <s id="16">Và điều gì sẽ xảy ra nếu chúng ta bật mí cái bí mật đó?</s>
 <s id="17">Và nếu chính sự cởi mở sẽ giúp mọi người cảm thấy công bằng hơn, và hợp tác hơn, trong công ty thì sao?</s>
 <s id="18">Điều gì sẽ xảy ra nếu chuyện lương bổng được minh bạch hoàn toàn?</s>
 <s id="19">Trong vài năm vừa rồi, Tôi đã có dịp hỏi han những lãnh đạo doanh nghiệp họ nghi ngờ những chuẩn mực vận hành công ty mà chúng ta đang làm theo.</s>
 <s id="20">Và vấn đề về lương bổng luôn xuất hiện.</s>
 <s id="21">Và các câu trả lời luôn gây ngạc nhiên.</s>
 <s id="22">Thì ra, sự minh bạch về lương, việc công khai lương bổng một cách tự do ở chỗ làm giúp tạo một môi trường làm việc tốt hơn cho cả nhân viên và cho cả tổ chức.</s>
 <s id="23">Khi người ta không biết lương của mình so với đồng nghiệp như thế nào, họ thường hay nghĩ mình bị bóc lột hơn và thậm chí còn nghĩ là mình bị phân biệt đối xử.</s>
 <s id="24">Liệu bạn có muốn làm việc ở một nơi mà bạn có suy nghĩ bị bóc lột hoặc bị phân biệt?</s>
 <s id="25">Nhưng chính việc giữ bí mật lương đã gây nên điều đó, và nó là một thói quen phổ biến từ xưa, bất chấp thực tế rằng ở Mỹ, luật đảm bảo quyền người lao động về vấn đề thảo luận mức lương của họ.</s>
 <s id="26">Lấy một trường hợp nổi tiếng cách đây mấy chục năm, ban quản lý tạp chí Vanity Fair thực sự đã lưu hành một thông báo rằng: "Nghiêm cấm việc các nhân viên bàn luận về lương được nhận."</s>
 <s id="27">"Nghiêm cấm" việc thảo luận về lương được nhận.</s>
 <s id="28">Giờ, những thông báo đó không còn phù hợp nữa.</s>
 <s id="29">Những nhà văn nổi tiếng ở New York như Dorothy Parker, Robert Benchley và Robert Sherwood, tất cả những nhà văn của Hội Algonquin Round Table Đã quyết định đấu tranh cho minh bạch và ngày hôm sau đi làm Ai cũng treo tấm bảng ghi lương của mình trên cổ.</s>
 <s id="30">(Tiếng cười) Thử tưởng tượng việc tới cơ quan mà số tiền lương được viết trước ngực cho mọi người thấy.</s>
 <s id="31">Nhưng rốt cục tại sao các công ty lại không khuyến kích thảo luận về lương?</s>
 <s id="32">Tại sao có người ủng hộ, có người kịch liệt phản đối?</s>
 <s id="33">Thì ra là ngoài những nguyên nhân đã được đưa ra, Giữ kín lương thực sự là một cách để tiết kiệm rất nhiều tiền.</s>
 <s id="34">Bạn thấy đó, giữ bí mật lương dẫn đến cái mà các nhà kinh tế gọi là "Bất đối xứng thông tin"</s>
 <s id="35">Đây là khi trong một cuộc thương lượng, một bên nắm thông tin trội hơn hẳn bên còn lại.</s>
 <s id="36">Và trong việc bàn bạc khi tuyển dụng, thăng tiến hay tăng lương mỗi năm người tuyển dụng có thể dùng sự bí mật đó để tiết kiệm rất nhiều tiền.</s>
 <s id="37">Việc thương thuyết nhằm tăng lương sẽ khá hơn bao nhiêu nếu bạn biết lương của mọi người.</s>
 <s id="38">Các nhà kinh tế cảnh báo rằng phi đối xứng thông tin có thể khiến thị trường bất ổn.</s>
 <s id="39">chỉ cần ai đó để quên bảng lương trên máy photo thì đột nhiên tất cả mọi người sẽ chửi nhau.</s>
 <s id="40">Thực ra, họ còn cảnh báo sự phi đối xứng thông tin còn dẫn đến sự thất bại toàn bộ thị trường.</s>
 <s id="41">Và tôi nghĩ điều đó không còn xa nữa.</s>
 <s id="42">Lý do là đây: Thứ nhất, hầu hết nhân viên không hề biết so với đồng nghiệp họ được trả bao nhiêu.</s>
 <s id="43">Trong một cuộc khảo sát 70,000 nhân viên năm 2015 2/3 trong số họ được trả theo mức thị trường họ bảo rằng họ cảm thấy bị bóc lột.</s>
 <s id="44">Và trong số những người cảm thấy bị bóc lột đó 60% cho rằng họ có ý định bỏ việc, mặc kệ lý do gì - vì bị trả kém hay được trả rất hời hay theo giá thị trường.</s>
 <s id="45">Giả sử bạn được khảo sát, thì bạn sẽ nói gì?</s>
 <s id="46">Bạn có bị bóc lột không?</s>
 <s id="47">Mà chờ một chút -- Làm sao bạn biết được, khi mà bạn không được phép nói về điều đó?</s>
 <s id="48">Thứ hai, phi đối xứng thông tin, việc bí mật lương. khiến người ta dễ lờ đi sự phân biệt đối xử đã tồn tại trong thị trường ngày nay.</s>
 <s id="49">Trong một báo cáo năm 2011 của Viện Nghiên cứu chính sách dành cho Phụ nữ, chênh lệch lương giữa đàn ông và phụ nữ là 23%</s>
 <s id="50">77 cent của tờ 1 đôla đến từ đây.</s>
 <s id="51">Nhưng trong Chính phủ Liên bang lương được gắn vào các bậc nhất định và ai cũng nắm được mình đang ở bậc nào, chênh lệch lương rút lại còn 11% Và điều này xảy ra trước việc kiểm soát bất kì yếu tố nào khác mà các nhà kinh tế còn tranh luận có nên kiểm soát hay không.</s>
 <s id="52">Nếu thực sự chúng ta muốn thu hẹp khoảng cách lương có lẽ chúng ta nên công khai bảng lương.</s>
 <s id="53">Nếu sự thất bại toàn bộ thị trường trông như vậy thì sự công khai là cách duy nhất để đảm bảo sự công bằng.</s>
 <s id="54">Giờ, tôi nhận ra để người ta biết bạn làm được gì có thể không thoải mái, nhưng liệu có ít khó chịu hơn việc cứ tự hỏi mình có bị phân biệt hay không, hay vợ, con, chị em mình có bị trả lương không xứng?</s>
 <s id="55">Công khai là cách tốt nhất cho sự công bằng, và minh bạch trong lương cũng vậy.</s>
 <s id="56">Đó là lý do tại sao mà các lãnh đạo kinh doanh và doanh nghiệp đã thử nghiệm việc chia sẻ về lương trong nhiều năm.</s>
 <s id="57">ví dụ như Dane Atkinson.</s>
 <s id="58">Dane là một doanh nhân về chuỗi là người đã khởi nghiệp nhiều công ty trong điều kiện giữ bí mật lương và thậm chí đã lợi dụng điều kiện đó trả hai người năng lực như nhau hai mức lương khác nhau đáng kể dựa trên khả năng thương lượng.</s>
 <s id="59">Và Dane đã chứng kiến sự bất bình xảy ra đúng như hệ quả của nó.</s>
 <s id="60">Cho nên, khi thành lập một công ty mới, SumAll, ông ta đã cam đoan thực hiện minh bạch lương ngay từ đầu</s>
 <s id="61">Các kết quả thu được thật bất ngờ.</s>
 <s id="62">Và sau nhiều nghiên cứu liên tiếp khi người ta biết họ được trả thế nào so với những đồng nghiệp khác ra sao, họ chắc chắn sẽ làm việc chăm chỉ hơn để cải thiện năng suất, khả năng dấn thân cao hơn, chứ không nghỉ việc.</s>
 <s id="63">Đó là lý do Dane không đơn độc</s>
 <s id="64">Từ những công ty khởi nghiệp như Buffer, cho đến 10 trong 1000 các nhân viên Whole Foods, nơi mà không chỉ có lương được công khai cho mọi người thấy, mà dữ liệu về năng suất làm việc ở cửa hàng và các phòng ban cũng có sẵn trên mạng nội bộ của công ty để mọi người đều nhìn thấy.</s>
 <s id="65">Hiện nay, minh bạch lương có nhiều kiểu.</s>
 <s id="66">mỗi công ty mỗi kiểu</s>
 <s id="67">có khi các khoản lương được dán lên cho tất cả xem.</s>
 <s id="68">Có nơi thì chỉ giữ trong nội bộ công ty.</s>
 <s id="69">Có chỗ đăng công thức tính lương, và những nơi khác đăng các mức lương, đính kèm tên mọi người vào mức của họ</s>
 <s id="70">Vậy thì bạn không cần phải làm mấy cái bảng cho tất cả nhân viên đeo rồi đi lại trong công ty.</s>
 <s id="71">Và bạn cũng không phải là người duy nhất đeo một cái bảng bạn đã làm ở nhà.</s>
 <s id="72">Nhưng tất cả chúng ta có thể đi những bước dài tới minh bạch lương</s>
 <s id="73">Vì nhiều trong số các bạn có quyền hướng về phía trước tới sự minh bạch: Đã đến lúc đi về phía trước rồi</s>
 <s id="74">Và đối với những ai không có quyền đó: Đã đến lúc đứng lên vì quyền của mình.</s>
 <s id="75">Vậy bạn được trả lương bao nhiêu?</s>
 <s id="76">Và ra sao so với những người làm chung với bạn?</s>
 <s id="77">Bạn nên biết.</s>
 <s id="78">Và họ cũng vậy.</s>
 <s id="79">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="80">( Vỗ tay)</s>
</text>
