<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn bắt đầu bằng việc mời tất cả các bạn đi đến nơi hạnh phúc của mình.</s>
 <s id="2">Đúng, nơi hạnh phúc của bạn, Tôi biết các bạn ai cũng có 1 chỗ cho dù nó là giả đi chăng nữa.</s>
 <s id="3">(Cười) Được rồi, có thoải mái không?</s>
 <s id="4">Tốt.</s>
 <s id="5">Bây giờ, các bạn hãy trả lời trong đầu những câu hỏi sau.</s>
 <s id="6">Có bất cứ tia sáng sáng nào tại nơi hạnh phúc của bạn không?</s>
 <s id="7">Hoặc là có cái bàn nhựa nào không?</s>
 <s id="8">Sàn nhà bằng Po-li-ét-te?</s>
 <s id="9">Điện thoại di động?</s>
 <s id="10">Không à?</s>
 <s id="11">Tôi nghĩ rằng ai cũng biết nơi hạnh phúc của mình là một nơi đâu đó đầy tự nhiên, ở ngoài trời -- trên bãi biển, kế bên lò sưởi.</s>
 <s id="12">Chúng ta đang đọc sách, ăn uống, hoặc ngồi đan.</s>
 <s id="13">Và xung quanh chúng ta là ánh sáng tự nhiên và những yếu tố hữu cơ</s>
 <s id="14">Những gì tự nhiên làm chúng ta hạnh phúc.</s>
 <s id="15">Và hạnh phúc là 1 động cơ tuyệt vời; chúng ta tranh đấu cho hạnh phúc.</s>
 <s id="16">Có lẽ đó là lý do chúng ta luôn đang thiết kế lại mọi thứ. với hy vọng rằng giải pháp của chúng ta có lẽ là tự nhiên hơn.</s>
 <s id="17">Hãy bắt đầu từ đó nhé -- với ý niệm rằng thiết kế tốt sẽ cho cảm giác tự nhiên.</s>
 <s id="18">Điện thoại của bạn rất là không thuộc tự nhiên.</s>
 <s id="19">Và bạn có lẽ nghĩ là bạn bị nghiện điện thoại, nhưng bạn thưc ra không phải vậy.</s>
 <s id="20">Bạn không bị nghiện những thiết bị, bạn bị nghiện bởi những thông tin chảy qua qua chúng.</s>
 <s id="21">Tôi tự hỏi các bạn hạnh phúc trong nơi hạnh phúc của mình bao lâu nếu thiếu vắng những thông tin từ thế giới bên ngoài.</s>
 <s id="22">Tôi hứng thú in cách chúng ta truy cập những thông tin đó, cách chúng ta nếm trải nó.</s>
 <s id="23">Chúng ta đang chuyển dời từ 1 thời kỳ của những thông tin cố định, được lưu trữ trong sách vở và thư viện và bến xe bus, qua 1 thời kỳ của thông tin số, tới 1 thời kỳ của thông tin bất định, nơi mà con trẻ của bạn sẽ có thể truy cập được mọi thứ, ở bất kỳ đâu và bất cứ lúc nào, từ vật lý lượng tử đến việc trồng nho thời trung cổ, từ thuyết giống loại cho đến thời tiết của ngày mai, chỉ giống như bật công tắc bóng đèn -- Hãy tưởng tượng.</s>
 <s id="24">Con người cũng thích những công cụ đơn giản.</s>
 <s id="25">Điện thoại của bạn thì không đơn giản tí nào.</s>
 <s id="26">Cái nĩa mới là 1 công cụ đơn giản.</s>
 <s id="27">(Tiếng cười) Và chúng ta không thích chúng được làm bằng nhựa, cũng như tôi thật sự không thích điện thoại của tôi lắm -- đó không phải là cách mà tôi muốn trải nghiệm thông tin.</s>
 <s id="28">Tôi nghĩ phải có những giải pháp tốt hơn là 1 thế giới qua trung gian màn hình.</s>
 <s id="29">Tôi không ghét màn hình, nhưng tôi không cảm thấy -- và tôi không nghĩ mọi người chúng ta cảm thấy tốt về việc chúng ta dành thì giờ ngồi thườn thượt trước chúng.</s>
 <s id="30">May mắn thay, những công ty công nghệ lớn dường như cũng đồng ý.</s>
 <s id="31">Họ đã thật sự đầu tư lớn và cảm ứng và giọng nói và cử chỉ, và cả cảm xúc -- những điều mà có thể biến những đối tượng vô tri giác, như chiếc tách, và tiêm chúng với sự thần kỳ của internet, có khả năng biến đổi cả đám mây số này thành những thứ mà chúng ta có thể chạm và di chuyển được.</s>
 <s id="32">Các bậc phụ huynh chán nản trước thời gian trên màn hình chỉ cần những đồ chơi vật lý số dạy dỗ con e đọc, cũng như những cửa hàng ứng dụng gia đình an toàn.</s>
 <s id="33">Và tôi nghĩ, thật sự, điều đó đã thật sự đang diễn ra.</s>
 <s id="34">Thực tế phong phú hơn những màn hình nhiều.</s>
 <s id="35">Ví dụ, tôi yêu mến sách.</s>
 <s id="36">Đối với tôi chúng là những cổ máy thời gian -- phản ứng nguyên tử và phân tử trong không gian, từ thời khắc chúng được tạo ra cho đến thời điểm mà tôi nhận biết.</s>
 <s id="37">Nhưng nói thật, nội dung giống hệt trên điện thoại của tôi.</s>
 <s id="38">Vì vậy cái gì làm nên 1 trải nghiệm phong phú hơn 1 màn hình?</s>
 <s id="39">Ý tôi là, theo cách khoa học.</s>
 <s id="40">Chúng ta cần những màn hình, dĩ nhiên rồi.</s>
 <s id="41">Tôi sắp chiếu 1 đoạn phim, tôi cần màn hình lớn.</s>
 <s id="42">Nhưng bạn có thể làm nhiều điều hơn với những chiệc hộp ma thuật này.</s>
 <s id="43">Điện thoại của bạn không phải là cánh cửa Internet tồi.</s>
 <s id="44">(Tiếng cười) Chúng ta có thể xây dựng những thứ-- những thứ vật chất, sử dụng vật lý học và những điểm ảnh, để có thể tích hợp Internet vào thể giới xung quanh ta.</s>
 <s id="45">Và tôi sẽ cho các bạn xem 1 vài ví dụ của chúng.</s>
 <s id="46">Cách đây không lâu, tôi có làm việc với 1 cơ quan thiết kế, tên là Berg, trong 1 khám phá về việc Internet sẽ thực sự trông ra sao nếu không có các màn hình.</s>
 <s id="47">Và chúng đã cho chúng tôi thấy 1 dãy các cách rằng ánh sáng có thể làm việc được với những bộ phận giác quan và vật lý đơn giản để đem Internet vào đời sống, để làm cho nó hữu hình.</s>
 <s id="48">Giống như thiết bị xem Youtube tuyệt vời này.</s>
 <s id="49">Và điều này là 1 cảm hứng cho tôi.</s>
 <s id="50">Tiếp đó tôi đã làm việc với một cơ quan của Nhật, AQ, trong 1 dự án nghiên cứu về sức khỏe tâm thần.</s>
 <s id="51">Chúng tôi muôn tạo ra 1 vật thể có thể thu được dữ liệu chủ quan quanh những cảm giác lâng lâng mà rất cần thiết để chuẩn đoán.</s>
 <s id="52">Vật thể này thu lại cái chạm của bạn. bạn sẽ phải ấn nó rất mạnh nếu bạn tức giận, hoặc là đánh vào nó nếu bạn bình tĩnh.</s>
 <s id="53">Nó giống như 1 biệu tượng cảm xúc số.</s>
 <s id="54">Và sau đó bạn có thể thăm lại những thời điểm đó sau này, và thêm thông tin để chúng được online.</s>
 <s id="55">Hẩu hết, chúng ta đều muốn tạo ra 1 thứ thân thiết, xinh đẹp có thể sống trong túi áo của mình và được yêu thương.</s>
 <s id="56">Ống nhòm thực sự là 1 món quà sinh nhật cho lễ kỉ niệm thứ 40 của Nhà Hát Sydney.</s>
 <s id="57">Những người bạn của chúng ta ở Tellart ở Boston đã đem theo cặp cống nhòm đường phố, loại mà các bạn có thể tìm thấy trong tòa nhà Quốc Hội, và họ gắn chúng với hộp nhìn 360 độ của các biêu tượng di sản danh lam thế giới khác -- (Tiếng cười) sử dụng ngắm đường phố.</s>
 <s id="58">Và sau đó chúng tôi đặt chúng dưới các bậc thang.</s>
 <s id="59">Chúng đã làm nơi này trở nên rất chất, 1 sự tái chiếm đơn giản, hoặc giống như là 1 cổng thông tin đến những biểu tượng khác.</s>
 <s id="60">Bạn có thể nhìn thấy Versailles hoặc túp lều của Shackleton.</s>
 <s id="61">Về cơ bản, nó là thực tế ảo của những năm 1955.</s>
 <s id="62">(Tiếng cười) Trong văn phòng chúng ta sử dụng banh để trao đổi URL.</s>
 <s id="63">Điều này là cực kỳ đơn giản, nó giống như chiếc thẻ Opal của bạn vậy.</s>
 <s id="64">Về cơ bản bạn đặt 1 cái website trên cái chíp nhỏ ở đây, và rồi bạn làm thế này và ... bosh! -- website xuất hiện trên điện thoại của bạn.</s>
 <s id="65">Nó mất khoảng 10 cent.</s>
 <s id="66">Vận động viên môi trường là 1 dự án mà tôi đang làm việc với Grumpy Sailor và Finch, tại Sydney đây.</s>
 <s id="67">Và tôi rất hào hứng về những điều có thể diễn ra khi bạn quăng điện thoại sang 1 bên và bạn đem các bit vào các cây, và con trẻ của tôi có thể có 1 cơ hội đi thăm 1 cánh rừng mê hoặc được chỉ dẫn bởi chiếc đũa thần, nơi mà chúng có thể nói với vị tiên số và hỏi họ, và có thể được hỏi ngượi lại.</s>
 <s id="68">Như các bạn thấy đấy, Chúng ta ở sân khấu các tông với cái này.</s>
 <s id="69">(Tiếng cười) Nhưng tôi rất hào hứng bởi khả năng nhận lũ trẻ trở lại bên ngoài mà không có các màn hình, nhưng bằng với tất sức mạnh ma thuật của Internet trên đầu ngón tay của chúng.</s>
 <s id="70">Và tôi hy vọng có điều gì đó giống vậy hữu hiệu vào cuối năm.</s>
 <s id="71">Chúng ta hãy đậy nắp lại.</s>
 <s id="72">Loài người thích những giải pháp tự nhiên.</s>
 <s id="73">Loài người thích thông tin.</s>
 <s id="74">Loài người cần những công cụ đơn giản.</s>
 <s id="75">Những ý niệm này nên được củng cố khi thiết kế cho tương lai, không chỉ riêng cho Internet không thôi.</s>
 <s id="76">Bạn có thể cảm thấy không thoải mái vể thời kỳ thông tin mà chúng ta đang tiến tới.</s>
 <s id="77">Bạn có thể cảm thấy bị thách thức, hơn chỉ đơn giản là hào hứng.</s>
 <p id="p78">
  <s id="78.1">Hãy đoán xem?</s>
  <s id="78.2">Tôi cũng vậy.</s>
 </p>
 <s id="79">Nó thật sự là 1 thời kỳ phi thường của lịch sử nhân loại.</s>
 <s id="80">Chúng ta là những người thật sự xây dựng thế giới của chúng ta, không có trí thông minh nhân tạo ...</s>
 <s id="81">gì.</s>
 <s id="82">(Tiếng cười) Nó là chính chúng ta- nhà thiết kế, kiến trúc sư, họa sĩ, kỹ sư.</s>
 <s id="83">Và nếu chúng ta thách thức chính mình, tôi nghĩ rằng thực sự chúng ta có thể có 1 nơi hạnh phúc được phủ đầy thông tin mà chúng ta yêu thích cho cảm giác tự nhiên như đơn giản như bật công tắc bóng đèn.</s>
 <s id="84">Và cho dù có vẻ chắc chắn, rằng cái mọi người mong muốn là đồng hồ và website và các phụ tùng, có lẽ chúng ta có thể đưa ra 1 chút suy nghĩ cho nút chai và bóng đèn và banh dây.</s>
 <s id="85">Xin cám ơn các bạn rất nhiều.</s>
 <s id="86">(Vỗ tay)</s>
</text>
