<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hai năm rưỡi qua, tôi là một trong số ít, nếu không nói là bác sĩ tâm lý trẻ em duy nhất làm việc ở trại tị nạn, bên bờ biển và trên thuyền cứu nạn ở Hy Lạp và biển Địa Trung Hải</s>
 <s id="2">Và tôi có thể nói, một cách tự tin rằng chúng ta đang chứng kiến một thảm họa về sức khỏe tâm thần điều này sẽ ảnh hưởng đến hầu hết chúng ta, và thay đổi thế giới.</s>
 <s id="3">Sống ở Haifa, nhưng hiện nay tôi dành hầu hết thời gian ở nước ngoài:</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Trong thời gian tôi ở trên đảo Lesbos của Hy Lạp và trên thuyền cứu nạn ở biển Địa Trung Hải, hàng ngàn thuyền tị nạn đã cập bờ, với hơn 1,5 triệu người tị nạn.</s>
  <s id="4.2">Một phần tư trong số đó là trẻ em,</s>
 </p>
 <s id="5">trốn chạy khỏi chiến tranh và gian khổ.</s>
 <s id="6">Mỗi con thuyền mang theo những nỗi đau và vết thương khác nhau từ Syria, Irag, Afganistan và những quốc gia khác ở Châu Phi.</s>
 <s id="7">Chỉ trong ba năm qua, hơn 12.000 người tị nạn đã bỏ mạng.</s>
 <s id="8">Hàng trăm ngàn người bị loạn trí và ảnh hưởng tâm lý vì trải nghiệm tàn nhẫn và đau thương này.</s>
 <s id="9">Tôi muốn kể các bạn nghe về Omar, một cậu bé tị nạn năm tuổi người Syria, đã cập bờ đảo Lesbos trên chiếc thuyền cao su đầy người.</s>
 <s id="10">Khóc, hoảng sợ, và không hiểu chuyện gì xảy ra với mình, cậu bé, lúc đó, gần như trên bờ vực chấn thương tâm lý .</s>
 <s id="11">Tôi biết ngay lập tức rằng đây là thời điểm cực kì quan trọng, khoảng thời gian ngắn để thay đổi câu chuyện của cậu bé Tôi có thể thay đổi câu chuyện mà có thể ám ảnh cậu suốt cả cuộc đời.</s>
 <s id="12">Tôi có thể điều chỉnh lại kí ức cho cậu.</s>
 <s id="13">Tôi nhanh chóng chìa tay ra và nói với người mẹ đang run rẩy, bằng tiếng Ả Rập: "Ateeni elwalad o khudi nafas."</s>
 <s id="14">"Đưa thằng bé cho tôi và hít thở thật sâu"</s>
 <s id="15">Mẹ cậu bé làm theo.</s>
 <s id="16">Omar nhìn tôi với ánh mắt sợ hãi và hỏi: (tiếng Ả Rập) "Ammo (chú trong tiếng Ả Rập) shu hada?"</s>
 <s id="17">"Cái gì thế?</s>
 <s id="18">", cậu bé chỉ tay lên trực thăng cảnh sát đang lượn trên đầu.</s>
 <s id="19">"Đó là trực thăng!"</s>
 <s id="20">Nó ở đây để chụp ảnh cháu, bởi chỉ có những người tuyệt vời và mạnh mẽ, như cháu, Omar, có thể băng qua biển."</s>
 <s id="21">Omar nhìn tôi, ngừng khóc và hỏi: (tiếng Ả Rập) "Ana batal?"</s>
 <s id="22">" Cháu là anh hùng à?"</s>
 <s id="23">Tôi nói chuyện với Omar khoảng 15 phút.</s>
 <s id="24">Và tôi cho bố mẹ cậu bé một vài lời khuyên.</s>
 <s id="25">Một sự can thiệp tâm lý nhỏ xoa dịu sự căng thẳng sau sang chấn, và những vấn đề tâm lý khác trong tương lai, chuẩn bị cho Omar được tiếp cận giáo dục, tham gia lao động, nuôi gia đình và hơn thế.</s>
 <s id="26">Bằng cách nào?</s>
 <s id="27">Bằng cách khuyến khích những kí ức tốt được lưu giữ ở hồi hạnh nhân những cảm xúc được tích lũy trong não con người.</s>
 <s id="28">Những kí ức này sẽ đẩy lùi chấn thương tâm lý nếu bị tái kích hoạt trong tương lai.</s>
 <s id="29">Với Omar, mùi biển không chỉ làm cậu bé nhớ lại cuộc hành trình đầy đau khổ từ Syria.</s>
 <s id="30">mà giờ đây, là câu chuyện về sự dũng cảm.</s>
 <s id="31">Đây là sức mạnh của thời gian vàng, giúp điều chỉnh chấn thương và giúp họ có được cuộc sống mới.</s>
 <s id="32">Nhưng Omar là đứa trẻ duy nhất trong 350.000 trẻ, may mắn nhận được hỗ trợ về sức khỏe tâm thần, chỉ tính riêng trong cuộc khủng hoảng này.</s>
 <s id="33">Ba trăm năm mươi ngàn và tôi.</s>
 <s id="34">Chúng ta cần những nhà tâm lý học tham gia cứu nguy trong thời gian khủng hoảng.</s>
 <s id="35">Đó là lý do vợ tôi, tôi và bạn mình đã thành lập " Đội Nhân đạo".</s>
 <s id="36">Một trong số ít tổ chức viện trợ trên thế giới cung cấp sự giúp đỡ về tâm lý xã hội và các can thiệp sớm về sức khỏe tâm thần, cho người tị nạn và người vô gia cư.</s>
 <s id="37">Để cho họ sự can thiệp thích hợp, chúng tôi lập ra kế hoạch bốn bước về tâm lý xã hội, theo sát người tị nạn trong từng bước của hành trình.</s>
 <s id="38">Bắt đầu ở trên biển, trên tàu cứu hộ như một nhân viên cứu hộ về sức khỏe tâm thần.</s>
 <s id="39">Sau đó ở khu trại, các bệnh viện và phòng khám trực tuyến của chúng tôi, phá vỡ mọi ranh giới và rào cản ngôn ngữ.</s>
 <s id="40">Và kết thúc tại những đất nước tị nạn, giúp họ hòa nhập.</s>
 <s id="41">Kể từ nhiệm vụ đầu tiên của chúng tôi năm 2015, "Đội Nhân đạo" đã có 194 đoàn đại biểu, gồm những tình nguyện viên được đào tạo và những nhà trị liệu.</s>
 <s id="42">Chúng tôi đã cung cấp 26.000 giờ hỗ trợ cho hơn 10.000 người tị nạn.</s>
 <s id="43">Tất cả chúng ta đều có thể làm gì đó để tránh thảm họa sức khỏe tâm thần này.</s>
 <s id="44">Ta cần nhận ra rằng sơ cứu không chỉ cần cho cơ thể, mà cho cả tâm trí và tâm hồn.</s>
 <s id="45">Thật khó để nhìn thấy sự tổn thương trong tâm hồn nhưng nó sẽ tồn tại đến hết cuộc đời họ.</s>
 <s id="46">Đừng quên điều khiến con người chúng ta khác biệt với máy móc là một tâm hồn đẹp và tinh tế bên trong mỗi người.</s>
 <s id="47">Hãy cố gắng nhiều hơn nữa để cứu thêm nhiều những cậu bé như Omar.</s>
 <s id="48">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="49">(Vỗ tay) (Hoan hô) (Vỗ tay)</s>
</text>
