<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã trở thành nhà sáng chế thật tình cờ.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Tôi rời khỏi lực lượng không quân năm 1956.</s>
  <s id="2.2">Ồ không, không đúng: tôi vào năm 1956 và ra năm 1959.</s>
  <s id="2.3">Khi đang làm tại đại học Washington tôi có ý tưởng từ 1 bài báo tạo ra 1 loại cánh tay trong máy hát.</s>
 </p>
 <s id="3">Lúc bấy giờ vẫn còn chưa có băng cassette, CD, DVD -- hay bất cứ loại máy tân tiến nào ngày nay.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Nó là 1 cánh tay, thay vì xoay quanh và đóng vào trụ khi chạy dọc đĩa hát, thì đi thẳng.</s>
  <s id="4.2">Nó là 1 cánh tay dò âm đi xuyên tâm, thẳng đều.</s>
 </p>
 <s id="5">Đó là phát minh khó nhất tôi từng tạo, nhưng rồi tôi cũng bắt tay vào thực hiện và sau đó tôi đã rất may mắn.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Có lẽ không nên đưa ra nhiều lời đả kích.</s>
  <s id="6.2">Tôi muốn nói với các bạn về phát minh tôi đem tới đây hôm nay: Phát minh thứ 44 của tôi.</s>
  <s id="6.3">À, lại không đúng nữa rồi.</s>
 </p>
 <s id="7">Chúa ơi, tôi quên hết rồi.</s>
 <s id="8">Bằng sáng chế thứ 44 cho phát minh thứ 15.</s>
 <s id="9">Tôi gọi đây là âm siêu thanh.</s>
 <s id="10">Lát nữa tôi sẽ bật cho các bạn nghe, nhưng tôi muốn phân tích một chút trước khi bật lên.</s>
 <s id="11">Thường khi tôi bật âm siêu thanh, mọi người sẽ nói: Tuyệt đấy, nhưng nó giúp được gì?</s>
 <s id="12">Và tôi trả lời: Vậy cái bóng đèn giúp được gì?</s>
 <s id="13">Âm thanh, ánh sáng: tôi sẽ so sánh hai thứ này.</s>
 <s id="14">Khi Edison phát minh ra bóng điện, nó giống như thế này.</s>
 <s id="15">Tới giờ nó vẫn chẳng thay đổi gì nhiều.</s>
 <s id="16">Ánh sáng tỏa ra theo mọi hướng.</s>
 <s id="17">Trước khi bóng đèn được phát minh, người ta đã tìm ra cách để đặt gương phản xạ phía sau nó, tập trung ánh sáng lại được một chút; đặt thấu kính phía trước nó, tập trung ánh sáng tốt hơn chút nữa.</s>
 <s id="18">Cuối cùng chúng ta đã phát minh được những thứ như tia la-de tập trung được toàn bộ ánh sáng.</s>
 <s id="19">Hãy thử nghĩ thế giới hôm nay sẽ ra sao nếu chúng ta chỉ có bóng đèn, mà không thể tập trung ánh sáng được; ta mở 1 cái bóng đèn lên và nó chiếu sáng bất cứ nơi nào nó muốn.</s>
 <s id="20">Đấy khá giống kiểu hoạt động của loa phát thanh</s>
 <s id="21">Khi ta mở loa lên, và sau khoảng 80 năm sử dụng các thiết bị này, âm thanh vẫn tiếp tục đi bất cứ nơi nào nó muốn.</s>
 <s id="22">Ngay cả khi bạn đứng đối diện trước loa, âm thanh vẫn tỏa ra hầu hết mọi hướng.</s>
 <s id="23">Một sự khác biệt nhỏ, nhưng không nhiều.</s>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Nếu cách hoạt động của bóng đèn cũng như của loa, bạn cũng không thể hội tụ ánh sáng hay tăng độ rõ hay xác định.</s>
  <s id="24.2">Chúng ta sẽ không có cái đó, hay phim nói chung, hay máy tính, TV, hay đĩa CD ,DVD-- và nhiều nhiều nữa những thứ cho thấy tầm quan trọng của việc có thể hội tụ được ánh sáng.</s>
 </p>
 <s id="25">Ngày nay, sau khoảng 80 năm sử dụng âm thanh, Tôi nghĩ rằng đã đến lúc phải tìm ra cách để phát âm thanh tới nơi mà bạn muốn.</s>
 <s id="26">Tôi có 2 nhóm.</s>
 <s id="27">Cái này được tôi làm mẫu sáng ngày hôm qua cho một xí nghiệp xe hơi tại Detroit muốn đặt nó vào xe loại nhỏ, đặt phía trên đầu -- để bạn có thể nghe cả hai tai trong xe hơi.</s>
 <s id="28">Nếu tôi có thể định hướng âm thanh như với ánh sáng thì sao?</s>
 <s id="29">Tôi thu được tiếng thác nước chảy tại sân sau nhà tôi.</s>
 <s id="30">Bạn sẽ không nghe được tiếng gì nếu nó không hướng vào bạn.</s>
 <s id="31">Có lẽ nếu tôi hướng vào góc tường, âm thanh sẽ dội quanh phòng.</s>
 <s id="32">(Vỗ tay) Âm thanh được tạo ra ngay kế bên tai bạn.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Thật tuyệt phải không nào?</s>
  <s id="33.2">(Vỗ tay) Vì thời gian giới hạn, tôi sẽ tắt một chút và tôi sẽ nói bạn nghe nó hoạt động ra sao và nó làm được gì.</s>
 </p>
 <s id="34">DĨ nhiên, như ánh sáng, thật tuyệt khi có thể dùng âm thanh để làm nổi bật cái giá treo đồ, cái bánh ngô, tuýp kem đánh răng hay tấm bảng nói trong sảnh rạp chiếu phim</s>
 <s id="35">Sony có một ý tưởng -- Sony hiện là khách hàng lớn nhất của chúng tôi.</s>
 <s id="36">Họ đã thử làm vào những năm 60 và vì quá thông minh nên họ từ bỏ.</s>
 <s id="37">Nhưng họ muốn sử dụng chúng -- tôi nói nghiêm túc đó.</s>
 <s id="38">Nhà phát minh cần có 1 sự pha trộn.</s>
 <s id="39">Bạn phải khá là thông minh, và dù tôi không tốt nghiệp đại học không có nghĩa là tôi dốt, vì bạn không thể nào dốt khi làm được nhiều thứ thời nay.</s>
 <s id="40">Có quá nhiều người thông minh.</s>
 <s id="41">Nên tôi chỉ học theo cách hơi khác thường.</s>
 <s id="42">Tôi không hoàn toàn phản đối giáo dục.</s>
 <s id="43">Nó rất tuyệt, tôi nghĩ đôi khi người ta, khi họ được giáo dục, sẽ đánh mất nó: họ trở nên quá thông minh, họ không muốn nhìn vào thứ mà họ hiểu rõ hơn.</s>
 <s id="44">Chúng ta đang sống một thời đại tuyệt vời, bởi vì hầu hết mọi thứ đang được khám phá lại một lần nữa.</s>
 <s id="45">Tôi có một câu khẩu hiệu tôi hay dùng, đó là: hầu như không có cái gì - thành thật mà nói - được tạo ra cả.</s>
 <s id="46">Chúng ta chỉ mới bắt đầu.</s>
 <s id="47">Chúng ta chỉ mới bắt đầu khám phá các quy luật tự nhiên, khoa học và vật lí.</s>
 <s id="48">Và tôi hi vọng thứ này là một phần nhỏ của nó.</s>
 <s id="49">Sony đã đem tầm nhìn này trở lại, giúp tôi đi đúng hướng -- khi bạn đứng tại quầy tính tiền trong siêu thị, bạn sẽ được xem kênh TV mới.</s>
 <s id="50">Họ biết rằng khi bạn xem phim tại nhà, bạn có quá nhiều sự lựa chọn bạn có thể chuyển kênh và bỏ lỡ quảng cáo của họ.</s>
 <s id="51">Mỗi ngày có 150 triệu người đứng xếp hàng trong siêu thị.</s>
 <s id="52">Vài năm trước họ đã làm thử và thất bại nhân viên thâu ngân phát chán vì cứ nghe lập lại mỗi 20 phút, họ liền tới tắt ngay âm thanh.</s>
 <s id="53">nếu không nghe được tiếng, hàng hóa sẽ không tiêu thụ được.</s>
 <s id="54">Ví dụ, khi bạn trên máy bay, họ chiếu phim bạn được xem miễn phí; khi bạn muốn nghe tiếng, bạn phải trả tiền.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Và ABC và Sony đã nghĩ ra sáng kiến này khi bạn bước vào hàng tính tiền ở siêu thị -- ban đầu nó sẽ tên là "Safeways".</s>
  <s id="55.2">Họ đang thử cái này tại 3 miền của đất nước -- bạn sẽ được xem TV.</s>
 </p>
 <s id="56">Hi vọng họ sẽ đủ nhạy bén không làm bạn khó chịu vì thêm 1 quảng cáo.</s>
 <s id="57">Điều tuyệt vời từ cuộc thí nghiệm là, nếu bạn không muốn nghe nó, bạn bước sang một góc và sẽ không nghe nữa.</s>
 <s id="58">Vậy nên chúng ta tạo ra sự yên lặng cũng như tạo ra âm thanh.</s>
 <s id="59">Máy ATM chỉ nói chuyện với bạn, không ai khác nghe được.</s>
 <s id="60">Ngồi trên giường xem TV lúc 2 giờ sáng; người yêu bạn hay ai đó, kế bên, vẫn ngủ ngon; không nghe được TV , không bị thức giấc.</s>
 <s id="61">Chúng tôi cũng đang sáng tạo thiết bị ngăn tiếng ồn như tiếng ngáy, tiếng xe cộ.</s>
 <s id="62">Tôi đã rất may mắn với công nghệ mới này: ngay khi nó sẵn sàng trình làng, cả thế giới sẵn sàng chấp nhận nó.</s>
 <s id="63">Họ kéo đến chỗ chúng tôi.</s>
 <s id="64">Chúng tôi đã bán nó từ tháng 9, tháng 10 năm ngoái, và thật sự rất hài lòng.</s>
 <s id="65">Nếu bạn muốn biết giá -- hôm nay tôi không bán -- nhưng thiết bị này, gồm những phần điện tử và tất cả, một cái giá khoảng 1000 Đô-la.</s>
 <s id="66">Hi vọng khoảng thời gian này năm sau giá sẽ chỉ còn vài trăm đô-la.</s>
 <s id="67">Không còn mắc hơn các loại đồ điện tử thông thường.</s>
 <s id="68">Bây giờ, khi tôi bật nó lên, bạn sẽ không nghe được âm trầm.</s>
 <s id="69">Thiết bị tôi vừa bật có cường độ từ 200 Hz đến vượt qua ngưỡng nghe được.</s>
 <s id="70">Nó phát ra sóng siêu âm -- sóng siêu âm cường độ thấp -- có khoảng 100,000 giao động mỗi giây.</s>
 <s id="71">Và âm thanh mà bạn đang nghe không như loa thông thường trong đó âm thanh tạo thành trên bề mặt, mà âm thanh được tạo ra trước mặt thiết bị, trong không khí.</s>
 <s id="72">Không khí thì không thẳng hàng, như chúng ta đã được dạy.</s>
 <s id="73">Bạn vặn loa lên một chút -- tức là nhỉnh hơn 80 đề-xi-ben một chút -- và đột nhiên không khí bắt đầu ngắt những tín hiệu bạn truyền đi.</s>
 <s id="74">Đây là lí do: tốc độ âm thanh không phải bất biến.</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Nó khá chậm.</s>
  <s id="75.2">Nó thay đổi theo nhiệt độ và khí áp.</s>
 </p>
 <s id="76">Bây giờ, hãy tưởng tượng - tôi sẽ không đi sâu vào chuyên môn - tôi sẽ làm một cái đồ thị hình sin trong không khí.</s>
 <s id="77">Nếu tôi mở âm lượng quá lớn, tôi sẽ tác động đến áp lực, nghĩa là trong lúc vẽ đồ thị hình sin, tốc độ truyền tải sẽ thay đổi.</s>
 <s id="78">Tất cả các loại ra-đi-ô mà chúng ta biết đều là những nỗ lực để âm đi ngày càng thẳng hơn.</s>
 <s id="79">Thẳng ở đây nghĩa là chất lượng âm tốt hơn.</s>
 <s id="80">Âm siêu thanh thì hoàn toàn ngược lại: 100% dựa vào sự không thẳng hàng.</s>
 <s id="81">Một hiệu ứng xảy ra trong không khí sẽ làm ngắt âm trong trường hợp này là sóng siêu âm đã được phát ra, nhưng bạn có thể đoán được bạn có thể tạo ra âm thanh chính xác từ hiệu ứng đó.</s>
 <s id="82">Câu hỏi được đặt ra là: âm thanh được tạo ra ở đâu?</s>
 <s id="83">Thay vì được tạo ra từ bề mặt của hình nón Nó được tạo ra từ hàng tỉ các điểm độc lập dọc cái cột hẹp này trong không khí, và khi tôi hướng nó về phía bạn, những gì bạn nghe được tạo ra ở ngay bên tai bạn.</s>
 <s id="84">Chúng ta có thể rút ngắn cây cột được, chúng ta có thể trải nó dài ra ghế.</s>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Tôi có thể đặt nó sao cho mỗi tai nghe mỗi loa.</s>
  <s id="85.2">Như vậy mới đúng là âm đôi.</s>
 </p>
 <s id="86">Khi bạn nghe máy hát tại nhà, cả hai tai bạn nghe hai loa.</s>
 <s id="87">Đôi khi bạn chỉ bật loa bên trái bạn thấy bạn cũng nghe âm đó bên tai phải.</s>
 <s id="88">Vì thế, âm tầng bị hạn chế -- âm tầng đúng ra phải trải ra ngay trước mặt bạn.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Bởi vì âm được tạo ra dọc cây cột này, trong không khí, nó không tuân theo luật bình phương nghịch đảo.</s>
  <s id="89.2">Theo luật này, âm thanh giảm đi khoảng 2/3 mỗi khi bạn nhân đôi khoảng cách: chẳng hạn, giảm 6dB mỗi khi bạn đi từ 1m lên 2m.</s>
 </p>
 <s id="90">Có nghĩa là bạn đi đến một buổi nhạc rock hay buổi hòa nhạc, đột nhiên, người ngồi ghế trước nghe được chất lượng như người ngồi ghế sau.</s>
 <s id="91">Ghê không?</s>
 <s id="92">Chúng tôi đã, như tôi đã nói, rất thành công và may mắn, khi có công ty đã có được tầm nhìn này, -- các nhà sản xuất xe hơi muốn đặt hệ thống âm thanh phía trước cho bọn trẻ, và một hệ thống riêng biệt ở phía sau -- ồ không, ngày nay trẻ con không lái xe.</s>
 <s id="93">(Khán phòng cười) Tôi đang xem bạn có lắng nghe không.</s>
 <s id="94">Thực ra, tôi vẫn chưa ăn sáng.</s>
 <s id="95">Một hệ thống loa đằng trước cho bố và mẹ, và một máy phát DVD nhỏ cho bọn trẻ ở phía sau, và cha mẹ không muốn bị làm phiền bởi nó, hoặc mấy bài nhạc rap hay đại loại vậy.</s>
 <s id="96">Như vậy, ý tưởng đặt âm thanh bất cứ nơi nào bạn muốn đã thật sự bắt đầu có kết quả.</s>
 <s id="97">Nó cũng được dùng cho truyền tải và giao tiếp thông tin.</s>
 <s id="98">Nó hoạt động hiệu quả gấp 5 lần khi dưới nước.</s>
 <s id="99">Chúng tôi đã nhờ quân đội, triển khai một vài thiết bị này tại Iraq, bạn có thể làm giả tiếng chuyển động của đoàn quân cách đó một phần tư dặm trên đồi.</s>
 <s id="100">(Khán phòng cười) Hoặc là bạn có thể thì thầm vài lời kinh thánh với 1 tên khủng bố</s>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">(Khán phòng cười) Tôi nói thật.</s>
  <s id="101.2">Và họ có những thiết bị hồng ngoại có thể nhìn vào vẻ nghiêm trang của họ và phát hiện độ Kelvin thay đổi rất nhỏ từ khoảng cách 100 dặm khi họ bật thứ này.</s>
 </p>
 <s id="102">Và như vậy, hy vọng đây cũng là một cách để xem coi ai là người thân thiện.</s>
 <s id="103">Chúng tôi làm một phiên bản phát ra 155 đề-xi-ben của cái máy này.</s>
 <s id="104">Mức gây đau tai là 120.</s>
 <s id="105">Nó cho phép bạn đi gần 1 dặm và giao tiếp với mọi người, có thể có một bãi biển công cộng ngay bên cạnh, và họ cũng không biết nó được bật lên.</s>
 <s id="106">Chúng tôi bán chúng cho quân đội với giá khoảng 70.000 đôla, và họ nhanh chóng mua hết chúng.</s>
 <s id="107">Chúng tôi đặt nó trên 1 tháp pháo có camera để khi bạn bị bắn thì nó không bị ảnh hưởng.</s>
 <s id="108">Tôi có cả đống phát minh khác.</s>
 <s id="109">Tôi chế cái ăng-ten plasma này để sang số.</s>
 <s id="110">Một hôm, khi tôi đang nhìn lên trần văn phòng của mình -- lúc đó tôi đang thực hiện dự án ra-đa xuyên đất -- và cộng sự của tôi đến và nói rằng: "Có chuyện rồi.</s>
 <s id="111">Chúng ta đang sử dụng những sóng âm cực ngắn.</s>
 <s id="112">Có vấn đề với cái ăng ten.</s>
 <s id="113">Khi anh phát những sóng âm ngắn, giống như âm thoa, cái ăng ten cộng hưởng, và năng lượng phát ra từ ăng-ten nhiều hơn năng lượng tán xạ từ mặt đất mà ta đang cố phân tích, tốn quá nhiều công sức."</s>
 <s id="114">Tôi nói: "Tại sao ta không làm một cái ăng ten chỉ xuất hiện khi ta muốn?</s>
 <s id="115">Ta bật lên, ta tắt đi.</s>
 <s id="116">Đó là một cái ống huỳnh quang tinh lọc."</s>
 <s id="117">Tôi vừa mới bán nó với giá 1,5 triệu đôla, tiền mặt.</s>
 <s id="118">Tôi mang nó về lại Lầu Năm Góc sau khi nó bị lộ khi bằng sáng chế nó được ban hành, rồi kể với mọi người ở đó về điều đó, và họ cười, rồi tôi cho họ xem mẫu và họ mua nó.</s>
 <s id="119">(Khán phòng cười) Các bạn đã nghe 1 cái tai nghe nói luyên thuyên chưa ?</s>
 <p id="p120">
  <s id="120.1">Đó là phát minh của tôi.</s>
  <s id="120.2">Tôi bán nó giá 7 triệu đô.</s>
 </p>
 <p id="p121">
  <s id="121.1">Đó là một sai lầm.</s>
  <s id="121.2">Nó được bán giá 80 triệu đô 2 năm trước.</s>
 </p>
 <s id="122">Tôi đã thiết kế nó trên cái máy Mac cũ kĩ trên gác mái nhà tôi, và một trong những thiết kế mà họ có hiện nay vẫn giống như thiết kế của tôi.</s>
 <s id="123">Vì thế, tôi thật may mắn khi làm nhà phát minh.</s>
 <s id="124">Tôi là người hạnh phúc nhất mà bạn gặp.</s>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Bố tôi mất trước khi được thấy bất cứ ai trong nhà làm được điều gì đó.</s>
  <s id="125.2">Các bạn là những khán giả tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="126">Tôi biết bài nói của tôi lộn xộn.</s>
 <s id="127">Tôi thường ứng biến bài nói ngay lúc xuất hiện trước đám đông.</s>
 <s id="128">Để tôi cho các bạn xem, vào phút cuối này, 1 bài giới thiệu nhanh về anh chàng này, dành cho những ai chưa nghe nó.</s>
 <s id="129">Bạn không thể biết nó đang bật hay tắt.</s>
 <s id="130">Hãy giơ tay nếu bạn chưa nghe thấy nó.</s>
 <s id="131">Ở đằng đó có nghe thấy không?</s>
 <s id="132">Hãy tìm anh chàng quay phim.</s>
 <s id="133">Vâng, được rồi đó.</s>
 <s id="134">Tôi đã mở một chai nước ngọt ngay trong đầu bạn, thật tuyệt.</s>
 <s id="135">Cảm ơn các bạn lần nữa.</s>
 <s id="136">Tôi cảm kích rất nhiều.</s>
</text>
