<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Adam Ockelford: Tôi cam đoan rằng tôi sẽ không nói quá nhiều và nhường phần cho Derek chơi nhiều hơn. nhưng tôi nghĩ là sẽ hay hơn nếu tôi tóm tắt lại hành trình Derek đến được với chúng ta ngày hôm nay.</s>
 <s id="2">Thật là thú vị bởi vì Derek to lớn hơn tôi rất nhiều nhưng khi Derek chào đời, cậu ấy chỉ vừa vặn lòng bàn tay của một người mà thôi.</s>
 <s id="3">Cậu ấy sinh non 3 tháng rưỡi, và đó thực sự là một cuộc chiến đấu không tưởng đối với cậu để tồn tại.</s>
 <s id="4">Cậu ấy phải được cung cấp nhiều ôxi để thở, và điều đó đã làm ảnh hưởng tới mắt của cậu đấy, Derek, và ảnh hưởng cả đến cái cách mà cậu hiểu về ngôn ngữ và cái cách mà cậu hiểu về thế giới.</s>
 <s id="5">Tuy nhiên sẽ không còn tin xấu nào nữa, bởi vì khi Derek xuất viện về nhà, gia đình cậu quyết định thuê một người vú nuôi gan góc người đã chăm sóc cậu đấy, Derek, trong suốt thời ấu thơ của cậu.</s>
 <s id="6">Và Nanny, với sự hiểu biết sâu sắc khi nghĩ rằng đây là đứa trẻ khiếm thị</s>
 <s id="7">Âm nhạc là thứ rất cần cho Derek.</s>
 <s id="8">và khi đã chắc chắn như thế, cô ấy hát , hoặc như các mà Derek thường gọi, hót cho cậu nghe trong suốt những năm đầu đời</s>
 <s id="9">Và tôi nghĩ rằng thật sự thích thú khi được nghe giọng của cô ấy hàng giờ mỗi ngày đã khiến cho cậu ấy nghĩ rằng -có lẽ, như các bạn biết đấy, trong não cậu ấy một thứ gì đấy đang bị kích động- thứ gì đấy như là tài năng về âm nhạc</s>
 <s id="10">Đây là một bức ảnh nhỏ của Derek dần dần trưởng thành khi cậu ấy bên vú nuôi.</s>
 <s id="11">Và bây giờ người vú nuôi với sự thấu hiểu tuyệt vời nghĩ rằng, có lẽ chúng ta nên để Derek chơi một loại nhạc cụ nào đó, và chắc rằng, cô ấy đã lôi cây đàn organ nho nhỏ này ra khỏi gác xép mà không thực sự nghĩ rằng một điều gì kỳ diệu sẽ xảy ra.</s>
 <s id="12">Thế nhưng Derek, bàn tay bé xíu của cậu hẳn đã lướt trên phím đàn và thực sự đánh mạnh vào nó, đánh mạnh đến nỗi họ nghĩ rằng nó sắp vỡ mất.</s>
 <s id="13">Nhưng từ những tiếng ấn mạnh ấy, chỉ sau vài tháng, đã phát một thứ âm nhạc tuyệt vời, và tôi nghĩ đó thực sự là một khoảnh khắc nhiệm mầu, Derek này, khi cậu nhận thức được rằng tất cả những âm thanh mà cậu nghe được từ thế giới ngoài kia là có một thứ gì đó cậu có thể sao chép lại trên phím đàn.</s>
 <s id="14">Đó chính là khoảnh khắc Eureka (Tìm ra rồi!Tìm ra rồi).</s>
 <s id="15">Hiện tại, việc bị khiếm thị, tất nhiên, có nghĩa là bản thân cậu đã phải tự dạy cho chính mình.</s>
 <s id="16">Derek Paravicini: Tôi tự dạy mình cách chơi đàn.</s>
 <s id="17">AO: Cậu đã tự dạy mình chơi đàn và kết quả là, chơi piano đối với cậu mà nói, Derek, là vận dụng rất nhiều khớp nối và những cú chặt hiểm trong ka-ra-tê, và thậm chí là dùng cả mũi!</s>
 <s id="18">Và, đây là những gì mà người vú nuôi cũng đã làm, đó là ấn nút ghi âm trên một trong những chiếc máy ghi âm nhỏ mà họ có, và đây thực là cuốn băng tuyệt diệu ghi âm lại lúc Derek chơi đàn khi cậu mới bốn tuổi đấy.</s>
 <s id="19">DP: "Molly Malone (Những vò sỏ và những con trai)."</s>
 <s id="20">AO: Thực sự nó không phải là "Những vò sỏ và những con trai"</s>
 <s id="21">Bản này là " Đồng quê nước Anh."</s>
 <s id="22">DP: "Đồng quê nước Anh."</s>
 <s id="23">(Âm nhạc: "Đồng quê nước Anh" AO: Đây rồi.</s>
 <s id="24">(Vỗ tay) Tôi nghĩ đó là điều thật sự tuyệt vời.</s>
 <s id="25">Các bạn biết không, đứa trẻ nhỏ này, người mà không thể nhìn thấy, không thể thực sự hiểu biết nhiều về thế giới, không có ai trong gia đình cậu chơi nhạc cụ cả, vậy mà cậu ấy lại tự dạy mình chơi đàn.</s>
 <s id="26">Như quý vị có thể thấy trong bức hình, có khá nhiều cử chỉ hình thể diễn ra khi cậu chơi đàn, Derek à.</s>
 <s id="27">Vâng, tôi và Derek gặp gỡ nhau vào lúc cậu ấy bốn tuổi rưỡi, và thoạt đầu, Derek à, thú thật tôi cứ nghĩ là cậu khá kích động đấy, thành thật mà nói, bởi vì khi cậu chơi đàn piano, cậu dường như muốn chạm hết tất cả các phím đàn, và cậu cũng có thói quen nho nhỏ này là xua đuổi tôi.</s>
 <s id="28">Và thế là ngay khi tôi cố tiến gần đến đàn piano, tôi sẽ bị đẩy ra xa.</s>
 <s id="29">Và tôi đã đề cập vấn đề này với cha cậu, Nick, rằng tôi sẽ cố gắng dạy cậu, và sau đó tôi hơi chút rối trí khi mà làm sao tôi có thể dạy nếu như tôi không được phép đến gần đàn piano.</s>
 <s id="30">Nhưng rồi sau một hồi, tôi thoáng nghĩ, chà, cách duy nhất chỉ là lôi cậu ra khỏi đó và đẩy cậu đến một góc khác của căn phòng, và trong 10 giây có được trước khi Derek trở lại tôi có thể nhanh chóng chơi một bản nào đó để cậu ấy có thể học được.</s>
 <s id="31">Và cuối cùng thì, Derek à, tôi nghĩ là cậu cũng đã đồng ý với tôi rằng chúng ta thực chất có thể có được niềm vui khi chơi nhạc cùng nhau</s>
 <s id="32">Và các bạn có thể thấy được, đó là tôi trước đây, trong những ngày trước khi cưới với bộ râu màu nâu, và Derek bé nhỏ của chúng ta ở đằng kia.</s>
 <s id="33">Tôi chỉ kịp nhận ra rằng điều này sẽ được ghi âm lại, đúng chứ?</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Đúng rồi.</s>
  <s id="34.2">Vâng (Cười) Và sau đó, trước khi tròn 10 tuổi, Derek đã thực sự khiến mọi người kinh ngạc.</s>
 </p>
 <s id="35">Đây là bức hình của cậu, Derek à, lúc đó đang chơi tại Barbican với dàn nhạc giao hưởng Royal Philharmonic Pops</s>
 <s id="36">Quan trọng là đó thực sự là một cuộc hành trình thú vị.</s>
 <s id="37">Và trong những ngày ấy, Derek, cậu chẳng nói là bao nhiêu, và luôn luôn có giây phút căng thẳng khi nghĩ đến việc liệu cậu có thực sự hiểu được những gì mà chúng ta sẽ chơi và liệu cậu có chơi đúng bản nhạc với đúng nốt nhạc hay không, và những chuyện đại loại như thế.</s>
 <s id="38">Nhưng dàn nhạc còn ngạc nhiên không kém, báo chí thế giới ấn tượng bởi khả năng của cậu có thể chơi những bản nhạc tuyệt vời như vậy.</s>
 <s id="39">Và vấn đề bây giờ là, cậu đã làm điều đó như thế nào vậy Derek?</s>
 <s id="40">Và hy vọng rằng chúng tôi có thể cho khán giả ở đây thấy được cách mà cậu đã làm.</s>
 <s id="41">Tôi nghĩ là một trong những điều đầu tiên đã xảy đến khi cậu còn rất nhỏ, Derek, chính là khoảng thời gian khi cậu được hai tuổi, đôi tai cảm nhạc của cậu đã có thể bỏ xa hầu hết những người lớn.</s>
 <s id="42">Và chính vì vậy mà mỗi khi cậu nghe được bất kỳ nốt nhạc nào -- nếu tôi chơi một nốt nhạc ngẫu nhiên -- (Nốt nhạc piano) -- và cậu ngay lập tức biết được đó là nốt nào, và cậu cũng sở hữu khả năng tìm ra nốt nhạc đó trên bàn phím.</s>
 <s id="43">Và đó gọi là cao độ hoàn hảo, và một số người có độ cảm hoàn hảo đối với những phím trắng ở giữa cây đàn piano.</s>
 <s id="44">(Nốt nhạc piano) Và các bạn có thể hiểu rằng bằng cách nào mình lại có một độ cảm nhạy khi chơi đàn cùng Derek.</s>
 <s id="45">(Cười) Tuy nhiên Derek à, đôi tai của cậu còn tốt hơn thế nhiều.</s>
 <s id="46">Nếu tôi chỉ đơn giản là bỏ micro xuống chốc lát, tôi sẽ chơi một tổ hợp các phím nhạc.</s>
 <s id="47">Quý vị ở đây có thể sẽ biết được có bao nhiêu nốt, nhưng Derek dĩ nhiên là không thể.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Không chỉ cậu có thể nói được có bao nhiêu nốt nhạc, mà cậu còn có thể chơi chúng cùng lúc.</s>
  <s id="48.2">Đây chúng ta cùng thử xem.</s>
 </p>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">(Hợp âm) À, hãy quên đi các thuật ngữ,Derek à.</s>
  <s id="49.2">Thật tuyệt vời.</s>
 </p>
 <s id="50">Và đó chính là khả năng đó, khả năng có thể nghe các nốt nhạc được chơi cùng một lúc, chứ không đơn giản là đơn âm, nhưng khi cả một dàn nhạc đang chơi, Derek, cậu có thể nghe từng nốt rõ ràng, và ngay lập tức, bỏ qua hàng giờ hàng giờ luyện tập, có thể chơi lại những nốt nhạc đó trên phím đàn, và điều đó, tôi nghĩ rằng chính là nền tảng của mọi tài năng của cậu.</s>
 <s id="51">Và tiếp theo.</s>
 <s id="52">Sẽ là vô dụng nếu như có khả năng nguyên sơ như thế mà không qua gọt giũa, và may mắn thay, Derek, cậu đã quyết định rằng, một khi chúng ta bắt đầu học, cậu sẽ để tôi giúp cậu học các ngón bấm thang âm.</s>
 <s id="53">Đơn cử như hãy dùng ngón cái của cậu xuống âm đô trưởng.</s>
 <s id="54">(Nốt nhạc đàn piano) Vân vân.</s>
 <s id="55">và cuối cùng, cậu có thể tiếp thu rất nhanh những bản như "Chuyến bay của Bumblebee" sẽ không là vấn đề gì đối cậu cậu, phải không?</s>
 <s id="56">Vâng, phải.</s>
 <p id="p57">
  <s id="57.1">Đúng rồi.</s>
  <s id="57.2">Vì thế mà, trước năm 11 tuổi, Derek đã chơi được những bản như thế này.</s>
 </p>
 <s id="58">Đây.</s>
 <s id="59">(Âm nhạc: "Chuyến bay của Bumblebee") (Vỗ tay) AO: Derek, hãy đứng dậy chào khán giả.</s>
 <s id="60">Tốt lắm.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Và bây giờ điều tuyệt vời hơn cả chính là với những gam âm như thế, Derek à, cậu không chỉ có thể chơi bản "Chuyến bay của Bumblebee" với những nốt nhạc bình thường thôi đâu, mà còn với bất cứ nốt nào tôi chơi.</s>
  <s id="61.2">Derek có thể tiếp tục với những nốt nhạc đó.</s>
 </p>
 <s id="62">Vì thế nếu tôi chọn một nốt ngẫu nhiên, như thế này.</s>
 <s id="63">(Nốt nhạc piano) Cậu có thể chơi bản "Chuyến bay của Bumblebee" với nốt đó không?</s>
 <s id="64">DP: "Chuyến bay của Bumblebee" với nốt đó.</s>
 <p id="p65">
  <s id="65.1">(Nhạc: "Chuyến bay của Bumblebee") AO: Hoặc một nốt khác chăng?</s>
  <s id="65.2">Với gam Sol thứ chẳng hạn?</s>
 </p>
 <s id="66">Sol thứ.</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">(Nhạc: "Chuyến bay của Bumblebee") Tuyệt vời.</s>
  <s id="67.2">Tốt lắm Derek à.</s>
 </p>
 <s id="68">Thế nên cậu có thể thấy, Derek, não cậu chính là chiếc máy tính âm nhạc tuyệt vời có thể ngay lập tức ước lượng lại chính xác, mô phỏng chính xác tất cả những bản nhạc của thế giới bên ngoài kia ấy.</s>
 <s id="69">Phần lớn các nghệ sĩ dương cầm đều có thể lên cơn đau tim nếu ngay khi họ bắt đầu chơi cậu nói rằng, "Thành thật xin lỗi, nhưng ngài có phiền không khi chơi bản 'Chuyến bay của Bumblebee' theo cung Si thứ thay vì cung La thứ?"</s>
 <s id="70">Thực tế là, trong lần đầu tiê,n Derek, cậu đã chơi nó với một dàn nhạc giao hưởng, cậu đã học phiên bản mà cậu học trước đó, và rồi thực tế là dàn nhạc đã chơi theo một kiểu khác, vì thế trong khi chúng ta ngồi chờ hai tiếng đồng hồ trước buổi diễn tập và buổi công chiếu, Derek đã lắng nghe kiểu mới đó và học nó rất nhanh và rồi sau đó có thể chơi nó cùng với dàn nhạc giao hưởng.</s>
 <s id="71">Một anh bạn thật tuyệt vời.</s>
 <s id="72">Một điều kỳ diệu khác nữa về cậu chính là trí nhớ.</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">DP: Trí nhớ.</s>
  <s id="73.2">AO: Trí nhớ của cậu quả là siêu phàm, và với mỗi buổi hòa nhạc chúng ta tham gia, chúng ta đã yêu cầu khán giả tham gia với mìnhi, dĩ nhiên, bằng cách đề nghị một bản nhạc mà Derek có thể thích chơi.</s>
 </p>
 <s id="74">Và mọi người nói rằng, "Chà, thật là vô cùng can đảm bởi vì chuyện gì sẽ xảy ra nếu như Derek không biết đến bản nhạc đó?"</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">và tôi trả lời rằng, "Không.</s>
  <s id="75.2">Chẳng phải can đảm gì hết, bởi vì nếu quý vị yêu cầu một bản nào đó mà Derek không biết, quý vị sẽ được mời lên và ngân nga giai điệu đó trước, và sau đó cậu ấy có thể tiếp thu nó."</s>
  <s id="75.3">(Cười) Vì vậy chỉ cần cân nhắc trước khi quý vị chọn một bản nhạc nào đó quá lạ lùng.</s>
 </p>
 <s id="76">Nhưng nói một cách nghiêm túc, có ai muốn chọn một bản nhạc không?</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">DP: Chọn một bản nhạc.</s>
  <s id="77.2">Chọn đi, chọn đi, quý vị có muốn chọn không?</s>
  <s id="77.3">AO: Bởi vì quang cảnh khá là tối, Quý vị chỉ cần phải gọi to tên lên thôi.</s>
 </p>
 <s id="78">Quý vị có muốn nghe tôi chơi không?</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">(Thính giả: "Nhạc hiệu của Paganini") AO: Paganini.</s>
  <s id="79.2">DP: "Nhạc hiệu của Paganini"</s>
 </p>
 <s id="80">(Cười) (Nhạc: "Nhạc hiệu của Paganini") (Vỗ tay) Tốt lắm.</s>
 <s id="81">Derek sẽ sớm đến Los Angeles, và đó chính là bước ngoặt quan trọng, bởi vì điều đó có nghĩa là tôi và Derek sẽ dành khoảng hơn 100 giờ cùng nhau trên những chuyến bay đường dài và có vẻ khá thú vị, phải không Derek?</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">DP: Rất thú vị, Adam ạ.</s>
  <s id="82.2">Chuyến bay đường dài.</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Đúng.</s>
  <s id="83.2">AO: Các bạn có thể nghĩ rằng 13 giờ là khoảng thời gian dài để có thể nói chuyện suốt với nhau nhưng Derek vẫn làm điều đó một cách thản nhiên.</s>
 </p>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Cả hồi trước lẫn bây giờ.</s>
  <s id="84.2">(Cười) Nhưng ở châu Mỹ, họ đã sáng tạo ra thuật ngữ này, "chiếc máy Ipod con người" dành cho Derek, mà có vẻ như tôi nghĩ là mình không thực sự hiểu lắm, bởi vì Derek, cậu còn hơn cả một chiếc iPod.</s>
 </p>
 <s id="85">Cậu là một người nghệ sĩ sáng tạo, tài năng, và tôi nghĩ rằng chẳng nơi nào rõ ràng để hiểu được điều đó hơn khi chúng ta đến Slovenia, và một ai đó - trong buổi hòa nhạc lâu hơn mà chúng tôi định mời mọi người tham gia, và người này, rất, rất là hồi hộp tiến lên sân khấu.</s>
 <s id="86">DP: Anh ta chơi bản "Đôi đũa" AO: Và chơi bản "Đôi đũa"</s>
 <s id="87">DP: "Đôi đũa"</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">AO: Đại loại giống thế này.</s>
  <s id="88.2">DP: Giống như thế này.</s>
 </p>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Đúng rồi.</s>
  <s id="89.2">(Nốt nhạc piano) AO: Tôi thực ra nên nhờ người quản lý của Derek lên và chơi bản nhạc đó.</s>
 </p>
 <s id="90">Anh ta đang ngồi ở kia.</s>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">DP: Một người nào đó đã chơi "Đôi đũa" như thế này.</s>
  <s id="91.2">AO: Chỉ đùa thôi, phải không?</s>
 </p>
 <p id="p92">
  <s id="92.1">Nào chúng ta tiếp tục.</s>
  <s id="92.2">(Nhạc: "Đôi đũa") DP: Hãy để cho Derek chơi nó đi.</s>
 </p>
 <s id="93">AO: Cậu sẽ làm gì với nó, Derek?</s>
 <s id="94">DP: Con sẽ ngẫu hứng với nó, thầy Adam à.</s>
 <s id="95">AO: Đây là Derek một nhạc sĩ.</s>
 <s id="96">(Nhạc: Ngẫu hứng "Đôi đũa") (Vỗ tay) (Nhạc) (Vỗ tay theo) Hãy tiếp tục hòa nhịp với Derek.</s>
 <s id="97">(Nhạc) (Vỗ tay tán thưởng) Những người thực hiện TED sẽ giết tôi mất. nhưng có lẽ còn thời gian cho một bản nữa.</s>
 <p id="p98">
  <s id="98.1">DP: Cho một bản nữa.</s>
  <s id="98.2">AO: Đúng rồi, một bản nữa.</s>
 </p>
 <s id="99">Vâng đây chính là một trong những thần tượng của Derek.</s>
 <s id="100">Đó là ngài Art Tatum -- DP: Art Tatum.</s>
 <s id="101">AO: -- một người cũng là nghệ sĩ dương cầm bị khiếm thính. và tôi cũng nghĩ rằng giống như Derek, nghĩ rằng tất cả những điều trên thế giới này chính là môt chiếc đàn piano, vì thế mỗi lần Art Tatum chơi một bản nào đó, giống như có ba chiếc đàn piano trong phòng.</s>
 <s id="102">Và đây là những gì Derek đã học được từ những gì Art Tatum học được "</s>
 <s id="103">DP: "Tiếng hổ gầm"</s>
 <s id="104">(Nhạc: "Tiếng hổ gầm") (Vỗ tay)</s>
</text>
