<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">[PHÂN] Người ta tranh cãi rằng đây là một phần phụ cuối cùng trong cấu tạo động vật.</s>
 <s id="2">(Cười) Nhưng lý do tôi đặt nó ở đây là vì khi tôi ở châu Phi năm rồi, trong lúc tôi và vợ đang lái xe xung quanh, chúng tôi đã có được người hướng dẫn tuyệt vời này, người đã làm cả hai chúng tôi ngạc nhiên, Và nó đã dẫn tôi đến một niềm đam mê liên quan đến thiết kế của các loài động vật</s>
 <s id="3">Khoảng vào những năm 1880, các nhà truyền giáo đã đến châu Phi để truyền bá đạo Cơ đốc Giáo, để dạy tiếng Anh cho người bản xứ.</s>
 <s id="4">Và họ mang theo cả bảng đen và phấn.</s>
 <s id="5">Và tôi cũng muốn các bạn xem đây là bảng đen và tôi cũng đã sử dụng một vài viên phấn ở đây.</s>
 <s id="6">Và họ mang theo một vài công cụ như thế này.</s>
 <s id="7">Nhưng những năm sau đó, bảng đen vẫn còn sử dụng tốt, nhưng họ hết phấn.</s>
 <s id="8">Và đây là một cuộc khủng hoảng thật sự với họ</s>
 <s id="9">Và đó là nơi linh cẩu xuất hiện.</s>
 <s id="10">Linh cẩu có lẽ là một loài tuyêt vời nhất trên thế giới trong việc tìm xác.</s>
 <s id="11">Nó có mỏ nhọn và hàm răng tuyệt vời, bởi vậy mà linh cẩu có khả năng ăn những bộ xương.</s>
 <s id="12">Lúc này, sản phẩm cuối cùng của hành động đó xuất hiện ở đây.</s>
 <s id="13">Điều mà các nhà truyền giáo sẽ làm, họ đi xung quanh và thu gom phân của linh cẩu.</s>
 <s id="14">Và một điều đáng kinh ngạc về phân của linh cẩu, đó là viên phấn tuyệt vời.</s>
 <s id="15">(Tiếng cười) Đó không phải là điều tôi muốn nói ở đây, nhưng nó là một khía cạnh hấp dẫn về thiết kế của các loài động vật.</s>
 <s id="16">Điều tôi muốn nói chính là con lạc đà.</s>
 <s id="17">Khi tôi bắt đầu nói với Richard về điều tôi chuẩn bị nói đến, tôi vừa trở về từ Jordan gần đây, nơi tôi đã có một trải nghiệm thú vị với một con lạc đà.</s>
 <s id="18">(Tiếng cười) Và chúng tôi đi vào sa mạc.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Richard Wurman: Hết rồi!</s>
  <s id="19.2">Keith Bellows: Yeah, yeah.</s>
 </p>
 <s id="20">Chúng tôi đã ở trong sa mạc, ở Wadi Rum, trong một chiếc jeep nhỏ.</s>
 <s id="21">Chúng tôi có 4 người, thêm 2 tài xế người Bedouin.</s>
 <s id="22">Bạn có thể hình dung, khung cảnh rộng lớn này là cả một đại dương cát, 105 độ, một chai nước.</s>
 <s id="23">Và chúng tôi đang lái chiếc xe mà họ bảo với chúng tôi là chiếc jeep tốt nhất.</s>
 <s id="24">Nhưng tôi không nghĩ thế.</s>
 <s id="25">Và khi chúng tôi bắt đầu đi xuyên qua sa mạc, chiếc jeep hư máy.</s>
 <s id="26">Hai ông tài xế ra khỏi xe, họ úp mui xe lên, Họ bắt đầu làm việc dưới mui xe, để sửa máy.</s>
 <s id="27">Đi được khoảng trăm thước, nó lại hư.</s>
 <s id="28">Điều này cứ tiếp tục 6 - 7 lần, chúng tôi ngày càng lo lắng chúng tôi đã đi ngày càng sâu trong sa mạc.</s>
 <s id="29">Và cuối cùng, cơn ác mộng tồi tệ nhất của chúng tôi đã xảy ra: Họ tắt động cơ.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Và họ nói, "Ah, không sao cả.</s>
  <s id="30.2">Chúng ta xuống xe và đi bộ".</s>
 </p>
 <s id="31">Và chúng tôi hỏi lại: "Chúng ta xuống xe và đi bộ?"</s>
 <s id="32">Hãy nhớ chúng ta chỉ có 1 chai nước cho 4 người.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Và họ nói, "Yeah, yeah, chúng ta sẽ đi bộ.</s>
  <s id="33.2">Chúng ta sẽ tìm vài con lạc đà."</s>
 </p>
 <s id="34">Chúng tôi xuống xe và đi bộ, và chắc chắn là, khoảng nữa dặm, chúng tôi đến đỉnh của ngọn đồi này, và ở đó có rất nhiều người Bedouin với những con lạc đà của họ.</s>
 <s id="35">Những anh chàng này đi lên và bắt đầu mặc cả, và 10 đô la sau đó, chúng tôi có 4 con lạc đà.</s>
 <s id="36">Chúng hạ xuống như thang máy; chúng tôi cưỡi chúng.</s>
 <s id="37">Chúng đứng lên, và mỗi người Bedouin, có tất cả 4 người, đi sau những con lạc đà với cây roi nhỏ.</s>
 <s id="38">Và họ đánh vào phía sau lưng của những con lạc đà, và chúng bắt đầu phi nhanh.</s>
 <s id="39">Và nếu bạn có dịp cưỡi một con lạc đà, điều này rất khó chịu.</s>
 <s id="40">Ngoài ra còn có một khía cạnh khác về những con lạc đà này.</s>
 <s id="41">Khoảng 10 bước, chúng lại nghiêng trở lại và cố cắn vào chân bạn.</s>
 <s id="42">(Cười) Vì thế chúng tôi cố đi. và con lạc đà này cứ tiếp tục cắn chân của tôi.</s>
 <s id="43">Và cuối cùng, 3 dặm sau đó, chúng tôi đến nơi, nơi có chiếc xe jeep đợi chúng tôi.</s>
 <s id="44">Và những con lạc đà hạ xuống một lần nữa như thang máy, chúng tôi loạng choạng leo xuống, và chúng dĩ nhiên, cố gắng cắn vào chân tôi.</s>
 <s id="45">Và tôi đã phát triển một mối quan hệ tốt đẹp với loài vật này từ thời điểm đó, và tôi nhận ra điều này thật tuyệt vời.</s>
 <s id="46">Và còn tuyệt vời hơn, đó là người Bedouin chào đón tôi và cố gắng bán cho tôi một trong 26 con gái của ông để mang về nước Mỹ.</s>
 <s id="47">Vì thế, tôi và Richard nói chuyện, Tôi nói, "Ông bạn biết không, có lẽ tôi nên mang theo 1 con lạc đà.</s>
 <s id="48">Chúng là loài có thiết kế tuyệt vời nhất trên thế giới"</s>
 <p id="p49">
  <s id="49.1">Anh ta trả lời, "Không.</s>
  <s id="49.2">Tôi không nghĩ chúng tôi muốn mang theo một con lạc đà."</s>
 </p>
 <s id="50">Và mọi người nên vui khi chúng tôi quyết định không mang theo lạc đà.</s>
 <s id="51">Thế là tôi đã làm một điều tốt nhất tiếp theo.</s>
 <s id="52">Tôi đến sở thú Washington.</s>
 <s id="53">Richard nói, "Tôi muốn bạn thân với con lạc đà này.</s>
 <s id="54">Tôi muốn bạn kiểm tra miệng của nó, nhìn vào răng của nó.</s>
 <p id="p55">
  <s id="55.1">Tới bên dưới nó.</s>
  <s id="55.2">Đi trên nó.</s>
  <s id="55.3">Đi xung quanh nó.</s>
 </p>
 <s id="56">Kéo đuôi nó lên; rồi nhìn vào.</s>
 <s id="57">Tôi muốn bạn thân thiết với con lạc đà nhiều nhất có thể."</s>
 <s id="58">Thế là, tôi đến một đoàn làm phim địa lý quốc gia.</s>
 <s id="59">Chúng tôi đi xuống đó, và xem con lạc đà này.</s>
 <s id="60">Nó nặng 2000 pound, và trong thời kì động dục.</s>
 <s id="61">(Cười) Bây giờ, nếu bạn đã thấy con lạc đà 2000 pound đang động dục, đó thật là một điều đáng sợ.</s>
 <s id="62">Và nếu Richard nghĩ tôi đang trong vòng lẩn quẩn với lạc đà, thì một vài người cũng đang nhắm đến Bedouin cao độ.</s>
 <s id="63">(Cười) Vì thế chúng tôi nghiên cứu sâu hơn có thể. và tôi đang chuẩn bị chia sẻ điều này.</s>
 <s id="64">Chris, nếu bạn muốn cuộn phim này.</s>
 <s id="65">Sau này tôi sẽ cho bạn xem nhiều hơn một tí về thiết kế của loài lạc đà.</s>
 <s id="66">Bạn có muốn cuộn phim này không?</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">(Nhạc) (Video) Xin chào.</s>
  <s id="67.2">Đây là Keith Bellows với đơn vị Nghiên cứu lạc đà của địa lý quốc gia tại TED.</s>
 </p>
 <s id="68">Tôi ở đây để nhìn cổ máy sa mạc tốt nhất.</s>
 <s id="69">(Nhạc tiếp tục) Keith Bellows: Và bạn cũng thấy đấy, tôi đã bặt đầu nhai kẹo cao su bởi vì tôi ở xung quanh con lạc đà này cả ngày.</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">(Video)Được rồi, OK.</s>
  <s id="70.2">Không!</s>
 </p>
 <s id="71">Xem này, bây giờ nó đang bắt đầu kích động.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Vì thế chúng ta phải cẩn thận.</s>
  <s id="72.2">Đừng để nó đụng bạn.</s>
 </p>
 <s id="73">Bây giờ, bạn có thể thấy có vô vàn nước bọt trong đó.</s>
 <s id="74">Tôi luôn tự gọi nó là cậu bé điềm tĩnh một cách bất ổn.</s>
 <s id="75">Mũi chúng, bạn có thể thấy nó đang xòe ra.</s>
 <s id="76">Khi đang động dục, chúng khá giống như hải cẩu ở chỗ là hải cẩu phải mở mũi để thở.</s>
 <p id="p77">
  <s id="77.1">Và chúng giống như vậy.</s>
  <s id="77.2">Chúng phải cố mở mũi ra.</s>
 </p>
 <s id="78">KB: Thế còn tai?</s>
 <p id="p79">
  <s id="79.1">SK: Tai chúng nhỏ.</s>
  <s id="79.2">Nhưng chúng có khả năng nghe rất tuyệt.</s>
 </p>
 <s id="80">Nhưng không lớn; ví dụ, ở loài ngựa vằn, thì chúng có tai khổng lồ điều này rất tiện lợi, vì thế loài lạc đà có thể thay đổi đôi tai nhanh chóng.</s>
 <s id="81">Và chúng làm như cái cách chúng ta sử dụng thị giác của chúng ta.</s>
 <s id="82">Chúng sử dụng để xác định âm thanh.</s>
 <s id="83">Sa mạc đầy gió, và rất lạnh.</s>
 <s id="84">Vì vậy mà chúng không chỉ có đôi mi rất dài, mà còn có những thứ khác-- Tôi đoán bạn sẽ gọi nó [không rõ ràng] hay bất cứ cái gì khác.</s>
 <s id="85">Chính là lông, thứ nằm trên và dưới đôi mắt, và dài hơn.</s>
 <s id="86">Nhiều người nghĩ rằng bướu lạc đà dự trữ nước.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Không phải thế.</s>
  <s id="87.2">Chúng dự trữ chất béo.</s>
 </p>
 <s id="88">Lúc này, tôi không phải nhà hóa học, nhưng cơ bản những điều diễn ra là chất béo bị oxy hóa bởi hơi thở.</s>
 <s id="89">Và điều này sẽ biến nó thành nước có thể sử dụng được.</s>
 <s id="90">Giống như nhiều loài ăn thịt, chúng đi bằng ngón chân.</s>
 <s id="91">Nhưng có một miếng đệm mỡ lớn dưới chân tạo âm thanh lộc cộc.</s>
 <s id="92">Chúng giống như chiếc giày đi nắng, nhưng là để đi cát,</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Móng guốc?</s>
  <s id="93.2">Thường thì chúng không có móng guốc, nhưng chúng có một thứ đại loại như móng tay lớn.</s>
 </p>
 <p id="p94">
  <s id="94.1">( Tiếng cười) Bạn không thể thấy rõ ràng được.</s>
  <s id="94.2">Lông dường như bao phủ hết.</s>
 </p>
 <s id="95">Nhưng chúng sử dụng đuôi rất thường, đặc biệt là khi động dục.</s>
 <s id="96">Chúng sẽ đi tiểu và xoáy cái đuôi để phát tán nước tiểu và làm nó trông hấp dẫn hơn.</s>
 <s id="97">Tôi không biết tại sao, nhưng việc này có hiệu quả với chúng.</s>
 <s id="98">Thật không thể tin được.</s>
 <s id="99">(Tiếng cười của người xem) Lúc này, chúng sẽ ị ở những nơi cố định.</s>
 <s id="100">Thông thường, chúng sẽ ị ở bất cứ nơi nào chúng muốn, nhưng trong quá trình động dục, chúng sẽ ị ở phía ngoài.</s>
 <s id="101">Tôi không biết rằng bạn đã nghe hay đọc về âm thanh tần số thấp của loài voi chưa, ý tôi, kiểu như.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">"Br-r-r!"</s>
  <s id="102.2">Những âm thanh lớn khó nghe.</s>
  <s id="102.3">Lạc đà cũng giống như vậy.</s>
 </p>
 <s id="103">Bạn có thể thấy, ở đây, nó sẽ bị chấn động.</s>
 <s id="104">Chúng ta đo cân nặng của các loài động vật.</s>
 <s id="105">Không may, lạc đà là loại động vật khá dữ, chúng sẽ làm hư luôn cái cân.</s>
 <s id="106">Chúng tôi có những cái cân rất to, để cân cỡ như bò bison.</s>
 <s id="107">Tôi đoán nó nặng ít nhất cũng 1600 pound.</s>
 <s id="108">Nhưng cũng gần 2,000.</s>
 <s id="109">Chúng cơ bản là một đống mùn di động.</s>
 <s id="110">Chúng ta như những nụ hoa mặc dù tôi là nam.</s>
 <p id="p111">
  <s id="111.1">KB: Nó đang xem bạn là kẻ thù?</s>
  <s id="111.2">Senior Keeper: Yeah, chính xác rồi.</s>
 </p>
 <s id="112">Điều này làm chúng rất nguy hiểm trong lúc này.</s>
 <s id="113">Đừng nghĩ về nó, Đừng nghĩ về nó nữa!</s>
 <s id="114">Bây giờ, chúng ta đang chuẩn bị gặp nó.</s>
 <p id="p115">
  <s id="115.1">Ra đây!</s>
  <s id="115.2">Ra đây!</s>
  <s id="115.3">Ra đây nào!</s>
 </p>
 <s id="116">Không.</s>
 <s id="117">Ra đây nào!</s>
 <s id="118">(Nhạc) (Tiếng vỗ tay) KB: Cái mà tôi không cho các bạn xem, là cái đang treo lủng lẳng thế này?</s>
 <s id="119">Được rồi, các bạn nên vui vì tôi không cho các bạn xem.</s>
 <s id="120">Một trong những thứ khác làm nên thiết kế tuyệt vời của lạc đà là dương vật của nó chỉ về phía sau.</s>
 <s id="121">Nhờ thế mà lạc đà có thể ngâm cái đuôi trong dòng nước, Và nó cứ đánh nước tiểu ra toàn bộ khu vực xung quanh nó.</s>
 <s id="122">Đó là cách nó đánh dấu lãnh thổ của nó.</s>
 <p id="p123">
  <s id="123.1">Bây giờ, điều mà bạn sẽ không nhìn thấy là -- và bạn hãy nhớ lưu ý người bạn bên cạnh nó.</s>
  <s id="123.2">Và, nhân tiện, tên con lạc đà này là Suki.</s>
 </p>
 <s id="124">Và người bạn bên cạnh nó là Jasmine.</s>
 <s id="125">Jasmine là bạn đồng hành của nó một thời gian.</s>
 <s id="126">Nhưng trong những dịp thế này, rất, rất rõ là dù Suki đang bị kích động manh, nhưng Jasmine thì không có.</s>
 <s id="127">Và vì thế chúng tôi bắt đầu suy nghĩ.</s>
 <s id="128">là nếu anh bạn già Suki đang tìm bạn tình Suki sẽ làm gì để tìm bạn tình hoàn hảo?</s>
 <s id="129">Tôi sẽ cho các bạn xem đoạn phim mới.</s>
 <s id="130">Nhưng trước khi xem, tôi chỉ muốn nhắc rằng động vật này là một loại xe đi trên cát, là con tàu của sa mạc.</s>
 <s id="131">Nó thật sự quan trọng đối với cư dân sống ở sa mạc nơi có những con lạc đà, vùng Mongolia và Sahara rộng lớn, nơi có 160 từ tiếng Ả Rập nói về lạc đà.</s>
 <s id="132">Và nếu đây là loài sinh vật được thiết kế bởi hội đồng, nó chắc chắn không phải hội đồng chúng ta nhìn thấy.</s>
 <s id="133">Vì thế đây là cách Suki tìm bạn tình.</s>
 <s id="134">Bạn có thể cuộn nó không?</s>
 <s id="135">Lạc đà tìm lạc đà Thú ham muốn tìm một bạn tình hấp dẫn và thủy chung</s>
 <s id="136">Tôi cao bảy feet, 2.000 lbs., với mái tócvà đôi mắt nâu, đôi chân dài và tôi rất là tốt...</s>
 <s id="137">Tôi là lạc đà TED.</s>
 <s id="138">Một cỗ máy sa mạc hoàn hảo.</s>
 <s id="139">Tôi là một thiết kế thông minh.</s>
 <s id="140">Lông mi dài tránh cát và 1/3 lông mi đóng vai trò làm kính gạt chắn gió.</s>
 <s id="141">Một chiếc mũi đặc biệt-- với hai lỗ mũi lót để lọc cát và bụi và một móng guốc để giữ ẩm.</s>
 <s id="142">Một đôi môi dày kỳ lạ-- thứ cho phép tôi ăn bất cứ thứ gì mọc lên.</s>
 <s id="143">Những vết chai trên đầu gối giúp chân tôi thoải mái.</s>
 <s id="144">Miếng đệm ngực ở da giúp hạ nhiệt</s>
 <s id="145">Lớp lông vũ ngắn giúp làm mát da.</s>
 <s id="146">Đôi chân dài để sức nóng thoát ra.</s>
 <s id="147">Và bướu của tôi?</s>
 <p id="p148">
  <s id="148.1">Ogden Nash đã từng viết: Lạc đà có 1 bướu đơn; lạc đà 1 bướu thì có tới 2, hoặc theo cách nào khác.</s>
  <s id="148.2">Tôi không dám chắc.</s>
 </p>
 <p id="p149">
  <s id="149.1">Bạn dám không?</s>
  <s id="149.2">Sau đây là một gợi ý: Lạc đà hai bướu.</s>
 </p>
 <s id="150">Lạc đà một bướu.</s>
 <s id="151">Bướu của tôi chứa đên 80 Ibs chất béo chứ không chứa nước.</s>
 <s id="152">Tôi được xây dựng để chịu đựng.</s>
 <s id="153">Tôi là loài oai phong khi ốc đảo khô.</s>
 <s id="154">Tôi thường sẽ không đổ mồ hôi cho đến khi cơ thể của tôi đạt đến 105 º F. đủ để chiên một quả trứng,</s>
 <s id="155">Tôi có khả năng giảm 40% cân nặng mà không chết</s>
 <s id="156">(Hầu hết động vật khác sẽ chết nếu chỉ giảm 20%) Tôi uống 5 đến 7 ga-lông nước một ngày</s>
 <s id="157">nhưng có thể đi không uống nước hơn 1 tháng.</s>
 <s id="158">Tôi tràn đầy năng lượng.</s>
 <s id="159">Có thể gói lên đến 400 lbs hàng hóa.</s>
 <s id="160">Hơn cả một con ngựa-- Và có thể đi 26 dặm trong một ngày.</s>
 <s id="161">Camelot.</s>
 <s id="162">Jackie O đã nói rằng du lịch bằng lạc đà so với cưỡi voi có vẻ giống như đang đi máy bay phản lực.</s>
 <s id="163">Chưa kể bàn chân lớn mềm để tôi điều hướng cát.</s>
 <p id="p164">
  <s id="164.1">(Đó là vì sao người Bedouin cho rằng tôi có thể nhảy?)</s>
  <s id="164.2">Tôi cũng là một nhà cung cấp tốt.</s>
 </p>
 <s id="165">Người Bedouin gọi lạc đà là quà của thượng đế.</s>
 <s id="166">Không ngạc nhiên lắm.</s>
 <s id="167">Lều và thảm được làm từ lông của tôi.</s>
 <s id="168">Xương khô của tôi được đánh giá cao như 1 loại ngà.</s>
 <p id="p169">
  <s id="169.1">Phân của tôi được làm nhiên liệu đốt.</s>
  <s id="169.2">Sữa của tôi được sử dụng làm pho mát.</s>
 </p>
 <s id="170">"Loài lạc đà như những thiên thần" một người Bedouin đã nói thế.</s>
 <p id="p171">
  <s id="171.1">(Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
  <s id="171.2">Tôi chỉ muốn gửi gắm đến các bạn một ý nghĩ cuối cùng, điều có thể là quan trọng nhất để mang về.</s>
 </p>
 <s id="172">Loài người, nhìn chung, là loài động vật khá may mắn, chúng ta thật sự không phải thích nghi với môi trường; chúng ta làm cho môi trường thích nghi với chúng ta.</s>
 <s id="173">Và chúng tôi thấy nhiều lần thông qua buổi hội thảo này, không chỉ trong năm nay mà trong những năm vừa qua.</s>
 <s id="174">Nhưng loài vật mà chúng ta vừa thấy thích nghi rất tốt và vẫn tiếp tục thích nghi và thích nghi,</s>
 <s id="175">Tôi nghĩ khi bạn nhìn vào thế giới của muôn loài, đó là một trong những thứ phi thường nhất.</s>
 <s id="176">Nó không phải có một môi trương thích nghi; mà nó phải thích nghi với môi trường.</s>
 <s id="177">Ricky, cảm ơn rất nhiều vì những đã lắng nghe tôi.</s>
 <p id="p178">
  <s id="178.1">RW: Điều này thật tuyệt.</s>
  <s id="178.2">Xin cảm ơn.</s>
 </p>
</text>
