<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là một nghệ nhân dệt vải. có vẻ nổi tiếng đi đầu trào lưu ném bom bằng len.</s>
 <s id="2">Ném bom bằng len là khi bạn lấy vải để đan hay móc khỏi môi trường đô thị, phong cách graffiti - hoặc, chi tiết hơn - không có sự cho phép và phê duyệt.</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Nhưng khi tôi bắt đầu tiến hành hơn 10 năm trước, tôi không có hứa hẹn gì hết.</s>
  <s id="3.2">Tôi không có bất kì tham vọng gì trong chuyện này, tôi không có tầm nhìn sâu rộng.</s>
 </p>
 <s id="4">Tất cả những gì tôi muốn là có chút gì đó ấm áp và mơ hồ và trông giống con người trên mặt sân lạnh, cứng và xám xịt mà tôi nhìn thấy mỗi ngày.</s>
 <s id="5">Cho nên tôi quấn lấy cái nắm cửa.</s>
 <s id="6">Tôi gọi đó là Mảnh Alpha.</s>
 <s id="7">Tôi không hề biết rằng mảnh vải này sẽ thay đổi cuộc đời mình.</s>
 <s id="8">Cho nên phản ứng này rõ ràng rất thú vị.</s>
 <s id="9">Nó mê hoặc, khiến tôi phải nghĩ, "Tôi có thể làm gì khác đây?"</s>
 <s id="10">Tôi có thể làm gì đó cho cộng đồng mà sẽ nhận được phản ứng tương tự không?</s>
 <s id="11">Cho nên tôi quấn cột biển báo báo hiệu dừng lại gần nhà tôi.</s>
 <s id="12">Phản ứng thật điên rồi.</s>
 <s id="13">Mọi người sẽ đậu xe của họ và ra khỏi xe rồi liếc nhìn nó, tự gãi đầu rồi liếc nhìn nó, và chụp ảnh nó và chụp ảnh cùng với nó, và tất cả thật sự khiến tôi thấy thú vị và tôi muốn làm vậy với mọi biển báo dừng lại trong khu mình.</s>
 <s id="14">Và tôi càng muốn làm điều đó, phản ứng lại càng dữ dội.</s>
 <s id="15">Nên ngay lúc đó, tôi bị mê hoặc</s>
 <s id="16">Tôi bị cuốn theo.</s>
 <s id="17">Điều này thật cám dỗ.</s>
 <s id="18">Tôi tìm thấy niềm đam mê của mình và môi trường đô thị chính là sân chơi của tôi.</s>
 <s id="19">Cho nên đây là một trong số tác phẩm đầu tay của tôi.</s>
 <s id="20">Tôi rất tò mò về ý tưởng làm nổi bật điều bình thường, nhạt nhẽo, thậm chí là xấu xí, và không đánh mất nét đặc trưng hay chức năng của nó chỉ là cho nó một bộ áo được may cẩn thận từ việc đan móc</s>
 <s id="21">Và điều này là niềm vui đối với tôi.</s>
 <s id="22">Thật sự rất vui khi làm những vật vô tri vô giác trở nên sống động</s>
 <s id="23">Vậy...</s>
 <s id="24">Tôi nghĩ chúng ta đều thấy sự hài hước ở đây, nhưng - (Cười) Có lúc tôi muốn thực hiện điều này một cách nghiêm túc.</s>
 <s id="25">Tôi muốn phân tích.</s>
 <s id="26">Tôi muốn biết tại sao tôi để nó kiểm soát cuộc đời mình, tại sao tôi lại đam mê nó đến vậy, tại sao những người khác phản ứng gay gắt với nó.</s>
 <s id="27">Và tôi nhận ra vài điều.</s>
 <s id="28">Chúng ta đều sống trong một thế giới số với nhịp sống hối hả, nhưng chúng ta vẫn ao ước và khao khát điều gì đó gần gũi.</s>
 <s id="29">Tôi nghĩ chúng ta đều trở nên tê liệt bởi những thành phố phát triển quá mức mà chúng ta đang sống, và những biểu bảng và những biển quảng cáo, và những bãi đỗ xe khổng lồ, và chúng ta thậm chí không than phiền về điều đó nữa.</s>
 <s id="30">Cho nên khi bạn gặp phải biển báo báo dừng lại được bọc bởi len móc và nó trông chẳng phù hợp và sau đó dần dần - kì lạ thay - bạn tìm thấy một liên kết, đó chính là khoảnh khắc.</s>
 <s id="31">Đó là khoảnh khắc tôi thích và đó chính là khoảnh khắc mà tôi muốn chia sẻ với người khác.</s>
 <s id="32">Cho nên ngay lúc này, sự tò mò của tôi ngày càng gia tăng.</s>
 <s id="33">Từ những vòi chữa cháy và biển báo báo hiệu dừng đến những thứ khác tôi có thể làm với chất liệu này.</s>
 <s id="34">Tôi có thể làm gì đó lớn lao và to tát mà không gì có thể vượt qua được không?</s>
 <s id="35">Cho nên đó là chuyện xảy ra với xe buýt.</s>
 <s id="36">Đây là một cuộc chơi thật sự thay đổi được tôi.</s>
 <s id="37">Tôi lúc nào cũng có điểm yếu trong trái tim mình dành cho điều này.</s>
 <s id="38">Ngay lúc này, nhiều người đang nhìn nhận tác phẩm của tôi nhưng không có nhiều thứ được quấn trong len móc mà lại có qui mô lớn, và đây hoàn toàn là chiếc xe buýt đầu tiên của thành phố được quấn trong len.</s>
 <s id="39">Nên lúc này đây, tôi đang trải nghiệm, hoặc tôi đang chứng kiến vài chuyện thú vị.</s>
 <s id="40">Tôi có lẽ đã bắt đầu ném bom bằng len nhưng tôi chắc chắn không sở hữu nó nữa</s>
 <s id="41">Nó đã trở nên phổ biến toàn cầu.</s>
 <s id="42">Mọi người đều đang thực hiện điều này.</s>
 <s id="43">Và tôi biết vì tôi thường du lịch đến vài nơi trên thế giới mà tôi chưa từng đến, và tôi sẽ vấp phải biển báo hiệu dừng và tôi biết tôi không có quấn nó.</s>
 <s id="44">Nên khi tôi theo đuổi những mục tiêu của mình cùng nghệ thuật - đây đa phần là công việc gần đây của tôi - việc ném bom bằng len cũng vậy.</s>
 <s id="45">Ném bom bằng len cũng dần phát triển.</s>
 <s id="46">Và trải nghiệm đó cho tôi thấy sức mạnh tiềm ẩn bên trong ngành thủ công và cho tôi thấy vẫn có ngôn ngữ chung dành cho các quốc gia còn lại trên thế giới.</s>
 <s id="47">Đây là sở thích dành cho người lớn tuổi - sở thích khiêm tốn - tôi tìm thấy sự tương đồng giữa người với người tôi chưa từng nghĩ mình có thể liên kết được.</s>
 <s id="48">Nên hôm nay khi tôi kể câu chuyện của mình, tôi cũng muốn truyền đạt với bạn sức mạnh ẩn tiềm ẩn có thể được tìm thấy ở nhiều nơi khiêm tốn nhất, và chúng ta đều sở hữu những kĩ năng mà chỉ đang chờ đợi để được khám phá.</s>
 <s id="49">Nếu bạn nghĩ về đôi tay của mình, những công cụ này có liên quan với ta, và điều chúng có thể làm - xây nhà và mua đồ đạc, và sơn những bức tranh tường khổng lồ - và phần lớn thời gian chúng ta đều cầm bộ điều chỉnh hay điện thoại.</s>
 <s id="50">Và tôi cũng cảm thấy vô cùng có lỗi.</s>
 <s id="51">Nhưng nếu bạn nghĩ như vậy. chuyện gì sẽ xảy ra nếu bạn đặt những thứ này xuống?</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Bạn sẽ tạo ra được gì?</s>
  <s id="52.2">Bạn sẽ tạo ra được gì với chính đôi tay mình?</s>
 </p>
 <s id="53">Nhiều người nghĩ rằng tôi là chuyên gia đan len nhưng thật ra tôi không thể đan một chiếc áo len dài tay để kiếm sống.</s>
 <s id="54">Nhưng tôi đã làm vài chuyện thú vị với việc đan len mà trước đây tôi chưa từng làm.</s>
 <s id="55">Tôi cũng không "được cho là" một nghệ sĩ đúng ra thì tôi không được huấn luyện chính thức để làm điều này - Thật ra tôi là chuyên gia toán học.</s>
 <s id="56">Vì vậy tôi không nghĩ chuyện này liên quan chuyên môn của mình, nhưng tôi cũng biết rằng tôi không tình cờ biết nó.</s>
 <s id="57">Và khi chuyện này đến với tôi, tôi đã nắm chặt lấy, tôi đấu tranh vì nó và tôi tự hào nói rằng hôm nay tôi là một nghệ sĩ làm thuê.</s>
 <s id="58">Vì vậy khi chúng ta suy ngẫm về tương lai, biết rằng tương lai của mình có lẽ không suôn sẻ.</s>
 <s id="59">Và một ngày nào đó, bạn có lẽ cũng sẽ chán nản như tôi đây và đan một tay nắm cửa để thay đổi thế giới của mình mãi mãi.</s>
 <s id="60">Cảm ơn.</s>
 <s id="61">(Vỗ tay)</s>
</text>
