<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hãy tưởng tượng bạn đang đứng trên một bãi biển, và nhìn xa ra đại dương, những con sóng đang vỗ vào bờ cát, một màu xanh trải dài tới tận cùng.</s>
 <s id="2">Giờ, hãy thực sự chìm sâu vào phạm vi và quy mô không giới hạn của nó.</s>
 <s id="3">Bây giờ,hãy tự hỏi bản thân, "Nó lớn đến như thế nào?</s>
 <s id="4">Đại dương rộng lớn ra sao?"</s>
 <s id="5">Đầu tiên,chúng ta cần phải hiểu rằng chỉ tồn tại duy nhất một đại dương, bao gồm 5 vùng được gọi là Thái Bình Dương, Đại Tây Dương, Ấn Độ Dương, Bắc Băng Dương, và Nam Đại Dương.</s>
 <s id="6">Mỗi một vùng, trong khi thường được xem như những đại dương nằm trong chính bản thân những khu vực đó, chúng chính xác là một phần của một thể duy nhất, một khối nước khổng lồ, một đại dương, thứ làm nên bề mặt của hành tinh này.</s>
 <s id="7">Đại dương bao phủ khoảng 71% bề mặt hành tinh của chúng ta khoảng 360 triệu km2, một vùng lớn hơn 36 lần diện tích nước Mỹ.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Đó quả thực là một vùng siêu rộng lớn.</s>
  <s id="8.2">Khi quan sát từ không gian, đại dương là đặc điểm nổi bật nhất.</s>
 </p>
 <s id="9">Nói về không gian, đại dương chứa hơn 1.3 tỉ, đó là một tỉ với chữ "t", kilomet khối nước.</s>
 <s id="10">Nói cách khác, số lượng đó đủ để nhấn chìm toàn bộ nước Mỹ bằng khối nước muối khổng lồ cao hơn 132km, cao hơn cả những đám mây cao nhất và sâu trên tầng khí quyển cao.</s>
 <s id="11">Với tất cả khối lượng đó, đại dương chiếm đến 97% tổng phân lượng nước trên toàn Trái Đất.</s>
 <s id="12">Trên hết, đại dương chứa đựng hơn 99% sinh quyển của thế giới, đó là không gian nơi mà sự sống tồn tại.</s>
 <s id="13">Bây giờ hãy suy nghĩ một lát.</s>
 <s id="14">Thế giới trước mắt mà chúng ta biết, thực sự thì toàn bộ không gian sống chứa đựng bởi các lục địa, tất cả chỉ là 1% của sinh quyển.</s>
 <s id="15">1%!</s>
 <s id="16">Đại dương là tất cả phần còn lại.</s>
 <s id="17">Vì vậy, đại dương thật sự khổng lồ.</s>
 <s id="18">Tầm quan trọng của nó với sự sống hẳn không gì sánh được.</s>
 <s id="19">Nó còn được biết đến là nơi lưu giữ vô số đặc tính địa chất của hành tinh này.</s>
 <s id="20">Có bốn điều cần chú ý.</s>
 <s id="21">Biển chứa đựng dãy núi lớn nhất thế giới, dãy núi giữa đại dương.</s>
 <s id="22">Với chiều dài gần 65,000 km, dãy núi này dài hơn khoảng 10 lần dãy núi tự nhiên dài nhất được tìm thấy trên đất liền, dãy Andes.</s>
 <s id="23">Bên dưới eo biển Đan Mạch tồn tại thác nước lớn nhất thế giới.</s>
 <s id="24">Cái thác siêu lớn này mang một lượng nước đi qua miệng thác mỗi giây gấp hơn 116 lần với thác Inga Falls của sông Congo, thác nước lớn nhất trên mặt đất.</s>
 <s id="25">Ngọn núi cao nhất thế giới thật ra được tìm thấy dưới biển, nằm khuất khỏi tầm nhìn.</s>
 <s id="26">Trong khi 4200m của núi Mauna Kea ở Hawaii nằm trên mực nước biển, phần còn lại của nó ở dưới nước là khoảng 5800m.</s>
 <s id="27">Từ đỉnh núi được tuyết bao phủ đến phần chân núi được bùn đất bao phủ, ngọn núi ở Hawaii này cao gần 10,000m làm đỉnh núi Everest trở nên tầm thường bằng việc vượt hơn 1 km.</s>
 <s id="28">Tiếp đến,vì chúng ta đang nói đến Everest, hãy xem xét hẻm núi sâu nhất, vực Challenger, tồn tại ở 11 km dưới bề mặt đại dương sâu hơn khoảng 6 lần với Hẻm Vực Lớn.</s>
 <s id="29">Một độ sâu đủ để nhấn chìm đỉnh Everest và mực nước vẫn còn cao hơn khoảng 2.1 km tính từ điểm cao nhất.</s>
 <s id="30">Nói cách khác, độ sâu của vực Challenger có chiều cao xấp xỉ bằng với tầm bay của máy bay thương mại.</s>
 <s id="31">Vậy là, dù bạn chọn cách nào để phân tích, Đại dương rất L Ớ N LỚN!</s>
 <s id="32">Đại dương định hình hành tinh của chúng ta là nhà của các đặc tính địa chất, bao gồm không gian sống rộng lớn nhất, và theo đó, là nơi có sự sống nhiều nhất và đa dạng nhất trên Trái Đất</s>
 <s id="33">Chúng ta không biết toàn bộ về đại dương.</s>
 <s id="34">Nhưng nó không quá lớn, quá rộng, quá phi thường đến nỗi không chạm vào được.</s>
 <s id="35">Trên thực tế, với gần 50% dân số thế giới sống dọc 100km đường bờ biển và hầu hết số còn lại sống gần ao, hồ, sông mà cuối cùng đều dẫn ra biển, hầu như mỗi người dân trên hành tinh đều có cơ hội gây ảnh hưởng tới sức khỏe và sức sống của đại dương</s>
 <s id="36">Bằng chứng của việc này được thấy ở mọi phần của đại dương bất kể độ sâu hay khoảng cách.</s>
 <s id="37">Đại dương định hình hành tinh của chúng ta nhưng, trong một nghĩa thực khác, chúng ta định hình đại dương.</s>
</text>
