<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <p id="p1">
  <s id="1.1">Như quý vị có thể tưởng tượng, tôi hoàn toàn đam mê nhảy.</s>
  <s id="1.2">Tôi đam mê việc sáng tạo những điệu nhảy, thưởng thức chúng, và khích lệ mọi người cùng hòa vào điệu nhảy, và tôi cũng thực sự đam mê sáng tạo.</s>
 </p>
 <s id="2">Với tôi sáng tạo rất quan trọng và tôi cho rằng nó là thứ bạn có thể dạy cho ai đó.</s>
 <s id="3">Tôi nghĩ có thể dạy và truyền đạt kỹ thuật sáng tạo, và tôi nghĩ bạn có thể tìm ra ở bạn có gì đặc sắc riêng, nhận biết được những thói quen của riêng mình và sử dụng nó như điểm xuất phát để làm đẹp bằng chính những khuyết điểm của mình.</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Tôi thuộc thế hệ 7x, và John Travolta rất nổi thời đó: "Hào nhoáng", " Cơn sốt tối thứ Bảy", và anh ấy là mẫu người lý tưởng cho tôi cảm hứng để bắt đầu nhảy.</s>
  <s id="4.2">Bố mẹ rất ủng hộ tôi.</s>
 </p>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Họ hay động viên tôi mạo hiểm, đến, thử, thử.</s>
  <s id="5.2">Tôi đã có một cơ hội, một bước tiếp cận với một studio nhảy ở địa phương, và tôi có một giáo viên khai sáng, người giúp tôi nghĩ và sáng tạo những bước nhảy của riêng mình, cô để tôi tạo ra phòng khiêu vũ riêng và dạy các đồng môn điệu nhảy Mỹ La tinh do tôi nghĩ ra.</s>
 </p>
 <s id="6">và đó chính là ngay lúc đầu tiên tôi tìm thấy một cơ hội để cảm nhận rằng tôi có thể thể hiện ra tiếng nói của chính mình và đó là điều đã tiếp thêm năng lượng cho tôi, sau đó, là trở thành một biên đạo múa</s>
 <s id="7">Tôi cảm nhận giống như là tôi lấy được điều gì đó để nói và điều gì đó để chia sẻ.</s>
 <s id="8">Và tôi đoán điều thú vị là điều tôi đang bị ám ảnh ngay lúc này với kỹ thuật của cơ thể</s>
 <s id="9">Tôi nghĩ đó là hiểu biết mang tính kỹ thuật nhất mà chúng ta có và tôi hoàn toàn bị ám ảnh bởi việc tìm ra một cách truyền đạt ý tưởng bằng cơ thể đến người xem rằng nó có thể dịch chuyển họ, tiếp xúc họ, giúp họ nghĩ khác đi về mọi thứ</s>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">Vì vậy, đối với tôi, vũ đạo múa là một quá trình thực sự trong tư duy vật lý.</s>
  <s id="10.2">Nó rất nhiều trong suy nghĩ giống như trong cơ thể, và nó là một quá trình phối hợp</s>
 </p>
 <s id="11">Nó là điều gì đó tôi phải làm với những người khác.</s>
 <s id="12">Bạn biết đấy, bằng một cách nào đó nó chi phối quá trình nhận thức.</s>
 <s id="13">Tôi thường làm việc với những nhà thiết kế và nghệ sĩ tạo hình những vũ công thực thụ và những biên đạo múa khác, nhưng, nhiều hơn nữa là những nhà kinh tế học, nhân chủng học, thần kinh học, các nhà khoa học về nhận thức, những người thực đến từ các lĩnh vực rất khác nhau về chuyên môn, nơi họ dùng trí thông minh của mình để sinh lợi từ những loại khác nhau của quá trình sáng tạo.</s>
 <s id="14">Điều mà tôi từng suy nghĩ, chúng ta sẽ làm một ít ngày hôm nay là khai thác ý tưởng này trong suy nghĩ vật lý, và chúng ta là những chuyên gia trong lĩnh vực suy nghĩ vật lý</s>
 <s id="15">Vâng, các bạn đều có cơ thể, đúng không?</s>
 <s id="16">và chúng ta đều biết cơ thể giống như trong thế giới thực, vì vậy một phần khía cạnh của suy nghĩ vật lý mà chúng ta nghĩ nhiều về khái niệm sự cảm nhận trong cơ thể ý nghĩa của chính cơ thể của tôi trong khoảng không của thế giới thực</s>
 <s id="17">Vì vậy, chúng ta hoàn toàn hiểu điều nó cảm nhận như để biết nơi kết thúc của các ngón tay của bạn khi bạn giữ hai cánh tay của bạn, vâng?</s>
 <s id="18">Bạn hoàn toàn biết rằng khi nào bạn sẽ lấy một cốc, hoặc cái cốc đó di chuyển và bạn phải điều khiển nó.</s>
 <s id="19">Vì vậy, chúng ta đã là những chuyên gia trong việc suy nghĩ vật lý.</s>
 <s id="20">Chúng ta chỉ không nghĩ nhiều về cơ thể của chúng ta</s>
 <s id="21">Chúng ta chỉ nghĩ về chúng khi chúng trở nên có vấn đề, vì vậy, khi bị gãy tay, hoặc khi các bạn bị nhồi máu cơ tim, sau đó bạn trở nên rất ý thức về cơ thể của các bạn.</s>
 <s id="22">Nhưng bằng cách nào chúng ta có thể bắt đầu nghĩ về việc sử dụng suy nghĩ nghệ thuật nhảy múa, trí thông minh vận động, để tay cách trong đó chúng ta nghĩ về những điều bao quát nhất</s>
 <s id="23">điều tôi đã nghĩ tôi sẽ làm là, tôi làm một buổi sẽ ra mắt ở TED.</s>
 <s id="24">Tôi không chắc liệu rằng điều này có tốt hay không.</s>
 <s id="25">Tôi sẽ chỉ thực hiện nó.</s>
 <s id="26">Tôi nghĩ điều tôi sẽ là, tôi sẽ sử dụng ba kiểu của suy nghĩ vật lý để làm điều gì đó.</s>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Tôi muốn giới thiệu đến các bạn.</s>
  <s id="27.2">Đây là Paolo.</s>
 </p>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Đây là Catarina.</s>
  <s id="28.2">(Tiếng vỗ tay) Họ không có ý tưởng về điều chúng ta sắp thực hiện.</s>
 </p>
 <s id="29">Vì vậy, đây không phải là loại vũ đạo nơi tôi đã suy nghĩ cái tôi sẽ thực hiện, nơi tôi cố giữ thói quen trong đầu và tôi chỉ cần đi hướng dẫn nó đến họ, và những cái gọi là chiếc tàu rỗng chỉ là đi tìm hiểu nó.</s>
 <s id="30">Đó không phải là phương pháp nào cả mà chúng tôi làm việc.</s>
 <s id="31">Nhưng điều quan trọng về nó là làm thế nào mà họ nắm bắt thông tin, làm thế nào họ lấy thông tin, làm thế nào họ sử dụng chúng, và làm thế nào họ nghĩ cùng vói nó.</s>
 <s id="32">Tôi sẽ bắt đầu thật sự, thật đơn giản.</s>
 <s id="33">Thông thường, khiêu vũ có một sự kích thích hay tác nhân kích thích, và tôi nghĩ Tôi sẽ dùng một ví dụ đơn giản, logo TED, chúng ta đều thấy nó Nó rất dễ dàng để thực hiện, và tôi sẽ làm điều gì đó rất đơn giản, nơi các bạn lấy ý tưởng của ai đó từ một cơ thể, và nó diễn ra trong cơ thể tôi, và biến đổi nó vào cơ thể của người khác vì vậy nó là một biến đổi trực tiếp, dịch chuyển năng lượng,</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Và tôi sẽ tưởng tượng điều này, các bạn cũng có thể thực hiện điều này nếu các bạn thích, tôi chỉ dùng chữ cái "T" và tôi sẽ tưởng tượng trong đầu, và tôi sẽ đặt bên ngoài trong thế giới thực.</s>
  <s id="34.2">Vì vậy, tôi hoàn toàn thấy chữ cái "T" trước mặt.</s>
 </p>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Đúng không nào?</s>
  <s id="35.2">Nó hoàn toàn ở đó.</s>
 </p>
 <s id="36">Tôi có thể đi xung quanh nó khi tôi thấy nó, phải không nào?</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Nó có một loại ngữ pháp.</s>
  <s id="37.2">Tôi biết điều tôi sẽ làm với nó, và tôi có thể bắt đầu để mô tả nó, vì vậy tôi có thể mô tả nó rất đơn giản.</s>
  <s id="37.3">Tôi có thể mô tả nó bằng cánh tay của mình, phải không?</s>
 </p>
 <s id="38">Vì vậy, tất cả chỉ là lấy tay mình và sau đó dịch chuyển tay.</s>
 <s id="39">Tôi có thể mô tả nó, woa, trong đầu tôi, bạn biết không?</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">woa.</s>
  <s id="40.2">Oke, tôi có thể thực hiện như vậy với vai.</s>
 </p>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Phải không?</s>
  <s id="41.2">Nó cho tôi điều gì đó để làm, điều gì đó để hướng tới.</s>
 </p>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Nếu tôi dùng chữ cái "T" và để nó xuống ở sàn nhà, ở đây, có lẽ nó chỉ ở đây, tất cả của một sự đột biến tôi có thể làm có lẽ cái gì có thể với đầu gối của mình, đúng không? woa, vì vậy, nếu tôi để đầu gối và tay tôi lại với nhau, Tôi có cái gì đó là thể chất, đúng không nào?</s>
  <s id="42.2">Và tôi có thể bắt đầu gây dựng điều gì đó.</s>
 </p>
 <s id="43">điều tôi sẽ làm chỉ trong 1 phút 30 giây hoặc hơn tôi sẽ dùng khái niệm đó, tôi sẽ làm điều gì đó, và các vũ công phía sau tôi sẽ giải thích nó, họ sẽ ghi nhanh nó, họ sẽ lấy những khía cạnh của nó, và nó hầu như giống tôi đang thể hiện ra ký ức và họ đang giữ ký ức? phải không nào?</s>
 <s id="44">Và chúng ta sẽ thấy những gì chúng tôi đưa ra.</s>
 <s id="45">Vì vậy chỉ cần xem bằng cách nào họ, cách nào họ cho vào điều này và cái họ đang thực hiện, và tôi chỉ thực hiện với chữ cái "T", chữ cái "E", và chữ cái "D", để làm nên điều gì đó.</s>
 <s id="46">Okay, bắt đầu nào Tôi để bản thân mình trong một khu vực.</s>
 <s id="47">Đó là đan chéo một chút cánh tay của tôi.</s>
 <s id="48">điều tôi làm là mở rộng không gian của chữ "T" và chuyển nó qua bằng một vài hành động.</s>
 <s id="49">tôi không nhớ điều tôi đang làm.</s>
 <s id="50">tôi chỉ làm vì phần công việc của mình.</s>
 <s id="51">Nhiệm vụ là "T" nhìn nó từ một phía, woa.</s>
 <s id="52">đúng thời điểm.</s>
 <s id="53">Chính là nó.</s>
 <s id="54">chúng ta bắt đầu xây dựng một cụm.</s>
 <s id="55">những điều họ ta đang làm, nhìn xem, điều gì đó như thế này, điều họ đang làm là nắm bắt các khía cạnh của khoảnh khắc đó và họ đang tạo ra nó vào trong một tiết nhạc</s>
 <s id="56">Các bạn có thể thấy tốc độ cực kỳ nhanh, đúng không nào?</s>
 <s id="57">Tôi không yêu cầu họ sao chép một cách chính xác.</s>
 <s id="58">Họ đang sử dụng những thông tin mà họ nhận để tạo ra sự bắt đầu của tiết nhạc.</s>
 <s id="59">Tôi có thể xem và có thể nói lên điều gì đó về nó như thế nào rằng họ đang dịch chuyển</s>
 <s id="60">Vâng, rất nhanh, đúng không nào?</s>
 <s id="61">Tôi đã lấy khía cạnh này của TED và biến thể nó vào điều gì đó như quy luật tự nhiên</s>
 <s id="62">Một vài vũ công, khi họ xem động tác nhìn tạo dáng tổng thể, hình cung của chuyển động, ý nghĩa động lực của chuyển động, và sử dụng nó cho ký ức.</s>
 <s id="63">Một số tác phẩm có rất nhiều tiểu tiết đặc thù.</s>
 <s id="64">Họ bắt đầu với một chỉnh thể rất nhỏ và xây dưngj nó lên.</s>
 <s id="65">Ok, các bạn nắm bắt được chưa?</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Một điều nữa.</s>
  <s id="66.2">Vì vậy, họ sẽ giải quyết vẫn đề này giúp tôi, nhỏ thôi..</s>
  <s id="66.3">Họ đang xây dựng tiết nhạc đó.</s>
 </p>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">Họ có điều già đó và họ nắm giữ nó, Đúng chưa nào?</s>
  <s id="67.2">Một cách thực hiện.</s>
 </p>
 <s id="68">Đó sẽ là sự bắt đầu của tôi trong lần công chiếu ra thế giới.</s>
 <s id="69">Ok, từ đó tôi sẽ thực hiện một điều rất khác nhau.</s>
 <s id="70">Về cơ bản tôi sẽ làm một bản song tấu.</s>
 <s id="71">Tôi muốn bạn nghĩ về chúng như là một vật thể kiến trúc, vì vậy chúng là gì, chỉ là những đường nét tinh khiết.</s>
 <s id="72">Chúng không phải là con người, chỉ là những đường nét tinh khiết, và tôi sẽ thực hiện cùng với chúng như là vật thể để suy nghĩ, đúng không nào?</s>
 <p id="p73">
  <s id="73.1">Vì vậy, điều mà tôi nghĩ về là nhận lấy sự mở rộng vật lý từ cơ thể như tôi chuyển động, và tôi chuyển động chúng, và tôi thực hiện nó bằng cách đưa ra những thứ cho họ: nếu, thì, nếu, thì..</s>
  <s id="73.2">Okay, bắt đầu thôi.</s>
 </p>
 <s id="74">túm lấy tay này.</s>
 <s id="75">Các bạn có thể đặt nó xuống sàn nhà không?</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Vậng, đặt xuống sàn nhà.</s>
  <s id="76.2">Các bạn đi bên dưới được không?</s>
 </p>
 <s id="77">Vâng, Cat, bạn có thể đặt chân lên phía bên kia không?</s>
 <s id="78">Các bạn xoay được không?</s>
 <s id="79">Whoom, chỉ cần quay trở về lúc bắt đầu.</s>
 <p id="p80">
  <s id="80.1">Bắt đầu nhé, sẵn sàng chưa?...</s>
  <s id="80.2">Và... bam, bake...(đếm nhịp) Tốt lắm, Okay, từ đó, các bạn sẽ tiến lên.</s>
 </p>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Các bạn đều tiến lên.</s>
  <s id="81.2">Bắt đầu nào.</s>
 </p>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Tốt, bây giờ?</s>
  <s id="82.2">Họ (Tiếng vỗ tay) Vậy từ đó, từ đó, chúng ta đều tiến lên, Chúng ta đều tiến lên, theo hướng dẫn này, đi bên dưới.</s>
  <s id="82.3">Whoa, Whoa, bên dưới.</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Whoa, bên dưới, whoo-um.</s>
  <s id="83.2">Vâng, bên dưới, nhảy.</s>
 </p>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Bên dưới, nhảy.</s>
  <s id="84.2">Paolo, đá.</s>
  <s id="84.3">Đừng quan tâm vị trí nào.</s>
 </p>
 <p id="p85">
  <s id="85.1">Đá.</s>
  <s id="85.2">Đá, thay thế, đổi chân.</s>
  <s id="85.3">Đá, thay thế, đổi chân.</s>
 </p>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Vâng?</s>
  <s id="86.2">Okay?</s>
  <s id="86.3">Cat, gần như có được đầu của cậu ấy.</s>
  <s id="86.4">Gần như có được đầu của cậu ấy.</s>
 </p>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Whoa. chỉ sau nó, có thể.</s>
  <s id="87.2">Whoa, whaay, ooh.</s>
 </p>
 <s id="88">Nắm lấy hông cô ấy, quay trở lại cô ấy trước tiên, whoom, đi vòng quanh, quay lại cô ấy, whoo-aa.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">(tách) tốt.</s>
  <s id="89.2">Okay, bước từng bước nhỏ lúc bắt đầu.</s>
 </p>
 <p id="p90">
  <s id="90.1">chỉ là, để tôi làm chậm lại động tác này.</s>
  <s id="90.2">Fancy có tám ...(cười lớn) Fancy có tám giờ một ngày với tôi</s>
 </p>
 <p id="p91">
  <s id="91.1">Vì vậy, có lẽ quá nhiều.</s>
  <s id="91.2">Bắt đầu thôi, sẵn sàng, và...(đếm nhịp) (Đếm nhịp) Tốt, làm tốt lắm, vâng?</s>
  <s id="91.3">Okay (Tiếng vỗ tay) Okay, không tệ.</s>
  <s id="91.4">(Tiếng vỗ tay) thêm một tí nữa nhé?</s>
 </p>
 <s id="92">Chỉ thêm một tí nữa, bắt đầu nào, từ vị trí đó.</s>
 <s id="93">Tách ra, quay mặt phí trước, Tách ra,quay mặt phía trước.</s>
 <s id="94">tưởng tượng có một vòng tròn trước mặt các bạn,</s>
 <s id="95">tránh nó ra, tránh nó ra, whoom, đá nó ra khỏi lối đi.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">đá ra khỏi con đường.</s>
  <s id="96.2">Ném nó vào phía khán giả, whoom</s>
 </p>
 <s id="97">Ném nó vào phía khán giả một lần nữa.</s>
 <s id="98">Chúng ta đã có cấu trúc của tinh thần, chúng ta chia sẻ nó, do đó sẽ giải quyết được vấn đề.</s>
 <s id="99">Họ đang diễn Để tôi xe một ít thôi, sẵn sàng và bắt đầu.</s>
 <p id="p100">
  <s id="100.1">(đếm nhịp) Okay, đẹp lắm.</s>
  <s id="100.2">Okay, bắt đầu thôi.</s>
  <s id="100.3">Từ lúc bắt đầu, chúng ta có thể thực hiện tiết nhạc của chúng ta trước không?</s>
 </p>
 <p id="p101">
  <s id="101.1">Và sau đó.</s>
  <s id="101.2">Và chúng ta sẽ xây dựng điều gì đó từ bây giờ, sắp xếp nó, nhữn tiết nhạc.</s>
  <s id="101.3">Bắt đầu. tốt và chậm thôi?</s>
 </p>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Sẵn sàng và bắt đầu...um (đếm nhịp) (đếm nhịp) Bản song tấu bắt đầu.</s>
  <s id="102.2">(Đếm nhịp) (Đếm nhịp) Được, Tốt lắm, Okay, đẹp, rất đẹp. (tiếng vỗ tay) Rất tốt.</s>
  <s id="102.3">Vì vậy...(Tiếng vỗ tay) Okay.</s>
  <s id="102.4">Vì vậy đó là...(Tiếng vỗ tay) Làm tốt lắm.</s>
  <s id="102.5">(Tiếng vỗ tay) Đó là cách thực hiện thứ hai .</s>
 </p>
 <s id="103">Điều đầu tiên, chuyển từ cơ thể sang cơ thể, với cấu trúc tinh thần bên ngoài mà tôi thực hiện rằng họ giữ ký ức bên cạnh cho tôi.</s>
 <s id="104">Điều thứ hai, sử dụng chúng như là đối tượng để suy nghĩ cùng với đối tượng cấu trúc của họ, tôi thực hiện chuỗi hành động khiêu khích, tôi nói, "Nếu điều này xảy ra, thì đó.</s>
 <s id="105">Nếu điều đó xảy ra.."Tôi có nhiều phương cách giống như vậy, nhưng nó rất, rất nhanh, và đây là cách thức thứ ba.</s>
 <s id="106">Họ đã bắt đầu, và đây là phương pháp dựa trên nhiệm vụ, nơi họ có quyền tự chủ để thực hiện tất cả các quyết định của bản thân họ.</s>
 <s id="107">Vì vậy, tôi muốn chúng ta chỉ thực hiện, chúng ta sẽ làm một ít vũ điệu tinh thần, một chút, trong một ít phút này, điều tôi mong muốn bạn thực hiện là tưởng tượng, các bạn có thể thực hiện nó khi nhắm mắt lại, hoặc mở mắt, và nếu các bạn không muốn làm nó, các bạn có thể xem họ, tùy các bạn thôi.</s>
 <s id="108">Chỉ trong vài giây, nghĩ về âm tiết "TED" trước mặt bạn, nó ở trong trí óc, và nó ở đó trong tâm trí bạn.</s>
 <s id="109">Điều tôi muốn bạn làm là thực hiện nó ở bên ngoài trong thế giới thực, chỉ cẩn tưởng tượng ra âm tiết "TED" trong thế giới thực.</s>
 <s id="110">Điều tôi muốn bạn làm điều một khía cạnh của nó.</s>
 <s id="111">Tôi sẽ khoanh vùng ký tự "E", và tôi sẽ cân đong ký tự "E" đó, nó sẽ cực kỳ khổng lồ, tôi cân đong ký tự "E" đó, nó sẽ cực kỳ khổng lồ, và sau đó tôi sẽ làm cho nó sống động.</s>
 <p id="p112">
  <s id="112.1">Tôi sẽ nghĩ về nó trong không gian 3D.</s>
  <s id="112.2">Bầy giờ, thay vì chỉ là một ký tự trước mặt tôi, đó là không gian tôi có thể đi vào bên trong.</s>
 </p>
 <p id="p113">
  <s id="113.1">Bây giờ tôi quyết định vị trí của mình trong không gian đó, tôi chùng xuống trong phần xương dưới cùng nhỏ của ký tự "E", và tôi đang nghĩ về nó, và tôi đang tưởng tượng không gian này nó thực sự ở trên cao.</s>
  <s id="113.2">Nếu tôi yêu cầu bạn chạm vào--bạn không cần phải làm điều đó theo nghĩa đen, nhưng trong tâm trí --- chạm vào phần đầu của ký tự "E", vị trí nào bạn sẽ chạm đến?</s>
 </p>
 <s id="114">Nếu bạn chạm với ngón tay của mình, vị trí nào bạn sẽ chạm đến?</s>
 <s id="115">Nếu bạn chạm với khuỷu tay của mình, vị trí nào bạn sẽ chạm đến?</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Nếu bạn đã chạm vào nó, thì nói về khoảng không gian đó mà bạn ở trong hãy truyền tải nó với màu đỏ, điều gì làm đến cơ thể?</s>
  <s id="116.2">Nếu sau đó tôi nói với bạn, điều xảy ra liệu rằng toàn bộ bức tường phía bên trong của ký tự "E" sụp đổ và bạn phải dùng đến trọng lượng của mình để đặt nó trở lại, bạn sẽ làm điều gì với nó?</s>
 </p>
 <s id="117">Đây là một bức tranh tinh thần, tôi đang mô tả một tinh thần bức tranh sinh động cho phép các vũ công thực hiện các lựa chọn của họ về những gì để làm.</s>
 <s id="118">Okay, các bạn có thể mở mắt ra nếu đã nhắm.</s>
 <s id="119">Các vũ công vừa thực hiện chúng.</s>
 <s id="120">Vì vậy, chỉ cần thực hiện chúng trong vài tíc tắc.</s>
 <s id="121">Họ đã thực hiện trên cấu trúc tinh thần ngay tại đây.</s>
 <s id="122">Tôi biết, tôi nghĩ chúng ta nên giữ chúng như là một sự bất ngờ.</s>
 <s id="123">Ngay tại đây, vũ điệu ra mắt toàn thế giới.</s>
 <p id="p124">
  <s id="124.1">Đúng không?</s>
  <s id="124.2">Bắt đầu nào Vũ điệu TED.</s>
  <s id="124.3">Okay.</s>
  <s id="124.4">Nó đến rồi.</s>
  <s id="124.5">Tôi sẽ tổ chức nó nhanh chóng thôi.</s>
 </p>
 <p id="p125">
  <s id="125.1">Các bạn sẽ làm động tác solo đầu tiên mà chúng ta đã làm, yeah blah blah blah blah, chúng ta hãy cảm nhận vào bản song tấu, yeah, blah blah blah blah.</s>
  <s id="125.2">Điệu solo tiếp theo, blah blah blah blah, yeah, và cùng một lúc, các bạn làm giải pháp cuối cùng nào.</s>
 </p>
 <p id="p126">
  <s id="126.1">Okay?</s>
  <s id="126.2">Okay.</s>
  <s id="126.3">Thưa quý ông và quý bà, bản công chiếu ra thế giới, vũ điệu TED, ba phiên bản của tư duy vật lý (Tiếng vỗ tay) Vâng, tiếng vỗ tay tiếp theo, chúng ta hãy xem xem có điều gì hay ho không, (Tiếng cười) Vâng, vỗ tay nào-----vâng, vỗ tay tiếp tục nào.</s>
 </p>
 <p id="p127">
  <s id="127.1">Bắt đầu nào.</s>
  <s id="127.2">Catarina, đến lúc rồi, bắt đầu, 1</s>
 </p>
 <p id="p128">
  <s id="128.1">(Đếm nhịp) Nó đến đấy, Cat.</s>
  <s id="128.2">(Đếm nhịp) Paolo, (Đếm nhịp) Cuối cùng bạn solo.</s>
 </p>
 <p id="p129">
  <s id="129.1">Vũ điệu solo các bạn đã làm (Đếm nhịp) (Đếm nhịp) Làm tốt lắm.</s>
  <s id="129.2">Okay, tốt, tuyệt lắm.</s>
  <s id="129.3">(Tiếng vỗ tay) Vậy thì,---(Tiếng vỗ tay) Cám ơn các bạn.</s>
  <s id="129.4">(Tiếng vỗ tay) Vậy thì---ba phiên bản.</s>
  <s id="129.5">(Tiếng vỗ tay) Oh.</s>
  <s id="129.6">(Cười) (Tiếng vỗ tay) ba phiên bản của tư duy vật lý, đúng không nào?</s>
 </p>
 <p id="p130">
  <s id="130.1">Ba phiên bản của tư duy vật lý.</s>
  <s id="130.2">Tôi hy vọng một ngày, điều các bạn sẽ làm sẽ tiến triển và trở thành một điệu nhay cho chính bản thân bạn và nếu không, ít nhất hành vi không đẹp sẽ đẹp hơn, và thường xuyên hơn.</s>
 </p>
 <p id="p131">
  <s id="131.1">Cám ơn các bạn rất nhiều.</s>
  <s id="131.2">(Tiếng vỗ tay) Cám ơn.</s>
  <s id="131.3">Cám ơn.</s>
  <s id="131.4">(Tiếng vỗ tay) Bắt đầu.</s>
  <s id="131.5">(Tiếng vỗ tay) (Tiếng vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
