<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm 1987, hàng chục ngàn người đổ về Ả Rập Saudi cho cuộc hành hương Haji hàng năm.</s>
 <s id="2">Tuy nhưng lễ hội ấy đã khơi mào cho một cuộc khủng hoảng về sức khỏe: chỉ vài ngày sau cuộc hành hương, hơn 2.000 ca viêm màng não bùng phát, lan khắp Ả Rập Saudi và sau đó là cả thế giới.</s>
 <s id="3">Sự bùng phát dữ dội đến mức được cho là tạo ra một đại dịch viêm màng não lây nhiễm cho hàng chục ngàn người trên toàn thế giới.</s>
 <s id="4">Viêm màng não là hiện tượng viêm của màng não, vốn gồm ba lớp chịu trách nhiệm bảo vệ não và tủy sống.</s>
 <s id="5">Điều làm viêm màng não rất nguy hiểm so với những bệnh khác là tốc độ nó tấn công cơ thể người bệnh.</s>
 <s id="6">Trường hợp xấu nhất, cái chết sẽ đến chỉ trong một ngày.</s>
 <s id="7">May thay, điều đó hiếm khi xảy ra khi bệnh nhân được điều trị y tế từ sớm.</s>
 <s id="8">Bệnh có ba nguyên nhân chính: nấm, virus và vi khuẩn là tác nhân nguy hiểm nhất, cũng là tâm điểm của bài học này.</s>
 <s id="9">Mọi người thường nhiễm khuẩn do hít phải những giọt chất nhầy và nước bọt trong không khí từ người bị nhiễm khi họ hắt xì hoặc ho.</s>
 <s id="10">Bệnh cũng lây lan qua hôn, hút thuốc chung, dùng chung bàn chải và đồ cá nhân.</s>
 <s id="11">Vài người có thể bị nhiễm và mang mầm bệnh mà không có biểu hiện bệnh, điều có thể khiến căn bệnh lan rất nhanh cho người khác.</s>
 <s id="12">Khi vi khuẩn xâm nhập vào mũi, miệng và họng, chúng xuyên qua niêm mạc và vào thẳng mạch máu.</s>
 <s id="13">Từ đó, vi khuẩn xâm nhập nhanh mô của cơ thể - bao gồm màng gọi là hàng rào máu não.</s>
 <s id="14">Màng này được tạo thành từ mạng lưới các tế bào giúp ngăn cách mạch máu và não, ngăn chặn mọi thứ xâm nhập trừ một số phân tử đặc biệt, như nước và vài phân tử khí khác.</s>
 <s id="15">Bằng cách mà các nhà khoa học vẫn đang nghiên cứu, vi khuẩn viêm màng não có thể đánh lừa hàng rào này và xâm nhập.</s>
 <s id="16">Bên trong não, vi khuẩn nhanh chóng gây viêm màng não,</s>
 <s id="17">tạo hiện tượng viêm khi hệ miễn dịch phản ứng quá mức cần thiết, gây triệu chứng sốt và đau đầu dữ dội.</s>
 <s id="18">Khi sự phù nề màng não tiến triển xấu, sẽ có hiện tượng cổ gượng.</s>
 <s id="19">Sự trương phồng não gây rối loạn chức năng cơ bản - gây các triệu chứng như mất thính lực và cực kỳ nhạy cảm với ánh sáng.</s>
 <s id="20">Khi áp suất trong sọ tăng lên, nó khiến bệnh nhân lơ mơ -- một trong các dấu hiệu đặc hiệu của bệnh.</s>
 <s id="21">Vài giờ sau, vi khuẩn nhân lên nhanh chóng và bắt đầu giải phóng độc tố, dẫn đến nhiễm trùng máu, hay còn gọi là nhiễm độc máu.</s>
 <s id="22">Chất này gây vỡ mạch máu, máu tràn ra và tạo thành cấu trúc trông như ban đỏ, và hình thành những vết bầm lớn dưới da.</s>
 <s id="23">Cùng lúc, độc tố phân hủy oxy trong máu, làm giảm oxy đến các cơ quan quan trọng như phổi và thận,</s>
 <s id="24">khiến các cơ quan có khả năng dừng hoạt động-- đồng thời, làm tăng nhiễm trùng máu, đe dọa tính mạng.</s>
 <s id="25">Tất cả nghe thật đáng sợ, nhưng bác sĩ rất giỏi trong việc điều trị, ở người lớn, bệnh nhân được phát hiện sớm có thể nhanh chóng giảm nguy cơ tử vong</s>
 <s id="26">Càng điều trị chậm trễ, nguy cơ để lại di chứng càng cao.</s>
 <s id="27">Khi sự giảm oxy dẫn đến sự chết tế bào ở bộ phận ở xa của cơ thể-- như ngón tay, ngón chân, tay và chân-- khả năng cao là phải cắt cụt chi.</s>
 <s id="28">Và nếu độc tố vi khuẩn tích tụ trong não và gây ra chết tế bào, viêm màng não có thể gây tổn thương não lâu dài và mất trí nhớ.</s>
 <s id="29">Nên việc chữa trị khẩn cấp, hay hơn hết, sự phòng ngừa là rất quan trọng.</s>
 <s id="30">Đó là lí do nhiều quốc gia có vắc-xin phòng ngừa thể bệnh nguy hiểm nhất này.</s>
 <s id="31">Chúng thường được tiêm cho đối tượng có nguy cơ cao như trẻ nhỏ, người có miễn dịch yếu, hay những người tụ tập thành đám đông, có nguy cơ bùng phát dịch cao.</s>
 <s id="32">Hơn nữa, viêm màng não rất phổ biến tại những vùng được gọi là vành đai viêm màng não ở châu Phi dù các ca bệnh vẫn xảy ra toàn thế giới.</s>
 <s id="33">Nếu thấy mình hay người thân có dấu hiệu viêm màng não, hãy đến bác sĩ sớm nhất có thể, hành động sớm có thể cứu được mạng sống.</s>
</text>
