<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">`"Tại sao?"</s>
 <s id="2">"Tại sao" - là câu hỏi các bậc cha mẹ lúc nào cũng hỏi tôi.</s>
 <s id="3">"Tại sao con tôi lại tự kỉ?"</s>
 <s id="4">Là một bác sĩ nhi, một nhà di truyền học, một nhà nghiên cứu, chúng tôi cố gắng giải quyết câu hỏi này.</s>
 <s id="5">Tự kỉ không phải một tình trạng đơn lẻ.</s>
 <s id="6">Thực ra, nó là rối loại phổ, một phổ trong đó có nhiều khác biệt, ví dụ, Justin, bé trai 13 tuổi không thể nói chuyện được, chỉ giao tiếp qua iPad, bằng cách chạm vào các hình ảnh để truyền tải suy nghĩ và mối quan tâm của mình, một cậu bé con mà khi bực mình, sẽ bắt đầu rung người, và rồi, khi không chịu nổi nữa, sẽ tự đánh vào đầu đến mức bị toạc đầu và phải đi khâu lại.</s>
 <s id="7">Chứng tự kỉ cũng được chẩn đoán cho Gabriel, một cậu bé 13 tuổi khác, nhưng cậu gặp những khó khăn hoàn toàn khác.</s>
 <s id="8">Cậu bé có khiếu học toán,</s>
 <s id="9">có thể nhân hai số có ba chữ số với nhau mà chỉ cần tính nhẩm, nhưng khi phải nói chuyện cậu lại gặp khó khăn lớn.</s>
 <s id="10">Cậu ấy không giao tiếp bằng mắt,</s>
 <s id="11">thấy khó bắt đầu một cuộc chuyện trò, cảm thấy lúng túng rồi khi thấy căng thẳng, hoàn toàn khép mình lại.</s>
 <s id="12">Cả hai cậu bé này cùng được chẩn đoán có hội chứng rối loạn phổ tự kỉ.</s>
 <s id="13">Một trong những điều chúng tôi quan tâm là liệu thực sự có cái gọi là dịch bệnh tự kỉ không.</s>
 <s id="14">Ngày nay, cứ 88 trẻ thì có 1 trẻ được chẩn đoán mắc tự kỉ, và câu hỏi là tại sao biểu đồ lại như thế này?</s>
 <s id="15">Phải chăng con số đã tăng đáng kể theo thời gian?</s>
 <s id="16">Hay, đó là bởi vì chúng ta bắt đầu gán cái mác tự kỉ cho mỗi cá nhân, cứ đơn giản chẩn đoán cho họ trong khi trước đó họ vẫn vậy nhưng chỉ khác là chưa hề bị gắn cái mác đó lên?</s>
 <s id="17">Thực ra, cuối thập niên 80 đầu thập niên 90 của thế kỉ 20, người ta đã thông qua đạo luật cung cấp cho những cá nhân bị tự kỷ các nguồn tài nguyên để tiếp cận với tài liệu giáo dục có khả năng giúp đỡ họ.</s>
 <s id="18">Với ý thức cao hơn về tự kỷ, càng nhiều cha mẹ bác sĩ nhi, nhà giáo dục học cách nhận dạng các đặc tính của tự kỷ.</s>
 <s id="19">Vì thế, có nhiều cá nhân được chẩn đoán hơn và được tiếp cận những tài nguyên cần thiết.</s>
 <s id="20">Thêm vào đó, qua thời gian, chúng ta đã thay đổi định nghĩa của mình vậy nên trên thực tế, chúng ta đã mở rộng định nghĩa về tự kỷ, và điều này giải thích cho sự gia tăng tỉ lệ hiện hành mà chúng ta thấy.</s>
 <s id="21">Câu hỏi tiếp theo của mọi người là, cái gì gây nên tự kỷ?</s>
 <s id="22">Có một quan niệm sai lầm cho rằng vắc-xin gây nên tự kỷ.</s>
 <s id="23">Hãy cho tôi nói rõ: Vắc-xin không gây tự kỷ.</s>
 <s id="24">(Vỗ tay) Thực ra, công trình nghiên cứu đầu tiên đề ra ý kiến trên là hoàn toàn dối trá.</s>
 <s id="25">Bài nghiên cứu đã bị rút ra khỏi tạp chí Lancet, tạp chí trước đó đã đăng nó, và tác giả, một bác sĩ, đã bị tước giấy phép hành nghề.</s>
 <s id="26">(Vỗ tay) Viện Y khoa, Trung tâm Kiểm soát Bệnh Tật, đã kiểm đi kiểm lại điều này và không có một bằng chứng đáng tin nào cho thấy vắc-xin gây ra tự kỷ.</s>
 <s id="27">Hơn nữa, một trong những thành phần của vắc-xin, gọi là thimerosal, được cho là nguyên nhân gây tự kỷ.</s>
 <s id="28">Chất này thực ra đã được loại khỏi vắc-xin vào năm 1992, và bạn có thể thấy rằng nó kỳ thực chẳng gây ảnh hưởng gì đến tỉ lệ hiện hành của tự kỷ.</s>
 <s id="29">Một lần nữa, không có bằng chứng nào cho thấy đây là câu trả lời.</s>
 <s id="30">Câu hỏi vẫn còn đó: điều gì gây nên tự kỷ?</s>
 <s id="31">Thực ra, không có một câu trả lời duy nhất.</s>
 <s id="32">Cũng như tự kỷ là một phổ, có một loạt các bệnh căn một loạt những nguyên nhân gây bệnh.</s>
 <s id="33">Dựa trên dữ liệu dịch tễ học, ta biết một trong những nguyên nhân, nói đúng hơn, là một trong những liên đới, là sự lão hóa ở người cha, tức là, tuổi làm cha đang ngày càng tăng tại thời điểm thụ thai.</s>
 <s id="34">Ngoài ra, 1 thời kỳ trọng yếu và dễ thương tổn về mặt sinh trưởng của con người là khi người mẹ mang thai.</s>
 <s id="35">Trong thời kỳ này, khi mà bộ não phôi thai đang phát triển ta biết sự tiếp xúc với vài tác nhân nhất định có thể gia tăng nguy cơ tự kỷ.</s>
 <s id="36">Cụ thể là, ta biết có một loại thuốc, tên là acid valproic mà những bà mẹ bị động kinh thi thoảng uống, có thể tăng nguy cơ bị tự kỷ.</s>
 <s id="37">Thêm vào đó, có vài tác nhân gây nhiễm trùng cũng có khả năng gây tự kỷ.</s>
 <s id="38">Một trong những thứ mà tôi sẽ tập trung dành nhiều thời gian nói đến là những gene gây tự kỷ.</s>
 <s id="39">Tôi tập trung vào điểm này không phải bởi vì gene là yếu tố duy nhất gây tự kỷ, nhưng vì nó là một căn nguyên mà chúng ta đã có thể định nghĩa và có khả năng hiểu cơ chế sinh học hơn cũng như có thể hiểu hơn cách não bộ làm việc để có thể tìm ra những chiến lược để can thiệp.</s>
 <s id="40">Tuy nhiên một yếu tố di truyền chúng tôi chưa hiểu được là sự khác biệt mà ta thấy ở nam và nữ.</s>
 <s id="41">Với tự kỷ, cứ bốn nam mắc thì có một nữ, và chúng tôi thực sự không hiểu nguyên nhân là gì.</s>
 <s id="42">Một trong những cách ta có thể hiểu rằng di truyền là một yếu tố là nhờ nghiên cứu một thứ gọi là tỉ lệ tương hợp.</s>
 <s id="43">Nói cách khác, nếu một người anh em ruột bị tự kỷ, đâu là xác suất của việc một người anh em khác trong gia đinh bị tự kỷ?</s>
 <s id="44">Chúng ta có thể xem xét ba loại quan hệ anh chị em cụ thể: những cặp song sinh cùng trứng, các cặp song sinh có thông tin di truyền giống nhau 100 phần trăm và sống cùng một môi trường trong tử cung; so với những cặp song sinh khác trứng, những cặp song sinh có chung 50 phần trăm thông tin di truyền; so với những anh em thường, anh/em trai - chị/em gái, chị-em gái, cũng có cùng 50 phần trăm thông tin di truyền, nhưng không có cùng môi sinh tử cung.</s>
 <s id="45">Và khi ta nhìn vào các tỉ lệ tương hợp, một trong những điều kinh ngạc bạn sẽ thấy là ở anh em song sinh cùng trứng, tỉ lệ tương hợp là 77 phần trăm.</s>
 <s id="46">Tuy vậy, cái đáng kể là tỉ lệ này không phải 100 phần trăm.</s>
 <s id="47">Điều đó cho thấy không phải 100% gene là nguyên nhân của tự kỷ nhưng là chiếm phần lớn rủi ro, vì khi xem xét các cặp song sinh khác trứng tỉ lệ tương hợp chỉ là 31 phần trăm.</s>
 <s id="48">Mặt khác, có một sự khác biệt giữa cặp song sinh khác trứng và cặp anh em bình thường cho thấy rằng có những điểm giống nhau có tồn tại giữa các cặp song sinh khác trứng nhưng không xuất hiện ở những nhóm anh chị em bình thường.</s>
 <s id="49">Chính điều này cung cấp một phần dữ liệu cho thấy tự kỷ mang tính di truyền.</s>
 <s id="50">Vậy thì di truyền như thế nào?</s>
 <s id="51">Khi so sánh tự kỷ với các trường hợp khác quen thuộc với chúng ta như ung thư, bệnh tim mạch tiểu đường, thực chất, ở tự kỷ, di truyền đóng vai trò lớn hơn nhiều, hơn trong bất cứ trường hợp nào kể trên.</s>
 <s id="52">Nhưng điều này không cho chúng ta biết đâu là gene tự kỷ.</s>
 <s id="53">Thậm chí không nói lên được, rằng trong một đứa trẻ, đó là do một gene hay một tập hợp gene gây nên.</s>
 <s id="54">Và trên thực tế, ở một vài cá nhân, tự kỷ là do di truyền!</s>
 <s id="55">Điều này có nghĩa là, có đúng một gene - trội và mang tính quyết định - gây ra tự kỷ.</s>
 <s id="56">Tuy nhiên, ở những cá nhân khác, tự kỷ là do di truyền, có nghĩa là có một tập hợp gene, cùng với quá trình phát triển, đoán định nguy cơ mang chứng tự kỷ.</s>
 <s id="57">Chúng ta không nhất định phải biết câu trả lời trong mỗi cá nhân là gì cho đến khi đào sâu hơn.</s>
 <s id="58">Giờ, câu hỏi trở thành: làm thế nào để bắt đầu nhận diện chính xác đó là những gene nào?</s>
 <s id="59">Tôi xin đưa ra một điểm không theo cảm tính.</s>
 <s id="60">Ở những cá nhân nhất định, người ta có thể bị tự kỷ vì một lý do mang tính di truyền nhưng không phải vì trong nhà, tự kỷ truyền từ người này sang người khác.</s>
 <s id="61">Và lý do ở đây là, ở một vài cá nhân nhất định, có thể diễn ra những biến đổi gene hoặc đột biến mà trước đó không được truyền xuống từ mẹ hay từ cha, nhưng thực sự là hoàn toàn mới mẻ, những đột biến hiện diện trong trứng hoặc tinh trùng vào thời điểm thụ thai nhưng chưa được truyền xuống từ đời này sang đời khác trong gia đình.</s>
 <s id="62">Và giờ chúng ta có thể áp dụng chiến thuật đó để hiểu và nhận dạng những gene gây tự kỷ ở các cá nhân kia.</s>
 <s id="63">Trên thực tế, ở Tổ chức Simons Foundation, chúng tôi lấy ra 2.600 cá nhân có gia đình không dính tiền sử tự kỷ, và chúng tôi đã tuyển đứa con, cha và mẹ và cố gắng, qua họ, hiểu xem đâu là những gene gây nên tự kỷ ở những trường hợp này.</s>
 <s id="64">Để làm điều này, chúng tôi đã phải có khả năng xem và hiểu tường tận toàn bộ thông tin di truyền và định xem đâu là điểm khác biệt giữa bố, mẹ và đứa con.</s>
 <s id="65">Làm việc này, cho tôi xin lỗi, tôi sẽ dùng một phép loại suy lỗi thời lấy từ bách khoa toàn thư, chứ không phải Wikipedia, làm vậy, là tôi cố gắng làm rõ rằng khi thực hiện bản tổng kết này, chúng ta phải có khả năng xem xét lượng dữ liệu khổng lồ.</s>
 <s id="66">Thông tin di truyền trong con người được sắp xếp theo 46 bộ nhiễm sắc thể, và khi làm vậy, chúng tôi phải có khả năng bình giải từng bộ trong số 46 bộ này, bởi ở một vài ca tự kỉ, thực ra lại thiếu mất một bộ.</s>
 <s id="67">Chúng tôi còn cần phải tỉ mẩn hơn thế nữa cơ, cần phải bắt đầu mở những cuốn sách kia ra và có trường hợp, biến đổi gene còn tinh vi hơn.</s>
 <s id="68">Đó có thể là một đoạn bị mất đi, hoặc, tinh vi hơn nữa, là một ký tự bị thất lạc, một trong vòng 3 tỉ ký tự bị thay đổi nhưng tác động sâu sắc lên hoạt động của não và ảnh hưởng đến hành vi.</s>
 <s id="69">Thực hiện quy trình này với những gia đình kia, chúng tôi đã có thể lý giải được hiện tượng ở 25 phần trăm các cá nhân và đoán định được là có một tác nhân di truyền mạnh gây tự kỷ ở những gia đình kia.</s>
 <s id="70">Mặt khác, còn 75 phần trăm chúng tôi chưa tìm hiểu được.</s>
 <s id="71">Làm công việc này quả thật khiến chúng tôi khiêm tốn, bởi chúng tôi đã nhận ra rằng không có đơn thuần một gene mang tự kỷ .</s>
 <s id="72">Trên thực tế, theo đánh giá hiện tại có 200 đến 400 gene khác nhau có thể gây tự kỷ.</s>
 <s id="73">Và điều này phần nào lý giải tại sao chúng ta lại thấy một phổ rộng những hệ quả của tự kỷ.</s>
 <s id="74">Dầu có nhiều gene gây tự kỷ đến vậy, vẫn có phương pháp làm việc với đống lộn xộn này.</s>
 <s id="75">200, 400 gene này không hề được sắp xếp theo cách ngẫu nhiên nhưng thực chất khớp vào nhau.</s>
 <s id="76">Những gene ấy khớp theo một lối.</s>
 <s id="77">Chúng khớp với nhau trong một mạng lưới mà giờ ta bắt đầu hiểu được từ những hoạt động của não.</s>
 <s id="78">Chúng ta bắt đầu có cách tiếp cận từ-dưới-lên nhờ đó, nhận dạng những gene kia, những protein kia, những phân tử kia, hiểu cách chúng tương tác lẫn nhau khiến nơ-ron kia hoạt động; hiểu cách những nơ-ron này tương tác lẫn nhau đặng khiến các mạch hoạt động, và hiểu cách những mạch này hoạt động để kiểm soát hành vi, và chúng ta hiểu được điều này trong những cá nhân bị tự kỷ lẫn những cá nhân nhận thức bình thường.</s>
 <s id="79">Nhưng chẩn đoán sớm là chìa khóa cho chúng ta.</s>
 <s id="80">Có khả năng chẩn đoán một người có tính đa sầu đa cảm vào lúc vào nơi ta có khả năng thay đổi, có khả năng gây ảnh hưởng đến bộ não đang lớn và phát triển kia, là rất cấp thiết.</s>
 <s id="81">Những đồng nghiệp như Ami Klin đã phát triển những phương pháp cho phép nhận trẻ sơ sinh, em bé và dùng dấu ấn sinh học, ở đây là giao tiếp bằng mắt và ghi nhận ánh mắt, để nhận dạng một trẻ sơ sinh có nguy cơ bị tự kỷ.</s>
 <s id="82">Em bé này, bạn thấy đấy, giao tiếp bằng mắt rất tốt với người phụ nữ này khi chị ta hát "Itsy, Bitsy Spider", trên thực tế, sẽ không gây nguy cơ tự kỷ.</s>
 <s id="83">Chúng tôi biết em bé này sẽ bình thường.</s>
 <s id="84">Nhưng em bé này, sẽ có nguy cơ tự kỷ.</s>
 <s id="85">Ở em bé này, như bạn thấy, em bé giao tiếp bằng mắt không tốt.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Mắt, thay vì tập trung và kết nối với bên ngoài, đã nhìn vào mồm, vào mũi, nhìn ra hướng khác, nhưng không kết nối với bên ngoài.</s>
  <s id="86.2">Có khả năng thực hiện điều này trên diện rộng, chụp trẻ sơ sinh, trẻ nhỏ để kiểm tra nguy cơ tự kỷ bằng một thiết bị lớn, đáng tin cậy, sẽ giúp đỡ chúng ta rất nhiều trong việc can thiệp trong giai đoạn đầu, thời điểm mà chúng ta có thể gây ảnh hưởng lớn nhất.</s>
 </p>
 <s id="87">Chúng ta sẽ can thiệp ra sao?</s>
 <s id="88">Đây có lẽ sẽ là tập hợp các yếu tố.</s>
 <s id="89">Cụ thể là, ở vài cá nhân, chúng tôi sẽ cố chữa bằng thuốc.</s>
 <s id="90">Và do vậy, trên thực tế, nhận dạng các gene gây tự kỷ là quan trọng đối với chúng tôi trong việc cho đúng thuốc, nhận diện những điểm có thể tác động đến và chắc chắn rằng, đó thực sự là điều cần làm với chứng tự kỉ.</s>
 <s id="91">Nhưng đó không là câu trả lời duy nhất.</s>
 <s id="92">Ngoài thuốc, chúng tôi sẽ sử dụng chiến lược giáo dục.</s>
 <s id="93">Trong các cá nhân bị tự kỷ, có một vài người hơi "khác người".</s>
 <s id="94">Họ học theo một cách khác.</s>
 <s id="95">Họ nhận thức thế giới chung quanh kiểu khác, và chúng ta cần có khả năng dạy họ theo cách thích hợp nhất với họ.</s>
 <s id="96">Hơn nữa, nhiều cá nhân trong thính phòng này, có những ý tưởng tuyệt vời về những công nghệ mới mà chúng ta có thể áp dụng, tất cả, từ những thiết bị ta có thể dùng để huấn luyện não bộ để có thể khiến nó hiệu quả hơn và bù trừ cho những phần có chút khiếm khuyết, đến thậm chí những thứ như Kính Google.</s>
 <s id="97">Thí dụ, hãy tưởng tượng, Gabriel, với những ứng xử xã hội vụng về, được đeo kính Google với một máy nghe trong lỗ tai, và có một người hướng dẫn giúp mình; có thể giúp nghĩ đến những cuộc hội thoại, những người bắt đầu hội thoại; thậm chí có thể. vào một ngày nào đó, hẹn hò với một bạn gái.</s>
 <s id="98">Tất cả những công nghệ mới này mang đến những cơ hội lớn để ta có thể gây ảnh hưởng đến những cá nhân bị tự kỷ, nhưng con đường hẵng còn dài.</s>
 <s id="99">Chúng ta biết rằng, vẫn còn rất nhiều điều chưa biết, nên tôi xin mời quý vị giúp chúng tôi nghĩ cách thực hiện công tác này tốt hơn, để, với tư cách là một cộng đồng, một trí tuệ tập thể có thể làm nên sự khác biệt, và cụ thể là, cho các cá nhân trong gia đình mắc chứng tự kỷ, tôi xin mời quý vị tham gia mạng tương tác về chứng tự kỷ để trở thành một phần của giải pháp, bởi vì điều này cần vô số chúng ta góp sức, để suy nghĩ xem gì là quan trọng, gì là điều tạo nên sự khác biệt,</s>
 <s id="100">Khi nghĩ về một điều gì đó là giải pháp tiềm tàng, hãy hỏi, nó hiệu quả đến mức nào?</s>
 <s id="101">Nó có thực sự tạo nên khác biệt trong cuộc đời bạn, với tư cách một cá nhân, hay với tư cách một gia đình mang chứng tự kỷ?</s>
 <s id="102">Cần có cá nhân ở mọi lứa tuổi, từ trẻ đến già, hình thù tính cách khác nhau, của rối loạn phổ tự kỷ để biết chắc về khả năng can thiệp.</s>
 <s id="103">Vậy tôi xin mời quý vị tham gia thực thi sứ mệnh này và giúp đỡ cuộc sống của những người tự kỷ trở nên tốt hơn, giàu có hơn.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Cảm ơn.</s>
  <s id="104.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
