<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hoodie là một thứ đáng kinh ngạc,</s>
 <s id="2">Nó là một trong những thứ bất hủ mà ta hầu như không nghĩ tới, vì chúng hiệu quả đến mức đã trở thành một phần trong cuộc sống.</s>
 <s id="3">Ta gọi chúng là "tuyệt tác khiêm tốn."</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">[Vật dụng nhỏ.]</s>
  <s id="4.2">[Ý tưởng lớn.]</s>
  <s id="4.3">[Paola Antonelli về Hoodie] Hoodie đã ra đời từ trước tên gọi đó, nó là biểu tượng xuyên suốt lịch sử vì lí do tốt lẫn xấu.</s>
 </p>
 <s id="5">Những cái hoodie sớm nhất mà ta có thể tìm thấy đến từ Ai Cập và La Mã cổ đại.</s>
 <s id="6">Thời Trung Đại, bạn thấy rất nhiều thầy tu mặc áo giống áo choàng, cùng với mũ trùm đầu, và đó là "hoodie."</s>
 <s id="7">Những quý cô thế kỷ 17 sẽ mặc hoodie như một cách để che giấu bản thân khi gặp người yêu.</s>
 <s id="8">Và,dĩ nhiên, cũng có truyền thuyết, tưởng tượng.</s>
 <s id="9">Đó là hình ảnh hoodie gắn với thần chết,</s>
 <s id="10">Hình ảnh hoodie gắn với người hành hình.</s>
 <s id="11">Đó là mặt tối của hoodie.</s>
 <s id="12">Hiện thân hiện đại của hoodie, một cái áo được làm từ bông đan len, kèm mũ trùm với dây rút, đôi khi có túi ở bụng, được giới thiệu lần đầu vào những năm 1930</s>
 <s id="13">bởi công ty Knickerbocker Knitting mà hiện nay là Champion.</s>
 <s id="14">Nó là cách giữ ấm cho vận động viên.</s>
 <s id="15">Dù, tất nhiên, nó là loại áo nhiều chức năng và thoải mái đến nỗi rất nhiều công nhân mặc nó ở khắp nơi.</s>
 <s id="16">Sau đó, những năm 1980, nó cũng được dân hip-hop, B-boys và dân chơi ván trượt mặc và hòa vào văn hóa đường phố của giới trẻ.</s>
 <s id="17">Vừa cực kỳ thoải mái, hoàn hảo cho đường phố vừa tăng thêm tính ẩn danh khi cần.</s>
 <s id="18">Và rồi, ta có Mark Zuckerberg, người thách thức quy chuẩn quần áo chỉnh tề của doanh nhân.</s>
 <s id="19">Thú vị là, nó cũng là cách cho thấy quyền lực đã thay đổi.</s>
 <s id="20">Nếu mặc côm lê hai mảnh, bạn có lẽ là vệ sĩ.</s>
 <s id="21">Người có quyền lực thực sự sẽ mặc hoodie với áo sơ mi và quần jean.</s>
 <s id="22">Thật dễ để nghĩ đến những khía cạnh bên ngoài của hoodie.</s>
 <s id="23">Bạn có thể ngay lập tức đội mũ lên, và cảm nhận sự ấm áp sự bảo vệ, nhưng đồng thời, bạn có thể cảm nhận những khía cạnh tâm lý của nó.</s>
 <s id="24">Ý tôi là, trùm mũ hoodie, ngay lập tức, bạn cảm thấy được bảo vệ, bạn cảm giác được ở trong vỏ bọc của chính mình.</s>
 <s id="25">Ta biết rất rõ rằng những gì hoodie đã thể hiện nhiều năm trước ở Mỹ.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Khi Travon Martin, một cậu bé Phi-Mỹ 17 tuổi, bị dân phòng khu vực bắn.</s>
  <s id="26.2">Và Biểu tình Triệu Hoodie đã xảy ra trên khắp nước Mỹ, nơi mà mọi người mặc hoodies với mũ trùm đầu, và biểu tình trên khắp các đường phố chống lại định kiến này.</s>
 </p>
 <s id="27">Không mấy khi, có một loại quần áo mang tính biểu tượng và lịch sử và có nhiều công năng đến vậy như hoodie.</s>
 <s id="28">Nên, như tất cả các loại quần áo, đặc biệt là những quần áo thiết thực, hoodie tối giản trong thiết kế</s>
 <s id="29">nhưng lại chứa đựng đồng thời, cả một vũ trụ tiềm năng.</s>
</text>
