<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đang tìm một hành tinh trong vũ trụ nơi có tồn tại sự sống.</s>
 <s id="2">Tôi không thể thấy hành tinh đó bằng mắt thường hay thậm chí bằng những kính viễn vọng tối tân mà chúng ta đang có.</s>
 <s id="3">Nhưng tôi biết rằng hành tinh đó có tồn tại.</s>
 <s id="4">Hiểu được những mâu thuẫn xảy ra trong tự nhiên sẽ giúp ta tìm thấy nó.</s>
 <s id="5">Trên hành tinh của chúng ta, ở đâu có nước, ở đó có sự sống.</s>
 <s id="6">Nên chúng tôi thường tìm các hành tinh xoay quanh mặt trời của chúng ở khoảng cách thích hợp nhất.</s>
 <s id="7">Ở khoảng cách này, tức là vùng xanh trên biểu đồ các ngôi sao với nhiệt độ khác nhau, các hành tinh có thể vừa đủ nóng để có nước chảy trên bề mặt dưới dạng các hồ và đại dương nơi sự sống có thể tồn tại.</s>
 <s id="8">Một số nhà thiên văn học dành thời gian và công sức để tìm các hành tinh có khoảng cách như vậy so với mặt trời của chúng.</s>
 <s id="9">Việc tôi làm là tiếp nối công việc của họ.</s>
 <s id="10">Tôi mô phỏng khí hậu trên các hành tinh ngoài hệ mặt trời</s>
 <s id="11">Việc này rất quan trọng vì: Có nhiều nhân tố khác quyết định khả năng có sự sống trên một hành tinh ngoài khoảng cách so với mặt trời của nó.</s>
 <s id="12">Ví dụ như sao Kim.</s>
 <s id="13">Nó được đặt tên theo nữ thần sắc đẹp và tình yêu của người La Mã, vì vẻ đẹp thiên thần và nhu mì trên bầu trời.</s>
 <s id="14">Nhưng các đo đạc của tàu thăm dò đã làm hé lộ một câu chuyện khác.</s>
 <s id="15">Nhiệt độ bề mặt của nó lên đến gần 900 độ F, khoảng 500 độ C.</s>
 <s id="16">Tức là đủ nóng để nung chảy chì.</s>
 <s id="17">Nguyên nhân không phải là khoảng cách so với mặt trời, mà là khí quyển rất dày,</s>
 <s id="18">gây ra hiệu ứng nhà kính ở mức độ khủng khiếp giữ lại nhiệt độ của mặt trời và đốt cháy bề mặt hành tinh này.</s>
 <s id="19">Thực tế hoàn toàn trái ngược với những nhận định ban đầu về sao Kim.</s>
 <s id="20">Từ những bài học ngay trong Thái dương hệ, chúng ta hiểu ra rằng khí quyển của một hành tinh quyết định khí hậu và khả năng tồn tại sự sống trên đó.</s>
 <s id="21">Ta không biết khí hậu như thế nào trên những hành tinh khác vì chúng quá nhỏ bé và mờ nhạt so với mặt trời của chúng và vì chúng cách quá xa chúng ta.</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">Ví dụ, một trong những hành tinh gần nhất có thể có nước trên bề mặt có tên Gliese 667 Cc.</s>
  <s id="22.2">Quả là một cái tên thật khêu gợi, như một số điện thoại đẹp.</s>
  <s id="22.3">Hành tinh này cách chúng ta 23 năm ánh sáng.</s>
 </p>
 <s id="23">Tức là hơn 200 nghìn tỉ kilometer.</s>
 <s id="24">Đo đạc thành phần khí quyển của một hành tinh lúc nó đi ngang qua ngôi sao trung tâm là một việc không hề dễ dàng.</s>
 <s id="25">Giống như cố nhìn một con ruồi bay qua trước đèn xe hơi.</s>
 <s id="26">Giờ hãy tưởng tượng là chiếc xe đó cách chúng ta hơn 200 nghìn tỉ kilometer, vậy mà bạn muốn biết chính xác con ruồi đó màu gì.</s>
 <s id="27">Vì thế tôi dùng các mô hình máy tính để tính toán kiểu khí quyển mà một hành tinh sẽ cần sao cho khí hậu thích hợp cho nước và sự sống tồn tại.</s>
 <s id="28">Đây là hình ảnh minh họa của hành tinh có tên Kepler-62f khi so sánh với trái đất.</s>
 <s id="29">Nó cách chúng ta 1,200 năm ánh sáng, và chỉ lớn hơn trái đất 40%.</s>
 <s id="30">Dự án do NFS tài trợ của chúng tôi chỉ ra nó có thể đủ nóng để có nước trên bề mặt nhờ phân tích nhiều loại khí quyển và hướng của quỹ đạo của nó.</s>
 <s id="31">Tôi mong những kính viễn vọng tương lai tiếp tục quan sát hành tinh này để tìm các dấu hiệu của sự sống.</s>
 <s id="32">Băng trên bề mặt một hành tinh cũng rất quan trọng đối với khí hậu.</s>
 <s id="33">Băng hấp thụ ánh sáng đỏ và có bước sóng dài hơn, và phản xạ lại ánh sáng xanh với bước sóng ngắn hơn.</s>
 <s id="34">Vì thế, tảng băng trong hình trông có màu xanh.</s>
 <s id="35">Ánh sáng đỏ hơn của mặt trời bị hấp thụ khi xuyên qua băng.</s>
 <s id="36">Chỉ có ánh sáng xanh xuyên qua hoàn toàn</s>
 <s id="37">rồi được phản chiếu đến mắt chúng ta, nên ta thấy băng màu xanh.</s>
 <s id="38">Mô hình của tôi cho thấy những hành tinh của các ngôi sao lạnh hơn thật ra có thể nóng hơn những hành tinh của các ngôi sao nóng.</s>
 <p id="p39">
  <s id="39.1">Đó lại là một nghịch lý nữa.</s>
  <s id="39.2">Băng đã hấp thụ ánh sáng bước sóng dài từ những ngôi sao lạnh hơn, và chính ánh sáng đó, năng lượng đó, làm băng nóng lên.</s>
 </p>
 <s id="40">Các mô hình khí hậu nhằm tìm hiểu cách những nghịch lý này ảnh hưởng đến khí hậu của hành tinh là trọng tâm trong hành trình tìm kiếm sự sống.</s>
 <s id="41">Và chẳng có gì bất ngờ vì đây là chuyên môn của tôi.</s>
 <s id="42">Là một nhà thiên văn học nữ người Mỹ gốc Phi, nhưng được đào tạo về nhạc cổ điển, lại rất thích trang điểm và đọc tạp chí thời trang, tôi đã có sẵn ưu thế đặc thù để hiểu được nghịch lý của tự nhiên -- (tiếng cười) (tiếng vỗ tay) ... và cách những nghịch lý đó giúp ta đi tìm một hành tinh khác có sự sống.</s>
 <s id="43">Tổ chức tôi tham gia, Rising Stargirls, giảng dạy thiên văn học cho nữ sinh trung học da màu, thông qua phim, các bài viết và nghệ thuật thị giác.</s>
 <s id="44">Đó lại là một nghịch lý khác -- khoa học và nghệ thuật thường ít hợp nhau nhưng kết hợp chúng có thể giúp các em gái này trải nghiệm hết mình với những điều học được, và biết đâu một ngày nào đó sẽ là các nhà thiên văn học, những người đầy những nghịch lý, và dùng kiến thức của các em để nhận ra một lần và mãi mãi, rằng chúng ta thực sự không cô đơn trong vũ trụ này.</s>
 <s id="45">Cảm ơn.</s>
 <s id="46">(tiếng vỗ tay)</s>
</text>
