<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi là Aracelis Girmay, Và đây là "Tặng Estefani, Lớp Ba, Người tặng tôi tấm thiệp."</s>
 <s id="2">Con voi trên dòng kẻ cam, dưới vòng tròn vàng, nghĩa là nắng.</s>
 <s id="3">Sáu cái cột xanh, tô điểm trên đầu, nghĩa là hoa.</s>
 <s id="4">Lần đầu, tôi lột ra năm mảnh keo băng dính, mở tờ giấy màu bị nhàu từ lớp vẽ.</s>
 <s id="5">Tôi ở trong phòng khách.</s>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Tháng 6 rồi.</s>
  <s id="6.2">Trong tấm thiệp, một từ rất dài, rồi Tên của Estefani: Loisfoeribari Estefani Loisfoeribari?</s>
 </p>
 <s id="7">Loisfoeribari: Tên khoa học, tiếng Latin của cây dâm bụt.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">Loisfoeribari: Một phương hướng, như khi bạn đi về phía Bắc?</s>
  <s id="8.2">Nam?</s>
  <s id="8.3">Đông?</s>
  <s id="8.4">Tây?</s>
  <s id="8.5">Loisfoeribari?</s>
 </p>
 <s id="9">Tôi thử, nhiều lần, đọc thật to chữ này</s>
 <s id="10">Loisfoeribari.</s>
 <s id="11">LoISFOeribari.</s>
 <s id="12">LoiSFOEribari.</s>
 <s id="13">LoisFORERibARI.</s>
 <p id="p14">
  <s id="14.1">Từ này là gì?</s>
  <s id="14.2">Tôi tưởng tượng nó trong câu: "Ối, mình phải về nhà, mình quên cái Loisforeribari." hay "Không có gì tốt hơn mưa, mưa bóng mây mở cửa sổ bật nhạc, và một ly Loisfoeribari to." hay "Làm thế nào để tới Pittsburgh?</s>
  <s id="14.3">Đi xe hơi hay gọi Loisfoeribari?"</s>
  <s id="14.4">Tôi trải qua bốn tiếng trong đời, không biết từ này nghĩa là gì.</s>
 </p>
 <s id="15">Hết năm rồi, tôi nghĩ nên viết cho học trò mình, Không còn là Estefani, mà Gửi Estefani THÔNG THÁI!</s>
 <s id="16">Xin chào, thân gửi, mong em vẫn khoẻ.</s>
 <s id="17">Cô mới mở tấm thiệp em làm, và nó rất đẹp.</s>
 <s id="18">Cô rất thích bầu trời và cánh chim của em.</s>
 <s id="19">Em rất dễ thương, và rất thông minh!</s>
 <s id="20">Đúng, tấm thiệp đẹp lắm.</s>
 <s id="21">Cô chỉ muốn hỏi em.</s>
 <s id="22">'Loisfoeribari' nghĩa là gì vậy?</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">Tôi nhẩm lại lần nữa.</s>
  <s id="23.2">Loisfoeribari.</s>
 </p>
 <p id="p24">
  <s id="24.1">Loisfoeribari.</s>
  <s id="24.2">Loisfoeribari</s>
 </p>
 <s id="25">Tôi thử đọc bằng tiếng Tây Ban Nha.</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Loisfoeribari Lo-ees-fo-eh-dee-bah-dee Lo-ees-fo-eh-dee-bah-dee và rồi, chậm rãi Lo is fo e ri bari Lo is fo eribari love is for everybody tình yêu của tất cả mọi người yêu yêu yêu mọi người yêu mọi người yêu yêu là yêu mọi người mọi người là tình yêu yêu yêu vì yêu vì mọi người vì yêu là mọi người yêu cho tất cả tình yêu mọi thân thể yêu yêu yêu vì thân thể Yêu thân thân là yêu yêu là thân thể, mọi thân thể là yêu là mọi tình yêu cho mọi tình yêu là yêu vì yêu tình yêu mọi người yêu yêu tình yêu cho mọi người Love is for everybody.</s>
  <s id="26.2">(Tình yêu cho mọi người)</s>
 </p>
</text>
