<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn kể 1 câu chuyện kết nối 1 sự việc riêng tư rất nổi tiếng giữa Adam và Eve với sự thay đổi to lớn về giới hạn giữa đời sống công cộng và riêng tư trong 10 năm vừa qua.</s>
 <s id="2">Các bạn đều biết sự việc này.</s>
 <s id="3">Một ngày trong Vườn Địa Đàng, Adam và Eve nhận ra họ đang trần truồng.</s>
 <s id="4">Cả hai đều bối rối lo sợ.</s>
 <s id="5">Và phần còn lại là lịch sử.</s>
 <s id="6">Thời nay, có lẽ Adam và Eve sẽ hành động rất khác.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">[@Adam: Đêm qua thật tuyệt vời!</s>
  <s id="7.2">Em thích quả táo của anh lol] [@Eve: uhm... em yêu, em có biết quần anh đâu rồi ko?</s>
  <s id="7.3">Chúng ta tiết lộ nhiều thông tin về bản thân mình online hơn bao giờ hết và rất nhiều thông tin đó đang được các tổ chức thu thập.</s>
 </p>
 <s id="8">Có rất nhiều lợi ích từ việc phân tích thông tin cá nhân ở quy mô lớn hay còn gọi là "dữ liệu khổng lồ" nhưng cũng có những tổn hại phức tạp do việc từ bỏ riêng tư cá nhân.</s>
 <s id="9">Và câu chuyện của tôi là về những tổn hại đó.</s>
 <s id="10">Chúng ta bắt đầu với một quan sát mà theo tôi càng ngày càng trở nên rõ ràng trong vài năm qua đó là: bất kì thông tin cá nhân nào cũng có thể trở thành thông tin nhạy cảm.</s>
 <s id="11">Năm 2000, toàn thế giới chụp khoảng 100 tỷ bức ảnh nhưng chỉ có 1 phần rất nhỏ trong đó được chia sẻ online.</s>
 <s id="12">Năm 2010, tính riêng trên Facebook, trong 1 tháng có 2.5 tỷ bức ảnh được chia sẻ online và hầu hết đều có tên.</s>
 <s id="13">Trong cùng thời gian đó, khả năng nhận dạng người qua ảnh của máy tính được cải thiện hơn 1000 lần.</s>
 <s id="14">Chuyện gì sẽ xảy ra khi những công nghệ này kết hợp lại? dữ liệu khuôn mặt nhiều lên và sẵn có, công nghệ nhận dạng ngày càng phát triển, và cả điện toán đám mây - 1 mô hình sẽ mang đến cho bất kì ai trong khán phòng này năng lực máy tính vượt trội mà mới chỉ vài năm trước chỉ các cơ quan chính phủ mới có, và công nghệ tin học rộng khắp làm cho điện thoại di động, cho dù không phải siêu máy tính vẫn có thể kết nối Internet và làm hàng trăm nghìn phép nhận dạng trong vòng vài giây?</s>
 <s id="15">Chúng tôi dự đoán rằng hậu quả của sự kết hợp các công nghê này là một thay đổi triệt để trong nhận thức chúng ta về riêng tư cá nhân và sự ẩn danh.</s>
 <s id="16">Để kiểm tra, chúng tôi làm 1 thí nghiệm tại trường Đại Học Carnegie Mellon.</s>
 <p id="p17">
  <s id="17.1">Sinh viên của trường được chọn ngẫu nhiên để tham gia một nghiên cứu.</s>
  <s id="17.2">Chúng tôi chụp ảnh họ bằng webcam và yêu cầu họ điền vào bảng câu hỏi trên laptop.</s>
 </p>
 <s id="18">Trong khi họ trả lời câu hỏi, chúng tôi tải những bức ảnh vừa chụp lên 1 đám mây điện toán và dùng 1 phần mềm nhận dạng khuôn mặt để kết nối bức ảnh đó với cơ sở dữ liệu của hàng trăm ngàn bức ảnh chúng tôi tải về từ vô vàn Facebook cá nhân.</s>
 <s id="19">Cho đến lúc các sinh viên trả lời đến trang cuối, trang web đã được update liên tục và cho ra 10 bức ảnh gần giống nhất mà phần mềm nhận dạng tìm được rồi chúng tôi hỏi các sinh viên họ có thấy mình trong các bức ảnh đó không.</s>
 <s id="20">Các bạn có nhận ra người trong bức ảnh không?</s>
 <s id="21">Máy tính thì có, và nhận dạng thành công 1 trong 3 sinh viên.</s>
 <s id="22">Tức là, có thể bắt đầu với 1 khuôn mặt vô danh offline hoặc online, rồi dùng công nghê nhận dạng để tìm ra tên cho khuôn mặt ấy nhờ vào dữ liệu từ mạng xã hội.</s>
 <s id="23">Vài năm trước, chúng tôi làm 1 thí nghiệm khác.</s>
 <s id="24">Chúng tôi bắt đầu từ dữ liệu trên mạng xã hội. rồi kết hợp thống kê với dữ liệu từ bảo hiểm xã hội của chính phủ Mỹ để phỏng đoán số bảo hiểm xã hội của mỗi người - đó là thông tin hết sức nhạy cảm ở Mỹ.</s>
 <s id="25">Bạn có đoán được tôi muốn dẫn đến cái gì không?</s>
 <s id="26">Kết hợp 2 nghiên cứu trên, và câu hỏi trở thành liệu chúng ta có thể bắt đầu từ 1 khuôn mặt dùng công nghê nhận dạng, tìm ra tên và các thông tin công khai khác về cái tên đó và con người đó rồi từ các thông tin công khai đó suy luận ra các thông tin cá nhân cực kì nhạy cảm rồi kết nối chúng với khuôn mặt đó?</s>
 <s id="27">Câu trả lời là: chúng ta làm được, và đã làm thế.</s>
 <s id="28">Đương nhiên, độ chính xác giảm dần.</s>
 <s id="29">[Tìm ra 27% trong 5 chữ số đầu tiên trong số bảo hiểm xã hội của chủ thể sau 4 lần] Thật ra, chúng tôi còn viết 1 ứng dụng iPhone dùng camera của máy để chụp ảnh chủ thể rồi tải lên 1 đám mây và làm như những gì tôi đã miêu tả: tìm kết nối, tìm thông tin công khai, suy luận các thông tin nhạy cảm và gửi lại về máy di động thế là trên ảnh của chủ thể sẽ là 1 ví dụ của thực tại tăng cường, có lẽ là 1 ví dụ lạnh gáy của thực tiễn đã được phóng đại lên.</s>
 <s id="30">Thực ra, chúng tôi không viết ứng dụng này để bán, mà chỉ để chứng minh quan điểm của mình.</s>
 <s id="31">Hơn nữa, thử đẩy những công nghệ này đến mức cực đoan.</s>
 <s id="32">Tưởng tượng rằng trong tương lai, những người lạ quanh bạn sẽ nhìn bạn qua Kính Google hoặc 1 ngày nào đó, kính áp tròng, và dùng 7-8 điểm dữ liệu về bạn để suy luận bất kì thông tin gì khác về bạn.</s>
 <s id="33">Tương lai không bí mật này sẽ như thế nào?</s>
 <s id="34">Và liệu chúng ta có cần quan tâm?</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">Chúng ta muốn tin rằng tương lai với dữ liệu sẵn có như vậy sẽ là một tương lai không có thành kiến.</s>
  <s id="35.2">Tuy nhiên, sự thật là, có nhiều thông tin hơn không giúp chúng ta quyết định một cách khách quan hơn.</s>
 </p>
 <s id="36">Trong một thí nghiệm khác, chúng tôi cung cấp cho chủ thể thông tin về 1 ứng viên tiềm năng cho 1 công việc.</s>
 <s id="37">Chúng tôi thêm vào 1 vài liên kết đến những thông tin khôi hài, hoàn toàn hợp pháp nhưng có thể hơi đáng xấu hổ mà ứng viên này đã chia sẻ online.</s>
 <s id="38">Điều thú vị là, trong các chủ thể của thí nghiệm này có người đã từng chia sẻ thông tin tương tự và có người chưa từng.</s>
 <s id="39">Các bạn đoán nhóm nào sẽ đánh giá ứng viên này nghiêm khắc hơn?</s>
 <s id="40">Nghịch lí xảy ra: đó là nhóm đã chia sẻ thông tin tương tự - 1 ví dụ về mâu thuẫn đạo đức.</s>
 <s id="41">Bạn có thể nghĩ là tôi không như vậy, vì tôi chẳng có gì phải giấu giiếm.</s>
 <s id="42">Tuy nhiên, riêng tư cá nhân không phải là có những tiêu cực cần che giấu.</s>
 <s id="43">Tưởng tượng bạn là giám đốc nhân sự của 1 tổ chức, bạn nhận hồ sơ và muốn tìm hiểu thêm thông tin về các ứng viên.</s>
 <s id="44">Vì thế, bạn Google tên của họ và trong 1 trường hợp, bạn tìm thấy thông tin này.</s>
 <s id="45">Hoặc trong trường hợp khác, bạn thấy thông tin này.</s>
 <s id="46">Bạn có nghĩ rằng bạn sẽ gọi 2 ứng viên này vào vòng phỏng vấn với xác suất như nhau không?</s>
 <s id="47">Nếu bạn nghĩ vậy, thì bạn không giống các nhà tuyển dụng Mỹ, những người đã tham gia thí nghiệm của chúng tôi.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Chúng tôi lập nhiều trang Facebook cá nhân, tạo dựng đặc điểm tính cách và bắt đầu gửi hồ sơ đến các công ty ở Mỹ.</s>
  <s id="48.2">Chúng tôi phát hiện, và giám sát xem họ có tìm và đánh giá ứng viên dựa vào thông tin trên mạng xã hội và họ đã làm như thế.</s>
 </p>
 <s id="49">Phân biệt đối xử xảy ra qua mạng xã hội đối với các ứng viên có khả năng tương đương.</s>
 <s id="50">Nhà quảng cáo muốn chúng ta tin rằng thông tin cá nhân sẽ luôn được sử dụng để mang lại lợi ích cho chúng ta.</s>
 <p id="p51">
  <s id="51.1">Hãy nghĩ lại.</s>
  <s id="51.2">Tại sao luôn luôn như vậy?</s>
 </p>
 <s id="52">Trong một bộ phim vài năm trước, "Minority Report", 1 cảnh nổi tiếng có Tom Cruise đi trong siêu thị và biển quảng cáo 3D cá nhân hóa hiện ra xung quanh anh ấy.</s>
 <s id="53">Bộ phim đó được đặt trong bối cảnh năm 2054, 40 năm nữa tính từ bây giờ, và cho dù công nghệ đó xem ra đã gây chấn động vô cùng, nó vẫn đánh giá quá thấp số lượng thông tin về bạn mà các tổ chức thu thập được, và cách họ có thể sử dụng nó để chi phối bạn mà bạn cũng không phát hiện ra.</s>
 <s id="54">Một ví dụ nữa, đây là một thí nghiệm vẫn đang trong quá trình, chưa hoàn thành.</s>
 <s id="55">Tưởng tượng rằng 1 tổ chức có thể truy cập vào danh sách bạn bè Facebook của bạn, và bằng thuật toán nào đó có thể tìm ra 2 người bạn mà bạn quý nhất.</s>
 <s id="56">Và họ tạo ra, trong thực tế, 1 khuôn mặt kết hợp 2 người bạn này.</s>
 <s id="57">Nhiều nghiên cứu trước chúng tôi đã chỉ ra con người không thể nhận ra chính họ trong các khuôn mặt tổng hợp này, nhưng vẫn phản ứng tích cực với chúng.</s>
 <s id="58">Vậy nên lần tới khi bạn đang tìm mua 1 sản phẩm và có 1 quảng cáo mời bạn mua đó sẽ không chỉ là một phát ngôn viên bất kì.</s>
 <s id="59">Đó sẽ là 1 người trong số bạn bè của bạn, và bạn thậm chí sẽ không biết điều này đang xảy ra.</s>
 <s id="60">Vấn đề bây giờ là cơ chế chính sách hiện có để bảo vệ chúng ta khỏi lạm dụng thông tin cá nhân chỉ giống như là dao đấu với súng.</s>
 <s id="61">Một trong những cơ chế đó là sự minh bạch nói rõ bạn sẽ làm gì với thông tin cá nhân của người khác.</s>
 <s id="62">Trên lý thuyết, đó là điều rất tốt.</s>
 <s id="63">Nó là cần thiết, nhưng chưa đủ.</s>
 <s id="64">Sự minh bạch có thể lạc lối.</s>
 <s id="65">Bạn có thể nói với mọi người bạn sẽ làm gì và vẫn tiếp tục dụ họ nói ra thông tin cá nhân một cách ngẫu nhiên.</s>
 <s id="66">Trong một thí nghiệm nữa, lần này với sinh viên chúng tôi đề nghị họ cung cấp thông tin về hoạt động trong trường của họ bao gồm cả những câu hỏi nhạy cảm, ví dụ:</s>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">[Bạn đã bao giờ gian lận trong thi cử chưa?]</s>
  <s id="67.2">Với 1 nhóm sinh viên, chúng tôi nói với họ "Chỉ có các sinh viên khác được xem câu trả lời của bạn."</s>
 </p>
 <s id="68">Với 1 nhóm khác, chúng tôi nói là "Sinh viên cũng như giáo viên sẽ xem câu trả lời của bạn."</s>
 <p id="p69">
  <s id="69.1">Minh bạch.</s>
  <s id="69.2">Thông báo.</s>
  <s id="69.3">Chắc chắn là nó phải hiệu quả, vì nhóm đầu tiên tiết lộ thông tin với tỉ lệ cao hơn nhiều so với nhóm thứ hai.</s>
 </p>
 <s id="70">Có lý, phải không?</s>
 <s id="71">Nhưng chúng tôi thêm vào một chỉ dẫn gây rối</s>
 <s id="72">Chúng tôi thực hiện lại thí nghiệm với 2 nhóm đó lần này thêm vào một khoảng chờ đợi giữa lúc chúng tôi nói với chủ thể cách chúng tôi sử dụng dữ liệu và lúc họ bắt đầu trả lời câu hỏi.</s>
 <s id="73">Bạn nghĩ rằng phải chậm bao lâu để vô hiệu hóa tác dụng ngăn cản khi chủ thể biết là giáo viên sẽ xem câu trả lời của họ?</s>
 <s id="74">10 phút?</s>
 <s id="75">5 phút?</s>
 <s id="76">1 phút?</s>
 <s id="77">15 giây thì sao?</s>
 <s id="78">15 giây là đủ để cả 2 nhóm tiết lộ lượng thông tin như nhau như thể là nhóm thứ 2 không quan tâm giáo viên có đọc câu trả lời của họ hay không.</s>
 <s id="79">Bây giờ tôi phải thừa nhận là cuộc nói chuyện này có vẻ cực kì u ám, nhưng đó không phải là tôi muốn nói.</s>
 <s id="80">Thực ra, tôi muốn chia sẻ với các bạn những khả năng khác.</s>
 <s id="81">Cách chúng ta làm việc hiện giờ không phải cách duy nhất, và chắc chắn không phải là cách tốt nhất để làm điều đó.</s>
 <s id="82">Khi ai đó nói với bạn: "Con người không quan tâm đến riêng tư," hãy nghĩ xem có phải cuộc chơi đã được thiết kế và sắp đặt để họ không thể quan tâm đến riêng tư và nhận ra những mánh khóe này đã là nửa đường trên quá trình bảo vệ bản thân bạn.</s>
 <s id="83">Khi ai đó nói rằng sự riêng tư là đối nghịch với ích lợi của dữ liệu khổng lồ, hãy nghĩ xem trong 20 năm qua nhà nghiên cứu đã tạo ra công nghệ để đảm bảo thanh toán điện tử giữ được quyền riêng tư cá nhân hơn.</s>
 <s id="84">Chúng ta có thể lướt web ẩn danh</s>
 <s id="85">gửi emails mà chỉ có người nhận mới đọc được còn cả Cục An ninh Quốc gia cũng không đọc được</s>
 <s id="86">Chúng ta thậm chí có thể khai thác dữ liệu mà vẫn bảo đảm riêng tư</s>
 <s id="87">Nói cách khác, chúng ta có thể hưởng ích lợi của dữ liệu khổng lồ mà vẫn bảo đảm riêng tư.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Tất nhiên, những công nghệ này gợi ý một sự chuyển biến về chi phí và thu nhập giữa người nắm giữ dữ liệu và người cung cấp dữ liệu.</s>
  <s id="88.2">Đó có lẽ là lí do bạn không biết nhiều về họ.</s>
 </p>
 <s id="89">Và điều này mang tôi quay lại Vườn Địa Đàng.</s>
 <s id="90">Có một cách hiểu khác về sự riêng tư trong câu chuyện trong Vườn Địa Đàng mà không liên quan đến việc Adam và Eve khỏa thân và cảm thấy xấu hổ.</s>
 <s id="91">Bạn có thể tìm hiểu về cách hiểu này trong cuốn "Paradise Lost" của John Milton.</s>
 <s id="92">Trong Vườn Địa Đàng, Adam and Eve thỏa mãn về vật chất.</s>
 <s id="93">Họ hạnh phúc và hài lòng.</s>
 <s id="94">Tuy nhiên, họ thiếu hiểu biết và nhận thức về bản thân.</s>
 <s id="95">Khoảnh khắc họ ăn "trái cây trí tuệ" là lúc họ phát hiện bản thân.</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">Họ ý thức được bản thân.</s>
  <s id="96.2">Họ đạt được quyền tự quyết.</s>
 </p>
 <s id="97">Cái giá phải trả, tuy nhiên, là rời khỏi khu vườn.</s>
 <s id="98">Nên sự riêng tư, 1 cách nào đó, vừa là phương tiện vừa là cái giá của tự do.</s>
 <s id="99">Một lần nữa, nhà quảng cáo nói với chúng ta dữ liệu khổng lồ và mạng xã hội không chỉ là thiên đường lợi nhuận cho họ mà còn là Vườn Địa Đàng cho tất cả chúng ta.</s>
 <s id="100">Chúng ta được nội dung miễn phí</s>
 <s id="101">được chơi Angry Birds, nhận ứng dụng nhắm đến chúng ta.</s>
 <s id="102">Nhưng thực ra, trong vài năm tới, các tổ chức sẽ biết quá nhiều về chúng ta, đến mức có thể suy luận ham muốn của chúng ta trước cả khi chúng ta có mong muốn đó, và có lẽ mua sản phẩm hộ chúng ta trước cả khi chúng ta biết mình cần sản phẩm đó.</s>
 <s id="103">Có một nhà văn người Anh đã tiên đoán tương lai như thế này khi mà chúng ta đánh đổi quyền tự do tự quyết để lấy sự thoải mái</s>
 <s id="104">Thậm chí hơn cả George Orwell, nhà văn đó, đương nhiên, là Aldous Huxley.</s>
 <s id="105">Trong cuốn "Brave New World", ông tưởng tượng một xã hội nơi những công nghệ chúng ta chế tạo vốn để hướng đến tự do cuối cùng lại kìm buộc chúng ta.</s>
 <s id="106">Tuy nhiên, trong cuốn sách đó, ông cũng đưa ra lối thoát khỏi xã hội như thế, giống như con đường Adam và Eve phải đi để rời khỏi Vườn Địa Đàng.</s>
 <s id="107">Như Savage đã nói, chúng ta có thể lấy lại quyền tự quyết và tự do mặc dù cái giá phải trả sẽ rất đắt.</s>
 <s id="108">Tôi tin rằng, một trong những cuộc chiến điển hình của thời nay sẽ là cuộc chiến giành quyền điều khiển thông tin cá nhân để quyết định dữ liệu khổng lồ sẽ trở thành thế lực cho tự do chứ không phải là thế lực ngấm ngầm chi phối chúng ta .</s>
 <s id="109">Ngay bây giờ, rất nhiều trong số chúng ta thậm chí không biết cuộc chiến này đang diễn ra nhưng nó đang diễn ra, dù bạn muốn hay không.</s>
 <s id="110">Và trước nguy cơ đùa với rắn hổ mang, tôi sẽ nói cho bạn biết rằng công cụ cho cuộc chiến là ở ngay đây, trong nhận thức về những gì đang diễn ra và ở trong tay bạn, chỉ cách bạn một vài clicks chuột.</s>
 <s id="111">Xin cảm ơn!</s>
 <s id="112">(Vỗ tay)</s>
</text>
