<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Không ai sẽ trả công đúng với giá trị của bạn.</s>
 <s id="2">Không ai sẽ trả công đúng với giá trị của bạn.</s>
 <s id="3">Họ sẽ chỉ trả bạn những gì họ nghĩ bạn xứng đáng.</s>
 <s id="4">Và bạn phải kiếm soát suy nghĩ của họ, không phải như thế này, mặc dù như vậy sẽ rất tuyệt.</s>
 <s id="5">(Cười) Nó sẽ thật tuyệt.</s>
 <s id="6">Thay vì vậy, hãy làm như thế này: việc xác định và trao đổi rõ ràng giá trị của bạn là điều thiết yếu để được nhận mức lương phù hợp với năng lực của mình.</s>
 <s id="7">Ai ở đây muốn được trả lương cao?</s>
 <s id="8">Tốt, vậy thì buổi nói chuyện này giành cho tất cả mọi người.</s>
 <s id="9">Nó có tính ứng dụng phổ quát.</s>
 <s id="10">Nó đúng khi bạn là chủ doanh nghiệp, là người đi làm thuê, hoặc là người tìm việc.</s>
 <s id="11">Nó đúng kể cả bạn là đàn ông hay phụ nữ.</s>
 <s id="12">Giờ tôi sẽ tiếp cận chủ đề hôm nay qua góc nhìn của một nữ chủ doanh nghiệp, vì tôi thấy phụ nữ thường bị trả lương thấp hơn so với đàn ông.</s>
 <s id="13">Khoảng cách lương theo giới tính đã được đề cập nhiều lần ở đất nước này.</s>
 <s id="14">Theo Bộ Lao động, một phụ nữ chỉ kiếm được 83 cents trong khi đàn ông kiếm được tận 1 đô-la.</s>
 <s id="15">Có lẽ điều làm bạn ngạc nhiên là xu hướng này vẫn tiếp tục tăng trong lĩnh vực kinh doanh.</s>
 <s id="16">Nữ chủ doanh nghiệp chỉ kiếm được 80 cents trong khi nam kiếm được tận 1 đô-la.</s>
 <s id="17">Khi làm việc, tôi thường nghe phụ nữ cho biết rằng họ không thấy thoải mái khi bàn về giá trị của họ, đặc biệt trong việc sở hữu doanh nghiệp.</s>
 <s id="18">Chẳng hạn họ nói rằng, "Tôi không muốn tự khoe khoang chính mình."</s>
 <s id="19">"Tôi sẽ để công việc nói lên giá trị của mình."</s>
 <s id="20">"Tôi không muốn khen ngợi chính mình."</s>
 <s id="21">Tôi nghe rất nhiều câu chuyện khác nhau trong công việc với chủ doanh nghiệp nam, và tôi biết sự khác biệt này đã khiến phụ nữ mất đi 20 cents còn lại.</s>
 <s id="22">Tôi muốn chia sẻ với các bạn về một công ty tư vấn đã giúp đỡ khách hàng của họ cải thiện doanh thu một cách tuyệt vời.</s>
 <s id="23">Công ty đó là công ty của tôi.</s>
 <s id="24">Sau năm đầu tự kinh doanh, tôi thấy lợi nhuận tăng lên rõ rệt khách hàng đã thấy hiệu quả khi làm việc với tôi, và tôi thấy mình cần phải đánh giá lại giá trị của mình.</s>
 <s id="25">Tôi đã đánh giá thấp giá trị mà mình đang có.</s>
 <s id="26">Thật khó để thừa nhận với bạn vì tôi là một nhà tư vấn thẩm định.</s>
 <s id="27">(Cười) Đó là nghề của tôi.</s>
 <s id="28">Tôi hỗ trợ các công ty trong việc định giá.</s>
 <s id="29">Nhưng dù sao, đó là điều tôi thấy, và tôi ngồi lại ước lượng giá của tôi, đánh giá lại giá trị của mình, và tôi làm điều đó bằng cách đặt những câu hỏi quan trọng sau:</s>
 <s id="30">Khách hàng cần điều gì và tôi có thể làm gì để đáp ứng?</s>
 <s id="31">Kĩ năng đặc biệt nào giúp tôi đáp ứng tốt hơn nhu cầu của khách hàng?</s>
 <s id="32">Tôi làm điều gì mà chưa ai từng làm?</s>
 <s id="33">Tôi đã giải quyết những vấn đề gì giúp khách hàng?</s>
 <s id="34">Tôi đã có thêm những giá trị gì?</s>
 <s id="35">Khi trả lời những câu hỏi này tôi xác định được giá trị khách hàng có được khi làm việc với tôi, ước tính giá trị được áp dụng trong việc đầu tư, và điều tôi thấy là mình cần tăng gấp đôi giá cả, Vâng, gấp đôi.</s>
 <s id="36">Giờ tôi sẽ thú nhận với bạn, điều đó làm tôi khiếp sợ.</s>
 <s id="37">Tôi được cho là chuyên gia trong việc này nhưng thật sự không phải.</s>
 <s id="38">Tôi biết giá trị vẫn ở đó.</s>
 <s id="39">Tôi bị thuyết phục rằng nó vẫn ở đó, và tôi vẫn cảm thấy khiếp sợ.</s>
 <s id="40">Có khi nào sẽ không ai trả công cho tôi không?</s>
 <s id="41">Điều gì sẽ xảy ra nếu khách hàng nói:"Nó thật lố bịch.</s>
 <s id="42">Cô thật lố bịch."</s>
 <s id="43">Có thật sự là tôi có giá trị đến mức đó không?</s>
 <s id="44">Không phải công việc mà là chính tôi.</s>
 <s id="45">Có thật sự là tôi đáng giá như vậy không?</s>
 <s id="46">Tôi là mẹ của hai thiên thần bé nhỏ đang sống dựa vào tôi.</s>
 <s id="47">Tôi là người mẹ đơn thân.</s>
 <s id="48">Lỡ việc làm ăn của tôi thất bại thì sao?</s>
 <s id="49">Lỡ như tôi thất bại thì sao?</s>
 <s id="50">Nhưng tôi biết mình có cách chữa trị, phương thuốc đó tôi gửi cho khách hàng của mình.</s>
 <s id="51">Tôi đã làm hết việc cần làm.</s>
 <s id="52">Tôi biết giá trị vẫn được giữ nguyên.</s>
 <s id="53">Nên khi cơ hội đến, tôi sẵn sàng đưa ra đề nghị với mức giá cao hơn gửi chúng đi và thảo luận về giá trị đó với khách hàng.</s>
 <s id="54">Câu chuyện kết thúc như thế nào?</s>
 <s id="55">Khách hàng đã tiếp tục thuê tôi tham khảo, giới thiệu, và tôi vẫn làm việc này.</s>
 <s id="56">Và tôi chia sẻ chuyện này vì sự nghi ngờ và sợ hãi là điều tự nhiên và bình thường.</s>
 <s id="57">Nhưng chúng không quyết định giá trị của chúng ta, và chúng không giới hạn khả năng kiếm tiền của chúng ta.</s>
 <s id="58">Tôi cũng muốn nói về một câu chuyện khác, về một người phụ nữ biết cách trao đổi về giá trị của cô và tìm ra tiếng nói của riêng mình.</s>
 <s id="59">Cô ấy điều hành thành công một công ty phát triển mạng và tuyển dụng nhiều nhân viên.</s>
 <s id="60">Khi mới mở công ty vài năm về trước, cô ấy nói, "Tôi có một công ty nhỏ chuyên về thiết kế web."</s>
 <s id="61">Cô ấy thường dùng câu này để nói với khách hàng.</s>
 <s id="62">"Tôi có một công ty nhỏ chuyên về thiết kế web ."</s>
 <s id="63">Bằng cách này hay nhiều cách nhỏ nhặt khác, cô ấy đã hạ thấp giá trị công ty của mình trong mắt khách hàng, và giảm giá trị của chính mình.</s>
 <s id="64">Điều này thật sự đã ảnh hưởng đến khả năng có số tiền mà cô ấy đáng có.</s>
 <s id="65">Tôi tin rằng ngôn ngữ và phong cách của cô ấy khi nói chuyện cho thấy cô không hề tin rằng mình có nhiều giá trị để có thể đưa ra lời đề nghị.</s>
 <s id="66">Theo lời cô, thực tế cô đang ném dịch vụ của mình đi.</s>
 <s id="67">Và vì thế cô ấy bắt đầu cuộc hành trình lấy lại vai trò trao đổi giá trị với khách hàng và thay đổi thông điệp của mình.</s>
 <s id="68">Điều tôi chia sẻ với cô ấy là tầm quan trọng của việc tìm ra tiếng nói của riêng mình, tiếng nói chân thực và đúng với bản thân cô.</s>
 <s id="69">Đừng cố trở thành chị dâu mình chỉ vì cô ấy rất giỏi buôn bán hay người hàng xóm có khiếu hài hước, nếu bạn không phải người như vậy.</s>
 <s id="70">Hãy bỏ quan niệm rằng bạn đang tự khoe khoang.</s>
 <s id="71">Hãy tập trung vào những thứ khác.</s>
 <s id="72">Tập trung đến việc phục vụ và thêm giá trị, và nó sẽ không giống như khoe khoang.</s>
 <s id="73">Điều gì khiến bạn yêu thích khi làm việc?</s>
 <s id="74">Điều gì khiến bạn phấn khích về công việc mình đang làm?</s>
 <s id="75">Nếu bạn kết nối được điều đó thì việc trao đổi về giá trị sẽ tự nhiên.</s>
 <s id="76">Thế nên cô ấy gắn liền với phong cách tự nhiên, tìm tiếng nói riêng và thay đổi thông điệp của mình.</s>
 <s id="77">Nhờ đó, cô dừng gọi công ty của mình là một công ty nhỏ.</s>
 <s id="78">Cô ấy đã tìm ra sức mạnh trong việc truyền tải thông điệp.</s>
 <s id="79">Giờ cô ấy tính giá gấp ba lần trước đây cho việc thiết kế web, và công ty của cô đang phát triển.</s>
 <s id="80">Cô ấy nói với tôi về buổi họp gần đây với một khách hàng thô lỗ và đôi khi rất khó tính người đề nghị một buổi họp để hỏi về tiến độ tối ưu hóa công cụ tìm kiếm.</s>
 <s id="81">Nếu như trong quá khứ, nó sẽ là một buổi họp đáng sợ với cố ấy, nhưng tư duy của cô ấy đã khác.</s>
 <s id="82">Cô ấy nói, cô đã chuẩn bị thông tin, ngồi xuống với khách hàng, và nói buổi họp không phải về tôi, không phải về vấn đề cá nhân, mà là về khách hàng.</s>
 <s id="83">Cô ấy thảo luận với họ về dữ liệu, các con số, đưa ra những xu hướng và tiến trình bằng tiếng nói và cách của riêng mình, với một cách nói trực tiếp: "Đây là điều chúng tôi đã àm cho anh/chị."</s>
 <s id="84">Họ ngồi xuống, ghi chú, và trả lời: "Được rồi, tôi đã hiểu."</s>
 <s id="85">Cô ấy mô tả buổi họp, "Tôi không hề thấy sợ hãi hay khủng hoảng hay nhỏ bé, như tôi hay cảm thấy khi xưa.</s>
 <s id="86">Thay vào đó, tôi thấy mình nắm được vấn đề.</s>
 <p id="p87">
  <s id="87.1">Tôi biết tôi đang làm gì.</s>
  <s id="87.2">Tôi rất tự tin."</s>
  <s id="87.3">Được đánh giá đúng giá trị là điều rất quan trọng.</s>
 </p>
 <s id="88">Bạn nghe được trong câu chuyện này rằng nó có nhiều ngụ ý hơn chỉ là nói về tài chính nó nói về sự tự tôn và sự tự tin xuất phát từ bản thân.</s>
 <s id="89">Hôm nay tôi kể hai câu chuyện về việc xác định giá trị của bản thân và câu chuyện khác về việc trao đổi giá trị của bản thân, và đây là hai nhân tố để tìm ra tiềm năng kiếm tiền toàn diện của mình.</s>
 <s id="90">Đó chính là một phép tính.</s>
 <s id="91">Và nếu bạn đang ngồi ở hàng ghế khán giả ngày hôm nay và không được trả đúng với giá trị của mình, tôi sẽ luôn chào mừng bạn đến với công thức này.</s>
 <s id="92">Cứ tưởng tượng rằng cuộc sống sẽ như thế nào, chúng ta có thể làm những điều gì, chúng ta có thể mang lại những điều gì, chúng ta có thể lên kế hoạch cho tương lai như thế nào, cảm giác được công nhận và tôn trọng sẽ ra sao nếu chúng ta được trả đúng giá trị tiềm năng của mình, tìm thấy toàn bộ giá trị của mình.</s>
 <s id="93">Không ai sẽ trả công đúng với giá trị của bạn.</s>
 <s id="94">Họ sẽ chỉ trả bạn cái mà họ nghĩ bạn xứng đáng, và bạn kiếm soát suy nghĩ của họ.</s>
 <s id="95">Cảm ơn.</s>
 <s id="96">(Vỗ tay)</s>
</text>
