<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Âm nhạc Tại sao chúng ta lại tỏ ra ngưỡng mộ khi ta nghe đến "Shakespeare?"</s>
 <s id="2">Nếu bạn hỏi tôi, đó thường là vì ngôn từ của ông.</s>
 <s id="3">Những từ như thines (của bạn) và thous (ngươi) và therefores (vì thế) và tại sao-thous (ngươi) có thể nghe hơi khó chịu một chút.</s>
 <s id="4">Nhưng bạn phải tự hỏi rằng tại sao ông lại trở nên nổi tiếng như vậy?</s>
 <s id="5">Tại sao những vở kịch của ông được diễn đi diễn lại nhiều hơn bất kỳ nhà soạn kịch nào khác?</s>
 <s id="6">Đó là vì ngôn từ của ông.</s>
 <s id="7">Trở lại cuối những năm 1500 và đầu năm 1600, đó là công cụ tốt nhất mà một người có thể có, và đã có rất nhiều điều để nói về.</s>
 <s id="8">Tuy nhiên, phần lớn các câu chuyện thì khá là buồn thảm.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Bạn biết đấy, với bệnh dịch hạch đen và tất cả mọi thứ khác.</s>
  <s id="9.2">Shakespeare sử dụng rất nhiều từ.</s>
 </p>
 <s id="10">Một trong những thành tựu ấn tượng nhất của ông là việc sử dụng ngữ từ để xúc phạm.</s>
 <s id="11">Chúng có thể thống nhất toàn bộ khán giả; và dù bạn ngồi ở đâu, bạn cũng có thể cười lớn vì những gì đang xảy ra trên sân khấu.</s>
 <s id="12">Từ ngữ, đặc biệt là ngôn ngữ đối thoại trong một bộ phim, được sử dụng vì nhiều lý do khác nhau: để xác định tâm trạng của bối cảnh, để củng cố bầu không khí cho bối cảnh, và để phát triển mối quan hệ giữa các nhân vật.</s>
 <s id="13">Những lời lăng mạ làm điều này một cách rất nhanh gọn và sắc nét.</s>
 <s id="14">Đầu tiên hãy cùng xem xét "Hamlet".</s>
 <s id="15">Ngay trước cuộc đối thoại này, Polonius là cha của Ophelia, người yêu của hoàng tử Hamlet.</s>
 <s id="16">Vua Claudius cố gắng tìm ra lý do tại sao Hoàng tử Hamlet lại hành động điên rồ như vậy kể từ khi nhà vua kết hôn với mẹ của Hoàng tử.</s>
 <s id="17">Polonius sử dụng con gái của mình để có được thông tin từ Hamlet.</s>
 <s id="18">Sau đó, chúng tôi đi vào hồi II cảnh 2.</s>
 <s id="19">Polonius: "Ngài có biết tôi, Hoàng tử của tôi?"</s>
 <p id="p20">
  <s id="20.1">Hamlet: "Biết rất rõ.</s>
  <s id="20.2">"Ngươi là một tên bán cá (fishmonger)."</s>
 </p>
 <s id="21">Polonius: "Không phải tôi, Hoàng tử à."</s>
 <s id="22">Hamlet: "Vậy ta sẽ cho ngươi là một người trung thực."</s>
 <s id="23">Bây giờ, ngay cả khi bạn không biết "fishmonger" nghĩa là gì, bạn có thể sử dụng một số đầu mối theo ngữ cảnh.</s>
 <s id="24">Một: Polonius phản ứng lại một cách tiêu cực, do đó, nó phải mang nghĩa là xấu.</s>
 <s id="25">Hai: Cá có mùi hôi, nên nó mang nghĩa xấu.</s>
 <s id="26">Và ba: "Monger" nghe không giống như một từ tốt.</s>
 <s id="27">Như vậy thậm chí không biết nghĩa của từ, bạn bắt đầu xây dựng một số đặc tính về mối quan hệ giữa Hamlet và Polonius, vốn là không tốt.</s>
 <s id="28">Nhưng nếu bạn đào sâu thêm một chút, "fishmonger" có nghĩa là một nhà môi giới, và trong tình cảnh này, có nghĩa là một người làm mối, như Polonius làm mối con gái vì tiền, là những gì ông đang làm cho nhà vua .</s>
 <s id="29">Điều này cho bạn thấy Hamlet không điên như chàng giả bộ, và làm tăng sự thù địch giữa hai nhân vật này.</s>
 <s id="30">Muốn một ví dụ nữa không?</s>
 <s id="31">"Romeo và Juliet" có một số lời lăng mạ tốt nhất trong số các vở kịch của Shakespeare.</s>
 <s id="32">Nó là một vở kịch về hai băng nhóm, và cặp tình nhân bất hạnh mất đi cuộc sống của mình.</s>
 <s id="33">Vâng, với bất kỳ vụ ẩu đả nào bạn biết sẽ luôn có một cuộc nói chuyện căng thẳng diễn ra.</s>
 <s id="34">Và bạn sẽ không phải thất vọng.</s>
 <s id="35">Trong Hồi I Cảnh 1, ngay từ cảnh đầu tiên chúng ta thấy được sự thiếu lòng tin và hận thù các thành viên của hai gia đình, Capulets và Montagues, gặp nhau.</s>
 <s id="36">Gregory: "Tôi sẽ cau mày khi tôi đi qua, và cho họ thấy nó."</s>
 <s id="37">Sampson: "Hừm, như họ dám, tôi sẽ cắn ngón tay cái của tôi vào mặt họ, (mang nghĩa: sỉ nhục) như một sự nhục nhã với họ, nếu họ chịu mang nó."</s>
 <s id="38">Abraham và Balthazar đi vào.</s>
 <s id="39">Abraham: "Anh cắn ngón cái của mình vào mặt chúng tôi ư"</s>
 <s id="40">Sampson: "Tôi có cắn ngón cái của tôi."</s>
 <s id="41">Abraham: "Anh cắn ngón cái của anh vào mặt chúng tôi hả?"</s>
 <s id="42">Vậy làm thế nào mà sự phát triển này giúp chúng ta hiểu được tâm trạng hay các nhân vật?</s>
 <s id="43">Vâng, chúng ta hãy xem xét lời xúc phạm trên.</s>
 <s id="44">Cắn ngón tay của bạn ngày hôm nay có thể không phải là một việc làm lớn, nhưng Sampson nói rằng đó là một sự xúc phạm đến họ.</s>
 <s id="45">Nếu họ làm như vậy, thì nó thực sự là thế.</s>
 <s id="46">Điều này bắt đầu cho ta thấy sự thù địch ngay cả giữa những người làm việc cho cả hai gia đình.</s>
 <s id="47">Và bạn thường sẽ không làm gì với người khác trừ khi bạn muốn kích động họ vào một trận chiến, đó là chính xác những gì sẽ xảy ra.</s>
 <s id="48">Nhìn sâu hơn, cắn ngón tay trong thời gian vở kịch được viết cũng giống như trỏ ngón tay thối vào một người nào đó ngày nay.</s>
 <s id="49">Một cảm giác mạnh mẽ đi kèm với đó, Vì vậy chúng ta bắt đầu cảm thấy sự căng thẳng trong bối cảnh.</s>
 <s id="50">Sau đó trong cảnh, Tybalt, từ nhà Capulets, xúc phạm Benvolio từ nhà Montagues.</s>
 <s id="51">Tybalt: "Gì hả,ngươi là một trong những tên nhẫn tâm?</s>
 <s id="52">Xem lại ngươi đi, Benvolio, và cả sau khi ngươi chết nữa."</s>
 <s id="53">Benvolio: "Tôi đã cố giữ hòa bình; hãy lấy thanh kiếm của nhà ngươi ra, hoặc dùng nó để chia tách những tên này ra cùng với tôi."</s>
 <s id="54">Tybalt: "Rút kiếm ra và nói về hòa bình nào!</s>
 <s id="55">Tôi ghét từ ngữ, như ghét địa ngục vậy, lũ Montagues, và ngươi.</s>
 <s id="56">Nhận lấy này, kẻ hèn nhát!"</s>
 <s id="57">Được thôi, thằng quê mùa nhẫn tâm.</s>
 <s id="58">Chúng ta biết rằng một lần nữa, đó không phải là một từ tốt.</s>
 <s id="59">Cả hai gia đình ghét nhau, v à điều này chỉ thêm như thêm dầu vào lửa.</s>
 <s id="60">Nhưng cái ngòi này tệ đến mức nào?</s>
 <s id="61">Kẻ vô tâm là một tên hèn nhát, và khi gọi một người nào đó như thế trước người nhà anh ta và gia đình thù địch, nghĩa là sẽ có một cuộc chiến.</s>
 <s id="62">Tybalt cơ bản gọi to Benvolio như thế, và để giữ danh dự, Benvolio phải chiến đấu.</s>
 <s id="63">Đối thoại này cho chúng ta một cái nhìn tốt về tính cách của hai nhân vật.</s>
 <s id="64">Tybalt nghĩ rằng nhà Montagues chả là gì ngoài lũ chó hèn nhát, và không hề có sự tôn trọng đối với họ.</s>
 <s id="65">Một lần nữa, thêm căng thẳng kịch tính vào trong cảnh kịch đó.</s>
 <p id="p66">
  <s id="66.1">Được rồi, bây giờ ở đây là một cảnh báo nghiêm trọng.</s>
  <s id="66.2">Tybalt nóng tính và hận thù nhà Montagues kinh khủng</s>
 </p>
 <p id="p67">
  <s id="67.1">là những gì chúng ta gọi là khiếm khuyết của anh ta, hoặc những gì gây ra sự thất bại của anh ấy .</s>
  <s id="67.2">Ồ, vâng.</s>
 </p>
 <s id="68">Anh ra đi dưới lưỡi kiếm của Romeo.</s>
 <s id="69">Vì vậy, khi bạn nhìn vào Shakespeare, dừng lại và nhìn vào những từ ngữ, bởi vì chúng thực sự đang cố cho bạn biết một cái gì đó.</s>
</text>
