<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn nói với các bạn | về những đứa con của tôi.</s>
 <s id="2">Tôi biết mọi người đều nghĩ con họ là đứa trẻ tuyệt vời nhất, xinh đẹp nhất trên đời.</s>
 <s id="3">Nhưng con tôi thật sự như vậy.</s>
 <s id="4">(Cười) Tôi có 696 người con, chúng là những đứa trẻ thông minh, sáng tạo, thích đổi mới, tài năng và kiên cường nhất mà bạn gặp.</s>
 <s id="5">Bất kể học sinh nào tôi vinh dự được dạy trong lớp đều là con tôi.</s>
 <s id="6">Nhưng, vì bố mẹ thật sự của chúng không giàu và, tôi muốn nói rõ, vì đa số họ là người da màu, họ sẽ hiếm khi nhìn thấy ở chính bản thân sự tuyệt vời mà tôi thấy ở họ.</s>
 <s id="7">Vì những gì tôi thấy ở họ là chính bản thân tôi -- hoặc tôi từng như vậy.</s>
 <s id="8">Tôi là con gái của hai đấng sinh thành siêng năng, có học vấn đại học, người Châu Phi-Mỹ mà đã chọn sự nghiệp để phục vụ cho cộng đồng: bố tôi là ngoại trưởng; mẹ tôi là giáo viên.</s>
 <s id="9">Sự giàu có chưa bao giờ là ước mơ quan trọng ở nhà tôi.</s>
 <s id="10">Vì không được giàu có, chúng tôi đã sống ở khu phố cũng không giàu có, và một hệ thống giáo dục cũng không giàu có.</s>
 <s id="11">May thay, chúng tôi gây ấn tượng bằng sự giáo dục thành công trong chương trình tình nguyện chống phân biệt chủng tộc. đã đưa những đứa trẻ nội thành -- da màu -- đến học ở trường ngoại thành cho trẻ giàu và da trắng.</s>
 <s id="12">Khi năm tuổi, tôi phải bắt chuyến xe buýt dài một giờ đồng hồ đến một nơi xa xôi để nhận sự giáo dục tốt hơn.</s>
 <s id="13">Khi năm tuổi, tôi từng nghĩ mọi người đều có cuộc sống giống như tôi.</s>
 <s id="14">Tôi nghĩ rằng mọi người đều được đi học và có những người dùng màu nâu để vẽ chân dung gia đình họ, trong khi đó tất cả người khác lại dùng màu hồng đào.</s>
 <s id="15">Khi năm tuổi, tôi đã nghĩ mọi người đều như tôi.</s>
 <s id="16">Nhưng khi lớn lên, tôi bắt đầu nhận ra nhiều thứ, như là: Tại sao bạn hàng xóm tôi không phải dậy lúc năm giờ sáng và đi học mất một giờ đồng hồ?</s>
 <s id="17">Tại sao tôi học chơi violin trong khi hàng xóm tôi không có lấy một lớp học về âm nhạc?</s>
 <s id="18">Tại sao hàng xóm tôi đang học và đọc tài liệu mà tôi đã học ba năm trước đó?</s>
 <s id="19">Các bạn thấy đấy, khi lớn lên, Tôi bắt đầu có cảm giác bất ổn trong bụng, như thể tôi đang làm điều mà tôi không nên làm; được nhận điều gì đó không phải của tôi; nhận một món quà nhưng với tên người nào đó ghi trên nó.</s>
 <s id="20">Tất cả những thứ tuyệt vời mà tôi được đón nhận và trải nghiệm, tôi thấy như tôi không được có nó.</s>
 <s id="21">Đáng ra tôi không nên có thư viện, phương tiện thể thao được trang bị đầy đủ, hay sân bóng an toàn để vui chơi.</s>
 <s id="22">Tôi đáng ra không được có nhà hát với cái vở kịch theo mùa và lễ hội âm nhạc các loại nghệ thuật trên sân khấu.</s>
 <s id="23">Tôi đáng lẽ không được có phòng sinh học hay hóa học được trang bị đầy đủ, xe buýt trường đưa tôi đến tận nhà, phần ăn trưa ở trương được chuẩn bị sạch sẽ hay cả máy lạnh.</s>
 <s id="24">Đó là những thứ mà các con tôi không có.</s>
 <s id="25">Bạn thấy đấy, khi lớn lên, trong khi tôi cảm kích với cơ hội tuyệt vời mà tôi được nhận, đâu đó luôn có một sự nhức nhối trường tồn Nhưng còn những người khác thì sao?</s>
 <s id="26">Có cả ngàn đứa trẻ khác cũng như tôi cũng xứng đáng với cơ hội này.</s>
 <s id="27">Sao không phải ai cũng được có điều đó?</s>
 <s id="28">Tại sao một nền giáo dục phát triển chỉ dành cho người giàu?</s>
 <s id="29">Cứ như tôi có vài sự hối tiếc của người sống sót vậy</s>
 <s id="30">Tất cả hàng xóm tôi đều trải qua đoàn tàu giáo dục đổ nát mà tôi được cứu ra bởi xe buýt vậy.</s>
 <s id="31">Tôi giống như nhà giáo Moses đang gào thét "Hãy cho người dân tôi được học ở</s>
 <s id="32">trường chất lượng tốt!"</s>
 <s id="33">(Cười) Tôi đã được thấy tận mắt một nửa còn lại được đối xử và giáo dục như thế nào.</s>
 <s id="34">Tôi thấy miền đất hứa cho giáo dục, và tôi không thể sống một cuộc đời để biện hộ cho sự bất bình đẳng đó.</s>
 <s id="35">Bây giờ tôi đang dạy trong một hệ thống giáo dục mà tôi từng trốn tránh.</s>
 <s id="36">Tôi biết rõ những công cụ tôi được đưa khi còn là một học sinh, và giờ đây khi là một giáo viên, tôi không được tiếp cận với chúng để dạy học sinh của tôi.</s>
 <s id="37">Có vô số đêm tôi khóc trong thất vọng, giận dữ và đau khổ, vì tôi không thể dạy những đứa con của tôi theo cách tôi đã từng được dạy. vì tôi không được tiếp cận với những tài nguyên hay công cụ giống trước mà đã được sử dụng để dạy tôi.</s>
 <s id="38">Những đứa con tôi xứng đáng nhiều hơn thế.</s>
 <s id="39">Chúng ngồi và cứ làm khó tôi trong học kì này: "Khoảng cách thành tích, khoảng cách thành tích!"</s>
 <s id="40">Thật sự có khó hiểu để hiểu rằng tại sao những đứa trẻ này học tốt còn những đứa kia thì không?</s>
 <s id="41">Tôi nói thật đấy.</s>
 <s id="42">Tôi nghĩ chúng ta đã hiểu sai tất cả.</s>
 <s id="43">Tôi nghĩ chúng ta, như Gloria Ladson-Billings nói, búng vào thế giới quan và ngôn ngữ bạn và gọi nó bằng chính nó.</s>
 <s id="44">Nó không về khoảng cách thành tích; nó là nợ nần giáo dục, cho tất cả tài nguyên giảng dạy đi trước mà chưa bao giờ được đầu tư trong nền giáo dục cho trẻ da đen và nâu thời gian qua.</s>
 <s id="45">Một bí mật ít ai biết về lịch sử Mỹ là tổ chức Mỹ duy nhất được thành lập đặc biệt dành cho người da màu lại là buôn bán nô lệ của Mỹ -- và vài người sẽ phản đối hệ thống giam cầm này, nhưng đó lại là chủ đề cho TED Talk khác.</s>
 <s id="46">(Cười) Hệ thống trường công của đất nước này được xây dựng, mua và trả cho việc buôn bán nô lệ và nhân công.</s>
 <s id="47">Trong khi người Phi-Mỹ bắt làm nô lệ và bị cấm đi học nhân công của họ đã thành lập một tổ chức mà họ đã từng bị loại bỏ ra.</s>
 <s id="48">Từ đó, mọi vụ án trong tòa, chính sách và cải cách giáo dục là một nỗ lực để cải tiến hệ thống giáo dục, hơn là chỉ dừng lại và nhận ra rằng: chúng ta đã làm sai ngay từ ban đầu.</s>
 <s id="49">Sự đơn giản hóa thái quá trong lịch sự nền giáo dục Mỹ.</s>
 <s id="50">Được rồi, hãy kiên nhẫn với tôi.</s>
 <s id="51">NgườI Da Đen bị giữ lại -- bạn biết đấy, cả những thứ nô lệ ấy.</s>
 <s id="52">Với sự giúp đỡ của người da trắng tốt bụng họ đã xây nên trường cho riêng họ.</s>
 <s id="53">Mặc dù tách biệt nhưng bình đẳng là được</s>
 <s id="54">Tuy nhiên chúng ta đều biết những thứ mà tách biệt, thì không thể nào bình đẳng được.</s>
 <s id="55">Enter Brown v. the Board of Education of Topeka, Kansas năm 1954; sự tách ra hợp pháp của các chủng tộc giờ đây là bất hợp pháp.</s>
 <s id="56">Nhưng rất ít người chú ý đến mọi vụ việc trong toà án từ ngày đó, nó không xây nên được miền đất hứa của giáo dục cho mọi trẻ em như Brown v. Board đề cập đến.</s>
 <s id="57">Vài người tranh cãi rằng trường học ngày nay ngày càng phân biệt đối xử hơn bao giờ hết khi chúng ta đã cố gắng để xoá bỏ điều đó ngay từ bước đầu.</s>
 <s id="58">Dạy bọn trẻ về xoá bỏ phân biệt chủng tộc, Hòn Đá Nhỏ Thứ Chín, Quyền Của Công Dân, là một khoảnh khắc rất kì quặc trong lớp, khi tôi phải nghe đứa trẻ hỏi, "Nếu trường học được xoá bỏ sự phân biệt vào 1954, sao không có đứa trẻ da trắng nào ở đây?"</s>
 <s id="59">(Cười) Những đứa trẻ này không hề ngốc.</s>
 <s id="60">Chúng biết chuyện gì đang diễn ra, và chuyện gì không.</s>
 <s id="61">Chúng biết rằng khi nói về giảng dạy, người Da Đen chẳng quan trọng và họ chưa bao giờ quan trọng cả.</s>
 <s id="62">Những năm qua, tôi cố gắng rất nhiều để vun đắp cho các con tôi một niềm yêu đọc sách.</s>
 <s id="63">Tôi làm một lớp học thư viện giản dị với sách mà tôi đã gom góp lại từ những tiệm sách cũ. mấy tiệm đồ cũ -- bạn biết đấy.</s>
 <s id="64">Nhưng mỗi khi tôi nói những từ kinh khủng ấy, "Lấy sách ra và đọc," bạn sẽ nghĩ tôi đang tuyên chiến.</s>
 <s id="65">Nó là tra tấn.</s>
 <s id="66">Ngày nọ, sau khi tôi nghe về trang web gọi là DonorsChoose, nơi giáo viên được tạo nên danh sách điều ước với dụng cụ họ cần cho lớp học và người tài trợ giấu tên sẽ chu cấp chúng tôi liều mạng và ghi một danh sách điều ước với phòng thư viện trong mơ cho vị thành niên.</s>
 <s id="67">Hơn 200 cuốn sách mới toanh được gửi tới phòng tôi từng quyển một.</s>
 <s id="68">Mỗi ngày đều có đơn hàng mới và bọn trẻ la lên trong niềm vui sướng, "Giống như Giáng Sinh vậy đó!"</s>
 <s id="69">(Cười) Rồi chúng hỏi, "Ms.Summer, tất cả sách này từ đâu vậy?"</s>
 <s id="70">Và tôi trả lời, "Người lạ mặt từ khắp đất nước muốn các em có chúng."</s>
 <s id="71">Và bọn trẻ đáp, vô cùng hoài nghi, "Nhưng chúng mới toanh mà."</s>
 <s id="72">(Cười) Tôi trả lời rằng, "Các em xứng đáng nhận sách mới mà."</s>
 <s id="73">Tất cả trải nghiệm trúng tim đen tôi khi một trong những cô gái của tôi, trong khi mở bìa sách ra quả quyết nói "Cô Summer -- cô biết không, con biết cô mua những quyển sách này, vì cô là giáo viên người luôn mua đồ cho tụi con.</s>
 <s id="74">Nhưng khi biết là một người lạ mà con không hề quen quan tâm nhiều về con như thế nghe cũng tuyệt đó chứ."</s>
 <s id="75">Biết rằng người lạ chăm sóc cho chúng là một ân huệ mà bọn trẻ không được ban.</s>
 <s id="76">Từ buổi từ thiện, có nhiều đứa trẻ đăng kí sách để được đem về nhà, và rồi trả lại và kêu lên, "Cuốn này hay lắm nha!"</s>
 <s id="77">(Cười) Giờ đây khi tôi nói, "Lấy sách ra và đọc," bọn trẻ chạy ầm đến thư viện của tôi.</s>
 <s id="78">Không phải là chúng không muốn đọc, mà thay vì đó, chúng sẽ đọc vui vẻ nếu có nhiều sách ở đó.</s>
 <s id="79">Nói về tổ chức, hệ thống trường công chưa bao giờ làm đúng bởi trẻ da màu.</s>
 <s id="80">Chúng ta vẫn tập trung đến kết quả cuối hay là điểm thi, và lo lắng.</s>
 <p id="p81">
  <s id="81.1">Ta tự chuốc lấy tai họa và tự hỏi, "Sao nó lại trở nên tệ như thế?</s>
  <s id="81.2">Làm sao ta đến được đây?"</s>
 </p>
 <s id="82">Thật sao?</s>
 <s id="83">Nếu bạn bỏ bê một đứa trẻ đủ lâu, bạn không có quyền để ngạc nhiên khi mọi thứ trở nên xấu đi.</s>
 <s id="84">Đừng trở nên khó hiểu hay bối rối hay ngớ ngẩn bằng cái khoảng cách về thành tích. khoảng cách thu nhập, tỉ lệ bị bỏ tù, hay sự chênh lệch về hoàn cảnh gia đình là cái "nó" mới ngay hiện tại.</s>
 <s id="85">Những vấn đề ta có trên cả nước là những vấn đề ta tự tạo nên trên cả nước.</s>
 <s id="86">Chất lượng giáo dục của bạn là trực tiếp tương ứng với cơ hội vào đại học, cơ hội việc làm, cơ hội trong tương lai.</s>
 <s id="87">Cho đến khi ta được sống trong một thế giới mà mọi trẻ em đều có giáo dục chất lượng tốt không quan trọng họ sống ở đâu, hay màu da của họ, có những thứ ta có thể làm trên quy mô lớn.</s>
 <s id="88">Quỹ trường không nên bị quyết định bởi thuế tài sản hay lợi nhuận kinh tế nào đó nơi mà trẻ giàu tiếp tục được thừa hưởng lợi ích nhờ tiền chính phủ, trong khi trẻ nghèo tiếp tục có thức ăn và tài nguyên khác lấy từ miệng họ.</s>
 <s id="89">Thống đốc, Thượng nghị sĩ, thị trưởng, thành viên hội đồng thành phố nếu chúng ta gọi là trường công trường công, nó nên chỉ có vậy thôi.</s>
 <s id="90">Nếu không, ta nên gọi nó đúng hơn là: bảo hiểm trợ cấp.</s>
 <s id="91">"Trường công: làm trẻ em nghèo vẫn nghèo từ 1954."</s>
 <s id="92">(Cười) Nếu chúng ta, với tư cách một đất nước, tin rằng giáo dục là "bộ cân bằng tốt", vậy nó chỉ nên như thế: công bằng và hợp lí.</s>
 <s id="93">Đến khi đó, sẽ không có nền dân chủ trong giáo dục dân chủ.</s>
 <s id="94">Trong quy mô vừa phải: nói về lịch sử, giáo dục của người da màu luôn phụ thuộc vào lòng hảo tâm của người khác.</s>
 <s id="95">Và không may thay, bây giờ nó vẫn vậy.</s>
 <s id="96">Nếu con bạn hay cháu hay hàng xóm hay chú bé Timmy dưới phố đến học tại trường giàu, thách ủy ban trường quản lý một ngôi trường nghèo hoặc một lớp học nghèo.</s>
 <s id="97">Xóa bỏ đi sự chia cắt bằng cách thắt chặt giao tiếp và mối quan hệ quan trọng.</s>
 <s id="98">Khi tài nguyên được chia sẻ, chúng không bị chia ra; chúng sẽ được nhân lên.</s>
 <s id="99">Và trên quy mô nhỏ: Nếu bạn là con người, hãy quyên góp.</s>
 <s id="100">Thời gian, tiền bạc, tài nguyên, cơ hội -- bất kể thứ gì trong trái tim bạn.</s>
 <s id="101">Có những trang web như DonorsChoose nhận ra sự chênh lệch và thực sự muốn hành động.</s>
 <s id="102">Thợ mộc là ai khi không có công cụ?</s>
 <s id="103">Diễn viên là ai khi không có sân khấu?</s>
 <s id="104">Nhà khoa học là ai khi không có phòng thí nghiệm?</s>
 <s id="105">Bác sĩ là ai khi không có thiết bị?</s>
 <s id="106">Tôi nói với bạn: chúng là con tôi.</s>
 <s id="107">phải chăng chúng cũng là con bạn?</s>
 <s id="108">Cảm ơn.</s>
 <s id="109">(Vỗ tay)</s>
</text>
