<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Dữ liệu lớn (Big Data) là một khái niệm khó nắm bắt.</s>
 <s id="2">Nó đại diện cho một lượng lớn thông tin kĩ thuật số khó lưu trữ, di chuyển, hay phân tích.</s>
 <s id="3">Dữ liệu lớn rất đồ sộ, nó lấn át các công nghệ ngày nay và thách thức chúng ta tạo ra thế hệ tiếp theo của công cụ và kỹ thuật lưu trữ dữ liệu.</s>
 <s id="4">Dữ liệu lớn không phải là một khái niệm mới.</s>
 <s id="5">Trong thực tế, các nhà vật lý học tại CERN đã tranh cãi với thách thức không ngừng mở rộng dữ liệu lớn trong nhiều thập kỷ.</s>
 <s id="6">Năm mươi năm trước, dữ liệu của CERN đã có thể được lưu trữ trong một máy tính duy nhất.</s>
 <s id="7">Vâng, nó không phải là máy tính thông thường của bạn, nó là một máy tính chính, mà diện tích lấp đầy cả một toà nhà.</s>
 <s id="8">Để phân tích dữ liệu, các nhà vật lý học từ khắp nơi trên thế giới đến CERN để kết nối với cái máy khổng lồ này.</s>
 <s id="9">Vào những năm 1970, dữ liệu lớn không ngừng phát triển của chúng ta được phân phối ra những bộ máy tính khác nhau, mọc lên như nấm tại CERN.</s>
 <s id="10">Mỗi bộ gồm các máy tính được kết nối với nhau bằng mạng riêng chuyên dụng.</s>
 <s id="11">Nhưng các nhà vật lý học cần phải hợp tác bất kể ranh giới giữa các bộ máy, và cần truy cập dữ liệu trên tất cả các bộ máy tính này.</s>
 <s id="12">Do đó, chúng tôi tạo ra cầu nối nối các mạng độc lập lại với nhau tạo thành CERNET.</s>
 <s id="13">Vào những năm 1980, rất nhiều những mạng tương tự sử dụng các ngôn ngữ địa phương khác nhau xuất hiện khắp châu Âu và Mỹ, hỗ trợ truy cập từ xa, nhưng còn nhiều khó khăn.</s>
 <s id="14">Để giúp các nhà vật lý trên khắp thế giới dễ dàng truy cập dữ liệu lớn ngày càng mở rộng được lưu trữ tại CERN, mà không cần di chuyển, các mạng này cần phải nói cùng một ngôn ngữ với nhau.</s>
 <s id="15">Chúng tôi thông qua các tiêu chuẩn hoạt động mạng Internet của Mỹ, và sau đó bởi châu Âu, và chúng tôi thành lập các liên kết chính tại CERN liên kết châu Âu và Mỹ vào năm 1989, và mạng Internet toàn cầu thực sự cất cánh từ đó!</s>
 <s id="16">Các nhà vật lý sau đó có thể dễ dàng truy cập hàng terabyte dữ liệu lớn từ xa từ khắp nơi trên thế giới, nhờ đó, viết báo cáo ngay tại viện nhà.</s>
 <s id="17">Sau đó, họ muốn chia sẻ các nghiên cứu với các đồng nghiệp.</s>
 <s id="18">Để giúp việc chia sẻ thông tin được dễ dàng, chúng tôi tạo ra trang web vào đầu những năm 1990.</s>
 <s id="19">Các nhà vật lý không còn cần phải biết thông tin được lưu trữ ở đâu để tìm và truy cập trên mạng, ý tưởng này lan rộng ra khắp thế giới và đã thay đổi cách chúng ta giao tiếp trong cuộc sống hàng ngày.</s>
 <s id="20">Đầu những năm 2000, sự tăng trưởng liên tục của dữ liệu lớn vượt xa khả năng của chúng t để phân tích chúng tại CERN, mặc dù đã có các toà nhà đầy những máy tính.</s>
 <s id="21">Chúng tôi phải bắt đầu phân phối lại hàng petabyte dữ liệu đến các đối tác hợp tác để sử dụng và lưu trữ trên máy tính nội bộ tại hàng trăm viện nghiên cứu.</s>
 <s id="22">Để sắp xếp cho các nguồn lực này kết nối với nhau với các công nghệ đa dạng, chúng tôi phát triển một mạng lưới điện toán, tạo điều kiện để chia sẻ thông suốt các tài nguyên máy tính trên toàn cầu.</s>
 <s id="23">Điều này dựa trên các mối quan hệ tin tưởng và trao đổi lẫn nhau.</s>
 <s id="24">Nhưng mô hình mạng lưới này không thể được chuyển giao ra khỏi cộng đồng nghiên cứu một cách dễ dàng, nơi không phải ai cũng có nguồn tài nguyên để chia sẻ và các công ty cũng không cùng mức độ tin cậy như nhau.</s>
 <s id="25">Thay vào đó, một phương pháp khác thay thế, chuyên nghiệp hơn để truy cập vào các nguồn tài nguyên theo yêu cầu đã được phát triển gần đây gọi là điện toán đám mây, mà các cộng đồng hiện nay đang khai thác để phân tích dữ liệu lớn.</s>
 <s id="26">Nó giống như một nghịch lý khi một nơi như CERN, một phòng thí nghiệm tập trung vào nghiên cứu những khối vật chất nhỏ mà ta khó có thể tưởng tượng lại là nguồn gốc của một thứ to lớn như là dữ liệu lớn.</s>
 <s id="27">Nhưng cách mà chúng tôi nghiên cứu hạt cơ bản cũng như các lực, và cách chúng tương tác, liên quan đến việc tạo ra chúng nhanh chóng, va chạm các proton trong máy gia tốc, và lưu giữ các dấu vết chúng để lại khi chúng phóng gần với tốc độ ánh sáng.</s>
 <s id="28">Để thấy những dấu vết này, các máy nhận diện, với 150 triệu cảm ứng, hoạt động như một máy ảnh 3D cực lớn, chụp ảnh từng va chạm một - lên đến 14 triệu lần một giây.</s>
 <s id="29">Nó tạo ra rất nhiều dữ liệu.</s>
 <s id="30">Nhưng nếu dữ liệu lớn đã có mặt lâu như vậy, tại sao chúng ta đột nhiên cứ nghe nói về chúng gần đây?</s>
 <s id="31">Vâng, như phép ẩn dụ cũ giải thích, toàn bộ là lớn hơn tổng của các bộ phận của nó, và không chỉ là khoa học mới khai thác điều này.</s>
 <s id="32">Thưc tế là, chúng ta có thể lấy được nhiều kiến thức hơn bằng cách nối các thông tin liên quan với nhau và tìm điểm tương quan, có thể làm phong phú hơn nhiều khía cạnh của cuộc sống hàng ngày, trong thời gian thực, như giao thông hay điều kiện tài chính, trong diễn biến ngắn hạn như y tế hoặc khí tượng, hay để dự kiến các tình huống như xu hướng kinh doanh, tội phạm, hay bệnh dịch.</s>
 <s id="33">Hầu như mọi lĩnh vực đang chuyển sang thu thập dữ liệu lớn, với mạng lưới cảm biến di động bao trùm toàn cầu, máy ảnh trên mặt đất, và trong không khí, lưu trữ dữ liệu đã được công bố trên mạng, và ghi chép lưu lại các hoạt động của các công dân mạng trên toàn thế giới.</s>
 <s id="34">Thách thức là việc đầu tư vào các công cụ và kỹ thuật mới để khai thác nguồn tài nguyên khổng lồ để giúp cho việc ra quyết định, để cải thiện việc chẩn đoán y tế, còn nếu không thì để trả lời các nhu cầu vả mong muốn của xã hội ngày mai bằng cách mà hôm nay không hình dung ra được.</s>
</text>
