<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Câu hỏi ngày hôm nay, vô hình là gì?</s>
 <s id="2">Thật sự thì nó bao gồm nhiều thứ hơn bạn nghĩ</s>
 <p id="p3">
  <s id="3.1">Theo tôi thì nó là mọi thứ.</s>
  <s id="3.2">Những thứ có ý nghĩa. ngoại trừ tất cả mọi thứ và ngoại trừ ý nghĩa.</s>
 </p>
 <s id="4">Chúng ta có thể hiểu ý nghĩa nhưng không thể thấy được cái gì ý nghĩa</s>
 <s id="5">Như trong một câu mà tôi tìm được trong ô chữ The Guardian gần đây "Cuộc hôn nhân gặp phải vấn đề khó khăn vào năm 1965 khi người chồng bị sát hại bởi người vợ."</s>
 <s id="6">(cười) Có cả một thế giới vô hình ở đó đúng không</s>
 <s id="7">(cười) Chúng ta có thể thấy được các ngôi sao và hành tinh nhưng ta không thể thấy được điều gì đẩy chúng xa khỏi nhau hay cái gì hút chúng lại</s>
 <s id="8">Với ý nghĩa trong mỗi người, chúng ta chỉ có thể thấy được bề nổi của họ</s>
 <s id="9">Ta không thể nhìn vào phòng điều khiển</s>
 <s id="10">Ta không biết được điều gì làm họ tức giận mà không trải qua một vài khó khăn.</s>
 <s id="11">Càng nhìn gần, mọi thứ càng biến mất.</s>
 <s id="12">Thực ra nếu bạn nhìn một thứ thật gần nhìn vào cấu trúc cơ bản của vấn đề thì lại chẳng có gì ở đó cả</s>
 <p id="p13">
  <s id="13.1">electron biến mất một cách nhanh chóng chỉ còn lại năng lượng.</s>
  <s id="13.2">Mà ta lại không thể thấy được năng lượng.</s>
 </p>
 <s id="14">Những thứ quan trọng, có ý nghĩa, đều vô hình</s>
 <s id="15">Một thứ hơi ngớ ngẩn và vô hình nữa là câu chuyện này, nó vô hình trong mắt các bạn</s>
 <s id="16">Và bây giờ tôi sẽ làm cho nó hữu hình trong tâm trí bạn</s>
 <s id="17">Câu chuyện này kể về một nghị sĩ tên là Geoffrey Dickens</s>
 <s id="18">Geoffrey Dickens, ngài nghị sĩ đó trong một lần dự buổi lễ của thành phố</s>
 <s id="19">Bất kì nơi nào ông ta đi, mỗi quầy hàng ông ta dừng lại ông ta đều bị một người phụ nữ vô cùng xấu xí luôn mỉm cười bám theo</s>
 <s id="20">(cười) Dù cố gắng ông cũng không thể thoát khỏi cô ta.</s>
 <s id="21">Một vài ngày sau, ông ta nhận được thư từ một cử tri kể rằng cô ta hâm mộ ông nhiều như thế nào cô đã gặp ông ở buổi lễ và xin ông cho cô một tấm ảnh kèm chữ kí</s>
 <s id="22">Ngay sau tên cô ấy là phần biệt danh thích hợp để miêu tả được ghi là Mặt Ngựa</s>
 <s id="23">(cười) "Tôi đã đánh giá sai người phụ nữ này" Ông Dickens nghĩ.</s>
 <s id="24">"Không chỉ cô ta nhận thức được vẻ bề ngoài xấu xí của mình cô ấy xem nó như một lợi thế</s>
 <s id="25">Một bức ảnh là không đủ."</s>
 <s id="26">Ông ta mua một cái khung hình và lồng tấm hình vào.</s>
 <s id="27">Và trên tấm hình, ông ta ghi táo bạo rằng "Tặng Mặt Ngựa, thân gửi từ Geoffrey Dickens, Nghị sĩ"</s>
 <s id="28">Sau khi lá thư được gửi đi, thư kí ông hỏi "Ngài đã đọc lá thư từ người phụ nữ ở lễ hội chưa?</s>
 <s id="29">Tôi ghi Mặt Ngựa lên đó để ngài có thể nhớ được cô ấy là ai"</s>
 <s id="30">(cười) Tôi cá là ông ta ước ông ta có thể biến mất</s>
 <s id="31">(cười) Một trong những điều thú vị về sự vô hình là những thứ chúng ta không thể nhìn thấy ta cũng không thể hiểu được nó</s>
 <s id="32">Trọng lực là một thứ ta không thể thấy và ta cũng không thể hiểu</s>
 <s id="33">Nó là cái ta ít hiểu mơ hồ nhất trong bốn lực cơ bản và nó cũng là lực yếu nhất</s>
 <s id="34">Và không ai biết nó là gì hay tại sao nó lại tồn tại.</s>
 <s id="35">Isaac Newton, nhà khoa học vĩ đại nhất mọi thời đại đã nghĩ rằng Chúa hạ thế chỉ để điều chỉnh lực hấp dẫn</s>
 <s id="36">Đó là việc ông nghĩ Chúa hạ thế để làm</s>
 <s id="37">Vâng, một nhà khoa học thông minh, có thể đã sai ở đây, tôi không chắc</s>
 <p id="p38">
  <s id="38.1">(cười) Ý thức.</s>
  <s id="38.2">Tôi nhìn thấy mặt các bạn</s>
 </p>
 <s id="39">Nhưng tôi không thể biết được bất kì ai đang nghĩ gì.</s>
 <s id="40">Không phải tuyệt sao khi chúng ta không thể đọc được suy nghĩ của nhau</s>
 <s id="41">Nhưng chúng ta có thể chạm vào nhau, thậm chí nếm nhau nếu ta tới đủ gần</s>
 <p id="p42">
  <s id="42.1">Nhưng ta không thể đọc được suy nghĩ của nhau.</s>
  <s id="42.2">Tôi thấy điều đó vô cùng thú vị</s>
 </p>
 <s id="43">Đạo Sufi ở khu vực Trung Đông, đôi khi được cho là cội rễ của tất cả các đạo Những thầy tu Sufi đều được cho rằng họ có khả năng ngoại cảm</s>
 <s id="44">Nhưng chủ yếu những gì họ làm với khả năng đó là làm cho chúng ta tin rằng ngoại cảm không hề có thật</s>
 <s id="45">Và đó là lí do ta không tin nó tồn tại vì năng lực của những thầy tu Sufi đang ảnh hưởng tới ta</s>
 <p id="p46">
  <s id="46.1">Trong những câu hỏi về tiềm thức và trí tuệ nhân tạo trí tuệ nhân tạo, cũng như với quá trình tìm hiểu về tiềm thức chúng không đi đến đâu cả.</s>
  <s id="46.2">Ta không hề biết cách tiềm thức hoạt động ra sao</s>
 </p>
 <s id="47">Còn trí tuệ nhân tạo, không chỉ họ chưa thể phát minh ra nó mà họ còn chưa thể phát minh ra ngu dốt nhân tạo</s>
 <s id="48">(cười) Những định luật vật lý: vô hình, vĩnh cửu, bất định, toàn năng</s>
 <s id="49">Có gợi nhớ bạn đến ai không?</s>
 <p id="p50">
  <s id="50.1">Rất thú vị.</s>
  <s id="50.2">Tôi, như mọi người có thể đoán được tôi không theo chủ nghĩa vật chất tôi theo chủ nghĩa phi vật chất</s>
 </p>
 <s id="51">Tôi đã tìm được một từ mới phù hợp.</s>
 <p id="p52">
  <s id="52.1">Vô thần.</s>
  <s id="52.2">Tôi là một người theo thuyết vô thần</s>
 </p>
 <s id="53">Tôi không thích tự hỏi rằng Chúa có tồn tại hay không cho đến khi có người định nghĩa cụm từ đó cụ thể</s>
 <s id="54">(cười) Một thứ khác chúng ta không thể thấy là bộ gen người</s>
 <s id="55">Và một điểu vô cùng đặc biệt là khoảng 20 năm trước, khi bắt đầu đào sâu vào bộ gen người họ nghĩ chắc nó chứa khoảng 100.000 gen</s>
 <s id="56">các nhà di truyển học sẽ biết đều này, mỗi năm nghiên cứu số lượng đó đều bị giảm xuống</s>
 <s id="57">Bây giờ chúng ta cho rằng chỉ có khoảng hơn 20.000 gen trong bộ gen người</s>
 <p id="p58">
  <s id="58.1">Đây là một điều vô cùng thần kì.</s>
  <s id="58.2">Vì trong gạo - nghe nhé trong gạo được biết có tới 38.000 gen</s>
 </p>
 <s id="59">Khoai tây, khoai tây có 48 nhiễm sắc thể.</s>
 <p id="p60">
  <s id="60.1">Bạn có biết điều đó không?</s>
  <s id="60.2">Nhiều hơn con người đế hai nhiễm sắc thể Và bằng với một con gorila</s>
 </p>
 <s id="61">(cười) Ta không thể thấy những cái này, nhưng nó vô cùng kì lạ</s>
 <p id="p62">
  <s id="62.1">(cười) Những ngôi sao vào ban ngày.</s>
  <s id="62.2">Tôi luôn thấy chúng vô cùng thú vị</s>
 </p>
 <s id="63">Cả vũ trụ biến mất.</s>
 <s id="64">Càng nhiều ánh sáng, ta càng thấy ít đi.</s>
 <s id="65">Thời gian, không ai có thể thấy thời gian</s>
 <s id="66">Không biết các bạn biết điều này không, trong vật lý hiện đại có một bước tiến lớn trong vật lý hiện đại đã chỉ ra rằng thời gian không tồn tại vì nó quá bất tiện cho những con số.</s>
 <s id="67">Sẽ dễ dàng hơn nếu nó không tồn tại.</s>
 <s id="68">Ta không thể nhìn thấy tương lai, hiển nhiên</s>
 <s id="69">Ta cũng không thể nhìn thấy quá khứ, ngoại trừ trong trí nhớ ta</s>
 <p id="p70">
  <s id="70.1">Một trong những điều thú vị về quá khứ là ta không thể thấy được nó.</s>
  <s id="70.2">Một ngày nọ con trai tôi hỏi tôi, "Cha có nhớ được con như thế nào năm con 2 tuổi không?"</s>
 </p>
 <s id="71">Và tôi trả lời, "Có", và nó lại hỏi, "Vậy sao con không nhớ?"</s>
 <s id="72">Quả là vô cùng thú vị, ta không thể nhớ những chuyện xảy ra trước năm ta 2 hay 3 tuổi và đó là điều tốt cho các nhà tâm lý học họ sẽ chẳng có việc làm nếu ta nhớ được</s>
 <s id="73">Vì hiển nhiên đó là thời gian mà mọi thứ quan trọng xảy ra (cười) đó là điều làm nên con người ta</s>
 <s id="74">Một điều khác ta không thể thấy là những thứ ta đang bám vào</s>
 <p id="p75">
  <s id="75.1">Đây là một điều rất thú vị, vài người trong các bạn hẳn sẽ biết điều này các tế bào luôn tự làm mới.</s>
  <s id="75.2">Bạn có thể thấy điều đó qua da và một vài hiện tượng khác như</s>
 </p>
 <s id="76">da bị tróc ra, tóc mọc dài, móng tay dài ra, vân vân</s>
 <s id="77">Mọi tế bào trong cơ thể bạn đều được làm mới vào một thời điểm nhất định</s>
 <s id="78">Vị giác sẽ khác đi sau mỗi 10 ngày</s>
 <s id="79">Gan và các nội tạng khác thường mất lâu hơn.</s>
 <s id="80">Xương sống thì cần vài năm Nhưng cứ mỗi 7 năm, không một tế bào nào trong cơ thể bạn vẫn tồn tại, chúng đều được thay mới</s>
 <s id="81">Và câu hỏi được đặt ra là, khi đó, chúng ta là ai?</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Chúng ta là ai?</s>
  <s id="82.2">Thứ chúng ta đang bám víu vào đó có thật sự là ta không?</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Tiếp tục, nguyên tử.</s>
  <s id="83.2">Ta không thể thấy chúng</s>
 </p>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Không ai có thể thấy chúng.</s>
  <s id="84.2">Chúng nhỏ hơn cả bước sóng ánh sáng</s>
 </p>
 <s id="85">Ga. ta không thể thấy nó.</s>
 <s id="86">À, một ai đó vừa nhắc đến 1600 gần đây</s>
 <s id="87">Ga được phát minh ra năm 1600 bởi một người Hà Lan tên Van Helmont</s>
 <s id="88">nó được cho là phát minh vị đại nhất do một cá nhân tự tìm ra.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Rất hay.</s>
  <s id="89.2">Ông cũng nghĩ ra từ "blas" ý là bức xạ của vì sao</s>
 </p>
 <s id="90">không được phổ biến lắm, tiếc thay.</s>
 <s id="91">(cười) Nhưng làm tốt lắm, ông bạn.</s>
 <s id="92">(cười) Vẫn còn rất nhiều thứ - Ánh sáng chẳng hạn</s>
 <p id="p93">
  <s id="93.1">Ta không thể thấy ánh sáng.</s>
  <s id="93.2">Khi trong một khoảng không tối nếu ta chiếu 1 chùm tia sáng thẳng ngang qua mắt. ta sẽ không thấy ánh sáng.</s>
  <s id="93.3">Về mặt nguyên lí thì vài nhà khoa học sẽ không đồng tình</s>
 </p>
 <s id="94">Nhưng thật kì lạ khi ta không thể thấy một tia sáng, ta chỉ chỉ có thể thấy vật mà nó chiếu vào.</s>
 <s id="95">Tôi thấy điều đó thật là thú vị, ta không thể thấy ánh sáng nhưng có thể thấy bóng tối</s>
 <s id="96">Điện, ta không thể thấy nó.</s>
 <s id="97">Đừng để ai nói bạn họ hiểu được điện.</s>
 <s id="98">Họ không hiểu, Không ai biết nó là gì.</s>
 <p id="p99">
  <s id="99.1">(cười) Bạn có thể nghĩ rằng electron trong dây điện chuyển động không ngừng trong sợi dây, với vận tốc ánh sáng khi bạn bật đèn lên.</s>
  <s id="99.2">Thực ra thì không</s>
 </p>
 <s id="100">Electron chạy từ từ va đập vào thành sợi dây, cỡ tốc độ của mật ong đang chảy</s>
 <s id="101">(cười) Dãy ngân hà, có khoảng 100 tỉ dãy trong vũ trụ</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">100 tỉ.</s>
  <s id="102.2">Và chúng ta chỉ có thể thấy được 5</s>
 </p>
 <s id="103">5 trong 100 tỉ, với con mắt thường và một trong số chúng khá là khó để thấy trừ khi bạn có một tầm nhìn cực tốt</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Sóng Radio.</s>
  <s id="104.2">Có một điều khác ở đây.</s>
 </p>
 <s id="105">Heinrich Hertz, khi ông phát hiện ra sóng radio năm 1887, ông gọi nó là sóng radio vì chúng có thể bức xạ</s>
 <s id="106">Và một người nào đó hỏi ông "Vậy nó có thể làm được gì, Heirich?</s>
 <s id="107">Cái sóng radio mà ông vừa tìm ra có thể làm được gì?"</s>
 <s id="108">Ông ta trả lời, "Ờ thì, tôi cũng không biết nữa</s>
 <s id="109">Nhưng tôi nghĩ ai đó sẽ tìm ra mục đích của nó sớm thôi."</s>
 <s id="110">Và công dụng của nó là làm radio, đó là thứ họ đã khám phá ra.</s>
 <s id="111">Và điều quan trọng nhất, thứ vô hình với chúng ta là thứ ta không biết đến</s>
 <s id="112">Thật kì diệu là vốn hiểu biết của ta ít ỏi đế thế nào</s>
 <s id="113">Thomas Edison từng nói rằng, "Chúng ta không biết được 1 phần của 1 triệu của bất cứ thứ gì."</s>
 <p id="p114">
  <s id="114.1">Và tôi đã đi đến kết luận vì ta hay hỏi câu này.</s>
  <s id="114.2">"Còn gì nữa mà chúng ta chưa thấy?"</s>
 </p>
 <s id="115">Ý nghĩa, hầu hết chúng ta đều không thấy.</s>
 <p id="p116">
  <s id="116.1">Ý nghĩa là gì? (cười) (vỗ tay) Bạn không thể thấy được ý nghĩa.</s>
  <s id="116.2">Về cơ bản, nó vô dạng như điện vậy, kì lạ thay</s>
 </p>
 <s id="117">Nhưng ý nghĩa, theo tôi đến cuối cùng chỉ có 2 câu đáng được hỏi, là</s>
 <s id="118">"Tại sao chúng ta tồn tại?" và "Chúng ta nên làm gì khi chúng ta vẫn còn tồn tại?</s>
 <s id="119">Để các bạn hiểu rõ hơn, tôi có 2 điều nữa muốn gửi gắm, từ 2 nhà triết học vĩ đại có lẽ là 2 trong số những nhà triết học vĩ đại nhất thế kỉ 20 một người là một nhà toán học và kĩ sư, người còn lại là nhà thơ</s>
 <s id="120">Đầu tiên là Ludwig Wittgenstein, ông đã nói rằng "Tôi không biết tại sao chúng ta tồn tại</s>
 <s id="121">nhưng tôi khá chắc là không phải để tận hưởng bản thân ta."</s>
 <s id="122">(cười) Ông ta quả là một người lạc quan vui vẻ nhỉ</s>
 <s id="123">(cười) Cuối cùng nhưng cũng vô cùng quan trọng, W.H.Auden, một trong những nhà thơ yêu thích của tôi, đã nói rằng "Chúng ta tồn tại trên Trái Đất là để giúp đỡ những người khác</s>
 <s id="124">Còn những người khác ở đây làm gì, tôi cũng không biết nữa."</s>
 <s id="125">(cười) (vỗ tay)</s>
</text>
