<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Sau hàng thập kỉ nghiên cứu và hàng tỉ đô la chi trả cho các thử nghiệm y tế, ta vẫn phải đổi mặt với các tác dụng phụ của thuốc chống ung thư.</s>
 <s id="2">Chúng ta vẫn để bệnh nhân hóa trị, vốn gây rất nhiều tác dụng phụ vì hóa trị sẽ giết chết các tế bào ung thư và cũng giết chết các tế bào của cơ thể.</s>
 <s id="3">Chúng ta đã phát triển nhiều loại thuốc hơn, nhưng đó vẫn là một thử thách để đưa thuốc tới khối u, thuốc sẽ được đem tới các cơ quan nội tạng khác hoặc theo nước tiểu ra ngoài, khiến thuốc trở nên lãng phí.</s>
 <s id="4">Những công việc mới đã xuất hiện, cố gắng "đóng gói" thứ thuôc đó, bảo vệ chúng nguyên vẹn khi được vận chuyển khắp cơ thể.</s>
 <s id="5">Những những thay đổi này đang gây ra vấn đề, là có thêm nhiều thay đổi cần khắc phục.</s>
 <s id="6">Những gì tôi muốn nói là chúng ta cần một cách đưa thuốc vào cơ thể tốt hơn.</s>
 <s id="7">Như tôi đã nói, thay vì sử dụng những thiết kế do con người nghĩ ra, tại sao không sử dụng những thiết kế có sẵn của cơ thể?</s>
 <s id="8">Các tế bào miễn dịch là những phương tiện linh hoạt di chuyển khắp cơ thể, tìm kiếm dấu hiệu bệnh tật và có mặt ở những vết thương chỉ trong vài phút chúng xuất hiện.</s>
 <s id="9">Tôi sẽ hỏi các bạn một câu: Nếu tế bào miễn dịch có thể di chuyển tới những vị trí bị thương hay bệnh tật trong cơ thể chúng ta, thì tại sao không gắn lên đó những thành phần chúng ta muốn?</s>
 <s id="10">Tại sao không sử dụng tế bào miễn dịch để vận chuyển thuốc để giải quyết những vấn đề lớn nhất trong chữa bệnh?</s>
 <s id="11">Tôi là một kĩ sư y sinh, và tôi muốn kể bạn nghe một câu chuyện về cách tôi sử dụng các tế bào miễn dịch để nhắm tới những vị trí ung thư nặng nhất.</s>
 <s id="12">Bạn có biết rằng hơn 90% những người chết vì ung thư là do chúng đã di căn khắp cơ thể?</s>
 <s id="13">Nếu chúng ta dừng những tế bào ung thư đó di căn từ khối u ban đầu, thì chúng ta có thể giúp ung thư không lan rộng và cho con người thêm cơ hội sống sót.</s>
 <s id="14">Để làm được nhiệm vụ đặc biệt này, chúng tôi đã quyết định chuyển một hạt nano nguồn gốc từ lipid, hạt này có cấu tạo giống với màng tế bào.</s>
 <s id="15">Chúng tôi đã cho thêm hai phân tử đặc biệt vào.</s>
 <s id="16">Một phân tử tên là e-selectin, có công dụng giống keo dán giúp gắn hạt nano vào tế bào miễn dịch.</s>
 <s id="17">Và hạt thứ hai gọi là "trail".</s>
 <s id="18">"Trail" là một loại thuốc làm tiêu các tế bào ung thư nhưng không ảnh hưởng tới các tế bào bình thường.</s>
 <s id="19">Khi đặt cả hai phân tử vào, bạn sẽ khởi động một cỗ máy chết chóc.</s>
 <s id="20">Để kiểm tra điều này, chúng tôi đã thực hiện thí nghiệm trên chuột.</s>
 <s id="21">Những gì chúng tôi đã làm là tiêm các hạt nano vào, chúng ngay lập tức bám lấy các tế bào miễn dịch trong máu.</s>
 <s id="22">Và chúng tôi cũng tiêm các tế bào ung thư để mô phỏng quá trình các tế bào ung thư di chuyển khắp cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="23">Chúng tôi đã có những phát hiện thú vị.</s>
 <s id="24">Chúng tôi tìm thấy ở nhóm tiến hành điều trị hơn 75% các tế bào ung thư ban đầu đều chết hoăc suy yếu trong khi chỉ có khoảng 25% còn tồn tại.</s>
 <s id="25">Hãy tưởng tượng: chỉ khoảng 25% các tế bào thực tế có thể lan sang các bộ phận khác của cơ thể.</s>
 <s id="26">Đây là kết quả sau khoảng hai giờ điều trị.</s>
 <s id="27">Kết quả này khá bất ngờ nên chúng tôi có vài bài báo nho nhỏ.</s>
 <s id="28">Bài báo tôi thích là "Những quả bóng dính có thể ngăn ung thư lây lan."</s>
 <s id="29">(Cười) Tôi không thể nói cho bạn những đồng nghiệp nam đã tự hào thế nào. khi biết là những quả bóng dính của họ có ngày chữa được ung thư.</s>
 <s id="30">(Cười) Nhưng họ đã làm một thứ khá xinh xắn, một chiếc áo có hình quả bóng đó.</s>
 <s id="31">Đây cũng là trải nghiệm đầu tiên của tôi trong việc trò chuyện với bệnh nhân, họ đã hỏi khi nào có thể áp dụng các liệu pháp của chúng tôi.</s>
 <s id="32">Và tôi để những câu chuyện ấy nhắc nhở mình tầm quan trọng của khoa học, các nhà khoa học cũng như bệnh nhân.</s>
 <s id="33">Những kết quả chớp nhoáng này có nét khá thú vị, nhưng chúng tôi vẫn có thêm một câu hỏi: Những quả bóng dinh, thực tế đã dính vào các tế bào miễn dịch, có thể thực sự ngăn ung thư lây lan không?</s>
 <s id="34">Chúng tôi tiến hành thí nghiệm ở động vật và phát hiện ra ba điều quan trọng.</s>
 <s id="35">Những khối u ban đầu nhỏ hơn ở những con được điều trị, có ít tế bào lưu thông theo máu hơn, và gần như không có khối u lan sang các bộ phận khác.</s>
 <s id="36">Đây không chỉ là chiến thắng của chúng tôi hay của những quả bóng dính.</s>
 <s id="37">Đó là chiến thắng của tôi trong việc phân phối thuốc trong cơ thể, chiến thắng này thể hiện một sự đảo ngược, một cuộc cách mạng - từ việc chỉ tiêm thuốc vào máu, hy vọng thuốc sẽ đến đúng vị trí trong cơ thể, đến sử dụng các thế bào miễn dịch làm cỗ máy phân phối thuốc đặc biệt.</s>
 <s id="38">Với nghiên cứu này, chúng tôi đã sử dụng hai phân tử e-selectin và trail, nhưng thực tế không giới hạn loại phân tử nào.</s>
 <s id="39">Tôi đã nói về ung thư, nhưng ở đâu có bệnh tật thì ở đó có các tế bào miễn dịch.</s>
 <s id="40">Nghiên cứu này có thể ứng dụng cho mọi loại bệnh.</s>
 <s id="41">Thử tưởng tượng các tế bào miễn dịch đme theo các nhân tố chữa thương tới một chấn thương cột sống, hoặc phân phối thuốc vượt qua hàng rào máu não để điều trị bệnh Parkinson hay Alzheimer.</s>
 <s id="42">Với tôi đó là những ý tưởng khoa học thú vị nhất.</s>
 <s id="43">Tôi đứng ở đây, trông thấy nhiều cơ hội và triển vọng phía trước.</s>
 <s id="44">Cảm ơn.</s>
 <s id="45">(Vỗ tay)</s>
</text>
