<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi nhớ dì đã chải đầu cho tôi khi tôi còn nhỏ.</s>
 <s id="2">Tôi cảm giác nó ngứa ngáy trong dạ dày, và dần trướng lên trong bụng.</s>
 <s id="3">Mọi sự chú ý của dì ấy đều đặt lên tôi, chỉ mình tôi.</s>
 <s id="4">Dì Bea xinh đẹp của tôi, dùng chiếc lược răng mảnh chải tóc cho tôi.</s>
 <s id="5">Bạn có ký ức giống vậy, mà bạn có thể cảm nhận trong cơ thể mình, lúc này?</s>
 <s id="6">Trước khi có ngôn ngữ, chúng ta đều có cảm giác.</s>
 <s id="7">Là trẻ con, ta học cách phân định mình trong thế giới - qua xúc giác.</s>
 <s id="8">Mọi thứ đi vào miệng, qua tay, qua da.</s>
 <s id="9">Cảm giác là hình thức đầu tiên ta trải nghiệm tình yêu.</s>
 <s id="10">Đây là sự kết nối cơ bản của con người.</s>
 <s id="11">Chúng ta muốn con cái trưởng thành, có những mối quan hệ gần gũi lành mạnh.</s>
 <s id="12">Nên làm cha mẹ, một trong những điều ta làm là giáo dục con về giới tính.</s>
 <s id="13">Chúng ta có sách hỗ trợ, có giáo dục giới tính cơ bản tại trường.</s>
 <s id="14">Có phim khiêu dâm lắp đầy khoảng trống - và nó sẽ lắp đầy khoảng trống.</s>
 <s id="15">(Cười) Chúng ta dạy trẻ "thảo luận" về sinh học và cơ học, về mang thai và tình dục an toàn , và đó là cách bọn trẻ lớn lên, nghĩ rằng tình dục là chỉ có thế.</s>
 <s id="16">Nhưng ta có thể làm tốt hơn.</s>
 <s id="17">Ta có thể dạy con cái mình về sự thỏa mãn và khao khát, về sự đồng thuận và giới hạn, về cảm giác hiện hữu trong cơ thể và biết khi nào cơ thể chưa sẵn sàng.</s>
 <s id="18">Và chúng ta làm theo nhiều cách như thực hành đụng chạm, chơi đùa, giao tiếp bằng mắt - tất cả những cách thu hút sự chú ý.</s>
 <s id="19">Chúng ta có thể dạy trẻ không chỉ về giới tính, mà còn về khoái lạc.</s>
 <s id="20">Đây là bài thuyết trình tôi cần khi còn là một bé gái.</s>
 <p id="p21">
  <s id="21.1">Tôi là người cực kỳ nhạy cảm, nhưng đến tuổi vị thành niên, tôi từng bị cô lập.</s>
  <s id="21.2">Tôi xấu hổ khi đám con trai mỉa mai thay đổi trên cơ thể,</s>
 </p>
 <s id="22">bọn con gái tẩy chay tôi, buồn cười thay, là vì hứng thú của tôi với bọn con trai, Thật quá sức chịu đựng.</s>
 <s id="23">Tôi đã không có ngôn ngữ để diễn tả những gì đang trải qua; tôi không biết rằng chuyện sẽ qua đi.</s>
 <s id="24">Nên tôi đã làm mọi điều có thể và tìm hiểu.</s>
 <s id="25">Bạn không thể cô lập những cảm xúc khó chịu, nên tôi đã đánh mất niềm vui, sự thoả mãn, trò vui, tôi như vậy suốt một thời gian, trầm cảm nhẹ, cho rằng điều này có nghĩa là trưởng thành.</s>
 <s id="26">Năm ngoái, tôi đã phỏng vấn đàn ông và phụ nữ về quan hệ tình dục và tôi nhận thấy nhiều người cũng như mình.</s>
 <s id="27">Nhiều cô gái bị nói là quá nhạy cảm.</s>
 <s id="28">Các chàng trai được dạy mạnh mẽ - "đừng có đàn bà."</s>
 <s id="29">Tôi đã học được mình không cô đơn trong việc đi vào tìm hiểu.</s>
 <s id="30">Chính con gái tôi đã nhắc nhở tôi về những cảm xúc từng có.</s>
 <s id="31">Chúng tôi ở trên bãi biển.</s>
 <s id="32">Đó là một ngày kỳ quặc.</s>
 <s id="33">Tôi đã tắt điện thoại, ghi vào lịch, "Ngày đi biển cùng các cô gái."</s>
 <s id="34">Tôi đặt khăn tắm xuống trên phần bờ xa biển và nằm ngủ.</s>
 <s id="35">Và khi tỉnh dậy, tôi thấy con gái mình rải cát đầy cánh tay như vầy, và tôi có thể cảm nhận đống cát đang cù lét trên da con bé và tôi nhớ lúc dì tôi chải đầu cho mình.</s>
 <s id="36">Nên tôi đã cuộn tròn kế bên con bé và đổ cát lên cánh tay còn lại rồi tới chân của nó.</s>
 <s id="37">Sau đó tôi nói: "Nè, con muốn mẹ chôn con không?"</s>
 <s id="38">Và mắt con bé sáng rực lên "Dạ!"</s>
 <s id="39">Chúng tôi đào một cái hố tôi phủ cát và vỏ sò lên người con bé rồi vẽ cho nó cái đuôi cá nho nhỏ.</s>
 <s id="40">Sau đó, tôi đưa con bé về nhà, tắm xà phòng, xoa bóp da đầu và lấy khăn lau khô cho con bé.</s>
 <s id="41">Và tôi nghĩ: "À, mình đã làm vậy bao nhiêu lần -- tắm xong rồi lau khô cho con bé - nhưng chưa bao giờ dừng lại và chú ý tới cảm nhận mà tôi tạo cho con?"</s>
 <s id="42">Tôi đối xử với nó như trong dây chuyền sản xuất những trẻ cần được cho ăn và ru ngủ.</s>
 <s id="43">Và tôi nhận ra, khi lau khô người con bé bằng khăn tắm nhẹ nhàng như người tình làm cho nhau, tôi đang dạy nó mong chờ loại đụng chạm như vậy.</s>
 <s id="44">Lúc đó, tôi đang dạy nó về sự gần gũi.</s>
 <s id="45">Về cách yêu thương và trân trọng cơ thể mình.</s>
 <s id="46">Tôi nhận ra có nhiều phần không thể diễn đạt bằng lời.</s>
 <s id="47">Trong quyển sách, "Phái đẹp và tình dục," tác giả Peggy Orestein phát hiện ra rằng phụ nữ trẻ đang tập trung vào sự thoả mãn của đối phương, chứ không phải của bản thân mình.</s>
 <s id="48">Đây là điều mà tôi định nói với các con khi chúng lớn lên, nhưng từ giờ, tôi tìm cách giúp chúng nhận ra điều đem làm chúng thoả mãn và cách để diễn giải chúng.</s>
 <s id="49">"Chà lưng cho con," con gái tôi nói khi tôi đắp mền cho con bé.</s>
 <s id="50">Và tôi nói: "Được, con muốn mẹ chà lưng cho con như thế nào?"</s>
 <s id="51">Con bé nói: "Con không biết."</s>
 <s id="52">Nên tôi ngừng lại, chờ con bé hướng dẫn.</s>
 <s id="53">Cuối cùng nó nói, "Dạ, phía trên bên phải, như lần mẹ cù lét con đó."</s>
 <s id="54">Tôi gãi khắp sống lưng của con bé.</s>
 <s id="55">"Còn gì nữa không?</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">", tôi hỏi.</s>
  <s id="56.2">"Giờ gãi qua trái mạnh hơn chút ạ."</s>
 </p>
 <s id="57">Chúng ta cần dạy trẻ cách diễn giải cảm giác và làm quen với chúng.</s>
 <s id="58">Tôi tìm nhiều cách để chơi trò chơi với con gái ở nhà để làm điều này.</s>
 <s id="59">Tôi cào lên cánh tay con và nói: "Cho mẹ một từ miêu tả đi."</s>
 <s id="60">Con bé nói: "Bạo lực."</s>
 <s id="61">Tôi ôm con bé, giữ thật chặt.</s>
 <s id="62">"Bảo vệ," con bé nói.</s>
 <s id="63">Tôi tìm thấy cơ hội để nói các con nghe cảm nhận của mình, những gì tôi đã trải qua bằng ngôn ngữ chung.</s>
 <s id="64">Như lúc này, rạo rực từ đầu tới sống lưng nghĩa là tôi vừa lo vừa háo hức.</s>
 <s id="65">Bạn có lẽ sẽ trải qua những cảm giác hồi đáp.</s>
 <s id="66">Ngôn ngữ tôi đang dùng, ý tưởng tôi đang chia sẻ.</s>
 <s id="67">Và xu hướng của chúng ta là đánh giá những phản ứng và sắp xếp theo thứ tự: tốt hay xấu, để sau đó tìm kiếm hay lảng tránh.</s>
 <s id="68">Đó là vì chúng ta sống trong nền văn hóa nhị phân, ta được dạy từ rất nhỏ là phân biệt điều tốt và xấu.</s>
 <s id="69">"Bạn thích quyển sách đó hả?"</s>
 <s id="70">"Bạn có một ngày vui chứ?"</s>
 <s id="71">Vậy còn "Bạn nhận ra điều gì từ câu chuyện đó?"</s>
 <s id="72">"Hãy kể tôi nghe một khoảnh khắc trong ngày.</s>
 <s id="73">Bạn đã học được gì?"</s>
 <s id="74">Hãy dạy trẻ con cách mở lòng và tò mò về những trải nghiệm của chúng, giống như du khách ở vùng đất lạ.</s>
 <s id="75">Bằng cách đó, ta giữ được cảm giác không cần phải dằn vặt -- thậm chí, những cảm giác thăng hoa và thách thức -- như cách tôi và nhiều người trong chúng ta đã làm.</s>
 <s id="76">Giáo dục cảm giác là nền giáo dục tôi mong muốn cho con gái mình.</s>
 <s id="77">Là những gì tôi cần khi còn là một bé gái.</s>
 <s id="78">Là điều tôi mong mỏi cho con em chúng ta.</s>
 <s id="79">Ý thức về cảm giác, là nơi ta bắt đầu khi còn là một đứa trẻ.</s>
 <s id="80">Đó là điều ta có thể học từ bọn trẻ, và ngược lại, cũng là điều ta có thể nhắc nhở chúng khi chúng trưởng thành.</s>
 <s id="81">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="82">(Vỗ tay)</s>
</text>
