<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Dấu phẩy khá rắc rối, nhất là khi có liên quan Liên từ đẳng lập và Liên từ phụ thuộc.</s>
 <s id="2">Nếu bạn ghi nhớ vài quy luật cơ bản, các định luật vật lí, và một vài thứ khác, bạn sẽ có thể sử dụng dấu phẩy đúng cách.</s>
 <s id="3">Tôi muốn xem những thành phần của câu là những nhân vật.</s>
 <s id="4">Cùng gặp những người đó nào, Bạn Liên từ đẳng lập thon gọn, Anh Liên từ phụ thuộc lực lưỡng, và Cô Dấu Phẩy khôn ngoan.</s>
 <s id="5">Liên từ đẳng lập nhanh nhẹn, nho nhỏ.</s>
 <s id="6">Bạn ấy nối các vế trong câu, các từ, và các cụm từ.</s>
 <s id="7">Bạn có thể nhớ tên của các bạn Liên từ đẳng lập bằng từ FANBOYS.</s>
 <s id="8">Các bạn ấy tên là For And, Nor, But, Or, Yet, So</s>
 <s id="9">Vì các bạn ấy rất nhỏ con, nên thông thường, các bạn cần Dấu Phẩy giúp đỡ, nhưng không phải lúc này cũng vậy.</s>
 <s id="10">Mấy anh Liên từ phụ thuộc, là vận động viên hạng nặng WWE trong câu.</s>
 <s id="11">Các anh ấy nối những thứ không giống nhau lại, những vế độc lập và phụ thuộc.</s>
 <s id="12">Liên từ phụ thuộc cho ta thấy những gì được ưu tiên trong câu.</s>
 <s id="13">Mấy anh Liên từ phụ thuộc thường gặp là Although, Because, Before, However, Unless, và Eventhough.</s>
 <s id="14">Vì Liên từ phụ thuộc rất mạnh mẽ, nên họ có thể tự nâng rất nhiều thứ.</s>
 <s id="15">Nhưng, dĩ nhiên là đôi khi những kẻ mạnh nhất cũng cần người bạn thông minh giúp đỡ.</s>
 <s id="16">Vì cô Dấu Phẩy rất tốt bụng, cô luôn đi quanh xóm làng, tìm những công việc tình nguyện để làm.</s>
 <s id="17">Hôm nay, khi cô ấy rời khỏi nhà, cô ấy thấy Liên từ phụ thuộc đang nâng 2 câu hoàn chỉnh, mỗi tay nâng một câu:</s>
 <s id="18">"Bartheleme rất thích tranh luận chính trị mặc dù là ông ấy thường thua cuộc"</s>
 <s id="19">Dấu Phẩy hỏi xem Liên từ phụ thuộc có cần được giúp đỡ không</s>
 <s id="20">Ta biết Liên từ phụ thuộc là nhà vô địch WWE Câu Văn hạng nặng,</s>
 <s id="21">Họ có thể dễ dàng giữ hai câu văb hoàn thiện vì anh ấy nâng mỗi câu một tay.</s>
 <s id="22">Nên, khi Dấu Phẩy đề nghị giúp đỡ, Liên từ phụ thuộc hoảng hồn khi nghe lời đề nghị.</s>
 <s id="23">Không đâu, cảm ơn, có lẽ lần tới nhé!</s>
 <s id="24">Nên, Cô Dấu Phẩy tiếp tục đi.</s>
 <s id="25">Lúc sau, cô thấy anh Liên từ phụ thuộc khác đang cố nâng mấy câu văn ở trước mặt anh ta.</s>
 <s id="26">"Mặc dù Bartheleme rất thích hát, anh ấy chưa bao giờ hát truớc ai cả."</s>
 <s id="27">Dấu Phẩy hỏi anh có cần cô giúp không.</s>
 <s id="28">Có thể anh không thừa nhận nhưng lần này Liên từ phụ thuộc thật sự cần giúp đỡ.</s>
 <s id="29">Những câu hoàn thiện hơi nặng.</s>
 <s id="30">Vật lí cơ bản nói rằng sẽ dễ hơn khi cân bằng mỗi bên lúc nâng vật nặng.</s>
 <s id="31">Nên, các anh Liên từ phụ thuộc có thể giữ thăng bằng 2 bên khi nâng chúng lên được, nhưng hơi khó khi một bên lên.</s>
 <s id="32">Thấy họ quá chật vật nên Dấu Phẩy chạy đến giúp đỡ, nhưng cô ấy sẽ làm thế nào?</s>
 <s id="33">Khi Liên từ phụ thuộc bắt đầu câu văn, Dấu Phẩy sẽ xuất hiện ngay sau ý đầu tiên hay câu đầu tiên.</s>
 <s id="34">Giúp họ xong, cô ấy tiếp tục đi và phát hiện bạn Từ Nối đang nâng hai câu hoàn thiện.</s>
 <s id="35">"Bartheleme đã được nhận vào Đại học Chicago, và anh ấy đang đợi tin từ Đại Học Stanford.</s>
 <s id="36">Dấu Phẩy hỏi Từ Nối có cần giúp không.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Dĩ nhiên rồi!</s>
  <s id="37.2">Nhanh lên nào!</s>
 </p>
 <s id="38">Dấu Phẩy hối hả đứng trước bạn Từ Nối.</s>
 <s id="39">FANBOYS không như Liên từ phụ thuộc.</s>
 <s id="40">Vì thế cho nên, Dấu Phẩy không cần phải đỡ đạn cho họ.</s>
 <s id="41">FANBOYS là những người nhã nhặn.</s>
 <s id="42">Họ nhường cho cô ấy đứng trước.</s>
 <s id="43">Giúp đỡ người khác đã khó lắm rồi!</s>
 <s id="44">Trên đường về, Dấu Phẩy thấy bạn Từ Nối đang nâng một câu hoàn thiện và một câu còn dang dở.</s>
 <s id="45">"Bartheleme sẽ học ngành Sinh học phân tử hoặc Nghệ thuật trình diễn.</s>
 <s id="46">Dấu phẩy đang kiệt sức hỏi anh Liên từ có cần cô nâng giúp không.</s>
 <s id="47">Một dịp khá hiếm hoi khi Liên từ đẳng lập không cần cô giúp đỡ.</s>
 <s id="48">Từ Nối khăng khăng chắc nịch rằng không cần giúp đâu, thế cũng tốt cho Dấu Phẩy bởi vì bây giờ cô ấy chỉ muốn về nhà và nghỉ ngơi để ngày mai tiếp tục đi cấu trúc câu một cách cẩn thận.</s>
</text>
