<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Ung thư</s>
 <s id="2">là một căn bệnh tàn phá dẫn tới thiệt hại lớn về tinh thần.</s>
 <s id="3">Không chỉ của người bệnh, mà còn cả những người thân yêu của họ.</s>
 <s id="4">Đó là một cuộc chiến mà loài người đã phải đấu tranh qua nhiều thế kỷ.</s>
 <s id="5">Và trong khi chúng ta đã có vài cải tiến, chúng ta vẫn chưa thể hạ gục được nó.</s>
 <s id="6">Cứ hai trong năm người ở Mỹ sẽ mắc ung thư trong cuộc đời họ.</s>
 <s id="7">Trong số đó, 90% sẽ ngừng chống lại căn bệnh bởi di căn.</s>
 <s id="8">Di căn là sự phát tán tế bào ung thư từ vị trí ban đầu tới vùng xung quanh, qua hệ tuần hoàn hoặc bạch huyết.</s>
 <s id="9">Ví dụ, một nữ bệnh nhân bị ung thư vú sẽ không chết chỉ vì cô ấy có một khối u ở vú.</s>
 <s id="10">Mà cô ấy không chống chọi được bởi nó lây lan đến phổi, gan, hạch bạch huyết, não, xương, và rồi nó vô phương cứu chữa.</s>
 <s id="11">Di căn là một quá trình phức tạp.</s>
 <s id="12">Tôi đã nghiên cứu nó trong nhiều năm nay.</s>
 <s id="13">Và tôi cùng nhóm của mình vừa mới phát hiện ra một điều rằng các tế bào ung thư có khả năng giao tiếp với nhau và xác định hướng chuyển động, phụ thuộc vào mức độ gắn kết chặt chẽ đến đâu trong môi trường vi mô của khối u.</s>
 <s id="14">Chúng giao tiếp với nhau thông qua hai phân tử phát tín hiệu gọi là Interleukin-6 và Interleukin-8.</s>
 <s id="15">Bây giờ, như bất kì thứ gì khác trong tự nhiên, khi mọi thứ quá chật, tín hiệu sẽ được tăng, làm tế bào ung thư lan nhanh hơn từ khối u ban đầu rồi lan sang những chỗ khác.</s>
 <s id="16">Vậy nên, nếu ta chặn các tín hiệu này bằng các loại thuốc sẵn có, ta có thể dừng được sự liên lạc giữa các tế bào ác tính và làm chậm quá trình lây lan ung thư.</s>
 <s id="17">Cho phép tôi ngừng một giây tại đây và đưa các bạn về thời điểm tôi bắt đầu mọi thứ vào 2010, khi tôi chỉ là một sinh viên năm hai Đại học.</s>
 <s id="18">Tôi mới làm việc trong phòng thí nghiệm của Tiến sĩ Danny Wirtz tại Đại học Johns Hopkins.</s>
 <s id="19">Và thú thực, tôi khi ấy là một cô gái Sri Lanka, trẻ, ngây thơ (Cười) không có kinh nghiệm nghiên cứu trước đó.</s>
 <s id="20">Và tôi được giao nhiệm vụ quan sát cách chuyển động của tế bào ung thư qua một khuôn keo 3D được bọc lại trong đĩa sinh học, giống hệt như những tế bào ung thư trong cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="21">Đây là một điều mới mẻ và khá thú vị vì thí nghiệm trước của tôi chỉ được mô phỏng qua mặt phẳng 2D và nó không thể hiện tốt được hình ảnh các tế bào ung thư trong cơ thể chúng ta.</s>
 <s id="22">Bởi vì, những tế bào ấy trong cơ thể chúng ta không thật sự mắc kẹt mãi trên đĩa.</s>
 <s id="23">Có một lần tôi tham dự vào buổi chuyên đề của Tiến sĩ Bonnie Bassler từ trường Đại học Princeton, cô ấy đã nói về cách những tế bào vi khuẩn truyền đạt thông tin với nhau, dựa vào mật độ quần thể, và cách chúng thực hiện điều đó.</s>
 <s id="24">Ngay lúc đó tôi chợt lóe lên một suy nghĩ, "Chẳng phải tôi thấy điều này mỗi ngày với những tế bào ung thư, khi chúng chuyển động sao?"</s>
 <s id="25">Và đó là cách dự án của tôi được tạo ra.</s>
 <s id="26">Theo giả thuyết của tôi các tế bào ung thư có thể truyền đạt với nhau và di chuyển phối hợp nhịp nhàng, dựa vào sự sắp xếp của chúng trong môi trường của khối u.</s>
 <s id="27">Tôi bắt đầu giành nhiều thời gian cho giả thuyết của mình.</s>
 <s id="28">Và may mắn là lúc đấy tôi đang làm việc cho một người luôn sẵn sàng giúp đỡ tôi cùng với những ý tưởng điên rồ ấy.</s>
 <s id="29">Vì thế, tôi bắt đầu nghiên cứu dự án của mình.</s>
 <s id="30">Tuy nhiên, tôi vẫn không thể làm một mình được.</s>
 <s id="31">Tôi cần sự giúp đỡ.</s>
 <s id="32">Tôi thật sự cần sự giúp đỡ.</s>
 <s id="33">Vì thế, tôi đã tuyển mộ thêm vài sinh viên đại học, sau đại học, nghiên cứu sinh và các giáo sư từ các viện nghiên cứu khác nhau trong đa lĩnh vực để đến và giúp tôi với dự án này mặc dù tôi mới chỉ là một sinh viên năm hai.</s>
 <s id="34">Sau nhiều năm nghiên cứu cùng với nhiều thí nghiệm với những ý tưởng và cái nhìn khác nhau, chúng tôi đã tìm ra được đường dẫn truyền mới, cho thấy cách những tế bào ung thư truyền đạt và di chuyển, dựa vào mật độ của tế bào.</s>
 <s id="35">Có thể vài người ở đây đã nghe đến cái tên "Phương pháp Hasini" trên các trang mạng xã hội.</s>
 <s id="36">(Cười) (Tiếng vỗ tay) Nhưng chưa hết,</s>
 <s id="37">chúng tôi quyết định sẽ ngăn chặn đường dẫn truyền và tìm ra con đường làm chậm quá trình lây lan của chúng.</s>
 <s id="38">Chúng tôi nghiên cứu cận lâm sàng trên mô hình động vật.</s>
 <s id="39">Chúng tôi sử dụng hợp chất, bao gồm tocilizumab, một loại thuốc dùng để điều trị viêm khớp, và reparixin, loại thuốc đang trong thử nghiệm điều trị ung thư vú.</s>
 <s id="40">Và thật bất ngờ khi chúng tôi phát hiện ra hợp chất thuốc ấy thật sự không có tác dụng lên sự phát triển của khối u, nhưng lại nhắm đến sự di căn của chúng.</s>
 <p id="p41">
  <s id="41.1">Đây là một sự phát hiện quan trọng.</s>
  <s id="41.2">Bởi vì hiện tại, phương pháp chữa bệnh ung thư được công nhận bởi FDA nhắm vào quá trình di căn thật sự không có nhiều.</s>
 </p>
 <s id="42">Thực tế là, sự di căn của tế bào ung thư vẫn hay bị hiểu là sản phẩm phụ của khối u đang phát triển.</s>
 <s id="43">Nếu chúng ta ngăn chặn được sự phát triển của khối u, chúng ta có thể ngăn được sự lây lan của của khối u ấy.</s>
 <s id="44">Tuy nhiên, chúng tôi biết điều đó thật sự không đúng.</s>
 <s id="45">Hợp chất thuốc mà chúng tôi tìm ra được nhắm vào quá trình di căn, và cơ cấu hoạt động phức tạp của chúng chứ không phải quá trình phát triển của khối u, bằng phương pháp của Hasini.</s>
 <s id="46">(Cười) Nghiên cứu này đã được công bố trên tạp chí "Nature Communications," nhóm chúng tôi đã nhận được rất nhiều phản hồi khắp thế giới.</s>
 <s id="47">Không một ai trong nhóm nghĩ đến điều này sẽ xảy ra.</s>
 <s id="48">Có vẻ như chúng tôi đã gây ra một cơn bão dư luận.</s>
 <s id="49">Tôi rất cảm kích trước những phản hồi tích cực mà tôi nhận được, không chỉ từ giới học giả, mà còn từ những bệnh nhân, và những người đang chịu ảnh hưởng từ căn bệnh quái ác này.</s>
 <s id="50">Nhìn lại sự thành công này, tôi thật sự biết ơn và cảm thấy may mắn khi được làm việc chung với mọi người.</s>
 <s id="51">Những bạn sinh viên đại học, những người luôn chăm chỉ cật lực bằng siêu năng lực,</s>
 <s id="52">những bạn sinh viên sau Đại học và các nghiên cứu sinh, những người anh hùng Avengers luôn chỉ cho tôi những phương pháp mới và luôn luôn chắc chắn rằng tôi đang đi đúng hướng.</s>
 <s id="53">Các giáo sư, những người thầy Yoda, Obi-Wan Kenobi, những người đã giúp đỡ các học trò của mình đến với thành công hôm nay.</s>
 <s id="54">Những cộng sự, những người bạn và gia đình, những người đã luôn tiếp sức cho chúng tôi, và không bao giờ để chúng tôi bỏ cuộc trước những nỗ lực đầy triển vọng.</s>
 <s id="55">Những người cộng tác tốt nhất mà chúng tôi có thể có.</s>
 <s id="56">Tôi thật sự cần sự giúp đỡ của mọi người để nghiên cứu về sự di căn của tế bào.</s>
 <s id="57">Nếu không có sự trợ giúp của mọi người, tôi đã không thể đứng ở đây.</s>
 <s id="58">Hôm nay, nhóm nghiên cứu của tôi đang dần lớn mạnh, và chúng tôi đang dùng phương pháp Hasini để tìm ra cách chữa trị tấn công trực tiếp vào sự phát triển và sự di căn của khối u.</s>
 <s id="59">Chúng tôi đang nghiên cứu những phương pháp chữa bệnh ung thư mới, bằng cách hạn chế lượng độc tố và giảm đi sự kháng thuốc.</s>
 <s id="60">Và chúng tôi đang phát triển những bước đi đột phá trong việc cải thiện các cuộc thử nghiệm lâm sàng trên cơ thể người.</s>
 <s id="61">Tôi thật sự choáng ngợp khi nghĩ đến công trình đầy khó tin mà tôi đang theo đuổi - cũng như việc tôi đang đứng trên đây và nói chuyện với mọi người tất cả đến từ ý tưởng nhỏ bé mà tôi có khi đang ngồi trong buổi chuyên đề lúc tôi chỉ mới 20 tuổi.</s>
 <s id="62">Tôi nhận ra rằng, tôi đang trên con đường đầy triển vọng cho phép tôi theo đuổi mục tiêu của mình, và nó giúp tôi lấp đầy sự tò mò của mình.</s>
 <s id="63">Nhưng tôi phải nói rằng, ngoài việc đứng đây hôm nay và được nói chuyện cùng mọi người, điều tôi thích nhất chính là cơ hội được làm việc cùng với nhóm người đa dạng giúp công việc hiệu quả và vui vẻ hơn.</s>
 <s id="64">Bởi vì vậy, tôi phải nói rằng sự hợp tác của mọi người thật sự là một sức mạnh phi phàm.</s>
 <s id="65">Và điều tôi thích nhất là việc sức mạnh này không phải của riêng tôi.</s>
 <s id="66">Mà nó nằm trong tất cả mọi người.</s>
 <s id="67">Nghiên cứu của tôi đã cho thấy ngay cả các tế bào ung thư cũng hợp tác để lây lan trong cơ thể ta.</s>
 <s id="68">Và đây cũng là sức mạnh đã giúp chúng tôi tìm ra được giải pháp trong công trình nghiên cứu khoa học.</s>
 <s id="69">Cũng chính sức mạnh này đã giúp chúng tôi tạo ra được những thứ thật sự to lớn, và điều đó sẽ giúp thế giới trở nên tốt đẹp hơn.</s>
 <s id="70">Hợp tác chính là sức mạnh giúp chúng ta chống lại ung thư.</s>
 <s id="71">Tôi chắc chắn rằng, cùng với những sự hợp tác tốt, chúng ta sẽ đánh bại được căn bệnh khủng khiếp này.</s>
 <s id="72">Cảm ơn.</s>
 <s id="73">(Tiếng vỗ tay)</s>
</text>
