<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Thành trì quan trọng nhất trong lịch sử phương Tây lại không hẳn nằm ở phía Tây.</s>
 <s id="2">Chúng bao bọc thành phố Istanbul hiện đại, được người La Mã, trước kia, gọi là Constantinople.</s>
 <s id="3">Vận mệnh của Châu Âu phụ thuộc vào đó suốt hàng nghìn năm.</s>
 <s id="4">Thành Constantinople được thiết kế để trở thành trung tâm của thế giới.</s>
 <s id="5">Khi biên giới của Đế chế La Mã bắt đầu sụp đổ vào thế kỉ thứ 4, thủ đô được dời đến phía Đông, nơi văn hóa, thịnh vượng vẫn còn ổn định.</s>
 <s id="6">Tại giao lộ Âu-Á, trung tâm giao thương quan trọng của thế giới cổ đại, Hoàng đế Constantine đã xây dựng thành phố của mình.</s>
 <s id="7">Đây là thành phố của thư viện và trường đại học, to gấp 20 lần Paris hay London hiện nay,</s>
 <s id="8">nơi lưu trữ những kiến thức cổ đại vô giá đang bị mai một dần ở Phương Tây.</s>
 <s id="9">Để bảo vệ tuyệt tác này khỏi kẻ thù, hậu duệ của Constantine đã dựng nên hệ thống phòng thủ tốt nhất thời bấy giờ.</s>
 <s id="10">Tuyến phòng thủ thứ nhất là một con hào rộng 20m, sâu 7m, kéo dài hơn 6km từ bờ này đến bờ kia thành phố.</s>
 <s id="11">Các ống nước trong thành có thể bơm đầy hào ngay khi phát hiện kẻ thù và bờ thành thấp sẽ bảo vệ cung thủ bắn lửa vào kẻ thù đang lóp ngóp bơi qua.</s>
 <s id="12">Những kẻ may mắn vượt qua sẽ tiếp tục bị tấn công từ trên bờ thành cao hơn 8m.</s>
 <s id="13">Tên, giáo, và khủng khiếp hơn là lửa Hy Lạp một dạng bom napalm thời cổ đại bắt cháy ngay khi tiếp xúc và không thể được dập tắt bằng nước sẽ trút xuống như mưa.</s>
 <s id="14">Các tiểu đội quân La Mã tay cầm súng phun lửa sẵn sàng thiêu cháy bất cứ kẻ nào cố trèo lên từ con hào.</s>
 <s id="15">Có hoảng loạn nhảy ngược vào hào, chúng vẫn sẽ bị thiêu đốt dưới nước.</s>
 <s id="16">Có lúc, quân La Mã gắn ống dẫn vào tường thành, và dùng máy bắn trút những bình chứa lửa Hy Lạp vào quân xâm lược.</s>
 <s id="17">Tiền tuyến sẽ biến thành hỏa ngục, làm cho mặt đất trông như là đang cháy.</s>
 <s id="18">Hy hữu, nếu thành ngoại thất thủ, kẻ thù sẽ phải đối mặt với tuyến phòng thủ cuối cùng: thành nội.</s>
 <s id="19">Bờ thành đủ rộng để xếp 4 hàng quân và có thể nhanh chóng điều động tiếp viện đến bất cứ đâu.</s>
 <s id="20">Attila Rợ Hung, kẻ hủy diệt nền văn minh, tự xưng là Tai họa của Chúa Trời, khi nhìn thấy tường thành đã phải quay đầu.</s>
 <s id="21">Người Avars tấn công tường thành cho đến khi bắn sạch cả đá vẫn công cốc.</s>
 <s id="22">Người Thổ Nhĩ Kỳ tìm cách đào hầm vượt qua, nhưng móng thành quá vững chãi.</s>
 <s id="23">Người Ả Rập cố bỏ đói thành phố để dân quy phục nhưng chính chúng lại hết lương thực trước và phải ăn thịt nhau để sống sót.</s>
 <s id="24">Chỉ những khẩu pháo hiện đại mới có thể hạ được thành trì này.</s>
 <p id="p25">
  <s id="25.1">Năm 1453, người Thổ mang siêu vũ khí đến.</s>
  <s id="25.2">Một khẩu pháo khủng khiếp có thể bắn cầu đá nặng gần 700kg, xa hơn 1.5km</s>
 </p>
 <s id="26">cùng với hàng trăm khẩu pháo nhỏ khác, chúng liên tục oanh tạc thành phố ngày cũng như đêm.</s>
 <s id="27">Một phần thành cổ sụp đổ, nhưng tường thành vẫn luôn bất khuất ngay cả lúc hi sinh.</s>
 <s id="28">Những mảnh tường vụn chịu sức ép từ đạn pháo tốt hơn cả tường thành nguyên.</s>
 <s id="29">Phải mất một tháng rưỡi liên tục công kích mới có thể chọc thủng được.</s>
 <s id="30">Vị hoàng đế La Mã cuối cùng, Constantine thứ 11, đã tuốt gươm xông vào lỗ thủng để cản bước quân thù, hi sinh và đi vào lịch sử.</s>
 <s id="31">Thành phố bị chiếm và đế chế La Mã cuối cùng cũng biến mất.</s>
 <s id="32">Nhưng những bức tường đổ đó đã để lại di sản cuối cùng.</s>
 <s id="33">Những người sống sót bỏ trốn, mang theo những quyển sách quý giá cùng các truyền thống cổ đại.</s>
 <s id="34">Họ đến Ý, giới thiệu ngôn ngữ và kiến thức của Hy Lạp với Châu Âu</s>
 <p id="p35">
  <s id="35.1">và khởi đầu thời kỳ Phục Hưng.</s>
  <s id="35.2">Nhờ thành luỹ Constantinople, những gạch sỏi đã bảo vệ thành phố suốt ngần ấy thời gian mà quá khứ cổ đại được bảo tồn.</s>
 </p>
</text>
