<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Hôm nay có ai ở đây nghĩ về 'chuyện ấy' chưa?</s>
 <s id="2">(Cười) Ồ, có người tự thú.</s>
 <s id="3">Cảm ơn bạn đằng kia đã giơ tay.</s>
 <s id="4">Tôi sẽ mang đến cho các bạn một vài sự công nhận sinh học cho những mơ mộng "đen tối".</s>
 <s id="5">Tôi sẽ kể một vài điều mà có lẽ bạn chưa từng nghe về tình dục hoang dã.</s>
 <s id="6">Khi con người nghĩ về tình dục, bộ phận của nam và nữ thường hiện ra trong đầu, nhưng hàng triệu năm qua, phạm trù đặc thù ấy không hề tồn tại.</s>
 <s id="7">Tình dục chỉ là sự hợp nhất giữa các cơ thể sống hay là 1 lượng nhỏ ADN được chia giữa 2 hoặc nhiều bạn tình.</s>
 <s id="8">Mãi cho đến khoảng 500 triệu năm trước, ta mới bắt đầu tìm thấy kết cấu giống với dương vật hay còn gọi là vật cho ADN, và âm đạo nơi tiếp nhận ADN.</s>
 <s id="9">Giờ đây, ta có thể luôn nghĩ tới những gì thuộc về nòi giống, những hình dạng rất quen thuộc, Nhưng sự đa dạng của hình dạng sinh dục trong vương quốc động vật đã tiến hóa để tương tác với những nhân tố xoay quanh vấn đề sinh sản sẽ khiến ta há hốc vì ngạc nhiên.</s>
 <s id="10">Sự đa dạng về dương vật là vô cùng lớn.</s>
 <s id="11">Đây là một con mực ma</s>
 <s id="12">họ hàng gần với mực và bạch tuộc, Con đực có một hectocotylus.</s>
 <s id="13">Hectocotylus là gì ?</s>
 <s id="14">Đó là dương vật có thể tách rời và bơi lội.</s>
 <s id="15">Nó tách rời khỏi cơ thể con đực tìm con cái qua manh mối của tiết chất trong nước, rồi bám vào cơ thể con cái và phóng tinh.</s>
 <s id="16">Trong nhiều thập kỉ, các nhà sinh vật học cho rằng hectocotylus đại khái là một cá thể riêng biệt.</s>
 <s id="17">Con mạch (tapir) là loài động vật có vú ở Nam Mỹ.</s>
 <s id="18">Nó có dương vật dài, có thể nắm được.</s>
 <s id="19">Dương vật của nó linh hoạt như bàn tay con người.</s>
 <s id="20">Nó dùng sự linh hoạt này để vượt qua âm đạo đưa tinh trùng thẳng vào tử cung con cái, chưa kể đó là một kích cỡ rất đáng nể.</s>
 <s id="21">Tuy nhiên, giải dương vật to nhất lại không thuộc về con mạch.</s>
 <s id="22">Tỉ lệ kích thước dương vật so với cơ thể lớn nhất của vương quốc động vật thuộc về loài hà biển (barnacle) ốm yếu, đoạn video này sẽ cho bạn thấy dương vật của người sẽ trông thế nào nếu có tỷ lệ như của con hà.</s>
 <p id="p23">
  <s id="23.1">(Cười) Hừm.</s>
  <s id="23.2">(Cười) Với tất cả sự đa dạng này, ai đó có thể nghĩ rằng dương vật sẽ luôn vừa với âm đạo phục vụ mục đích sinh sản thành công.</s>
 </p>
 <s id="24">Chỉ cần đưa phần A vào chỗ B thế là xong.</s>
 <s id="25">Dĩ nhiên việc này không hoàn toàn như vậy vì ta không thể chỉ áp dụng lý thuyết vào thực tế,</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">mà còn phải nghĩ về chức năng.</s>
  <s id="26.2">Khi nói về tình dục chức năng ảnh hưởng đến sự đóng góp của các bên tham gia, của tinh trùng và trứng.</s>
 </p>
 <s id="27">Sự đóng góp này chẳng bao giờ đều nhau.</s>
 <s id="28">Rất đắt đỏ để tạo ra trứng, nên cũng dễ hiểu khi con cái kén chọn sẽ dành chúng cho ai.</s>
 <s id="29">Tinh trùng thì luôn dư dả và rẻ bèo nên dễ hiểu khi con đực có chính sách quan hệ càng nhiều càng tốt để gia tăng số lượng của thế hệ tương lai.</s>
 <s id="30">Vậy động vật giải quyết thế nào trước những nhu cầu khác nhau giữa các giới tính?</s>
 <s id="31">Nếu con cái không chọn một con đực cụ thể hay nếu nó có khả năng trữ tinh trùng và cơ bản là nó có đủ rồi sẽ là dễ hiểu nếu nó dành thời gian cho những công việc khác: tránh kẻ săn mồi, chăm sóc con non, đi kiếm và tiêu thụ thức ăn.</s>
 <s id="32">Tất nhiên đây là tin xấu cho bất kì con đực nào vẫn chưa "đặt cọc" vào ngân hàng tinh trùng kia, dẫn đến sự xuất hiện của những chiến lược gay gắt để được thụ tinh thành công.</s>
 <s id="33">Đây là tình dục của rệp giường được gọi là thụ tinh "căng thẳng".</s>
 <s id="34">Con đực có dương vật nhọn để đâm vào con cái, chúng không chỉ đâm gần âm đạo.</s>
 <s id="35">mà còn vào bất kì chỗ nào trên cơ thể con cái, và tinh trùng sẽ di chuyển đến buồng trứng.</s>
 <s id="36">Nếu con cái bị quá nhiều vết đâm, hay vết thương bị nhiễm trùng, nó có thể chết.</s>
 <s id="37">Nếu bạn từng đi dạo quanh bờ hồ và tình cờ trông thấy vịt giao phối chắc chắn bạn đã rất hoảng hốt vì nó trông như hiếp dâm tập thể.</s>
 <s id="38">Và đúng là như vậy.</s>
 <s id="39">Một nhóm con đực sẽ tóm lấy một con cái, vật nó xuống, và xuất tinh từ dương vật hình xoắn ốc vào âm đạo có dạng đồ mở nút chai hết lần này đến lần khác.</s>
 <s id="40">Từ trạng thái mềm đến cương cứng trong chưa tới một giây.</s>
 <s id="41">Con cái cuối cùng vẫn giành phần thắng vì nó có thể điều chỉnh tư thế tạo điều kiện cho tinh trùng của con đực mà nó thích thuận lợi tiếp cận buồng trứng.</s>
 <s id="42">Tôi muốn kể những câu chuyện thế này bởi vì loài người chúng ta cho rằng tình dục, rất vui và bổ ích, có sự mơn trớn và cực khoái.</s>
 <s id="43">Nhưng cực khoái không tiến hóa cho đến tận 65 triệu năm trước đây khi động vật có vú xuất hiện.</s>
 <s id="44">Nhưng một vài động vật đã có cực khoái trước đó.</s>
 <s id="45">Có những cách nguyên thủy hơn để làm vui lòng bạn tình của mình.</s>
 <s id="46">Con xâu tai (earwig) đực có phần dương vật rất lớn hay rất nhỏ.</s>
 <s id="47">Đó là đặc tính di truyền và ở con đực cũng không khác gì mấy.</s>
 <s id="48">Những con có dương vật dài không to hơn hay khỏe hơn không có khác biệt nào cả.</s>
 <s id="49">Quay về với tư tưởng sinh học của chúng ta ta sẽ nghĩ con cái nên chọn làm tình với những cậu trai có dương vật ngắn vì nó có thể dành thời gian cho những việc khác : tránh kẻ thù, chăm sóc con, tìm và tiêu thụ thức ăn.</s>
 <s id="50">Nhưng các nhà sinh vật học đã phát hiện ra con cái chọn giao cấu với con đực có dương vật dài.</s>
 <s id="51">Tại sao vậy?</s>
 <s id="52">Theo ngôn ngữ sinh học thì "Trong quá trình giao phối, cơ quan sinh dục đực sẽ gây ra những phản hồi tích cực ở con cái nhờ vào những tương tác hay kích thích trội hơn lên cơ quan sinh sản của con cái."</s>
 <s id="53">Hừm.</s>
 <s id="54">Đây là cá bảy màu (guppy) Mexico, bạn thấy ở hàm trên của nó phần tơ ngoại bì lòi ra hình thành ria cá.</s>
 <s id="55">Con đực sẽ kích thích phần mép cơ quan sinh dục cái trước khi giao hợp và trong giả thuyết tôi gọi là "Súng thần công", Phần đông con cái lại thích những con đực có ria này.</s>
 <s id="56">Thế là ta có "phim con cá" ngay tại đây.</s>
 <s id="57">Ta đã nghe nhiều chiến thuật khác nhau mà con đực sử dụng để chiếm lấy bạn tình.</s>
 <s id="58">Chiến thuật cưỡng bức dùng cơ quan sinh dục để ép con cái giao cấu.</s>
 <s id="59">Chiến thuật mơn trớn làm con cái xiêu lòng trong việc chọn bạn tình</s>
 <s id="60">Không may là trong vương quốc động vật chiến thuật cưỡng bức là điều thường thấy</s>
 <s id="61">trong nhiều lớp sinh vật, từ loài không xương đến gia cầm, động vật có vú và dĩ nhiên là cả linh trưởng.</s>
 <s id="62">Thật thú vị là ở một vài loài có vú con cái phát triển cơ quan sinh dục đặc biệt ngăn chặn việc cưỡng bức diễn ra.</s>
 <s id="63">Voi cái và linh cẩu (hyena) cái có âm vật ngoài hay mô âm vật mở rộng treo bên ngoài, như dương vật, rất khó để phân biệt giới tính những loài này chỉ bằng việc nhìn vào hình thái bên ngoài.</s>
 <s id="64">Trước khi con đực đưa dương vật vào âm đạo con cái con cái phải thu âm vật vào bên trong cơ thể.</s>
 <s id="65">Việc này đơn giản</s>
 <s id="66">sẽ không xảy ra trừ phi con cái muốn thế.</s>
 <s id="67">Thú vị hơn là xã hội của voi và linh cẩu là chế độ mẫu hệ: xã hội do con cái quản lý, một nhóm các con cái, chị em, các dì và bé gái, khi con đực đến tuổi trưởng thành chúng bị đuổi khỏi đàn</s>
 <s id="68">Trong xã hội linh cẩu, con đực trưởng thành thuộc tầng lớp thấp nhất .</s>
 <s id="69">Chúng chỉ được chia phần săn sau khi tất cả những con khác, kể cả con non đã đánh chén.</s>
 <s id="70">Dường như khi lấy đi quyền lực dương vật ở con đực bạn cũng lấy đi tất cả quyền lực xã hội của nó.</s>
 <s id="71">Vậy ta rút ra được gì từ buổi hôm nay ?</s>
 <s id="72">Tình dục thì phức tạp hơn là đưa phần A vào chỗ B rồi chỉ việc chờ đợi một đàn con ra đời.</s>
 <s id="73">Chiến lược tình dục và cấu trúc sinh sản trong thế giới động vật diễn tả cách con đực và con cái phản ứng với nhau cách mà dân số và xã hội của chúng hình thành và phát triển.</s>
 <s id="74">Vậy nên sẽ không bất ngờ khi động vật, kể cả chúng ta, dành nhiều thời gian nghĩ về tình dục, nhưng điều bất ngờ là mức độ ảnh hưởng của nó lên các mặt đời sống và cả chính chúng ta.</s>
 <s id="75">Xin cảm ơn và xin chúc các bạn</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">có những giấc mơ đẹp.</s>
  <s id="76.2">(Vỗ tay)</s>
 </p>
</text>
