<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Năm nhất đại học của tôi Tôi đã đăng kí thực tập tại đơn vị nhà đất ở Công ty Dịch vụ Pháp lí Greater Boston.</s>
 <s id="2">Trình diện ở ngày làm việc đầu tiên, sẵn sàng chuẩn bị cà phê và sao chép giấy tờ nhưng tôi đã được làm việc cặp với một luật sư ngay thẳng và đầy sáng tạo tên là Jeff Purcell, người đã thúc đẩy tôi tiến lên trước ngay từ buổi đầu.</s>
 <s id="3">Và sau hơn chín tháng, tôi đã có cơ hội có hàng tá những cuộc nói chuyện với những gia đình có thu nhập thấp ở Boston những người xuất hiện với những vấn đề về nhà ở, nhưng luôn có vấn đề về sức khoẻ tiềm ẩn.</s>
 <s id="4">Tôi có một khách hàng đến, sắp bị đuổi ra khỏi nhà vì ông ta chưa trả tiền thuê.</s>
 <s id="5">Nhưng ông ta không trả tiền thuê nhà được, dĩ nhiên, vì ông ta đang phải chi trả cho việc điều trị HIV của mình và không thể chi trả cho cả hai.</s>
 <s id="6">Chúng tôi gặp những bà mẹ có con gái bị hen suyễn, bị vây bởi đầy gián khi thức dậy vào mỗi buổi sáng.</s>
 <s id="7">Và một trong những chiến lược giải quyết kiện tụng của chúng tôi là thật sự để tôi đến tận nhà của những khách hàng này với những chai thủy tinh lớn.</s>
 <s id="8">Và tôi đã bắt gián, dùng súng bắn keo dính chúng vào tấm áp phích mà chúng tôi sẽ mang ra toà trong vụ kiện của mình.</s>
 <s id="9">Và chúng tôi đã luôn thắng vì các thẩm phán thấy chúng quá kinh khủng.</s>
 <s id="10">Hiệu quả ngoài sức tưởng tượng, tôi phải nói như vậy, hơn mọi thứ tôi được học sau đó ở trường luật.</s>
 <s id="11">Nhưng sau 9 tháng làm việc, tôi ngày càng cảm thấy chán ngán như chúng tôi đang can thiệp quá xa vào cuộc sống của khách hàng -- từ lúc họ đến với chúng tôi, họ đã trong tình trạng khủng hoảng rồi.</s>
 <s id="12">Và vào cuối năm nhất đại học của tôi, tôi đã đọc một bài báo về công trình mà bác sĩ Barry Zuckerman đang thực hiện là Trưởng khoa nhi tại Trung tâm Y khoa Boston.</s>
 <s id="13">Tuyển dụng đầu tiên của ông là một luật sư dịch vụ pháp lý để đại diện cho các bệnh nhân.</s>
 <s id="14">Vì thế tôi đã gọi cho ông Barry và nhờ phúc của ông, vào tháng 10, 1995 bước vào phòng chờ của khoa nhi Trung tâm Y khoa Boston,</s>
 <s id="15">Tôi sẽ không bao giờ quên, những chiếc Tivi chiếu hoạt hình liên tục.</s>
 <s id="16">Và sự mệt mỏi của những bà mẹ người đã phải đi hai, ba hoặc đôi khi bốn chuyến xe buýt để đưa con đi khám bệnh được thể hiện rõ ràng.</s>
 <s id="17">Những bác sĩ, dường như, không bao giờ thật sự có đủ thời gian cho mọi bệnh nhân</s>
 <s id="18">dù họ đã cố như có thể Và sau 6 tháng tôi đã mời họ ra tiền sảnh và hỏi họ hàng loạt câu hỏi ngây thơ nhưng cơ bản "Nếu bạn có một nguồn lực không giới hạn, thì một điều bạn sẽ làm cho bệnh nhân của mình là gì?"</s>
 <s id="19">Và tôi đã nghe một câu chuyện giống nhau lặp đi lăp lại một câu chuyện mà chúng tôi đã nghe hàng trăm lần kể từ đó.</s>
 <s id="20">Họ đã nói,"Mỗi ngày chúng tôi có nhiều bệnh nhân đến với phòng khám Một đứa trẻ bị viêm tai, Tôi kê thuốc kháng sinh.</s>
 <s id="21">Nhưng vấn đề thực sự là không có thức ăn ở nhà</s>
 <s id="22">Vấn đề thật sự là đứa trẻ đó hiện đang sống với 12 người khác trong một căn hộ 2 phòng ngủ</s>
 <s id="23">Và tôi thậm chí không hỏi về những vấn đề đó vì tôi chẳng thể làm được gì.</s>
 <s id="24">Tôi có 13 phút với mỗi bệnh nhân.</s>
 <s id="25">Bệnh nhân thì đang đông nghẹt ngoài phòng chờ</s>
 <s id="26">Tôi không biết nơi trữ thực phẩm gần nhất ở đâu.</s>
 <s id="27">Và tôi thậm chí không có bất kỳ giúp đỡ nào."</s>
 <s id="28">Trong phòng khám đó, ngay cả hôm nay, chỉ có 2 nhân viên xã hội cho 24,000 bệnh nhi, điều mà còn tốt hơn so với nhiều phòng khám khác ngoài kia.</s>
 <s id="29">Tổ chức Health Leads được ra đời từ những cuộc trò chuyện này một mô hình đơn giản nơi mà các bác sĩ và điều dưỡng có thể chỉ định thực phẩm dinh dưỡng điều kiện sưởi ấm vào mùa đông hay những nguồn hỗ trợ cơ bản khác cho bệnh nhân của họ cùng cái cách họ cho đơn thuốc</s>
 <s id="30">Bệnh nhân lấy toa thuốc của họ tới bàn của chúng tôi trong phòng chờ khám nơi mà chúng tôi có nòng cốt là những sinh viên được tập huấn tốt hỗ trợ là người hoạt động sát cánh với những gia đình này kết nối họ với các nguồn lực hiện có của cộng đồng</s>
 <s id="31">Chúng tôi bắt đầu với một cái bàn con ở phòng chờ khám hoàn toàn theo phong cách gian hàng nước chanh</s>
 <s id="32">Nhưng hôm nay chúng tôi có một ngàn sinh viên hỗ trợ những người mà đang kết nối gần 9 ngàn bệnh nhân và gia đình của họ với những nguồn lực mà họ cần để có sống khỏe mạnh</s>
 <s id="33">18 tháng về trước tôi đã nhận được thư điện tử này mà nó đã thay đổi cuộc đời tôi</s>
 <s id="34">Và cái thư điện tử đó là của bác sĩ Jack Geiger, người đã viết thư chúc mừng tôi về Health Leads và để chia sẻ, như ông ấy đã nói, một chút bối cảnh lịch sử.</s>
 <s id="35">Vào năm 1965 bác sĩ Geiger đã thành lập một trong hai trung tâm sức khỏe cộng đồng đầu tiên ở đất nước này ở khu vực cực kỳ nghèo khó ở đồng bằng sông Missisippi</s>
 <s id="36">Và rất nhiều bệnh nhân của ông ấy đã đến trong tình trạng suy dinh dưỡng và ông bắt đầu chỉ định thực phẩm cho họ</s>
 <s id="37">Và họ sẽ đem những toa này đến siêu thị địa phương nơi sẽ cung cấp theo chỉ định và sau đó tính tiền cho ngân sách dành cho dược phẩm của phòng khám</s>
 <s id="38">Và khi Văn phòng Cơ hội Kinh tế ở thủ đô Washington nơi đang tài trợ cho phòng khám của Geiger phát hiện về điều này, họ đã giận dữ</s>
 <s id="39">Và họ cử viên chức của họ xuống nói với Geiger rằng ông ấy phải dùng tiền của họ cho việc chăm sóc y tế những gì Geiger đáp trả thật logic và nổi tiếng "Lần cuối cùng tôi kiểm tra trong sách học của tôi, liệu pháp điều trị đặc biệt cho suy dinh dưỡng là thực phẩm"</s>
 <s id="40">(Cười lớn) Khi tôi nhận được thư từ bác sĩ Geiger, tôi biết rằng tôi sẽ được tự hào khi trở thành một phần của lịch sử này.</s>
 <s id="41">Nhưng sự thật là tôi đã bị suy sụp</s>
 <s id="42">Chúng tôi--ở đây 45 năm sau khi Geiger kê thực phẩm cho bệnh nhân của ông, và tôi có những bác sĩ nói với tôi "Những vấn đề đó, chúng ta cần thực hành "không hỏi, không nói chính sách"</s>
 <s id="43">45 năm sau Geiger, Health Leads phải tái thiết những chỉ định về các nguồn hỗ trợ cơ bản.</s>
 <s id="44">Tôi đã phải trải qua hàng giờ cố gắng hiểu cái điều chán nản kì quặc này.</s>
 <s id="45">Nó như thế nào nếu hàng thập kỉ chúng tôi đã có công cụ khá đơn giản để giữ bệnh nhân đặc biệt những người thu nhập thấp khỏe mạnh, tại sao ta không tận dụng nó?</s>
 <s id="46">Nếu chúng ta biết cái gì cần cho một hệ thống trung tâm chăm sóc sức khỏe hơn là một hệ thống chăm sóc bệnh tật, tại sao chúng ta không chỉ làm điều đó?</s>
 <s id="47">Những câu hỏi này trong tâm trí tôi, không khó bởi vì các câu trả lời nó phức tạp chúng khó bởi vì chúng đòi hỏi chúng ta phải thành thật với bản thân mình</s>
 <s id="48">Niềm tin của tôi là rằng nó gần như quá đau đớn để nói lên nguyện vọng của chúng tôi đối với hệ thống chăm sóc y tế, hoặc ngay cả thừa nhận rằng chúng tôi không có gì cả</s>
 <s id="49">Bởi vì nếu chúng tôi làm, chúng sẽ bị loại bỏ từ thực tế hiện tại của chúng tôi</s>
 <s id="50">Nhưng điều đó không thay đổi niềm tin của tôi rằng tất cả chúng ta, tận sâu bên trong ở đây trong căn phòng này và trên khắp đất nước này chia sẻ những đam mê giống nhau</s>
 <s id="51">rằng nếu chúng ta chân thật với bản thân mình và lắng nghe một cách im lặng rằng tất cả chúng ta cùng nuôi dưỡng cùng thực hiện khát vọng mãnh liệt về chăm sóc y tế: rằng nó giữ chúng ta khỏe mạnh.</s>
 <s id="52">Khát vọng rằng chăm sóc y tế của chúng ta giữ chúng ta khỏe mạnh là vô cùng mạnh mẽ.</s>
 <s id="53">Và cách tôi nghĩ về điều này là rằng chăm sóc y tế giống như bất kỳ hệ thống khác</s>
 <s id="54">Nó chỉ là một hệ thống các lựa chọn mà con người tạo ra</s>
 <s id="55">Nếu chúng ta quyết định để tạo ra nhóm các lựa chọn khác nhau thì sao?</s>
 <s id="56">Sẽ thế nào nếu chúng ta quyết định đưa tất cả các phần của chăm sóc y tế mà đã rời xa khỏi chúng ta đứng vững và nói "Không".</s>
 <s id="57">Những thứ này là của chúng ta.</s>
 <s id="58">Chúng sẽ được dùng cho mục đích của chúng ta.</s>
 <s id="59">Chúng sẽ được dùng để thực hiện khát vọng của chúng ta?</s>
 <s id="60">Giả sử nếu mọi thứ chúng ta cần để thực hiện khát vọng của chúng ta về chăm sóc y tế ở ngay phía trước chúng ta chỉ chờ đợi để được nhận lấy thì sao?</s>
 <s id="61">Đó là nơi Health Leads đã bắt đầu.</s>
 <s id="62">Chúng tôi đã bắt đầu với đơn thuốc một mẫu giấy rất đỗi bình thường và chúng ta đã hỏi, không phải cái bệnh nhân cần để dần khỏe mạnh -- kháng sinh, ống hít, thuốc men -- nhưng là cái bệnh nhân cần để khỏe mạnh, không bị ốm trước tiên?</s>
 <s id="63">Và chúng tôi chọn dùng đơn thuốc cho mục đích đó.</s>
 <s id="64">Chỉ một vài dặm từ chỗ này tại Trung Tâm Y Khoa Nhi Đồng Quốc Gia khi mà bệnh nhân đến với phòng khám, họ được hỏi một vài câu hỏi</s>
 <s id="65">Họ được hỏi, "Bạn có sắp sửa hết thức ăn vào cuối tháng không?"</s>
 <s id="66">Bạn có chỗ ở an toàn không?</s>
 <s id="67">Và khi bác sĩ bắt đầu buổi thăm khám, cô ta biết chiều cao, cân nặng, có thức ăn ở nhà không, gia đình có đang sống trong nơi ở đàng hoàng không</s>
 <s id="68">Và rằng không chỉ hướng đến những lựa chọn lâm sàng tốt hơn, mà bác sĩ còn có thể chỉ định những nguồn lực trợ giúp cho bệnh nhân, dùng Health Leads cũng như bất kỳ giới thiệu hỗ trợ đặc biệt khác</s>
 <s id="69">Vấn đề là, một khi bạn cảm nhận được nó như thế nào để thực hiện khát vọng của bạn về chăm sóc y tế bạn muốn nhiều hơn</s>
 <s id="70">Do đó chúng tôi đã nghĩ là, nếu chúng tôi có thể có những cá nhân bác sĩ để chỉ định các nguồn lực giúp đỡ bệnh nhân của họ, chúng ta có thể có toàn bộ hệ thống chăm sóc y tế để thay đổi giả định về nó?</s>
 <s id="71">Và chúng tôi đã thử làm điều đó</s>
 <s id="72">Hiện, tại Trung tâm Bệnh viện Harlem khi bệnh nhân đến với chỉ số khối cơ thể cao, hồ sơ bệnh án điện tử tự động tạo ra một đơn thuốc cho Health Leads Và sau đó, các tình nguyện viên của chúng tôi</s>
 <s id="73">có thể làm việc với chúng để kết nối bệnh nhân với các chương trình thực phẩm và thể dục khỏe mạnh trong cộng đồng của họ.</s>
 <s id="74">Chúng tôi tạo một giả định rằng nếu bạn là bệnh nhân ở bệnh viện đó với chỉ số BMI cao bốn bức tường trong phòng khám của bác sĩ có lẽ không cung cấp cho bạn tất cả mọi thứ Bạn cần được khỏe mạnh</s>
 <s id="75">Bạn cần nhiều hơn.</s>
 <s id="76">Một mặt, đây chỉ là một phiên bản cơ bản của hồ sơ bệnh án điện tử</s>
 <s id="77">Và mặt khác, nó là một thay đổi cơ bản của hồ sơ bệnh án điện tử từ một kho dữ liệu thông tin chẩn đoán trở thành một công cụ cải thiện sức khỏe</s>
 <s id="78">Trong lĩnh vực tư nhân, khi bạn vắt ép một thứ thuộc giá trị gia tăng ra khỏi một đầu tư với chi phí cố định nó được gọi là công ty tỉ đô</s>
 <s id="79">Nhưng trong thế giới của tôi, nó được gọi là giảm béo phì và tiểu đường.</s>
 <s id="80">Nó được gọi là chăm sóc y tế -- một hệ thống nơi các bác sĩ có thể chỉ định các giải pháp để cải thiện sức khỏe, chứ không chỉ là quản lý bệnh tật.</s>
 <s id="81">Điều giống nhau ở các phòng chờ khám.</s>
 <s id="82">Do đó mỗi ngày trên đất nước này ba triệu bệnh nhân lướt qua khoảng 150,000 phòng khám ở đất nước này</s>
 <s id="83">Và họ làm gì khi họ ở đó?</s>
 <s id="84">Họ ngồi, họ nhìn những con cá vàng trong bể cá họ đọc những số báo rất cũ của tạp chí Good housekeeping.</s>
 <s id="85">Nhưng hầu như tất cả chúng ta chỉ ngồi đó mòn mỏi, chờ đợi.</s>
 <p id="p86">
  <s id="86.1">Chúng ta đã đến đây như thế nào?</s>
  <s id="86.2">Nơi nào chúng ta dành ra hàng ngàn mẫu Anh và hàng ngàn giờ đồng hồ để chờ đợi?</s>
  <s id="86.3">Sẽ thế nào nếu chúng ta có một phòng chờ</s>
 </p>
 <s id="87">nơi mà chúng ta không chỉ ngồi khi bị bệnh, nhưng là nơi chúng ta đến</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">để trở nên khỏe hơn?</s>
  <s id="88.2">Nếu sân bay có thể trở thành những trung tâm mua sắm và McDonald's có thể trở thành sân chơi chắc chắn chúng ta có thể thiết kế lại phòng chờ khám</s>
 </p>
 <s id="89">Và đó là điều mà Health Leads đã cố gắng làm, để đòi lại nhà đất đó và thời gian đó lần đó và dùng nó như một lối vào để kết nối bệnh nhân với các nguồn lực họ cần để sống khỏe mạnh.</s>
 <s id="90">Nó là một mùa đông khắc nghiệt vùng Đông Bắc con của bạn bị hen suyễn, lò sưởi của bạn thì vừa bị tắt và dĩ nhiên bạn đang ở trong phòng chờ của phòng cấp cứu bởi khí lạnh làm chứng hen suyễn</s>
 <s id="91">của con bạn tồi tệ hơn Nhưng nếu như thay vì chờ hàng giờ trong lo lắng phòng đợi trở thành nơi mà Health Leads sưởi ấm cho bạn</s>
 <s id="92">Và dĩ nhiên tất cả điều này đòi hỏi một lực lượng lao động lớn hơn</s>
 <s id="93">Nhưng nếu chúng ta sáng tạo, chúng ta cũng đã có điều đó</s>
 <s id="94">Chúng ta biết rằng bác sĩ và điều dưỡng của chúng ta và ngay cả nhân viên xã hội là không đủ. rằng từng phút của chăm sóc y tế quá hạn chế</s>
 <s id="95">Y tế chỉ cần nhiều thời gian hơn</s>
 <s id="96">Nó đòi hỏi một đội ngũ phi lâm sàng của nhân viên y tế cộng đồng và người quản lý ca bệnh và nhiều người khác</s>
 <s id="97">Giả sử nếu một phần nhỏ của lực lượng chăm sóc y tế kế tiếp là 11 triệu sinh viên ở đất nước này?</s>
 <s id="98">Không hạn chế bởi các trách nhiệm lâm sàng không hài lòng khi nói không trong câu trả lời từ những người quan liêu có xu hướng chèn ép bệnh nhân, và với một khả năng vô song trong việc khôi phục thông tin được mài dũa qua nhiều năm sử dụng Google</s>
 <s id="99">e rằng bạn nghĩ điều này là không thể xảy ra rằng một sinh viên tình nguyện có thể thực hiện cam kết này Tôi có hai từ cho bạn: "Tháng ba điên cuồng" (thời điểm tổ chức NCAA tổ chức giải)</s>
 <s id="100">Một cầu thủ bóng rỗ trung bình thuộc Hiệp hội thể thao quốc gia các trường đại học Hoa Kỳ giải hạng nhất dành ra 39 giờ/tuần cho môn thể thao của cậu ta</s>
 <s id="101">Chúng ta có thể nghĩ đó là tốt hoặc xấu nhưng trong cả hai trường hợp nó là sự thật</s>
 <s id="102">Và Health Leads dựa trên sự giả định rằng trong khá lâu chúng tôi đã yêu cầu rất ít các sinh viên đại học khi nó trở thành tác động thật sự trong cộng đồng tình nguyện</s>
 <s id="103">Đội thể thao trường đại học nói, "Chúng tôi sẽ dành ra hàng tá giờ tại vài sân đấu trên khắp khuôn viên trường vào những giờ rất sớm hoặc rất muộn của buổi sáng và chúng tôi sẽ đánh giá sự thể hiện của bạn, và đội của bạn, và nếu bạn không phấn đấu hay thể hiện bản thân chúng tôi sẽ loại bạn khỏi đội</s>
 <s id="104">Nhưng chúng tôi sẽ đầu tư lớn cho tập huấn và sự phát triển của bạn và chúng tôi sẽ cho bạn một cộng đồng những người cùng trang lứa phi thường</s>
 <s id="105">và mọi người xếp hàng ngoài cửa chỉ để có cơ hội trở thành thành viên của nó</s>
 <p id="p106">
  <s id="106.1">Cảm xúc của chúng tôi là, nếu nó đủ tốt cho đội bóng bầu dục.</s>
  <s id="106.2">Nó đủ tốt cho y tế và nghèo đói.</s>
 </p>
 <s id="107">Health Leads tuyển dụng một cách khá cạnh tranh đào tạo chuyên sâu huấn luyện một cách chuyên nghiệp đòi hỏi lượng thời gian nhất định, xây dựng một đội kết hợp và đo lường các kết quả -- một phương pháp sư phạm cho Hoa kỳ cho chăm sóc y tế</s>
 <s id="108">Hiện trong 10 thành phố hàng đầu tại Hoa Kỳ</s>
 <s id="109">với số lượng sinh viên y khoa đông nhất, mỗi một thành phố có ít nhất 20,000 sinh viên đại học.</s>
 <s id="110">Riêng New York có nửa triệu sinh viên đại học</s>
 <s id="111">Và đây không chỉ là một lực lượng lao động ngắn hạn để kết nối bệnh nhân với nguồn hỗ trợ cơ bản nó là thế hệ lãnh đạo tiếp theo người đã dành hai, ba, bốn năm tại phòng đợi của phòng khám nói chuyện với bệnh nhân về những nhu cầu y tế cơ bản của họ</s>
 <s id="112">Và họ rời đi với niềm tin vững chắc khả năng và hiệu lực để thực hiện khát vọng cơ bản của chúng tôi về chăm sóc y tế.</s>
 <s id="113">Và một điều là, có hàng ngàn người đã ở ngoài kia.</s>
 <s id="114">Mia Lozada là trưởng nội trú Khoa Nội tại Trung tâm Y khoa trường Đại học California tại San Francisco, nhưng trong 3 năm khi còn là sinh viên đại học cô là 1 tình nguyện viên của Health Leads tại phòng chờ khám của Trung tâm Y khoa Boston.</s>
 <s id="115">Mia nói, "Khi mà các bạn học của tôi viết một đơn thuốc, họ nghĩ rằng công việc của họ đã xong.</s>
 <s id="116">Khi tôi viết đơn thuốc, Tôi nghĩ, liệu gia đình họ có thể đọc đơn thuốc không?</s>
 <s id="117">Liệu họ có phương tiện đi lại đến tiệm thuốc tây không?</s>
 <s id="118">Liệu họ có thức ăn để dùng cùng đơn thuốc không?</s>
 <s id="119">Liệu họ có bảo hiểm để điền vào đơn thuốc?</s>
 <s id="120">Đó là những câu hỏi mà tôi đã học từ Health Leads, không phải tại trường y".</s>
 <s id="121">Không một giải pháp nào trong số này đơn thuốc, hồ sơ bênh án điện tử, phòng đợi, lực lượng các sinh viên đại học -- là hoàn hảo.</s>
 <s id="122">Nhưng chúng là của chúng tôi cho việc lấy -- những ví dụ đơn giản về nguồn lực y tế chưa được dùng đúng mức rằng, nếu chúng ta cải tổ và triển khai lại có thể thực hiện khát vọng cơ bản của chúng ta về chăm sóc y tế.</s>
 <s id="123">Tôi đã từng làm ở Dịch vụ pháp lý khoảng 9 tháng khi mà ý tưởng về Health Leads bắt đầu nhen nhóm trong đầu óc tôi.</s>
 <s id="124">Và tôi biết tôi phải nói với ông Jeff Purcell,luật sư của tôi, rằng tôi cần phải rời đi.</s>
 <s id="125">Và tôi đã rất lo lắng bởi vì tôi nghĩ ông ta sẽ thất vọng về tôi vì đã rời bỏ khách hàng của chúng tôi vì những ý tưởng điên rồ.</s>
 <s id="126">Và tôi đã ngồi xuống cùng ông và tôi nói "Jeff, tôi có ý kiến này rằng chúng ta có thể huy động sinh viên đại học tìm hiểu các nhu cầu cơ bản nhất của các bệnh nhân".</s>
 <s id="127">Và tôi sẽ thành thật tất cả những điều tôi đã muốn là khiến ông ấy đừng nổi giận với tôi.</s>
 <s id="128">Nhưng ông ấy đã nói như thế này "Rebecca, khi cô có một tầm nhìn, cô có nghĩa vụ thực hiện tầm nhìn đó.</s>
 <s id="129">Cô phải theo đuổi tầm nhìn đó."</s>
 <s id="130">Và tôi phải nói rằng, tôi như đã "Òa"</s>
 <s id="131">Điều đó rất nhiều áp lực".</s>
 <s id="132">Tôi chỉ muốn 1 điều phước lành Tôi không muốn một thứ kiểu như nhiệm vụ</s>
 <s id="133">Nhưng sự thật là Tôi đã dành gần như mỗi phút đi bộ từ khi đó theo đuổi tầm nhìn đó</s>
 <s id="134">Tôi tin rằng tất cả chúng ta có một tầm nhìn cho chăm sóc y tế tại đất nước này.</s>
 <s id="135">Tôi tin rằng vào cuối ngày khi đánh giá hệ thống chăm sóc y tế của chúng ta, sẽ không còn là việc bệnh tật có được chữa khỏi hay không, mà là bệnh tật có được phòng ngừa hay không.</s>
 <s id="136">Đó sẽ không phải bởi sự tân tiến của những công cụ của chúng ta hay sự tuyệt vời của các chuyên gia của chúng ta hay bởi chúng ta cần chúng ít như thế nào.</s>
 <s id="137">Và trên hết, Tôi tin rằng khi chúng ta đo lường chăm sóc y tế, đó sẽ không phải là bởi hệ thống đã là gì, mà bởi cái chúng ta chọn là gì.</s>
 <s id="138">Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="139">(vỗ tay) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="140">(vỗ tay)</s>
</text>
