<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi không biết mình đang làm gì ở đây nữa.</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">Tôi được sinh ra tại một xóm nghèo Scots Presbyterian ở Canada và nghỉ học trung học.</s>
  <s id="2.2">Tôi không có cả điện thoại di động, và dùng màu nước gouache để vẽ trên giấy, một cách thức đã không đổi trong 600 năm.</s>
 </p>
 <s id="3">Nhưng cách đây khoảng 3 năm tôi đã tổ chức một buổi triển lãm ở New York và tôi đặt tên nó là "Sự vô nghĩa nghiêm túc."</s>
 <s id="4">Cho nên tôi nghĩ rằng tôi là người đi đầu</s>
 <p id="p5">
  <s id="5.1">Tôi gọi nó là "Sự vô nghĩa nghiêm túc" vì ở khía cạnh nghiêm túc, tôi sử dụng kỹ thuật biên tập minh họa duy thực từ khi còn nhỏ.</s>
  <s id="5.2">Tôi bắt chước kỹ thuật ấy và chưa từng ngừng sử dụng nó Đó là phong cách duy nhất tôi biết.</s>
 </p>
 <p id="p6">
  <s id="6.1">Và nó khá điềm tĩnh và trang trọng.</s>
  <s id="6.2">Trong khi đó, tôi vận dụng cả "sự vô nghĩa".</s>
 </p>
 <s id="7">Đây là một lâu đài Scốt-lan, nơi mọi người chơi gôn trong nhà, và mẹo để thắng là phải đánh trái gôn vào những bộ áo giáp không có trong hình.</s>
 <s id="8">Nó thuộc loạt tranh "Buổi chiều kỳ khôi", sau được xuất bản thành sách.</s>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">Đây là xe tự chế chạy bằng động cơ tên lửa.</s>
  <s id="9.2">Đây là chiếc Henry J 1953 Tôi rất thích sự thuần túy -- trong một khu dân cư ở Toledo.</s>
 </p>
 <s id="10">Đây là bản nộp cho Bảo tàng Phim LA.</s>
 <s id="11">Bạn có thể đoán được Frank Ghery và tôi xuất thân cùng thành phố.</s>
 <s id="12">Những tác phẩm của tôi mang đậm tính cá nhân và khác lạ đến mức tôi phải tự nghĩ ra thuật ngữ cho nó.</s>
 <s id="13">Và tôi vẽ rất nhiều tác phẩm thuộc trường phái "Hoài niệm tương lai", tức là mường tượng cách quá khứ nhìn về tương lai.</s>
 <s id="14">Và quá khứ luôn sai một cách nực cười và lạc quan.</s>
 <s id="15">Và thời điểm cao trào cho trào lưu ấy là những năm 30, khi mà cuộc khủng hoảng kinh tế quá tồi tệ đến mức mọi thứ trong hiện tại đều muốn chạy trốn đến tương lai...</s>
 <s id="16">và các công nghệ kỹ thuật là thứ sẽ mang chúng ta đi.</s>
 <s id="17">"Bàn Thí Nghiệm Nổi Tiếng" là tạp chí khoa học nổi tiếng thời đấy Tôi có 1 bộ sưu tập khủng tạp chí này vào những năm 30 tất cả đều chỉ là những người nghèo được yêu cầu làm kính mát từ những cái móc áo cũ hoặc bất cứ thứ gì tận dụng được và mơ về những con rô-bốt vô tuyến khổng lồ tuyệt vời chơi khúc côn cầu trên bằng 300 dặm/giờ tất cả mọi thứ đều sẽ trở thành hiện thực, đều sẽ thật tuyệt vời.</s>
 <s id="18">Hoài niệm tương lai về xe là một trong những chuyên ngành của tôi.</s>
 <s id="19">Tôi vừa là một họa sĩ minh họa xe vừa là người viết quảng cáo xe, cho nên tôi có rất nhiều nỗi hận đối với chủ đề này.</s>
 <s id="20">Detroit đã đi được nửa đường đến tương lai - nửa phần đường đó chính là quảng cáo.</s>
 <s id="21">Đây là mẫu Bulgemonile đời 58 mới: chúng khiến tương lai trông như quá khứ.</s>
 <s id="22">Đây là một loạt những anh chàng đang ngưỡng mộ chiếc xe.</s>
 <s id="23">Nó nằm trong cả một cuốn catalog 18 trang từ thời ở Lampoon, nơi tôi nhổ răng của mình lúc bé.</s>
 <s id="24">Công nghệ khảo cổ học tìm về quá khứ và phát hiện các phép màu chưa từng xảy ra thường là cho những mục đích tốt.</s>
 <s id="25">Cái tàu bay - trích từ một quyển cẩm nang về tàu bay</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">được dựa trên chiếc tàu bay Hindenburg.</s>
  <s id="26.2">Chiếc tàu bay là vật thể lớn nhất có thể di chuyển mà con người từng tạo ra.</s>
 </p>
 <s id="27">Nó chở 56 người với vận tốc chiếc Buick, trên độ cao có thể nghe tiếng chó sủa, và tốn gấp đôi giá một khoang hạng nhất trên chiếc Normandie để vận hành.</s>
 <s id="28">Chiếc Hindenburg bất đắc dĩ phải ra đi.</s>
 <s id="29">Chiếc máy bay auto-gyro bay ở Malibu vào những năm 30.</s>
 <p id="p30">
  <s id="30.1">Chiếc auto-gyro không thể chờ đến lúc máy bay trực thăng được phát minh.</s>
  <s id="30.2">Đáng lẽ ra nó nên chờ - nó không phải là thành tựu lớn.</s>
 </p>
 <s id="31">Nó là thành tựu duy nhất về mặt kỹ thuật vào thế kỷ 20 của Tây Ban Nha.</s>
 <s id="32">Bạn cần phải biết điều đó.</s>
 <s id="33">Một chiếc xe bay không bao giờ cất cánh-- đó chỉ là một mơ ước hậu chiến tranh.</s>
 <s id="34">Bố tôi từng bảo chúng tôi sẽ mua một chiếc xe bay.</s>
 <s id="35">Nó là bước nhảy vào tương lai từ 1946, chờ đợi lúc mà mọi gia đình Mỹ đều có thể sở hữu một chiếc.</s>
 <p id="p36">
  <s id="36.1">"Đó là Moscow, Shirley.</s>
  <s id="36.2">Anh mong họ sẽ nói tiếng Tây Ban Nha!"</s>
 </p>
 <s id="37">Tôi nghiên cứu rất nhiều về chủ đề "nhung nhớ giả tưởng".</s>
 <s id="38">Đó là sự khát khao xúc cảm đau đáu về khoảng thời gian chưa từng diễn ra.</s>
 <s id="39">Có người từng nói rằng sự nhung nhớ là cảm xúc vô dụng nhất của loài người Vì vậy tôi nghĩ đây là ví dụ cho một vở kịch nghiêm túc.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">Đây là biểu trưng cho việc đó - đây là phòng ăn trên cánh máy bay, hồi tưởng lại các ngày mùa hè những năm 20 ở đâu đó trên bầu trời nước Pháp, ăn trên cánh một chiếc máy bay.</s>
  <s id="40.2">Bạn không thể nhìn rõ được ở đây nhưng đây là Hemingway đang đọc cuốn tiểu thuyết mới của ông cho Fitzgerald và Ford Madox Ford đến khi gió từ động cơ thổi ông đi.</s>
 </p>
 <s id="41">Đây là polo bằng xe tăng ở South Hamptons.</s>
 <s id="42">Lấy những người giàu ngu xuẩn ra làm trò cười vui hơn bất cứ ai khác.</s>
 <s id="43">Và sự thuần túy là một phần quan trọng trong cái vô nghĩa nghiêm túc của tôi.</s>
 <s id="44">Tôi nghĩ nó đóng góp một phần lớn.</s>
 <s id="45">Đây là xe tăng Mark IV British từ 1916.</s>
 <s id="46">Nó có hai súng máy và một đại bác, và nó có động cơ Ricardo 90 mã lực.</s>
 <s id="47">Nó đi 5 dặm/giờ; bên trong xe tối om và nóng 41 độ.</s>
 <s id="48">Và họ treo một con chim yến trong xe để đảm bảo rằng người Đức không sử dụng khí độc.</s>
 <s id="49">Thật là một câu chuyện thú vị Đây là tháp Motor Ritz ở Manhattan vào những năm 30, nơi mà bạn chạy xe đến trước cửa nhà nếu bạn đủ can đảm.</s>
 <s id="50">Tất cả những người có vai vế đều có một căn hộ ở đó.</s>
 <s id="51">Tôi tập trung sự hào hứng của mình vào chiếc tàu bay và tàu thủy .</s>
 <s id="52">Và tôi thích xì ga - có một bảng quảng cáo xì gà ở dưới kia.</s>
 <s id="53">Hoài niệm giả tưởng cũng có thể diễn đạt các vấn đề nghiêm trọng như chiến tranh.</s>
 <s id="54">Đây là những ngày huy hoàng của cuộc chiến tranh ở Anh vào năm 1940, khi mà biệt đội Messerschmitt ME109 xông vào Hạ Viện Anh và chạy vòng quanh, chỉ để chọc tức Churchill đang lẩn tránh đâu đó.</s>
 <s id="55">Nó là môt ký ức đẹp về quá khứ.</s>
 <p id="p56">
  <s id="56.1">Phóng đại thái quá là phóng đại sự việc đến ngưỡng tuyệt đối chỉ để vui.</s>
  <s id="56.2">Đây là một cuốn brochure nữa tôi làm "Tàu RMS Tyrannic: Vật Lớn Nhất Thế Giới."</s>
 </p>
 <s id="57">Bản copy dài nhiều trang nên bạn không đọc được viết rằng khách khoang chót không vào được phòng trước khi chuyến đi kết thúc, và nó an toàn đến mức hành khách không cần bảo hiểm.</s>
 <s id="58">Hiển nhiên, nó mô phỏng chiếc Titanic.</s>
 <s id="59">Nhưng nó không phải là sự than khóc đống đổ nát của con người trước tự nhiên.</s>
 <s id="60">Nó chỉ là một trò đùa ngớ ngẩn, bệnh hoạn.</s>
 <s id="61">Rẻ tiền mạt hạng, tôi nghĩ nó sẽ khiến bạn tỉnh giấc.</s>
 <s id="62">Nó ko có ý nghĩa gì cả, chỉ là Desoto khám phá ra sông Mississippi, và nó là Desoto khám phá sông Mississippi</s>
 <s id="63">Tôi vẽ nó trên một trang bìa sau - tôi có bốn tiếng để vẽ trang bìa ấy cho một số của tờ Lampoon Tôi xấu hổ khi vẽ nó và mong rằng không ai biết.</s>
 <s id="64">Mọi người viết thư xin in lại trang bìa ấy.</s>
 <s id="65">Sự khác thường của đô thị - đó là thứ mà người New York muốn.</s>
 <s id="66">Tôi cố làm cuộc sống ở New York càng khác thường hơn trên các tấm ảnh bìa này.</s>
 <s id="67">Tôi đã vẽ khoảng 40 bức như vậy, 30 trong số đó đều dựa theo khái niệm này.</s>
 <s id="68">Tôi đang chạy trên Đại lộ 7 lúc 3g sáng bỗng nhiên có một làn hơi tràn ra đường, tôi tự hỏi cái gì đã gây ra nó. ai mà biết chứ</s>
 <s id="69">Đền Dendur ở tháp Metropolitan ở New York là một nơi rất tối tăm.</s>
 <s id="70">Tôi nghĩ rằng mình có thể làm nó sáng sủa hơn</s>
 <s id="71">Đây là một trang bìa rất sai lệch sự thật.</s>
 <p id="p72">
  <s id="72.1">Không phải ở New York.</s>
  <s id="72.2">Tôi không ngăn được mình, và tôi nhận email chỉ trích từ một nhóm bảo vệ môi trường "Đây là nơi quá trang trọng và tôn nghiêm để lấy ra đùa.</s>
  <s id="72.3">Anh nên thấy xấu hổ," xin hãy xin lỗi trang web của chúng tôi"</s>
 </p>
 <s id="73">Đến giờ tôi vẫn chưa làm việc đó</s>
 <s id="74">Đây là phần từ vựng của não tôi.</s>
 <s id="75">(Cười)</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Tôi yêu từ "rác châu Âu".</s>
  <s id="76.2">(Cười) Đó là tất cả "rác châu Âu" đến từ cửa hải quan JFK</s>
 </p>
 <s id="77">Đây là một người đưa thư New York gặp Tour de France.</s>
 <s id="78">Nếu sống ở New York, bạn sẽ biết người đưa thư chạy như thế nào</s>
 <s id="79">Ngoài trừ việc anh ta đang mang một cái ống đựng bản vẽ và các thứ khác và nhiều người nghĩ anh ta là khủng bố chuẩn bị bắn tên lửa vào Tour de France Tôi đoán đây là dấu hiệu của thời đại chúng ta.</s>
 <s id="80">Đây là bìa thời trang duy nhất tôi từng làm</s>
 <s id="81">Đây là một bà già sống trong chiếc giày, và vật này -- với tựa đề là "Thôi Rồi Hàng Xóm".</s>
 <s id="82">Tôi chẳng biết gì nhiều về thời trang Tôi được đặt vẽ một đôi Mary Jane và tôi đã cãi với giám đốc đồ họa và biên tập viên rằng: "Thêm dây cột vào" -- "Không thêm dây cột" "Thêm dây cột vào" -- "Không thêm dây cột" bởi vì nó làm logo trông kỳ quặc cuối cùng tôi đã bỏ cuộc và vẽ dây cột để giống với đôi giày thật.</s>
 <s id="83">Còn đây là một trò đùa nhỏ - cổng vé E-ZR.</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">Chỉ một chữ cái làm nên ý tưởng.</s>
  <s id="84.2">Còn đây là một trò đùa lớn.</s>
 </p>
 <s id="85">Đây là buổi thử vai phim "King Kong."</s>
 <s id="86">(Cười) Mọi người luôn hỏi tôi lấy ý tưởng từ đâu, như thế nào</s>
 <s id="87">"Cảm hứng" đằng sau bức tranh ấy là dư vị của một buổi say vang đỏ bét nhè, Ý tưởng đến vào giữa đêm như Xerox -- tôi chỉ việc ghi lại.</s>
 <s id="88">Tất cả thật rõ ràng.</s>
 <p id="p89">
  <s id="89.1">Tôi chẳng cần động não gì cả.</s>
  <s id="89.2">Và khi số báo được phát hành, có một quý bà Edgar Rosenberg đáng mến-- nếu bạn biết tên đó -- gọi tôi nói rằng bà thích ảnh bìa ấy, nó thật đáng yêu.</s>
 </p>
 <s id="90">Tên cũ của bà là Fay Wray, và cho nên -- Tôi đã không đủ hài hước để nói bà rằng, "Hãy lấy bức tranh này đi."</s>
 <s id="91">Cuối cùng, đây là tấm ảnh bìa ba trang Tôi chưa từng làm tấm nào như vầy và sẽ không làm lại nữa rất nhiều trang ở mặt trước một tờ tạp chí</s>
 <s id="92">Đó là sự phát triển của loài người trên chiếc thang máy, và nó gồm ba phần.</s>
 <s id="93">Bạn không thể thấy hết chúng được, nhưng nếu bạn nhìn kỹ, bạn có thể thấy được chúng di chuyển như thế nào.</s>
 <s id="94">(Vỗ tay) Không có gì tinh tế bằng một cuộc va chạm để kết thúc một trò đùa.</s>
 <s id="95">Tôi chỉ muốn thêm một phần quảng cáo Tôi có một cuốn sách trẻ em ra mắt mùa thu này tên là "Những chiếc sandwich của Marvel" tổng hợp tất cả những vở kịch nghiêm túc từ trước đến giờ, và nó sẽ có mặt ở mọi thể loại nhà sách,</s>
 <p id="p96">
  <s id="96.1">cho đến các cái bàn lề đường vào tháng 10.</s>
  <s id="96.2">Cám ơn rất nhiều.</s>
 </p>
</text>
