<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn nói với các bạn lý do tại sao nhiều dự án y tế điện tử lại thất bại</s>
 <s id="2">Và tôi thực sự nghĩ rằng điều quan trọng nhất là chúng ta không còn lắng nghe bệnh nhân nữa.</s>
 <s id="3">Một trong những điều mà chúng tôi thực hiện tại trường đại học Radboud là bổ nhiệm một chuyên viên lắng nghe</s>
 <p id="p4">
  <s id="4.1">Không phải theo một cách khoa học -- cô ấy đặt một tách cà phê hoặc một tách trà nhỏ và hỏi thăm bệnh nhân, gia đình và họ hàng, "Có chuyện gì vậy?</s>
  <s id="4.2">Chúng tôi có thể giúp gì được cho bạn?"</s>
 </p>
 <s id="5">Và chúng tôi nghĩ rằng đây là một trong những vấn đề chính mà tại sao tất cả -- có lẽ không phải tất cả -- nhưng hầu hết các dự án y tế điện tử lại thất bại, kể từ khi chúng ta không còn lắng nghe nữa.</s>
 <s id="6">Đây là chiếc cân điện tử (có kết nối Iphone) của tôi.</s>
 <p id="p7">
  <s id="7.1">Đó là một thiết bị rất đơn giản.</s>
  <s id="7.2">Nó có một nút bấm ở giữa để bật/tắt.</s>
 </p>
 <s id="8">Vào mỗi buổi sáng tôi đứng lên cân.</s>
 <s id="9">Và đúng là tôi rất lo và hồi hộp như bạn có thể thấy.</s>
 <s id="10">Tôi sợ rằng mình tăng đến 95kg.</s>
 <s id="11">Nhưng điều làm cho thiết bị này đơn giản là bất cứ khi nào tôi đứng lên cân, nó đều gửi dữ liệu của tôi qua Google Health</s>
 <s id="12">Và bác sỹ của tôi cũng sẽ thu được những dữ liệu này, để ông có thể thấy những vấn đề liên quan đến trọng lượng của tôi. không chỉ ngay tại thời điểm mà tôi cần được hỗ trợ về tim mạch hay điều gì khác đại loại như vậy, mà còn trong suốt khoảng thời gian trước đó nữa.</s>
 <s id="13">Nhưng một điều khác nữa.</s>
 <s id="14">Như một số các bạn biết rằng tôi có hơn 4,000 người theo dõi trên trang Twitter.</s>
 <p id="p15">
  <s id="15.1">Vì vậy mỗi buổi sáng tôi đứng cân trên chiếc cân wifi và trước khi tôi bước lên xe, mọi người đã bắt đầu nói với tôi rằng "Tôi nghĩ trưa nay anh nên ăn ít thôi Lucien à."</s>
  <s id="15.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="16">Nhưng đó là điều hay nhất có thể xảy ra vì đây gọi là áp lực đồng đẳng (hay áp lực từ bạn bè),</s>
 <s id="17">áp lực đồng đẳng đã từng giúp các bệnh nhân -- kể từ khi nó được sử dụng đối với bệnh béo phì, nó cũng có thể sử dụng để các bệnh nhân bỏ hút thuốc.</s>
 <s id="18">Mặt khác, nó còn được sử dụng để kéo mọi người ra khỏi ghế ngồi mà cùng nhau tham gia một số trò chơi nhằm kiểm soát tốt hơn sức khỏe của mình.</s>
 <p id="p19">
  <s id="19.1">Vào tuần tới, một thiết bị sẽ sớm được ra mắt.</s>
  <s id="19.2">Đó là đồng hồ đo huyết áp có kết nối với Iphone hay một thứ gì khác.</s>
 </p>
 <s id="20">Và mọi người sẽ có thể ở tại nhà đo huyết áp của mình rồi gửi dữ liệu tới bác sỹ thậm chí có thể chia sẻ với những người khác chẳng hạn nó có giá hơn 100 đô la.</s>
 <s id="21">Và đây chính là điểm mà các bệnh nhân có thể tự kiểm soát và thu thập dữ liệu liên quan đến sức khỏe của mình, không chỉ để tự kiểm soát cho riêng mình làm chủ tình thế của mình, mà còn có thể giúp chúng ta trong chăm sóc sức khỏe bởi những thách thức mà chúng ta phải đối mặt như tăng chi phí chăm sóc sức khỏe, nhu cầu thăm khám tăng gấp đôi và những thứ tương tự như vậy Làm ra những kỹ thuật dễ sử dụng và bắt đầu với chúng để tạo cảm giác dễ chịu cho các bệnh nhân trong nhóm</s>
 <s id="22">Và bạn không chỉ có thể thực hiện với những kỹ thuật kiểu như thế này, mà còn nhờ vào "giải pháp đám đông" Và một trong số những điều mà chúng tôi đã làm</s>
 <s id="23">tôi xin chia sẻ với các bạn một đoạn phim nho nhỏ.</s>
 <s id="24">(Nhạc) Chúng ta đều có thiết bị định vị trong xe.</s>
 <s id="25">Chúng ta thậm chí còn có nó trong điện thoại.</s>
 <s id="26">Chúng ta biết chính xác máy ATM ở những đâu trong thành phố Maastrict này.</s>
 <s id="27">Một thứ khác nữa là chúng ta biết tất cả các trạm xăng ở đâu.</s>
 <s id="28">Và chắc chắn rằng chúng ta có thể tìm thấy chuỗi cửa hàng thức ăn nhanh.</s>
 <s id="29">Nhưng ở đâu có thiết bị AED (máy khử rung tim tự động bên ngoài) gần nhất để có thể giúp bệnh nhân này?</s>
 <s id="30">Chúng tôi đã hỏi xung quanh và không ai biết cả.</s>
 <s id="31">Không ai biết nơi có thiết bị AED gần nhất để cứu sống tính mạng bệnh nhân ngay lúc này.</s>
 <s id="32">Và đây là những gì chúng tôi đã làm, chúng tôi đã sử dụng "giải pháp đám đông" ở Hà Lan Chúng tôi thiết lập một trang điện tử</s>
 <s id="33">và hỏi đám đông "Nếu bạn thấy một thiết bị AED, vui lòng gửi lại thông tin cho chúng tôi biết nó ở đâu cho chúng tôi biết khi nó hoạt động" vì đôi khi trong giờ hành chính nó thỉnh thoảng không hoạt động.</s>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Và hơn 10,000 thiết bị AED ở Hà Lan đã được tìm thấy và gửi về.</s>
  <s id="34.2">Bước tiếp theo chúng tôi tìm những trình ứng dụng cho nó.</s>
 </p>
 <s id="35">Và chúng tôi xây dựng một ứng dụng trên iPad</s>
 <s id="36">Chúng tôi làm một ứng dụng trên Layar nhằm tăng cường khả năng thực tế để tìm được những thiết bị AED này.</s>
 <s id="37">Và bất cứ lúc nào bạn đang ở trong một thành phố như Maastricht mà gặp ai đó bị ngất bạn có thể sử dụng iPhone của mình, và trong vòng vài tuần tới nó có thể chạy ứng dụng trên điện thoại của Microsoft để tìm được thiết bị AED gần nhất mà có thể cứu sống tính mạng ai đó</s>
 <s id="38">Và ngày hôm nay chúng tôi xin giới thiệu thiết bị này không chỉ là AED4U (AED cho bạn) mà sản phẩm này được gọi, mà còn là AED4US (AED cho chúng ta).</s>
 <s id="39">Và chúng tôi muốn bắt đầu thiết bị này trên toàn thế giới.</s>
 <p id="p40">
  <s id="40.1">chúng tôi đã nhờ tất cả các đồng nghiệp ở khắp mọi nơi trên thế giới, các trường đại học, để giúp chúng tôi tìm kiếm, làm việc và hoạt động như một trung tâm thông tin nhằm tập hợp thông tin về các thiết bị AED trên khắp thế giới.</s>
  <s id="40.2">Bất cứ khi nào bạn đang đi nghỉ mà bắt gặp ai đó bất tỉnh, đó có thể là người thân của bạn hoặc ai đó đứng trước mặt, thì bạn vẫn có thể tỉm thấy thiết bị AED.</s>
  <s id="40.3">Một điều khác nữa chúng tôi xin rất mong được giúp đỡ</s>
 </p>
 <s id="41">là các công ty trên khắp thế giới có thể giúp chúng tôi duy trì các thiết bị AED này.</s>
 <s id="42">Các công ty này có thể là dịch vụ chuyển phát nhanh hay dịch vụ cáp điện thoại chẳng hạn, chỉ để chắc rằng những thiết bị AED được gửi thông tin về vẫn còn ở chỗ đó.</s>
 <p id="p43">
  <s id="43.1">Vì vậy xin hãy giúp chúng tôi thực hiện điều này và không chỉ để sức khỏe tốt hơn và còn kiểm soát được nó.</s>
  <s id="43.2">Cám ơn các bạn.</s>
 </p>
 <s id="44">(Vỗ tay)</s>
</text>
