<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi đã rất hứng thú khi trở thành một phần của chủ đề "Giấc mơ", để sau đó phát hiện ra là mình đang dẫn phần "Ác mộng?"</s>
 <p id="p2">
  <s id="2.1">của nó.</s>
  <s id="2.2">(Cười) Và đương nhiên có vài thứ về sự khủng hoảng khí hậu đã được chứng thực.</s>
 </p>
 <s id="3">Và tôi có một vài tin xấu, nhưng tôi có rất nhiều tin tốt.</s>
 <s id="4">Tôi sẽ nêu ra 3 câu hỏi và câu trả lời cho câu hỏi đầu tiên cần thiết phải kèm theo một ít tin xấu.</s>
 <s id="5">Nhưng -- khoan đã, bởi câu trả lời cho câu hỏi thứ 2 và 3 thật sự rất khả quan.</s>
 <s id="6">Vậy câu hỏi thứ nhất là, "Chúng ta có thật sự phải thay đổi?"</s>
 <s id="7">Và đương nhiên, nhiệm vụ Apollo, bên cạnh những thứ khác đã thay đổi phong trào môi trường, thật sự đã phát động phong trào môi trường hiện đại</s>
 <s id="8">18 tháng sau khi bức ảnh Trái đất mọc được lần đầu tiên thấy trên Trái đất, Ngày Trái đất đầu tiên đã được tổ chức.</s>
 <s id="9">Và chúng ta đã học được rất nhiều từ chính bản thân mình khi nhìn lại hành tinh của chúng ta từ vũ trụ.</s>
 <s id="10">Và một trong những thứ ta đã học được đã khẳng định những gì các nhà khoa học nói từ lâu.</s>
 <s id="11">Một trong những yếu tố thiết yếu về khủng hoảng khí hậu, có liên quan đến bầu trời.</s>
 <s id="12">Và bức ảnh này chỉ ra được rằng, bầu trời không phải là khoảng không rộng lớn không có giới hạn xuất hiện khi chúng ta nhìn lên từ mặt đất.</s>
 <s id="13">Nó chỉ là một lớp vỏ khí quyển rất mỏng bao quanh hành tinh này.</s>
 <s id="14">Và hiện tại, đang trở thành ống cống mở cho nền văn minh công nghiệp của chúng ta ngay khi nó đang được sắp xếp.</s>
 <s id="15">Chúng ta đang thải ra 110 triệu tấn các chất thải giữ nhiệt gây ra hiện tượng ấm lên toàn cầu vào nó mỗi 24h, không hề tốn phí, cứ làm đi.</s>
 <s id="16">Và có rất nhiều nguồn khí thải nhà kính Tôi chắc chắn sẽ không nói hết toàn bộ chúng.</s>
 <s id="17">Tôi sẽ tập trung những cái chính, nhưng nông nghiệp có liên quan, thực phẩm có liên quan, dân số có liên quan.</s>
 <s id="18">Việc quản lý rừng, giao thông, biển cả, và sự tan chảy băng ở 2 cực.</s>
 <s id="19">Nhưng tôi sẽ tập trung vào cốt lõi của vấn đề, đó là sự thật rằng chúng ta vẫn dựa dẫm vào nguồn năng lượng bẩn, từ carbon cho khoảng 85% nguồn năng lượng mà thế giới chúng ta đốt mỗi năm.</s>
 <s id="20">Và các bạn có thể thấy từ hình ảnh này rằng sau Chiến tranh thế giới thứ 2, tỷ lệ khí thải đã bắt đầu gia tăng thật sự.</s>
 <s id="21">Và lượng tích lũy chất thải nhân tạo, gây ấm lên toàn cầu mà giờ đang bao lấy không khí thu giữ thêm một lượng nhiệt năng bằng với lượng được phát ra bởi 400,000 quả bom nguyên tử cùng cỡ với quả ở Hiroshima khi phát nổ mỗi 24 giờ, 356 ngày một năm.</s>
 <s id="22">Sự thật đã được kiểm chứng nhiều lần, những người bảo thủ, đó là sự thật.</s>
 <s id="23">Bây giờ đây là một hành tin lớn, nhưng -- (Tiếng nổ) Chừng đó là rất nhiều năng lượng, đặc biệt là khi các bạn nhân nó với 400,000 lần mỗi ngày.</s>
 <s id="24">Và lượng nhiệt năng thêm đó đang nung nóng bầu khí quyền, toàn bộ hệ thống Trái đất.</s>
 <s id="25">Hãy thử nhìn vào bầu khí quyển.</s>
 <s id="26">Đây là sự miêu tả cho những thứ mà chúng ta từng nghĩ là sự phân bổ thông thường của nhiệt độ.</s>
 <s id="27">Màu trắng thể hiện cho những ngày có nhiệt độ bình thường; 1951-1980 được chọn như là điển hình.</s>
 <s id="28">Màu xanh có nghĩa là mát hơn trung bình màu đỏ là ấm hơn trung bình ngày.</s>
 <s id="29">Nhưng toàn bộ đường cong đã và đang dịch sang phải vào những năm 1980.</s>
 <s id="30">Và các bạn sẽ thấy thấp dưới góc trái sự hiện diện của những con số thống kê rõ ràng của những ngày cực kỳ nóng.</s>
 <s id="31">Vào thập niên 90s, đường cong dịch xa hơn</s>
 <s id="32">và trong vòng 10 năm trở lại đây, các bạn thấy những ngày cực kỳ nóng bây giờ đã áp đảo hơn những ngày mát hơn trung bình.</s>
 <s id="33">Sự thật là, chúng phổ biến hơn 150 lần trên bề mặt Trái đất hơn chúng đã từng cách đây 30 năm.</s>
 <s id="34">Vậy, chúng ta đang có những nhiệt độ đạt kỷ lục.</s>
 <s id="35">14/15 những năm nóng nhất chưa từng có được đo bằng các dụng cụ rơi vào thể kỷ mới này.</s>
 <s id="36">Năm nóng nhất trong tất cả là năm ngoái,</s>
 <s id="37">Tháng vừa rồi là tháng thứ 371 liên tiếp ấm hơn trung bình của thế kỷ 20.</s>
 <s id="38">Và lần đầu tiên, không chỉ là tháng 1 ấm nhất, nhưng lần đầu tiền, là tháng 1 có trên 2 độ F ấm hơn trung bình.</s>
 <s id="39">Những nhiệt độ cao như thế này, đang ảnh hưởng đến các loại động vật, cây cối, con người, hệ sinh thái.</s>
 <s id="40">Nhưng theo cơ bản toàn cầu, 93% của toàn lượng nhiệt năng thêm bị kẹt lại trong đại dương.</s>
 <s id="41">Và các nhà khoa học có thể đo sự tăng nhiệt chính xác hơn rất nhiều tại mọi độ sâu: đáy thẳm, mặt giữa, vài trăm mét đầu</s>
 <s id="42">và tất cả đều đang gia tăng.</s>
 <s id="43">Điều này bắt đầu từ hơn 1 thế kỷ.</s>
 <s id="44">và hơn 1 nửa sự gia tăng thuộc về 19 năm gần đây.</s>
 <s id="45">Điều này chứa những hậu quả</s>
 <s id="46">Hậu quả đầu tiên: Bão trên biển trở nên mạnh hơn.</s>
 <s id="47">Siêu bão Haiyan đã đi qua khu vực Thái Bình Dương mà ở đó nhiệt độ cao hơn 5.5 độ F so với bình thường trước khi đổ bộ vào Tacloban, với tư cách là cơn bão có sức hủy hoại lớn nhất từng đổ bộ vào đất liền.</s>
 <s id="48">Giáo hoàng Francis, người đã tạo nên điều khác biệt cho toàn bộ vấn đề này, đã thăm Tacloban ngay sau đó.</s>
 <s id="49">Siêu bão Sandy đã đi qua khu vực biển Atlantic 9 độ ấm hơn bình thường trước khi đổ bộ vào New York và New Jersey.</s>
 <s id="50">Hậu quả vị trí thứ 2 đang ảnh hưởng đến toàn bộ chúng ta hiện tại.</s>
 <s id="51">Đại dương ấm lên khiến nước bốc hơi nhanh hơn lên bầu trời.</s>
 <s id="52">Độ ẩm trung bình toàn thế giới đã tăng lên 4%</s>
 <s id="53">Và điều này tạo nên những con sông khí quyển.</s>
 <s id="54">Những nhà khoa học Brazil gọi chúng là "những dòng sông bay".</s>
 <s id="55">Và chúng thu giữ tất cả các lượng nước bốc hơi khắp mặt đất nơi có những điều kiện tạo cơn bão gây ra những trận mưa lớn kỷ lục.</s>
 <s id="56">Đây là từ Montana</s>
 <s id="57">Hãy nhìn vào cơn bão tháng 8 vừa rồi.</s>
 <s id="58">Khi nó di chuyển qua Tucson, Arizona.</s>
 <s id="59">Nó thật sự cuốn bay cả thành phố.</s>
 <s id="60">Những trận mưa lớn này thật sự rất bất thường,</s>
 <s id="61">Tháng 7 vừa rồi ở Houston, Texas, trời đã mưa suốt 2 ngày, 162 tỷ gallon.</s>
 <s id="62">Chừng đó tương đương với lượng dòng chảy đầy của thác Niagara trong 2 ngày ngay giữa thành phố nơi mà, đương nhiên, đã bị tê liệt.</s>
 <s id="63">Những trận mưa kỷ lục này đang tạo ra những trận lụt và và lũ quét lịch sử.</s>
 <s id="64">Cái này đến từ Chile năm ngoái.</s>
 <s id="65">Và các bạn sẽ thấy cái nhà kho chạy ngang qua.</s>
 <s id="66">Còn có thêm xe bồn chứa dầu nữa.</s>
 <s id="67">Cái này từ Tây Ban Nha tháng 9 trước, các bạn có thể gọi đây là cuộc chạy đua của xe hơi và xe tải, tôi đoán vậy.</s>
 <s id="68">Mọi tối trên bản tin TV hiện nay giống đi bộ thiên nhiên qua sách Khải huyền vậy.</s>
 <s id="69">(Cười) Ý tôi là, thật đấy.</s>
 <s id="70">Nền công nghiệp bảo hiểm chắc chắn đã và đang chú ý đến những tổn thất đang gia tăng.</s>
 <s id="71">Họ không mang ảo tưởng về những thứ đang xảy ra.</s>
 <s id="72">Và quan hệ nhân quả đòi hỏi phải có thời gian nào đó để bàn bạc.</s>
 <s id="73">Chúng ta đang dần quen với lối suy nghĩ hẹp về nguyên nhân và hậu quả một nhân, một quả.</s>
 <s id="74">Đây là một hệ quả ngấm ngầm.</s>
 <s id="75">Như Kevin Trenberth vĩ đại nói, "Tất cả cơn bão giờ đã khác.</s>
 <s id="76">Có rất nhiều năng lượng thừa trong khí quyển, có rất nhiều hơi nước thừa.</s>
 <s id="77">Mọi cơn bão giờ đã khác."</s>
 <s id="78">Vậy, cũng với lượng nhiệt đó đã đẩy lượng ẩm ra khỏi mặt đất và gây nên những đợt hạn hán tệ hơn, dài hơn và lan tỏa hơn và rất nhiều trong số chúng đang diễn ra.</s>
 <s id="79">Nó làm khô héo thực vật và gây hỏa hoạn tại phía tây của Bắc Mỹ.</s>
 <s id="80">Chắc chắn có những bằng chứng cho việc này, rất nhiều.</s>
 <s id="81">Nhiều sấm chớp, khi lượng nhiệt năng tăng cao, cũng có một lượng đáng kể sấm chớp thêm vào.</s>
 <s id="82">Những thiên tai liên quan đến khí hậu này cũng có những hậu quả địa lý chính trị và tạo ra sự bất ổn.</s>
 <s id="83">Đợt hạn hán kỷ lục liên quan đến thời tiết bắt đầu ở Syria vào 2006 đã phá hủy 60% nông trại ở Syria, giết 80% lượng vật nuôi, và khiến 1.5 triệu người tị nạn vì khí hậu tìm đến các thành phố ở Syria, nơi họ đã đụng mặt với 1.5 triệu người tị nạn khác từ chiến tranh I-rắc.</s>
 <s id="84">Và cùng với những yếu tố khác, đã mở ra cánh cổng địa ngục mà mọi người hiện giờ đang cố gắng đóng lại.</s>
 <s id="85">Bộ quốc phòng Mỹ từ lâu đã cảnh báo về những hậu quả từ khủng hoảng khí hậu, bao gồm những người tị nạn, thiếu thức ăn và nước uống và đại dịch bệnh tật.</s>
 <s id="86">Hiện tại, chúng ta đang chứng kiến bệnh do vi khuẩn lan truyền từ vùng nhiệt đới đến vùng có vĩ độ cao hơn; cuộc cách mạng vận tải đã đóng góp lớn trong việc gây ra điều này.</s>
 <s id="87">Nhưng chính sự thay đổi điều kiện thời tiết đã thay đổi phạm vi của các vùng nơi những căn bệnh do vi khuẩn có thể trở thành dịch bệnh và thay đổi phạm vi chủng loại các vật chủ trung gian mang bệnh như muỗi và ve.</s>
 <s id="88">Đại dịch Zika bây giờ -- Thật tốt khi chúng ta sống ở Bắc Mỹ bởi vì ở đây hơi quá lạnh và chúng ta có hệ thống chăm sóc sức khỏe công cộng tốt</s>
 <s id="89">Nhưng khi phụ nữ ở một số khu vực tại Nam và Trung Mỹ được khuyên rằng không nên mang thai trong vòng 2 năm -- điều đó mới, và cần nhận được sự chú ý của chúng ta</s>
 <s id="90">Thời báo Lancet, một trong 2 tạp chí y khoa lớn nhất thế giới, hè năm ngoài đã gọi đây hiện là một trường hợp khẩn cấp của y học.</s>
 <s id="91">Và có rất nhiều yếu tố là nguyên nhân gây ra điều này.</s>
 <s id="92">Điều này còn liên quan đến khủng hoảng tuyệt chủng.</s>
 <s id="93">Chúng ta đang có nguy cơ mất 50% các giống loài đang sống trên Trái Đất đến cuối thế kỷ này.</s>
 <s id="94">và hiện tại, những thực vật trên cạn và nhiều loài động vật đang di chuyển về phía 2 cực với tốc độ trung bình 15 feet 1 ngày.</s>
 <s id="95">Nhắc tới Bắc Cực, 29 tháng 12 vừa rồi, cũng là cơn bão đã gây nên trận lụt lịch sử ở miền trung Tây Mỹ đã làm tăng nhiệt độ ở Bắc Cực 50 độ F ấm hơn bình thường, gây nên hiện tăng băng tan ở Bắc Cực ngay giữa đêm mùa đông Bắc cực tối tăm và dai dẳng.</s>
 <s id="96">Và khi băng trên mặt đất tại Bắc Cực tan, nó sẽ làm tăng mực nước biển.</s>
 <s id="97">Bức ảnh tuyệt đẹp của Paul Nicklen từ Svalbard cho ta thấy điều đó.</s>
 <s id="98">Điều này còn nguy hiểm hơn ở Greenland và đặc biệt là Nam Cực</s>
 <s id="99">10 thành phố lớn nhất theo dân số đang gặp nguy hiểm bởi mực nước biển tăng hầu hết nằm ở Nam và Đông Nam Á</s>
 <s id="100">Khi các bạn đo lường theo mức độ thiệt hại tài chính, số 1 là Miami: 3,5 tỷ tỷ đô la đang gặp nguy hiểm.</s>
 <s id="101">Đứng thứ 3 là New York và Newark</s>
 <s id="102">Tôi đã ở Miami mùa thu vừa rồi suốt đợt siêu trăng, một trong những ngày triều cường lên cao nhất.</s>
 <s id="103">Và đã có những con cá từ biển, bơi lội tung tăng trên vài con phố ở khu vực Miami Beach và Fort Lauderdale và Del Rey.</s>
 <s id="104">Điều này bây giờ diễn ra thường xuyên suốt những đợt triều lớn</s>
 <s id="105">Vì không có mưa -- họ gọi đó là "lụt ngày nắng"</s>
 <s id="106">Nó tràn từ những đường cống bão.</s>
 <s id="107">Và ngài thị trưởng của Miami đã đại diện nhiều người khi ông nói rằng đã quá lâu để vấn đề này được suy xét dưới góc độ của những đảng phái.</s>
 <s id="108">Đây là một khủng hoảng, và nó đang ngày một tệ hơn.</s>
 <s id="109">Chúng ta phải còn hơn cả việc ủng hộ phe phái.</s>
 <s id="110">Và tôi muốn dành ít phút để vinh danh những người thuộc đảng Cộng Hòa (Vỗ tay) những người đã có sự dũng cảm tới phút cuối để bước ra và chấp nhận rủi ro chính trị, để nói ra sự thật về khủng hoảng khí hậu.</s>
 <s id="111">Vậy là, cái giá của khủng hoảng khí hậu đang ngày càng gia tăng, có rất nhiều mặt khía cạnh mà tôi chưa đề cập.</s>
 <s id="112">Đây là một gánh nặng cực kì lớn.</s>
 <s id="113">Tôi sẽ chỉ đề cập thêm 1 nữa, bởi vì Diễn đàn Kinh tế thế giới tháng vừa rồi ở Davos, sau cuộc khảo sát thường niên với 750 nhà kinh tế học, đã nói rằng, khủng hoảng khí hậu bây giờ là mối nguy hại số 1 cho nền kinh tế thế giới.</s>
 <s id="114">Các chủ ngân hàng trung tâm như Mark Carney, đứng đầu ngân hàng Trung Ương Anh quốc nói rằng đa số lượng carbon dự trữ là không thể đốt cháy được.</s>
 <s id="115">Carbon dưới chuẩn.</s>
 <s id="116">Tôi sẽ không nhắc các bạn nhớ về những gì đã xảy ra với nợ dưới chuẩn. nhưng nó cũng tương tự vậy.</s>
 <s id="117">Nếu các bạn quan sát phần nhiên liệu carbon được đốt cháy kể từ khi cuộc cách mạng công nghiệp nổ ra đây là lượng đã được sử dụng trong vòng 16 năm gần đây.</s>
 <s id="118">Đây là những gì được chứng minh và ghi trong sách vở, 28 tỷ tỷ đô-la.</s>
 <s id="119">Cơ quan Năng lượng quốc tế nói rằng, chỉ có một lượng như này có thể được dùng.</s>
 <s id="120">Vậy phần còn lại, 22 tỷ tỷ đô-la không đốt được.</s>
 <s id="121">Nguy cơ cho nền kinh tế thế giới.</s>
 <s id="122">Đó là lý do vì sao hành động rút đầu tư trở nên thực tiễn hơn và không chỉ là sự bắt buộc mang tính đạo đức.</s>
 <s id="123">Vậy câu trả lời cho câu hỏi đầu tiên, "Chúng ta có buộc phải thay đổi không?"</s>
 <s id="124">là có, chúng ta phải thay đổi.</s>
 <s id="125">Câu 2, "Vậy có thể thay đổi không?"</s>
 <s id="126">Đây là tin khá thú vị !</s>
 <s id="127">Những dự án tốt nhất trên thế giới cách đây 16 năm là đến năm 2010, thế giới sẽ có thể lắp đặt 30 giga oát công suất từ gió.</s>
 <s id="128">Chúng ta đã đạt được hơn điều đó 14.5 lần.</s>
 <s id="129">Chúng ta thấy đường cong hàm mũ của việc dựng trạm năng lượng gió ở hiện tại.</s>
 <s id="130">Chúng ta thấy chi phí giảm xuống rõ rệt.</s>
 <s id="131">Một vài nước -- ví dụ như Đức, một trung tâm năng lượng công nghiệp với khí hậu không khác Vancouver, một ngày tháng 12 vừa rồi, đạt 81% toàn bộ năng lượng nước đó từ năng lượng tái tạo. chủ yếu từ mặt trời và gió</s>
 <s id="132">Rất nhiều nước đang đạt mức hơn nửa so với trung bình cơ bản.</s>
 <s id="133">Thêm nhiều tin tốt: dự trữ năng lượng, đặc biệt là từ pin, đang bắt đầu phát triển bởi chi phí đang dần đi xuống một cách rõ rệt để giải quyết vấn đề gián đoạn.</s>
 <s id="134">Với năng lượng mặt trời, tin này còn đáng mừng hơn!</s>
 <s id="135">Những dự án tốt nhất cách đây 14 năm là rằng chúng ta sẽ lắp đặt 1 giga oát 1 năm đến 2010.</s>
 <s id="136">Khi thời điểm 2010 đến gần, chúng ta đã vượt ngưỡng đó gấp 17 lần.</s>
 <s id="137">Năm ngoái, chúng ta đã vượt 58 lần.</s>
 <s id="138">Năm nay, chúng ta đang trên đà vượt mức 68 lần.</s>
 <s id="139">Chúng ta sẽ thắng.</s>
 <s id="140">Chúng ta chắc chắn sẽ thắng thế.</s>
 <s id="141">Đường cong hàm mũ về năng lượng mặt trời thậm chí dốc hơn và ngày càng rõ rệt.</s>
 <s id="142">Khi tôi đến sân khấu này 10 năm trước Đây là vị trí của nó.</s>
 <s id="143">Chúng ta đang chứng kiến một cuộc bức phá cách mạng trong sự vươn lên của những đường cong này.</s>
 <s id="144">(Vỗ tay) Và chi phí đã giảm 10% mỗi năm trong vòng 30 năm.</s>
 <s id="145">Và nó vẫn tiếp tục giảm.</s>
 <s id="146">Hiện, cộng đồng kinh doanh đã chắc chắn chú ý điều này, bời vì nó đang vượt qua điểm cân bằng hiệu quả kinh tế.</s>
 <s id="147">Tỷ lệ thâm nhập năng lượng mặt trời rẻ hơn đang tiếp tục tăng.</s>
 <s id="148">Cân bằng hiệu quả kinh tế là một đường thẳng có ngưỡng, dưỡi ngưỡng đó thì điện có thể tái tạo sẽ rẻ hơn điện tạo từ việc sử dụng nhiên liệu hóa thạch.</s>
 <s id="149">Cái ngưỡng đó gần giống như sự khác biệt giữa 32 độ F và 33 độ F, hoặc 0 và 1 độ C.</s>
 <s id="150">Sự khác biệt là hơn cả việc cách nhau 1 độ, đó là sự khác biệt giữa đá và nước.</s>
 <s id="151">Và đó là sự khác biệt giữa những thị trường bị đóng băng, và dòng chảy nguồn vốn vào những cơ hội đầu tư mới.</s>
 <s id="152">Đây là cơ hội kinh doanh mới lớn nhất trong lịch sử loài người, và 2/3 trong số đó thuộc về mảng cá nhân.</s>
 <s id="153">Chúng ta đang chứng kiến một sự bùng nổ trong việc đầu tư mới.</s>
 <s id="154">Bắt đầu từ năm 2010, đầu tư toàn cầu vào sản xuất điện năng tái tạo đã vượt mặt điện hóa thạch.</s>
 <s id="155">Khoảng cách đang ngày một gia tăng từ thời điểm đó.</s>
 <s id="156">Những dự án cho tương lai lại càng rõ hơn nữa, mặc dù năng lượng hóa thạch vẫn đang được trợ cấp ở mức 40 lần lớn hơn năng lượng tái tạo.</s>
 <s id="157">Và tiện thể, nếu các bạn thêm vào đây những dự án năng lượng nguyên tử, đặc biệt nếu các bạn cho rằng nhiều việc đang được làm để tạo ra một dạng an toàn và dễ chấp nhận hơn, rẻ hơn của năng lượng nguyên tử, điều này có thể thay đổi thậm chí rõ hơn.</s>
 <s id="158">Vậy đã có tiền lệ nào cho việc tiếp nhận nhanh chóng một công nghệ mới như thế này?</s>
 <s id="159">Thật ra, có nhiều, nhưng hãy xem điện thoại di động</s>
 <s id="160">Vào năm 1980, AT&amp;amp;T, sau đó là Ma Bell, đã trả cho McKinsey để nghiên cứu thị trường về loại điện thoại di động "cục gạch" mới mà sau đó đã xuất hiện.</s>
 <s id="161">"Chúng ta có thể bán bao nhiêu cái đến năm 2000?"</s>
 <p id="p162">
  <s id="162.1">họ hỏi.</s>
  <s id="162.2">McKinsey quay trở lại và nói, "900.000".</s>
 </p>
 <s id="163">Và đủ chắc chắn, khi năm 2000 đến, họ thật sự đã bán 900.000--- trong vòng 3 ngày đầu.</s>
 <s id="164">Và tính trung bình năm, họ đã bán 120 lần hơn thế.</s>
 <s id="165">Và giờ thì số lượng kết nối thuê bao còn nhiều hơn số người trên thế giới.</s>
 <s id="166">Vậy, tại sao họ không chỉ sai mà lại quá sai đến vậy?</s>
 <s id="167">Tôi đã tự hỏi câu hỏi này, "Tại sao?"</s>
 <s id="168">(Cười) Và tôi nghĩ ra câu trả lời với 3 phần.</s>
 <s id="169">Thứ nhất, chi phí đã đi xuống nhanh hơn nhiều người dự kiến. thậm chí trong khi chất lượng tăng lên.</s>
 <s id="170">Và những nước có thu nhập thấp, những nơi không có hệ thống điện thoại cố định -- Họ nhảy cóc luôn sang công nghệ mới.</s>
 <s id="171">Sự phát triển này đã và đang xảy ra ở các nước đang phát triển.</s>
 <s id="172">Vậy còn mạng lưới điện ở những nước đang phát triển thì sao?</s>
 <s id="173">Thật ra thì cũng không nóng sốt lắm.</s>
 <s id="174">Và tại nhiều vùng, chúng còn không tồn tại.</s>
 <s id="175">Số lượng người sống hoàn toàn không có điện ở Ấn Độ còn hơn toàn bộ dân số nước Mỹ.</s>
 <s id="176">Nên giờ ta tiến tới điều này: Pin mặt trời trên các lều cỏ và những mô hình kinh doanh để làm nó rẻ hơn.</s>
 <s id="177">Muhammad Yunus đã cấp vốn cho loại như này ở Bangladesh với khoản vay nhỏ</s>
 <s id="178">Đây là một khu chợ quê.</s>
 <s id="179">Bangladesh hiện đang là nước triển khai nhanh nhất thế giới: trung bình 2 hệ thống mỗi phút, ngày và đêm.</s>
 <s id="180">Và chúng ta có tất cả: năng lượng vừa đủ lấy từ Mặt trời đến Trái Đất mỗi giờ để cung cấp năng lượng cho cả thế giới trong vòng 1 năm.</s>
 <s id="181">Thật ra thì ít hơn 1 giờ 1 chút.</s>
 <s id="182">Vậy câu trả lời cho câu hỏi thứ 2, "Chúng ta có thể thay đổi không?"</s>
 <s id="183">rõ ràng là "Có."</s>
 <s id="184">Và là câu "Có" chắc chắn hơn bao giờ.</s>
 <s id="185">Câu hỏi cuối, "Chúng ta sẽ thay đổi chứ?"</s>
 <s id="186">Paris thực sự đã làm nên một bước đột phá Vài nguồn cung cấp đang được gộp và đánh giá thường sẽ rất quan trọng.</s>
 <s id="187">Nhưng các quốc gia không đợi, họ đang tiến lên.</s>
 <s id="188">Trung Quốc đã thông báo rằng bắt đầu từ năm sau, họ sẽ tiếp nhận hệ thống cắt giảm khí thải toàn quốc.</s>
 <s id="189">Họ có vẻ sẽ liên kết với EU</s>
 <s id="190">Hoa Kỳ cũng đang dần thay đổi.</s>
 <s id="191">Tất cả những lò than đá đã được đề xuất trong 10 năm tới và sẽ cho đóng cửa</s>
 <s id="192">Tất các những lò than đá hiện hữu đã được cho về hưu.</s>
 <s id="193">Tất cả những lò than đá này đều đã ra thông cáo đóng cửa.</s>
 <s id="194">Tất cả -- cho đóng cửa</s>
 <s id="195">Chúng ta đang tiến về trước.</s>
 <s id="196">Năm ngoái -- nếu bạn nhìn những gói đầu tư vào nhà máy điện mới ở Mỹ, hầu hết 3/4 là từ năng lượng tái tạo, hầu hết là gió và mặt trời.</s>
 <s id="197">Chúng ta đang giải quyết sự khủng hoảng này.</s>
 <s id="198">Câu hỏi duy nhất là: sẽ mất bao lâu để chúng ta đạt được điều đó?</s>
 <s id="199">Vậy, vấn đề nằm ở chỗ rất nhiều người đang sắp xếp tổ chức để theo đuổi tới cùng sự thay đổi này.</s>
 <s id="200">Gần 40.000 người đã diễu hành ở New York trước phiên họp đặc biệt của Liên hợp quốc về vấn đề này.</s>
 <s id="201">Hàng ngàn người, hàng vạn người đã diễu hành trên các thành phố khắp thế giới.</s>
 <s id="202">Và vì thế, tôi cực kỳ lạc quan.</s>
 <s id="203">Như tôi đã nói lúc trước, chúng ta sẽ thắng.</s>
 <s id="204">Tôi sẽ kết thúc với câu chuyện như thế này.</s>
 <s id="205">Khi tôi 13 tuổi, tôi được nghe kế hoạch đề xuất bởi Tổng thống Kennedy để đưa con người lên Mặt trăng và an toàn trở về trong 10 năm.</s>
 <s id="206">Và tôi nghe những người lớn thời đó nói rằng, "Điều đó quá liều lĩnh, tốn kém, và chắc hẳn sẽ thất bại."</s>
 <s id="207">Nhưng 8 năm và 2 tháng sau đó, ngay thời khác Neil Armstrong đặt chân lên Mặt trăng, mọi người đã ăn mừng hết lớn tại phòng điều phối của NASA ở Houston.</s>
 <s id="208">Có một sự thật ít người biết: độ tuổi trung bình của những kỹ sư hệ thống, những người điều phối trong căn phòng hôm đó, mới 26 tuổi, có nghĩa, giữa những thứ khác độ tuổi của họ, khi họ lần đầu biết về thử thách đó,là 18.</s>
 <s id="209">Chúng ta hiện tại đang có những thử thách đạo đức trong việc đối mặt với những truyền thống của những người khác</s>
 <s id="210">Một trong những nhà thơ lớn nhất của thế kỷ qua ở US, Wallace Stevens, đã viết một lời khiến tôi nhớ mãi: "Sau một lời "không" cuối cùng, sẽ là một lời "có" , Và với lời "có" này, tương lai thế giới sẽ phụ thuộc vào đó."</s>
 <s id="211">Khi những nhà chống nô lệ bắt đầu hành động, họ gặp phải sự từ chối lần này qua lần khác.</s>
 <s id="212">Và sau đó lời "có" đã đến.</s>
 <s id="213">Phong trào vì Quyền lợi và bầu cử của phụ nữ gặp phải sự từ chối vô tận, cho đến phút cuối, sự đồng ý đã xuất hiện.</s>
 <s id="214">Phong trào vì Nhân quyền, chống sự phân biệt chủng tộc và gần đây, phong trào vì quyền lợi của những người đồng tính ở đây tại Hoa Kỳ và những nơi khác.</s>
 <s id="215">Sau chữ "không" cuối cùng, sẽ là chữ "có".</s>
 <s id="216">Khi bất cứ một thử thách đạo đức to lớn nào cuối cùng cũng được giải quyết theo kiểu lựa chọn có, không giữa cái gì đúng và cái gì sai, kết quả lúc đó đã được định trước bởi chúng ta với tư cách là con người.</s>
 <s id="217">99% trong chúng ta, đó là vị trí hiện tại của chúng ta và đó là lý do chúng ta sẽ chiến thắng điều này.</s>
 <s id="218">Chúng ta có mọi thứ chúng ta cần.</s>
 <s id="219">Một vài người nghi ngờ việc chúng ta có đủ ý chí để hành động, nhưng tôi nói chính ý chí để hành động đã là một năng lượng tái tạo rồi.</s>
 <s id="220">Cảm ơn các bạn nhiều.</s>
 <s id="221">(Vỗ tay) Chris Anderson: Anh có một sự kết hợp tuyệt vời các kỹ năng.</s>
 <s id="222">Anh có đầu óc của một nhà khoa học để có thể hiểu toàn diện về những vấn đề, và những khả năng để biến nó trở thành một ngôn ngữ sống động.</s>
 <s id="223">Không ai có thể làm điều đó, đó là lý do mà anh đã dẫn dắt.</s>
 <s id="224">Rất tuyệt vời khi thấy điều này 10 năm trước, giờ vẫn rất tuyệt.</s>
 <s id="225">Al Gore: Cảm ơn đã nói vậy, Chris.</s>
 <s id="226">Nhưng thật sự, tôi có rất nhiều những người bạn tốt trong cộng đồng khoa học, những người cực kỳ kiên nhẫn những người sẽ ngồi đó, giải thích mọi thứ cho tôi hết lần này qua lần khác cho tới khi tôi có thể biến nó thành một thứ ngôn ngữ đủ đơn giản mà tôi có thể hiểu được.</s>
 <s id="227">Và đó là chìa khóa trong nỗ lực để giao tiếp.</s>
 <p id="p228">
  <s id="228.1">CA: Vậy, lời phát biểu của anh.</s>
  <s id="228.2">Phần đầu: kinh hoàng, phần 2: cực kỳ đầy hy vọng,</s>
 </p>
 <s id="229">Làm sao chúng tôi biết được tất cả những biều đồ, những tiến trình, là đủ để giải quyết những thứ mà anh đã chỉ ra ở phần đầu</s>
 <s id="230">AG: Tôi nghĩ rằng việc tiến đến anh biết đó, tôi chỉ mới vào thế giới kinh doanh được 15 năm.</s>
 <s id="231">Nhưng một thứ tôi học được đó là xem ra sẽ là cả 1 vấn đề nếu một sản phẩm hoặc dịch vụ trở nên đắt hơn những thứ cùng ngành với nó, hoặc rẻ hơn.</s>
 <s id="232">Hóa ra là, sẽ có sự khác biệt đáng kể nếu nó rẻ hơn.</s>
 <s id="233">(Cười) Và khi nó vượt qua ranh giới đó, thì rất nhiều thứ sẽ thay đổi.</s>
 <s id="234">Chúng ta thường hay ngạc nhiên bởi những sự phát triển này.</s>
 <s id="235">Rudi Dornbusch quá cố, nhà kinh tế học vĩ đại đã nói, "Mọi thứ xảy ra chậm khiến bạn nghĩ nó sẽ luôn chậm, và rồi nó xảy ra nhanh hơn nhiều so với bạn nghĩ nó có thể."</s>
 <s id="236">Tôi nghĩ đó là vị trí hiện tại.</s>
 <s id="237">Một vài người hiện sử dụng cụm "Điểm kỳ dị năng lượng mặt trời" có nghĩa là khi nó xuống dưới điểm cân bằng kinh tế, bỏ trợ cấp ở hầu hết các nơi, thì nó là lựa chọn mặc định.</s>
 <s id="238">Bây giờ, trong một trong những bài thuyết trình hôm qua, Thứ rẻ tiền, đã có một nỗ lực trong việc dùng luật để làm chậm điều này lại.</s>
 <s id="239">Và tôi không nghĩ điều này sẽ có hiệu quả.</s>
 <s id="240">Có một phụ nữ từ Atlanta, Debbie Dooley, người là chủ tịch của Đảng trà Atlanta.</s>
 <s id="241">Họ đã quy kết bà để cố gắng đặt thuế các tấm năng lượng mặt trời và ra quy định.</s>
 <s id="242">Và bà chỉ vừa mới đặt chúng lên mái nhà và bà đã không hiểu yêu cầu này.</s>
 <s id="243">(Cười) Và vì thế bà đã tạo lập liên hệ với CLB Sierra Và họ đã lập nên tổ chức mới, được gọi là "Đảng Trà Xanh".</s>
 <s id="244">(Cười) (Vỗ tay) Và họ đã đánh bại bản dự thảo.</s>
 <s id="245">Vậy, cuối cùng, câu trả lời cho câu hỏi của anh là, cái này nghe có vẻ hơi sến và hơi sáo rỗng nhưng cách đây 10 năm -- và Christiana đã liên hệ tới điều này -- có những người trong khán giả hôm nay đã đóng một phần to lớn trong việc tạo nên những đường cong hàm mũ.</s>
 <s id="246">và nó đã không có kết quả kinh tế cho một vài người. nhưng nó đã kích thích cho cuộc cách mạng toàn cầu này.</s>
 <s id="247">Và điều mà những con người đang ngồi đây làm bây giờ với ý niệm rằng chúng ta sẽ thắng.</s>
 <s id="248">Nhưng vấn đề lớn nằm chỗ chúng ta sẽ thắng nhanh như thế nào?</s>
 <s id="249">CA: Al Gore, thật vĩ đại.</s>
 <s id="250">Nếu đây là năm mà việc liên quan đến đảng phái thay đổi, như anh nói, nó sẽ không còn là vấn đề của đảng phái nữa, nhưng anh đem những người từ phía khác lại với nhau, trên cơ sở bằng khoa học, bằng những cơ hội đầu tư, bởi lý do rằng các bạn sẽ làm thắng -- chàng trai, điều này thật sự tuyệt vời.</s>
 <s id="251">Cảm ơn anh rất nhiều.</s>
 <s id="252">AG: Cám ơn các bạn đã đưa tôi lại với TED.</s>
 <s id="253">Cảm ơn các bạn !</s>
 <s id="254">(Vỗ tay)</s>
</text>
