<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Dù nhận ra hay không, là một người lướt sóng, bạn là bậc thầy của những định luật vật lý phức tạp,</s>
 <s id="2">bắt đầu ngay khi bạn và ván chạm mặt nước.</s>
 <s id="3">Nhờ kích thước và trọng lượng nhẹ, ván chiếm chỗ của nước.</s>
 <s id="4">Nhờ vậy, xuất hiện một lực đẩy bằng trọng lượng phần nước bị chiếm chỗ chống lại trọng lượng của bạn và ván.</s>
 <s id="5">Cho phép bạn nổi trên mặt nước khi chèo ra đón sóng.</s>
 <s id="6">Và chính xác thì, bạn chờ đợi điều gì?</s>
 <s id="7">Dĩ nhiên là một con sóng hoàn hảo.</s>
 <s id="8">Như các loại sóng khác trong vật lý, sóng biển là sự truyền năng lượng.</s>
 <s id="9">Gió thổi qua đại dương làm cho các phân tử nước gần bề mặt dao động, tạo ra các gợn sóng, rồi trở thành sóng biển.</s>
 <s id="10">Những thay đổi trên bề mặt, dưới tác động của trọng lực cố gắng trở về trạng thái phẳng ban đầu.</s>
 <p id="p11">
  <s id="11.1">Khi sóng xô, các phân tử nước kéo và đẩy các phân tử kế cạnh, sinh ra sóng.</s>
  <s id="11.2">Chuyển động này truyền năng lượng đồng nhất với chuyển động sóng</s>
 </p>
 <s id="12">nhưng bị giới hạn nhiều hơn.</s>
 <s id="13">Gần bờ, vùng biển nông kìm hãm chuyển động của sóng khiến nó chỉ xảy ra tại những khu vực hạn chế so với ngoài khơi và khiến năng lượng tập trung gần bề mặt.</s>
 <s id="14">Địa hình bờ biển thoải và bằng phẳng sẽ biến đổi sóng, tạo các luống song song khi đến gần bờ.</s>
 <s id="15">Đây là thời điểm cực kì quan trọng.</s>
 <s id="16">Khi sóng đến gần, bạn lập tức quay ván cùng hướng với sóng và chèo theo cùng tốc độ với nó.</s>
 <s id="17">Ván tạo thành một góc với nước, gây ra một áp suất động dưới ván, khiến bạn và ván nổi khỏi mặt nước, lướt đi trên bề mặt.</s>
 <s id="18">Cùng lúc đó, động lượng tăng giúp bạn vững hơn, cho phép bạn đứng lên và lướt dọc theo sóng.</s>
 <s id="19">Giờ bạn đã đón được con sóng, lướt dọc theo mặt trước của nó, song song với bờ biển.</s>
 <s id="20">Bánh lái cho phép bạn điều chỉnh tốc độ và hướng bằng cách phân bổ lại trọng lượng của bạn.</s>
 <s id="21">Phía trên bạn là đỉnh sóng, tại đây, các phân tử nước có gia tốc cực đại,</s>
 <p id="p22">
  <s id="22.1">buộc chúng chuyển động nhanh hơn hơn các phân tử phía dưới.</s>
  <s id="22.2">Do đó, chúng bắn tới trước, trước khi rơi xuống dưới tác động của trọng lực.</s>
 </p>
 <s id="23">Điều này tạo nên các vòng xoắn đặc trưng, hay vòm sóng, khi nó lướt đi dọc bờ biển.</s>
 <s id="24">Đôi khi, vòm sóng có thể bao quanh cả con sóng tạo thành một ống nước di chuyển gọi là cuộn nước.</s>
 <s id="25">Do địa hình phức tạp dưới đáy biển và bản thân con sóng, ngoài khơi Namibia, vài cuộn nước có thời gian tồn tại kỉ lục đến 27 giây.</s>
 <s id="26">Những người chinh phục chúng thành công nói rằng họ cảm nhận thời gian trôi qua rất khác bên trong, khiến nó trở thành trải nghiệm tuyệt nhất của một tay lướt sóng.</s>
 <s id="27">Dĩ nhiên, các bãi biển đều khác nhau.</s>
 <s id="28">Hẻm núi dưới nước hoặc địa hình đá tại một số nơi như Nazare, Bồ Đào Nha hay Mavericks, California điều chỉnh năng lượng sóng tập trung vào một chỗ, tạo ra những đợt sóng lớn được giới lướt sóng khắp thế giới săn đón.</s>
 <s id="29">Và vài con sóng này có thời gian di chuyển hơn cả tuần, bắt nguồn từ những gợn sóng xa bờ hơn 10.000 km.</s>
 <s id="30">Sóng vỗ vào California đầy nắng có thể bắt nguồn từ cơn bão ở vùng biển gần New Zealand.</s>
 <s id="31">Vì vậy, dù bạn có thể không để tâm đến thời tiết ở Nam Thái Bình Dương, kiến tạo địa chất, hay thủy động lực học, nghệ thuật đón những con sóng hoàn hảo phụ thuộc vào những điều này và hơn thế.</s>
 <s id="32">Và việc sóng bắt đầu từ gió, chỉ là bề nổi của dao động năng lượng liên tục, thứ từng định hình vũ trụ từ buổi ban sơ.</s>
</text>
