<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi dạy các em sinh viên về bất công và kì thị trong giáo dục, và tôi thích mở cửa văn phòng chào đón bất cứ ai muốn gặp tôi để nói chuyện.</s>
 <s id="2">Vài kì học trước, một trong những sinh viên vui vẻ của tôi, Mahari đã đến gặp tôi. và nói rằng cậu cảm thấy bị xa lánh, vì là người da đen.</s>
 <s id="3">Cậu vừa chuyển đến Đại Học New York từ trường cao đẳng cộng đồng với học bổng khen thưởng, hóa ra, chỉ có 5% sinh viên ở Đại Học New York là người da đen.</s>
 <s id="4">Và tôi bắt đầu nhớ rằng mình hiểu cảm giác là người ngoài lề trong chính cộng đồng của mình.</s>
 <s id="5">Nó phần nào đã đưa tôi đến công việc này,</s>
 <s id="6">Ở đại học, tôi là một trong số ít sinh viên da màu và khi lớn lên, tôi trải nghiệm sự thay đổi trong gia đình khi rời khỏi căn hộ cũ đến với một ngôi nhà đẹp, nhưng đa phần hàng xóm là người da trắng.</s>
 <s id="7">Khi đó, tôi 12 tuổi và lũ trẻ nói rằng thật bất ngờ khi tôi không có mùi cà ri.</s>
 <p id="p8">
  <s id="8.1">(Cười).</s>
  <s id="8.2">Đó là vì trường học vào ban ngày và bữa sáng của tôi là bánh Eggo.</s>
 </p>
 <p id="p9">
  <s id="9.1">(Cười).</s>
  <s id="9.2">Cà ri là cho bữa tối.</s>
 </p>
 <p id="p10">
  <s id="10.1">(Cười).</s>
  <s id="10.2">Nên khi Mahari rời đi, tôi hỏi cậu ta cách đối phó với cảm giác bị cô lập.</s>
 </p>
 <s id="11">Và cậu ấy nói rằng dù cảm thấy cô đơn cậu vẫn lao đầu vào việc học, cậu đã rèn luyện được một sự bền bỉ và khao khát được thành công.</s>
 <s id="12">Cố vấn của tôi, tiến sĩ Angela Duckworth, nhà tâm lý học tại UPenn, người đã định nghĩa sự bền bỉ như "sự kiên nhẫn và nhiệt tâm cho mục tiêu dài hạn".</s>
 <s id="13">Cuốn sách của Angela được bán chạy nhất, và toàn bộ trường học trên đất nước, đặc biệt là các trường tư, đã lấy đức tính bền bỉ làm giá trị cốt lõi.</s>
 <s id="14">Nhưng đôi lúc, bền bỉ thôi là không đủ, nhất là trong giáo dục.</s>
 <s id="15">Khi Mahari rời khỏi văn phòng của tôi, tôi lo cậu ấy sẽ cần một điều gì đó cụ thể hơn để đương đầu với khó khăn mà cậu ấy đề cập.</s>
 <s id="16">Với tư cách là nhà xã hội học, tôi cũng nghiên cứu về thành tựu nhưng từ một góc nhìn có chút khác biệt.</s>
 <s id="17">Tôi nghiên cứu những sinh viên đã và đang vượt qua khó khăn liên quan đến hoàn cảnh.</s>
 <s id="18">Sinh viên khó khăn về tài chính, thường có cha mẹ đơn thân, không có nhà cửa, có tiền sử phạm tội, hoặc không giấy tờ tùy thân, vài em đã và đang đấu tranh với chất gây nghiện hoặc sống trong bạo lực hoặc bị xâm hại tình dục.</s>
 <s id="19">Hãy để tôi kể về hai sinh viên bền bỉ nhất mà tôi từng gặp.</s>
 <s id="20">Tyrique được nuôi dạy bởi bà mẹ đơn thân, và sau khi học xong cấp ba, cậu tụ tập với đám bạn xấu.</s>
 <s id="21">Cậu ta bị bắt vì trộm cướp có vũ trang.</s>
 <s id="22">Nhưng khi trong tù, cậu ấy chăm chỉ học tập.</s>
 <s id="23">Cậu ấy đã lấy những tín chỉ đại học, nên khi mãn hạn, cậu ấy đã có thể lấy bằng thạc sĩ, và giờ, cậu là quản lý của một tổ chức phi lợi nhuận.</s>
 <s id="24">Vanessa phải chuyển nhà rất nhiều từ khi còn là trẻ con, từ Lower East Side, cho tới Staten Island, rồi tới Bronx.</s>
 <s id="25">Cô bé chủ yếu được nuôi dạy bởi những cha mẹ nuôi, vì mẹ ruột của cô nghiện ma túy.</s>
 <s id="26">Và khi 15 tuổi, Vanessa phải nghỉ học, và sinh đứa con trai.</s>
 <s id="27">Vậy nhưng, cô ấy vẫn đi học cao đẳng cộng đồng, có những người bạn, và rồi lấy bằng cử nhân tại một trường cao đẳng danh giá .</s>
 <s id="28">Vài người có thể nghe những chuyện vừa rồi và nói: "Họ tất nhiên là những người có nghị lực.</s>
 <s id="29">Họ có thể tự lực bước ra khỏi vũng bùn.</s>
 <s id="30">Tuy nhiên, đó là câu chuyện chưa hoàn chỉnh bởi điều quan trọng hơn là họ có những yếu tố tác động lên cuộc sống hoặc khả năng của họ để có thể thực sự vượt qua những khó khăn trước mắt và thành công bất chấp nghịch cảnh.</s>
 <s id="31">Do đó, cho phép tôi được làm rõ.</s>
 <s id="32">Trong tù, Tyrique từng thật sự không biết phải làm gì, khi là một chàng trai 22 tuổi ở Rikers Island.</s>
 <s id="33">Cho đến khi có một tù nhân già hơn nhờ cậu giúp đỡ trong một chương trình dành cho thanh thiếu niên.</s>
 <s id="34">Và qua việc đó, cậu ấy nhận ra những lỗi lầm và khả năng của mình.</s>
 <s id="35">Đó là lý do cậu quyết định học những tín chỉ đại học.</s>
 <s id="36">Và khi ra tù, cậu kiếm được một công việc tại Fortune Society, nơi mà các cấp lãnh đạo đều là người từng đi tù.</s>
 <p id="p37">
  <s id="37.1">Vậy nên, cậu đã lấy bằng thạc sĩ về công tác xã hội.</s>
  <s id="37.2">Hiện tại, Tyrique, thậm chí, còn giảng dạy tại Columbia về cải cách tù nhân.</s>
 </p>
 <s id="38">Về Vanessa,</s>
 <s id="39">sau khi sinh con trai, cô ấy tìm được chương trình gọi là Học viện nghề nghiệp, với trợ cấp 20 đô-la hai lần một tuần, một thẻ Metro, và giúp cô có trải nghiệm lần đầu với máy tính.</s>
 <s id="40">Những thứ đơn giản đó đã giúp cô lấy được bằng Giáo dục tổng hợp, nhưng sau đó, cô mắc bệnh suy thận, một vấn đề thật sự nghiêm trọng, khi cô ấy sinh ra chỉ với một bên thận.</s>
 <s id="41">Cô phải lọc thận trong 10 năm trước khi có được một ca ghép thận thành công.</s>
 <s id="42">Sau đó, vì cố vấn tại cao đẳng cộng đồng vẫn giữ liên lạc với cô, cô ấy vẫn có thể đi học, và đã được nhận vào chương trình danh dự.</s>
 <s id="43">Đó là cả quá trình mà Vanessa đã được nhận học tại một trong những trường cao đẳng nữ sinh danh giá nhất nước, và cô ấy nhận bằng lúc 36 tuổi, là một tấm gương mẫu mực cho con trai cô.</s>
 <s id="44">Điểm mấu chốt của những câu chuyện trên là việc dạy học mang tính xã hội và hưởng lợi từ chính cộng đồng.</s>
 <s id="45">Có vài yếu tố đã đẩy hai người này theo cùng một hướng, tuy nhiên, nhờ được tư vấn và cơ hội, họ đã có thể vượt khó và chống lại những ảnh hưởng tiêu cực.</s>
 <s id="46">Họ cũng học được những kỹ năng đơn giản như tạo lập các mối quan hệ, hoặc nhờ giúp đỡ - điều mà hầu hết chúng ta có thể quên rằng mình cần đến nó, đôi lúc, hay nghĩ rằng đó là điều hiển nhiên.</s>
 <s id="47">Khi nghĩ về những con người này, ta nên cho rằng họ là hiếm có, thay vì là ngoại lệ.</s>
 <s id="48">Cho rằng đó là ngoại lệ khiến ta chối bỏ những trách nhiệm giúp đỡ sinh viên trong những trường hợp tương tự.</s>
 <s id="49">Từ Tổng thống Bush, Obama, và kể cả Trump bây giờ, đều nhấn mạnh giáo dục là "vấn đề dân quyền của thời đại chúng ta," có lẽ ta cũng nên làm như thế.</s>
 <s id="50">Nếu trường học có thể suy xét về hoàn cảnh và tiềm năng của sinh viên, các em có thể được học những điều hữu ích hơn với cuộc sống của mình và khơi gợi nơi các em sự bền bỉ và cá tính.</s>
 <s id="51">Vậy nên, sinh viên của tôi, Mahari đã nhận được học bổng trường Luật, không phải là khoe khoang, nhưng tôi là người viết thư giới thiệu cho cậu ấy.</s>
 <s id="52">(Cười) Và dù biết sự chăm chỉ đã đưa cậu đến với thành công, tôi đã chứng kiến quá trình cậu trưởng thành, là một người lớn lên ngại ngùng và vụng về, tôi biết điều đó cần thời gian và sự giúp đỡ.</s>
 <s id="53">Và dù sự bền bỉ là yếu tố chính giúp cậu vượt qua năm nhất trường Luật, tôi sẽ là người cố vấn cho cậu, hỗ trợ khi cần hay có thể là đưa cậu đi ăn cà-ri ...</s>
 <s id="54">(Cười) để cậu có thể đạt được nhiều thành công hơn nữa.</s>
 <s id="55">Xin cảm ơn.</s>
 <s id="56">(Vỗ tay)</s>
</text>
