<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi muốn các bạn hãy nhắm mắt lại...</s>
 <s id="2">và tưởng tượng mình đang ngồi giữa một cánh đồng rộng lớn, với mặt trời sắp lặn bên phải bạn.</s>
 <s id="3">Và khi mặt trời lặn, tưởng tượng tối nay bạn không chỉ nhìn thấy những ngôi sao, mà còn có thể nghe thấy âm thanh của chúng với những ngôi sao sáng nhất là những nốt nhạc to nhất và những ngôi sao xanh và nóng hơn sẽ tạo thành những âm vực cao hơn.</s>
 <s id="4">(Âm nhạc) Và bởi vì mỗi chòm sao được tạo thành bởi nhiều ngôi sao khác nhau, chúng sẽ hình thành nhịp điệu riêng của mình, như là chòm sao Bạch Dương, hình con cừu đực.</s>
 <s id="5">(Âm nhạc) Hay là chòm sao Lạp Hộ với hình cung tên.</s>
 <s id="6">(Âm nhạc) Hay chòm sao Kim Ngưu, hình con bò.</s>
 <s id="7">(Âm nhạc) Chúng ta sống trong một vũ trụ mang tính âm nhạc, và chúng ta có thể tận dụng điều đó để trải nghiệm từ một góc nhìn mới, và để chia sẻ góc nhìn đó với nhiều người hơn.</s>
 <s id="8">Để tôi giải thích rõ hơn.</s>
 <s id="9">(Âm nhạc ngừng) Khi tôi nói tôi là một nhà thiên văn học, mọi người thường khá ấn tượng.</s>
 <s id="10">Và khi tôi nói tôi cũng là nhạc sĩ, họ sẽ phản ứng: "Chúng tôi biết"</s>
 <s id="11">(Cười) Hình như mọi người đều biết có một sự liên kết sâu sắc giữa âm nhạc và vũ trụ.</s>
 <s id="12">Thực ra đó là một quan niệm cũ; nó có niên đại hơn 2000 năm từ thời Pytago.</s>
 <s id="13">Có lẽ bạn biết Pytago từ những định lý như Định lý Pytago -- (Cười) Và ông ấy đã nói rằng: "Mỗi tiếng động đều có hình hài, và âm nhạc ở khắp mọi nơi."</s>
 <s id="14">Do đó ông ấy cho rằng Sự vận động của các hành tinh quanh mặt trời tạo nên bản nhạc hài hòa.</s>
 <s id="15">Và nếu bạn hỏi: "Tại sao ta không nghe thấy gì?"</s>
 <p id="p16">
  <s id="16.1">ông ấy sẽ nói bạn không thể vì bạn không biết nó như thế nào; yên lặng thật sự nghe như thế nào.</s>
  <s id="16.2">Giống như kiểu bạn phải chờ đến khi mất điện</s>
 </p>
 <s id="17">mới phát hiện ra sự khó chịu khi phải nghe cái tủ lạnh kêu.</s>
 <s id="18">Có lẽ bạn tin nó, nhưng không phải ai cũng tin, trong đó có Aristotle.</s>
 <s id="19">(Cười) Đúng từng chữ luôn.</s>
 <s id="20">(Cười) Tôi sẽ diễn giải nguyên văn lời ông.</s>
 <s id="21">Ông ấy nói đó là một ý hay, nhưng giả như có cái gì đó khổng lồ như chính bầu trời đang chuyển động và tạo âm thanh nó sẽ không chỉ là âm thanh, mà sẽ ồn như tiếng đất sập vậy.</s>
 <s id="22">Chúng ta tồn tại, vì thế không có âm nhạc trên địa cầu.</s>
 <s id="23">Ông ấy cũng cho rằng não chỉ có tác dụng làm nguội máu, vậy nên ...</s>
 <s id="24">(Cười) Nhưng tôi muốn các bạn biết rằng ở một vài khía cạnh, cả hai đều đúng.</s>
 <s id="25">Và chúng ta sẽ bắt đầu bằng cách hiểu được điều gì làm âm thanh có tính nhạc.</s>
 <s id="26">Có vẻ giống như một câu hỏi ngớ ngẩn, nhưng có khi nào bạn tự hỏi tại sao khi chơi các nốt nhất định cùng một lúc, âm thanh tương đối dễ chịu và êm dịu, như là hai âm này -- (Âm nhạc) trong khi những âm khác thì căng hay chói tai hơn nhiều, như là hai âm này.</s>
 <s id="27">(Âm nhạc) Đúng không?</s>
 <p id="p28">
  <s id="28.1">Tại sao lại thế?</s>
  <s id="28.2">Sao lại có những âm này?</s>
 </p>
 <s id="29">Sao bạn có thể đúng tông hay lệch tông?</s>
 <s id="30">Đáp án cho câu hỏi này đã được tìm ra bởi chính Pytago.</s>
 <s id="31">Giờ hãy nhìn vào sợi dây ở phía xa bên trái kia.</s>
 <s id="32">Nếu bạn uốn cong sợi dây đó, nó sẽ tạo thành một âm khi dao động qua lại rất nhanh.</s>
 <s id="33">(Nốt nhạc) Nhưng giờ nếu bạn cắt đi một nửa, bạn sẽ có hai sợi tách biệt, mỗi sợi sẽ dao động nhanh gấp hai lần.</s>
 <s id="34">Và điều đó sẽ tạo ra một âm tương tự.</s>
 <s id="35">Hoặc nhanh gấp ba lần, hoặc bốn lần -- (Nốt nhạc) Vậy bí mật của sự hòa âm thật ra chỉ là những tỷ lệ đơn giản: tỷ lệ càng đơn giản, âm thanh mà hai âm đó tạo ra càng dễ chịu.</s>
 <s id="36">Và tỷ lệ càng phức tạp, chúng sẽ càng chói tai.</s>
 <s id="37">Và sự tương tác giữa việc căng và thả, hay sự hòa âm và sự bất hòa âm, được gọi là âm nhạc.</s>
 <s id="38">(Âm nhạc) (Âm nhạc ngừng) (Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="39">(Vỗ tay) Nhưng còn nữa.</s>
 <s id="40">(Cười) Vậy hai đặc điểm của âm nhạc thường được cho là âm vực và nhịp điệu, thật ra chúng là hai phiên bản của cùng một thứ, tôi sẽ cho các bạn biết.</s>
 <s id="41">(Nhịp điệu chậm rãi) Là nhịp điệu phải không?</s>
 <s id="42">Điều gì xãy ra khi chúng ta tăng tốc.</s>
 <s id="43">(Nhịp điệu bắt đầu nhanh hơn) (Cao độ) (Cao độ thấp dần) (Nhịp chậm) Vậy thì khi một nhịp điệu bắt đầu xảy ra hơn 20 lần mỗi giây, não của bạn sẽ lật ngược.</s>
 <s id="44">Bạn sẽ dừng nghe nó như một nhịp và bắt đầu nghe như một âm độ.</s>
 <s id="45">Vậy điều này liên quan gì với thiên văn?</s>
 <s id="46">Đó là khi chúng ta biết đến hệ TRAPPIST-1.</s>
 <s id="47">Đây là một hệ ngoại hành tinh được khám phá vào tháng 2 năm 2017, nó khiến mọi người thích thú bởi vì có bảy hành tinh cỡ Trái Đất đang quay quanh một ngôi sao đỏ tí hon.</s>
 <s id="48">Và chúng ta nghĩ có ba hành tinh có nhiệt độ thích hợp để nước ở dạng lỏng.</s>
 <s id="49">Cũng rất gần thôi khi trong một vài năm tới, chúng ta sẽ có thể biết các chất trong khí quyển của chúng như khí oxi và metan, dấu hiệu của sự sống.</s>
 <s id="50">Nhưng vấn đề là hệ TRAPPIST quá nhỏ.</s>
 <s id="51">Vì thế ở đây chúng ta có quỹ đạo của các hành tinh đá nhỏ trong hệ mặt trời: Sao Thủy, Sao Kim, Trái Đất và Sao Hỏa và tất cả bảy hành tinh kích cỡ Trái Đất của TRAPPIST-1 có thể nằm trọn trong quỹ đạo của Sao Thủy.</s>
 <s id="52">Tôi phải phóng to lên 25 lần để các bạn thấy quỹ đạo của những hành tinh TRAPPIST-1.</s>
 <s id="53">Nó thực ra khá giống với kích thước sao Mộc và mặt trăng của nó, mặc dù đó là bảy hành tinh cỡ Trái Đất quay quanh một ngôi sao.</s>
 <s id="54">Một lý do khác khiến mọi người thích thú là nghệ sĩ dựng hình như này.</s>
 <s id="55">Bạn có một ít nước lỏng, một ít đá, có thể một ít đất, bạn có thể chiêm ngưỡng cảnh hoàng hôn màu cam diệu kỳ này.</s>
 <s id="56">Nó làm mọi người thích thú, và sau vài tháng, một vài tờ báo xuất hiện cho rằng nó có thể giống thế này hơn.</s>
 <s id="57">(Cười) Vì thế có những dấu hiệu rằng vài bề mặt có thể là dung nham nóng chảy và có những tia X nguy hiểm đến từ ngôi sao trung tâm -- Tia X sẽ phá hủy sự sống và thậm chí xé toạc bầu khí quyển.</s>
 <s id="58">May mắn là, chỉ cách đây vài tháng vào năm 2018, vài tờ báo xuất bản với những phương pháp tinh tế hơn, và họ đã nhận ra nó trông như thế này.</s>
 <s id="59">(Cười) Vậy chúng ta biết là một vài trong số đó có nguồn cung cấp nước khổng lồ - đại dương toàn cầu - và một vài có khí quyển dày đặc, vì vậy đó đúng là nơi để tìm sự sống tiềm năng.</s>
 <s id="60">Nhưng có vài thứ thú vị hơn nữa về hệ này, đặc biệt là với tôi.</s>
 <s id="61">Đó là TRAPPIST-1 là một chuỗi cộng hưởng.</s>
 <s id="62">có nghĩa là cứ mỗi hai quỹ đạo của ngoại hành tinh, tiếp theo là quỹ đạo ba vòng, và tiếp theo là bốn, và sáu, chín, 15 rồi 24.</s>
 <s id="63">Bạn có thể thấy những tỷ lệ rất đơn giản về sự chuyển động của các hành tinh này.</s>
 <s id="64">nếu bạn tăng tốc tốc độ, bạn có thể thấy nhịp điệu, đúng không?</s>
 <s id="65">Ví dụ cứ mỗi nhịp là một lần một hành tinh xoay tròn.</s>
 <s id="66">Bây giờ chúng ta đều biết nếu tăng tốc, bạn sẽ tạo ra nhưng âm vực, và trong riêng trường hợp này, những âm vực đó sẽ hòa vào nhau, tạo thành sự hài hòa giống như con người.</s>
 <s id="67">Hãy cùng nghe thử TRAPPIST-1.</s>
 <s id="68">Đầu tiên bạn sẽ nghe một âm cho mỗi quỹ đạo của mỗi hành tinh, và hãy nhớ trong đầu, âm thanh sẽ đến từ chính hệ này.</s>
 <s id="69">Tôi sẽ không tạo ra âm hay nhịp điệu, Tôi chỉ sắp chúng vào ngưỡng nghe của con người.</s>
 <s id="70">Và sau khi tất cả bảy hành tinh đều đi vào, bạn sẽ nhìn thấy -- bạn sẽ nghe thấy một tiếng trống mỗi lần hai hành tinh thẳng hàng.</s>
 <s id="71">Đó là khi chúng xích lại gần nhau và tạo cho nhau một lực hấp dẫn.</s>
 <s id="72">(Một quãng) (Hai quãng) (Ba quãng) (Bốn quãng) (Năm quãng) (Sáu quãng) (Bảy quãng) (Tiếng trống) (Âm nhạc ngừng) Đó cũng chính là âm thanh của ngôi sao, ánh sáng của nó đã chuyển thành âm thanh.</s>
 <s id="73">Bạn có lẽ sẽ tự hỏi sao nó khả thi được.</s>
 <s id="74">Và thật tốt khi liên tưởng đến một dàn nhạc.</s>
 <s id="75">Khi mọi người trong một dàn nhạc cùng nhau bắt đầu, họ không thể bị tách ra, đúng không?</s>
 <s id="76">Tất cả họ đều phải hòa hợp, họ phải chắc chắn nhạc cụ của mình cộng hưởng với những người khác, và điều tương tự cũng xảy ra với TRAPPIST-1 từ lúc sơ khai.</s>
 <s id="77">Khi những hành tinh được hình thành, chúng quay quanh một đĩa khí, và khi ở trong đĩa đó, chúng có thể trượt xung quanh và điều chỉnh quỹ đạo của mình cho đến khi chúng hoàn toàn đồng điệu.</s>
 <s id="78">Và điều đó thì tốt bởi vì hệ này thì rất nhỏ -- có nhiều khối trong không gian chật hẹp, nếu mỗi chuyển động của quỹ đạo không được điều chỉnh kỹ, chúng sẽ rất nhanh chóng phá vỡ quỹ đạo của nhau, phá hủy toàn bộ hệ thống.</s>
 <s id="79">Vì thế thật ra âm nhạc đã cứu cả hệ thống, và cả những sinh vật sống tiềm năng.</s>
 <s id="80">Nhưng hệ mặt trời tạo ra âm thanh thế nào?</s>
 <s id="81">Tôi không thích cho bạn biết điều này, nhưng nó không đẹp đâu.</s>
 <s id="82">(Cười) Vì thế, có một điều là hệ mặt trời của chúng ta lớn hơn rất rất nhiều, và để nghe thấy cả tám hành tinh, ta phải bắt đầu với Hải Vương Tinh gần cuối ngưỡng nghe của người, và sau đó Sao Thủy ở tít trên cùng nằm gần đỉnh ngưỡng nghe của chúng ta.</s>
 <s id="83">Nhưng vì hành tinh của chúng ta không nhỏ, chúng đang trải rộng ra -- chúng đã không phải điều chỉnh quỹ đạo, vì thế giống như chúng đang chơi những nốt ngẫu nhiên</s>
 <p id="p84">
  <s id="84.1">những lúc ngẫu nhiên.</s>
  <s id="84.2">Tôi xin lỗi, nhưng nó như thế này.</s>
 </p>
 <s id="85">(Một quãng) Đó là Hải Vương tinh.</s>
 <s id="86">(Hai quãng) Thiên Vương tinh.</s>
 <s id="87">(Ba quãng) Sao Thổ.</s>
 <s id="88">(Bốn quãng) Sao Mộc.</s>
 <s id="89">Và sau đó, đó là Sao Hỏa.</s>
 <s id="90">(Năm quãng) (Sáu quãng) Trái Đất.</s>
 <s id="91">(Bảy quãng) Sao Kim.</s>
 <s id="92">(Tám quãng) Và đó là Sao Thủy -- OK, OK, Tôi sẽ dừng lại.</s>
 <s id="93">(Cười) Vì vậy, đó là giấc mơ của Kepler.</s>
 <s id="94">Johannes Kepler là người tìm ra quy luật chuyển động của hành tinh.</s>
 <s id="95">Ông ấy hoàn toàn bị thu hút bởi ý nghĩ rằng có sự liên kết giữa âm nhạc, thiên văn và hình học.</s>
 <s id="96">Và ông ấy đã dành toàn bộ cuốn sách chỉ để nghiên cứu ra loại nhạc cụ dung hòa với những hành tinh hệ mặt trời và nó thật sự rất rất khó.</s>
 <s id="97">Sẽ dễ hơn nhiều nếu ông ấy sống ở TRAPPIST-1, hay có thể là...</s>
 <s id="98">K2-138.</s>
 <s id="99">Đây là một hệ mới được phát hiện vào tháng 1 năm 2018 với năm hành tinh, và cũng như TRAPPIST, từ khi được phát hiện, tất cả đã được chỉnh kỹ lưỡng.</s>
 <s id="100">Chúng đã được chỉnh thành một cấu trúc đưa ra bởi Pytago, hơn 2000 năm trước.</s>
 <s id="101">Nhưng hệ này có tên chính thức là Kepler vì được phát hiện bằng kính thiên văn Kepler.</s>
 <s id="102">Và vì thế, trong vài tỷ năm qua, chúng đã đánh mất sự điều chỉnh, nhiều hơn TRAPPIST một chút, và vì thế, những gì chúng ta sẽ làm là quay ngược thời gian và tưởng tượng chúng sẽ tạo ra âm thế nào giống như lúc hình thành.</s>
 <s id="103">(Âm nhạc) (Âm nhạc dừng lại) (Vỗ tay) Cảm ơn.</s>
 <s id="104">Bậy giờ, có lẽ bạn đang tự hỏi: Điều này sẽ đi xa cỡ nào?</s>
 <s id="105">Thật sự có bao nhiêu âm nhạc ngoài kia?</s>
 <s id="106">Và đó là thắc mắc của tôi mùa thu vừa qua khi tôi đang làm tại trạm thiên văn "U of T," và một nghệ sĩ Robyn Rennie cùng cô con gái Erin đã liên lạc với tôi.</s>
 <s id="107">Robyn yêu bầu trời đêm, nhưng cô ấy không thể chiêm ngưỡng trong khoảng 13 năm bởi vì mất đi thị giác.</s>
 <s id="108">Và họ tự hỏi rằng liệu tôi có thể làm gì đó.</s>
 <s id="109">Vì vậy tôi đã thu thập những âm thanh mà tôi nghĩ phát ra từ vũ trụ và sắp xếp chúng thành "Vũ trụ âm thanh của chúng ta" .</s>
 <s id="110">Đây là chương trình thiên văn dựa vào âm thanh khám phá ra nhịp điệu và sự hài hòa của vũ trụ.</s>
 <s id="111">Và Robyn đã rất cảm động về màn trình diễn này đến nỗi khi cô ấy về nhà, cô ấy đã vẽ buổi trình diễn tuyệt đẹp này theo trải nghiệm của cô ấy.</s>
 <s id="112">Và tôi đã sửa lại nó bằng cách vẽ thêm Sao Mộc lên.</s>
 <s id="113">(Cười) Vậy thì ...</s>
 <s id="114">trong chương trình này, tôi chọn mọi người từ nhiều cấp độ thị giác và đưa họ đến một chuyến du lịch âm thanh của vũ trụ, từ bầu trời đêm cho đến con đường rìa có thể quan sát được của vũ trụ.</s>
 <s id="115">Nhưng điều này chỉ mới là khởi đầu để trải nghiệm vũ trụ với thị giác và thính giác mới, tôi hy vọng bạn có thể cùng tham gia.</s>
 <s id="116">Cảm ơn</s>
 <s id="117">(Vỗ tay)</s>
</text>
