<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Bạn có nghe thấy gì không?</s>
 <s id="2">Bạn biết đó là gì không?</s>
 <s id="3">Sự tĩnh lặng.</s>
 <s id="4">Thanh âm của sự tĩnh lặng (The sound of silence).</s>
 <s id="5">Simon và Garfunkel từng viết một bài hát về nó.</s>
 <s id="6">Nhưng ngày nay, sự tĩnh lặng là một điều hiếm có, và trên phương diện sức khỏe, chúng ta đều phải trả giá vì điều đó, hóa ra, thật bất ngờ, đó lại là một cái giá rất lớn.</s>
 <s id="7">May mắn thay, ngay bây giờ, có vài điều chúng ta có thể làm cả với cá nhân và toàn xã hội, để bảo vệ sức khỏe của chúng ta tốt hơn và hưởng nhiều lợi ích hơn từ thanh âm của sự tĩnh lặng.</s>
 <s id="8">Tôi đoán hầu hết mọi người đều biết quá nhiều tiếng ồn sẽ gây hại cho thính giác của bạn.</s>
 <s id="9">Mỗi khi bạn rời khỏi buổi nhạc hội hay quán bar và bạn nghe tiếng vang trong tai bạn, bạn có thể chắc chắn rằng bạn đã gây hại cho thính giác của mình, có khả năng là vĩnh viễn.</s>
 <s id="10">Điều đó rất quan trọng.</s>
 <s id="11">Tuy nhiên, tiếng ồn ảnh hưởng đến sức khỏe theo nhiều cách khác nhau không chỉ ở thính giác.</s>
 <s id="12">Chúng ít được biết đến hơn, nhưng chúng nguy hiểm không kém những hiệu ứng lên thính giác.</s>
 <s id="13">Vậy ý chúng ta là gì khi chúng ta nói về tiếng ồn?</s>
 <s id="14">Tiếng ồn được định nghĩa là những âm thanh không mong muốn, và như vậy, cả phương diện vật lý - âm thanh và phương diện phần tâm lý - hoàn cảnh khiến âm thanh trở nên không mong muốn.</s>
 <s id="15">Một ví dụ rất hay là một buổi nhạc rock.</s>
 <s id="16">Một người tham dự buổi nhạc rock, tiếp xúc với cường độ âm thanh 100dB, không hề nghĩ về nó là tiếng ồn.</s>
 <s id="17">Người này thích ban nhạc, thậm chí, còn sẵn lòng bỏ cả trăm đô la để mua vé, vì vậy, dù nhạc có lớn thế nào, người đó cũng không nghĩ nó là tiếng ồn.</s>
 <s id="18">Ngược lại, hãy nghĩ về người sống cách nhà hát ba dãy nhà.</s>
 <s id="19">Người đó đang cố đọc một cuốn sách, nhưng không thể tập trung vì tiếng nhạc.</s>
 <s id="20">Mặc dù mức áp suất âm thấp hơn nhiều trong tình huống này, người này vẫn nghĩ âm nhạc là tiếng ồn, và nó có thể kích hoạt các phản ứng, về lâu dài, gây ảnh hưởng đến sức khỏe.</s>
 <s id="21">Vậy tại sao không gian yên tĩnh lại quan trọng đến vậy?</s>
 <s id="22">Vì tiếng ồn ảnh hưởng đến sức khỏe theo nhiều cách không chỉ ở thính giác.</s>
 <s id="23">Tuy nhiên, càng ngày càng khó tìm không gian yên tĩnh trong thời buổi giao thông càng dày đặc, đô thị hóa ngày càng phát triển, công trình xây dựng, máy điều hòa không khí, máy thổi lá, máy cắt cỏ, các buổi nhạc hội ngoài trời, quán bar, và máy nghe nhạc cá nhân, và hàng xóm của bạn mở tiệc đến ba giờ sáng.</s>
 <s id="24">Phù!</s>
 <s id="25">Vào năm 2011, Tổ chức Y tế Thế giới ước tính 1,6 triệu năm sống khỏe bị mất đi mỗi năm do tiếp xúc với môi trường ồn ào, chỉ tính riêng các quốc gia Tây Âu.</s>
 <s id="26">Một ảnh hưởng quan trọng của tiếng ồn là gây ra sự khó khăn trong giao tiếp.</s>
 <s id="27">Bạn có thể phải gào lên để người khác hiểu được bạn.</s>
 <s id="28">Trường hợp tệ hơn, bạn thậm chí phải tạm dừng cuộc trò chuyện.</s>
 <s id="29">Môi trường ồn ào cũng làm bạn dễ hiểu lầm.</s>
 <s id="30">Nó có lẽ là lý do vì sao các nghiên cứu phát hiện ra rằng những đứa trẻ học ở những ngôi trường tại khu vực ồn ào thường có kết quả học tập kém hơn so với những đứa trẻ cùng trang lứa.</s>
 <s id="31">Một ảnh hưởng quan trọng khác của tiếng ồn lên sức khỏe là làm tăng nguy cơ mắc bệnh tim mạch trên những người tiếp xúc với tiếng ồn trong thời gian dài.</s>
 <s id="32">Tiếng ồn gây căng thẳng, đặc biệt là khi chúng ta có ít hoặc không có khả năng kiểm soát nó.</s>
 <s id="33">Cơ thể chúng ta tiết hormone gây căng thẳng như adrenaline và cortisol dẫn đến sự thay đổi thành phần máu và cấu trúc mạch máu, đã được chứng minh là giòn hơn sau một đêm tiếp xúc với tiếng ồn.</s>
 <s id="34">Nghiên cứu dịch tễ học cho thấy mối liên hệ giữa sự tiếp xúc với tiếng ồn với nguy cơ bị huyết áp cao, đau tim và đột quỵ, và dù rủi ro tổng thể không tăng bao nhiêu, điều này vẫn gây nên một vấn đề sức khỏe cộng đồng lớn vì tiếng ồn rất phổ biến và rất nhiều người phải tiếp xúc với nó.</s>
 <s id="35">Một nghiên cứu gần đây cho thấy xã hội Mỹ có thể tiết kiệm 3,9 tỷ đô la mỗi năm bằng cách giảm cường đô âm thanh xuống năm decibel, bằng cách tiết kiệm chi phí điều trị bệnh tim mạch.</s>
 <s id="36">Còn có những bệnh khác như ung thư, tiểu đường và béo phì có liên quan đến phơi nhiễm tiếng ồn, nhưng chúng ta vẫn chưa có đủ bằng chứng để có thể kết luận những bệnh này được gây ra bởi tiếng ồn.</s>
 <s id="37">Một ảnh hưởng quan trọng khác của tiếng ồn là gây rối loạn giấc ngủ.</s>
 <s id="38">Giấc ngủ là một cơ chế tích cực giúp cơ thể chúng ta phục hồi, và giúp ta sẵn sàng vào giai đoạn tỉnh táo tiếp theo.</s>
 <s id="39">Phòng ngủ yên tĩnh được coi là viên gạch đầu tiên của thứ mà các nhà nghiên cứu giấc ngủ gọi là "cơ sở của một giấc ngủ ngon"</s>
 <s id="40">Hệ thống thính giác của chúng ta có chức năng bảo hộ.</s>
 <s id="41">Nó liên tục theo dõi môi trường xung quanh để tìm ra các mối đe dọa, ngay cả khi chúng ta đang ngủ.</s>
 <s id="42">Do đó, tiếng ồn trong phòng ngủ có thể làm cho chúng ta khó ngủ hơn, làm tỉnh giấc vào ban đêm, và làm cho huyết áp của bạn không thể giảm xuống vào ban đêm.</s>
 <s id="43">Có giả thuyết là rối loạn giấc ngủ gây ra bởi tiếng ồn kéo dài hàng tháng, năm, thì việc tăng nguy cơ mắc bệnh tim mạch là hậu quả khó tránh khỏi.</s>
 <s id="44">Tuy nhiên, chúng ta thường không nhận thức được chúng, bởi vì khi ngủ chúng ta không có ý thức.</s>
 <s id="45">Trước đây, khi nghiên cứu ảnh hưởng của tiếng xe đến giấc ngủ, các đối tượng nghiên cứu thường thức dậy vào buổi sáng và nói "À, tôi đã có một đêm ngon giấc, tôi đặt lưng xuống là ngủ, chẳng bao giờ thức giấc."</s>
 <s id="46">Khi chúng ta nhìn lại các tín hiệu sinh lý chúng ta ghi lại trong đêm, chúng ta thường thấy có nhiều lần thức giấc và giấc ngủ bị chia thành nhiều phần rất nhỏ.</s>
 <s id="47">Sự gián đoạn này quá nhỏ không đủ khiến các đối tượng để tỉnh lại và nhớ về chúng vào sáng hôm sau, nhưng chúng có thể có tác động sâu sắc đến sự nghỉ ngơi của cơ thể.</s>
 <s id="48">Vậy khi nào thì tiếng ồn là quá to?</s>
 <s id="49">Dấu hiệu rõ nhất là khi bạn thay đổi hành vi của mình.</s>
 <s id="50">Bạn có thể phải lên giọng, hoặc tăng âm lượng TV.</s>
 <s id="51">Bạn tránh không ra ngoài, hoặc đóng cửa sổ lại.</s>
 <s id="52">Bạn chuyển phòng ngủ xuống tầng hầm, hoặc thậm chí bạn lắp đặt cả hệ thống cách âm.</s>
 <s id="53">Nhiều người sẽ chuyển đến những khu vực ít ồn ào hơn, nhưng rõ ràng không phải ai cũng có khả năng để làm điều đó.</s>
 <s id="54">Vậy, bây giờ, chúng ta có thể làm gì để cải thiện môi trường âm thanh và để bảo vệ sức khỏe của chúng ta?</s>
 <s id="55">Đầu tiên, nếu quá ồn, hãy lên tiếng.</s>
 <s id="56">Ví dụ, nhiều chủ rạp phim dường như nghĩ rằng chỉ những người tai bị lảng mới tiếp tục đi xem phim.</s>
 <s id="57">Nếu bạn phàn nàn về tiếng ồn và không có chuyện gì xảy ra, hãy yêu cầu hoàn lại tiền và về.</s>
 <s id="58">Đó là thứ ngôn ngữ duy nhất mà các nhà quản lý hiểu.</s>
 <s id="59">Ngoài ra, nói với con cái bạn về ảnh hưởng của tiếng ồn đến sức khỏe và nghe nhạc quá lớn ngày hôm nay sẽ gây ra hậu quả khi về già.</s>
 <s id="60">Bạn cũng có thể chuyển phòng ngủ đến phần yên tĩnh của ngôi nhà, nơi che chắn bạn khỏi tiếng ồn giao thông.</s>
 <s id="61">Nếu bạn đang có ý định thuê hoặc mua một căn nhà, hãy ưu tiên chọn nơi có tiếng ồn thấp.</s>
 <s id="62">Tới lui căn nhà vào các thời điểm khác nhau trong ngày và nói chuyện với hàng xóm về tiếng ồn.</s>
 <s id="63">Bạn có thể đeo tai nghe chống ồn khi đi du lịch hoặc tại văn phòng nếu nó thường xuyên ồn ào.</s>
 <s id="64">Nói chung, hãy tìm những không gian yên tĩnh, đặc biệt là vào cuối tuần hoặc trong các kì nghỉ.</s>
 <s id="65">Hãy để cho cơ thể bạn thư giãn.</s>
 <s id="66">Tôi rất phù hợp với bài nói chuyện này, sau khi tham dự một hội nghị tiếng ồn ở Nhật Bản bốn năm trước.</s>
 <s id="67">Khi tôi trở về Mỹ và bước xuống sân bay, một bức tường âm thanh đập vào tôi.</s>
 <s id="68">Điều này nghĩa là chúng ta không còn nhận ra mức độ ô nhiễm tiếng ồn chúng ta phải tiếp xúc và lợi ích từ không gian yên tĩnh.</s>
 <s id="69">Chúng ta có thể làm gì được nữa?</s>
 <s id="70">Giống như dấu tích của carbon, ta có dấu tích của tiếng ồn, và chúng ta có thể làm một số việc để giảm dấu tích của nó.</s>
 <s id="71">Ví dụ: không cắt cỏ lúc 7h sáng thứ bảy.</s>
 <s id="72">Hàng xóm của bạn sẽ biết ơn bạn.</s>
 <s id="73">Hoặc sử dụng một cái cào thay vì máy thổi lá.</s>
 <s id="74">Nói chung, giảm tiếng ồn tại nguồn là tốt nhất, khi bạn có ý định mua xe, máy điều hòa, máy xay sinh tố, vân vân, hãy ưu tiên chọn thứ có tiếng ồn thấp.</s>
 <s id="75">Nhiều nhà sản xuất ghi rõ mức độ ồn thiết bị của họ tạo ra, và thậm chí họ còn quảng cáo nữa.</s>
 <s id="76">Hãy sử dụng thông tin đó.</s>
 <s id="77">Nhiều người nghĩ rằng lớn tiếng là tốt, thậm chí còn là giải pháp, có lẽ vậy, nhưng không đơn giản như bạn tưởng, vì nhiều hoạt động tạo ra tiếng ồn cũng tạo ra doanh thu.</s>
 <s id="78">Hãy nghĩ về một sân bay, những công việc đều liên quan đến nó.</s>
 <s id="79">Nghiên cứu nói với các chính khách mỗi mức độ ồn tạo ra ảnh hưởng nhất định đến sức khỏe, và nó giúp tạo ra các chính sách tiếng ồn tốt hơn.</s>
 <s id="80">Robert Koch được cho là đã từng nói, "Một ngày nào đó, con người sẽ không ngừng chống lại tiếng ồn như dịch tả và sâu bệnh."</s>
 <s id="81">Tôi nghĩ chúng ta đang ở đó, và tôi hy vọng chúng ta sẽ chiến thắng, và rồi chúng ta có thể có một bữa tiệc thanh bình và tĩnh lặng.</s>
 <s id="82">(Tiếng cười) Cảm ơn các bạn.</s>
 <s id="83">(Vỗ tay)</s>
</text>
