<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Chúng ta đã từng nghe nhiều người trong cuộc hội thảo này nói về sức mạnh ý chí của con người.</s>
 <s id="2">Điều tôi muốn làm hôm nay chính là cho bạn một ví dụ sống động về việc sức mạnh được phát huy mạnh mẽ khi một ai đó lâm vào tình cảnh sống còn, ý chí sinh tồn đã được bộc lộ như thế nào.</s>
 <s id="3">Sự việc xảy ra trên đỉnh Everest, đó là thảm họa tồi tệ nhất trong lịch sử.</s>
 <s id="4">Lúc này,tôi là bác sĩ duy nhất nơi đó.</s>
 <s id="5">Tôi kể các bạn câu chuyện này để các bạn thấy rằng khi ai đó lâm vào khó khăn ý chí sinh tồn thúc giục họ như thế nào.</s>
 <s id="6">Đỉnh Everest</s>
 <s id="7">cao 29.035 feet (8.850m)</s>
 <s id="8">Tôi từng đến đó 6 lần 4 lần làm cho tạp chí National Graphic để đo mảng kiến tạo; 2 lần còn lại làm việc với NASA để nghiên cứu các thiết bị viễn thám.</s>
 <s id="9">Chuyện xảy ra trong chuyến đi thứ 4 khi sao chổi Hyakutake lướt qua núi.</s>
 <s id="10">Người Sherpa nói với chúng tôi rằng đó là một điềm báo rất xấu, và chúng tôi phải tin họ.</s>
 <s id="11">Everest là một môi trường khắc nghiệt.</s>
 <s id="12">Nồng độ ôxy trên đỉnh chỉ bằng 1/3 ở mực nước biển</s>
 <s id="13">Ở gần đỉnh, nhiệt độ là -40°C.</s>
 <s id="14">Tốc độ gió từ 20 đến 40 dặm/ giờ.</s>
 <s id="15">Nhiệt độ còn thấp hơn mùa hè trên sao Hỏa.</s>
 <s id="16">Tôi còn nhớ một lần ở gần đỉnh, tôi lấy chai nước uống đặt sâu trong túi áo khoác và nhận ra rằng nó hoàn toàn đã bị đông cứng.</s>
 <s id="17">Các bạn đã thấy sự khắc nghiệt ở khu vực gần đỉnh như thế nào rồi đó.</s>
 <s id="18">Và đây là hành trình leo núi Everest.</s>
 <s id="19">Trạm đầu tiên cao 17.500 feet (5.334m)</s>
 <s id="20">Trại 1, cao hơn 2.000 feet (610m).</s>
 <s id="21">Trại 2, cao hơn trại 1 2.000 feet (610m), còn được gọi là Western Cwm.</s>
 <s id="22">Trại 3 ở tại chân núi Lhotse, ngọn núi cao thứ 4 trên thế giới.</s>
 <s id="23">Trại 4 là nơi cao nhất, trại cách đỉnh núi 3.000 feet (914m).</s>
 <s id="24">Đây là quang cảnh trại ngay chân núi.</s>
 <s id="25">Trên triền dốc một sông băng ở độ cao 17.500 feet (5334m)</s>
 <p id="p26">
  <s id="26.1">Đây là điểm cuối cùng mà bò Tây Tạng có thể đến được.</s>
  <s id="26.2">Sau đó bạn phải dỡ hành lý xuống.</s>
 </p>
 <p id="p27">
  <s id="27.1">Đây là hành lý của tôi: 4 con bò mang theo thuốc men lên đây, và giờ số thuốc này đang ở trong lều.</s>
  <s id="27.2">Tôi đang cố gắng sắp xếp lại mọi thứ.</s>
 </p>
 <s id="28">Đây là đoàn thám hiểm của chúng tôi.</s>
 <s id="29">Đoàn thám hiểm này của National Graphic được tổ chức bởi Câu lạc bộ Thám hiểm.</s>
 <s id="30">Có 3 đoàn thám hiểm khác lúc này, 1 nhóm người Mỹ, một nhóm New Zealand và một nhóm IMAX.</s>
 <s id="31">Cuối cùng, sau 2 tháng chuẩn bị, chúng tôi đã sẵn sàng leo núi.</s>
 <s id="32">Đây là ảnh chụp hướng lên thác băng cao 2.000 feet (610) m tính từ trại đầu tiên.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Còn đây là hình ảnh của thác băng.</s>
  <s id="33.2">Đây vốn là thác nước đóng băng, tốc độ chảy cực chậm, và nó thay đổi mỗi ngày.</s>
 </p>
 <s id="34">Bạn sẽ giống như bị lạc vào mê cung, không thấy được lối đi.</s>
 <s id="35">Đây là gần đỉnh thác nước.</s>
 <s id="36">Bạn sẽ muốn leo qua vào buổi tối khi nó đóng băng,</s>
 <s id="37">để hạn chế tai nạn do bị rơi xuống.</s>
 <s id="38">Vài người leo núi đã lên đến đỉnh thác băng khi mặt trời lên.</s>
 <s id="39">Đây là lúc tôi bước qua một khe nứt.</s>
 <s id="40">Chúng tôi thắt dây an toàn và băng qua trên thang nhôm.</s>
 <s id="41">Đây là một khe nứt khác.</s>
 <s id="42">Một số khe nứt sâu 10 tầng hoặc hơn, một người bạn cùng leo núi đã nói rằng lý do chúng tôi thường đi vào buổi tối là vì nếu chúng tôi nhìn thấy dưới chân cảnh vật mình đang trèo qua, chúng tôi sẽ không dám đi nữa.</s>
 <s id="43">Và đây là trại 1.</s>
 <s id="44">Đó là chỗ bằng phẳng đầu tiên bạn đặt chân sau khi đã trèo qua thác băng.</s>
 <s id="45">Từ đây, chúng tôi leo lên trại 2, nơi trước mặt.</s>
 <s id="46">Những người này đang leo núi Lhotse hướng về trại 3.</s>
 <s id="47">Họ bám theo sợi dây đã có sẵn.</s>
 <s id="48">Nếu bạn không đi theo dây, bạn sẽ té xuống từ độ cao 5.000 feet (1.524m).</s>
 <s id="49">Đây là hình ảnh trại 3.</s>
 <s id="50">Bạn có thể thấy núi Lhotse trong hình, Nó dốc 45° và mất 2 ngày để leo tới đỉnh, vì vậy bạn cần hạ trại ở lưng chừng núi.</s>
 <s id="51">Nếu bạn để ý, đỉnh Everest có màu đen.</s>
 <s id="52">Ở đây không có tuyết.</s>
 <s id="53">Bởi vì Everest quá cao, nơi này lại trong dòng gió xoáy, gió liên tục bào mòn địa hình, nên tuyết không thể đọng lại.</s>
 <s id="54">Cái giống đám mây phía sau sườn núi chính là tuyết bị thổi bay khỏi đỉnh núi.</s>
 <s id="55">Đây là con đường từ trại 3 lên trại 4, chúng tôi phải băng qua đám mây tuyết đó.</s>
 <s id="56">Đây là trại 4.</s>
 <s id="57">Khi đã tới đây, bạn có 24 tiếng để quyết định leo lên đỉnh hay không.</s>
 <s id="58">Mọi người đều phải mang bình oxy, trang thiết bị hạn chế, đi lên tiếp hay đi xuống, bạn sẽ phải quyết định nhanh.</s>
 <s id="59">Đây là Rob Hall,</s>
 <s id="60">Ông dẫn đầu nhóm New Zealand.</s>
 <p id="p61">
  <s id="61.1">Đây là radio ông đã dùng để gọi vợ mình.</s>
  <s id="61.2">Tôi sẽ kể với các bạn sau.</s>
 </p>
 <s id="62">Vài người muốn tiếp tục leo lên đỉnh.</s>
 <p id="p63">
  <s id="63.1">Họ đều ở trại 4.</s>
  <s id="63.2">Bạn có thể thấy gió đang thổi xuống từ đỉnh.</s>
 </p>
 <s id="64">Thời tiết này không thích hợp để leo núi, vì vậy mọi người đành đợi gió lặng.</s>
 <s id="65">Thực tế thì gió đã ngừng vào ban đêm.</s>
 <s id="66">Thời tiết trở nên tĩnh lặng hoàn toàn.</s>
 <s id="67">Đây là cơ hội tốt để leo tới đỉnh.</s>
 <s id="68">Vì vậy một số người đã bắt đầu đi đến nơi gọi là Triangular Face (Mặt Tam Giác).</s>
 <s id="69">Đây là giai đoạn đầu.</s>
 <s id="70">Mọi người leo núi ban đêm vì nơi này ít dốc hơn và có thể tiết kiệm thời gian ban ngày.</s>
 <s id="71">Chuyện là như vậy.</s>
 <s id="72">Các nhà leo núi đến được sườn đông nam.</s>
 <s id="73">Đây là hình ảnh của nó.</s>
 <s id="74">Đỉnh núi ở phía trước.</s>
 <s id="75">Từ vị trí này, nó cao khoảng 1.500 feet (457m) và dốc 30°.</s>
 <s id="76">Năm xảy ra tai nạn thảm khốc, gió thổi bất ngờ và ngày càng mạnh.</s>
 <s id="77">Cơn bão đến không ai ngờ trước được.</s>
 <s id="78">Bạn có thể thấy ở đây gió rất dữ dội thổi bay cả tuyết trên đỉnh núi.</s>
 <s id="79">Có những nhà leo núi đang trên đỉnh.</s>
 <s id="80">Đây là tôi tại khu vực đó, chụp 1 năm trước, bạn có thể thấy tôi mang mặt nạ dưỡng khí cùng với bình thở.</s>
 <s id="81">Ống nối oxy nằm ở đây.</s>
 <p id="p82">
  <s id="82.1">Chúng tôi có 2 bình oxy trong ba lô làm từ titanium, cực nhẹ.</s>
  <s id="82.2">Chúng tôi không mang theo nhiều đồ.</s>
 </p>
 <p id="p83">
  <s id="83.1">Và đây.</s>
  <s id="83.2">Các bạn đang thấy đỉnh núi.</s>
 </p>
 <s id="84">Hình ảnh này chụp tại đỉnh núi.</s>
 <s id="85">Đây là đường lên đỉnh núi cao 1.500 feet (457m)</s>
 <s id="86">Mọi người đều leo núi không dùng dây, lý do là vì dốc hai bên hầu như thẳng đứng nên nếu bạn nối với ai khác bằng dây, khi bị thổi bay, cả hai sẽ cùng rơi xuống.</s>
 <s id="87">Vì vậy mỗi người tự leo núi.</s>
 <p id="p88">
  <s id="88.1">Con đường này không hề bằng phẳng rất khó đi.</s>
  <s id="88.2">Nguy hiểm luôn chực chờ bạn có thể rơi xuống bất cứ lúc nào.</s>
 </p>
 <s id="89">Bên dốc trái, bạn có thể rơi xuống Nepal ở độ cao 8.000 feet (2.438 m) Bên dốc phải, bạn sẽ rơi xuống Tây Tạng từ độ cao 12.000 feet (3.658 m)</s>
 <s id="90">Có lẽ nên chọn rơi xuống Tây Tạng vì bạn có thể sống lâu hơn chút.</s>
 <s id="91">(cười) Dù rơi bên nào chăng nữa, bạn cũng sẽ chết.</s>
 <s id="92">Những nhà leo núi đang leo lên đỉnh, bạn có thể thấy trong hình, tôi đang trở vể trại 3.</s>
 <s id="93">Đoàn chúng tôi ở lại trại 3, khi những người khác tiến vào cơn bão.</s>
 <s id="94">Cơn bão quá khắc nghiệt, chúng tôi phải mặc quần áo đầy đủ, trang bị đủ thiết bị, nằm trong lều để ngăn lều bị thổi bay khỏi núi.</s>
 <s id="95">Đây là những cơn gió tồi tệ nhất tôi từng chứng kiến.</s>
 <s id="96">Những người đang tiến lên đỉnh núi ở độ cao hơn 2.000 feet (610 m) hứng chịu toàn bộ sự khắc nghiệt.</s>
 <s id="97">Chúng tôi giữ liên lạc với vài người qua radio.</s>
 <s id="98">Đây là hình ảnh đỉnh núi lúc đó.</s>
 <s id="99">Rob Hall, chúng tôi nghe trong radio đang trong vùng bão tại điểm này với Doug Hansen.</s>
 <s id="100">Rob vẫn ổn, nhưng Doug quá yếu để có thể leo xuống.</s>
 <s id="101">Anh đã đuối sức, và Rob đang ở với anh ấy.</s>
 <p id="p102">
  <s id="102.1">Chúng tôi cũng nhận được những tin xấu khác.</s>
  <s id="102.2">Beck Weathers, một nhà leo núi khác, bị tuyết chôn vùi và đã chết.</s>
 </p>
 <s id="103">Còn có 18 nhà leo núi khác mà chúng tôi không biết được tình hình.</s>
 <p id="p104">
  <s id="104.1">Họ đã mất tích.</s>
  <s id="104.2">Không ai biết vì sao.</s>
  <s id="104.3">Mọi câu chuyện đều mơ hồ, thậm chí còn mâu thuẫn.</s>
 </p>
 <s id="105">Chúng tôi thật sự không biết chuyện gì đã diễn ra trong cơn bão.</s>
 <s id="106">Chúng tôi chỉ ngồi khom trong lều tại trại 3.</s>
 <s id="107">2 nhà leo núi khỏe nhất, Todd Burleson và Pete Athans, quyết định leo lên để cứu người còn sống sót mặc dù cơn bão vẫn đang gào thét.</s>
 <s id="108">Họ cố gắng liên lạc với Rob Hall qua radio nhà leo núi dày dặn kinh nghiệm đang bị mắc kẹt với một người đang yếu sức gần đỉnh núi.</s>
 <p id="p109">
  <s id="109.1">Tôi trông chờ họ sẽ nói với Rob, "Chờ ở đó.</s>
  <s id="109.2">Chúng tôi đang leo lên."</s>
 </p>
 <s id="110">Nhưng thực tế, những gì họ nói với Rob là "Bỏ Doug ở đó rồi trèo xuống đi,</s>
 <s id="111">anh không thể cứu Doug đâu, hãy tự cứu mình thì hơn."</s>
 <s id="112">Rob nhận được tin nhắn đó, câu trả lời của anh ấy là "Chúng tôi đều đang lắng nghe."</s>
 <s id="113">Todd và Pete leo lên đỉnh, ngay tại đây, mọi thứ hoàn toàn hỗn loạn.</s>
 <s id="114">Họ đã cố gắng trấn an mọi người.</s>
 <s id="115">Tôi cho họ lời khuyên qua radio từ trại 3, và để những nhà leo núi còn đủ sức tự trèo xuống.</s>
 <s id="116">Còn những người yếu sức sẽ ở lại trại 4.</s>
 <s id="117">Những nhà leo núi đang trèo xuống theo con đường này.</s>
 <s id="118">Bức hình này chụp tại trại 3, tôi đang ở đó.</s>
 <s id="119">Họ đến gặp tôi, và tôi cố gắng hết sức để giúp họ, nhưng mọi thứ thật bất tiện vì trại 3 nằm ở khu vực hẹp giữa dốc 45°.</s>
 <s id="120">Rất khó để đứng ngoài lều.</s>
 <s id="121">Nhiệt độ rất lạnh tại độ cao 24.000 feet (7315 m).</s>
 <s id="122">Mọi thứ tôi có trong tay lúc đó là 2 túi nhựa chứa các ống tiêm có sẵn thuốc giảm đau và steroid.</s>
 <s id="123">Vì vậy, khi các nhà leo núi tìm đến tôi, Tôi sẽ đánh giá xem liệu họ còn đủ sức để tiếp tục leo xuống.</s>
 <s id="124">Đối với những người có sức khỏe không ổn định, tôi đã tiêm steroid cho họ để giúp họ thêm tỉnh táo và cơ thể ổn định hơn giúp họ tự xuống núi được.</s>
 <s id="125">Thật sự rất khó khăn để làm những điều này tôi phải tiêm qua lớp quần áo.</s>
 <s id="126">rất khó để thực hiện khi trong tình trạng đó.</s>
 <s id="127">Trong lúc tôi chăm sóc cho họ, chúng tôi nhận thêm tin từ Rob Hall.</s>
 <s id="128">Chúng tôi không thể lên tới độ cao nơi anh ấy đang gặp nạn.</s>
 <s id="129">Rob nói anh đang ở một mình.</s>
 <s id="130">Rõ ràng, Doug đã chết.</s>
 <s id="131">Nhưng Rob giờ đây quá yếu để tự leo xuống, với những cơn gió khốc liệt lúc đó, anh biết rằng mọi người không thể cứu mình.</s>
 <s id="132">Lúc đó, Rob muốn được nói chuyện với vợ mình.</s>
 <s id="133">Anh ấy đang cầm radio.</s>
 <p id="p134">
  <s id="134.1">Vợ Rob ở nhà tại New Zealand, cô ấy đang mang thai đứa con đầu lòng được 7 tháng.</s>
  <s id="134.2">Rob muốn nói chuyện với vợ.</s>
  <s id="134.3">Và rồi 2 người họ đã có cuộc nói chuyện cuối cùng.</s>
 </p>
 <s id="135">Họ đã đặt tên cho con.</s>
 <p id="p136">
  <s id="136.1">Rob mất liên lạc ngay sau đó.</s>
  <s id="136.2">Đó là lần cuối cùng chúng tôi liên lạc được với anh ấy.</s>
 </p>
 <s id="137">Tôi phải chữa trị rất nhiều người bị kiệt quệ ở độ cao 24.000 feet (7315 m) Điều này thật sự không tưởng.</s>
 <s id="138">Chúng tôi chuyển bệnh nhân xuống độ cao 21.000 feet (6.401 m) để dễ chữa trị.</s>
 <s id="139">Đây là thùng dụng cụ của tôi.</s>
 <s id="140">Một chiếc hộp chứa đầy thiết bị y tế.</s>
 <s id="141">Đây là thứ tôi đã mang lên núi.</s>
 <s id="142">Tôi còn để lại nhiều thứ khác phía dưới, tôi có thể nhờ người mang lên trại ở độ cao thấp hơn.</s>
 <s id="143">Trại này đây.</s>
 <s id="144">Những nhà leo núi còn sống sót sẽ vào từng người một.</s>
 <s id="145">Một số bị hạ thân nhiệt, một số bị tê cóng vì lạnh, số khác bị cả 2 tình trạng này.</s>
 <p id="p146">
  <s id="146.1">Chúng tôi cố gắng hết sức để sưởi ấm cho họ, cho họ thở oxy và giúp họ phục hồi lại thể lực.</s>
  <s id="146.2">Ở độ cao 21.000 feet (6.401 m), việc sơ cứu rất khó khăn khi trong căn lều cũng lạnh buốt.</s>
 </p>
 <s id="147">Một số người bị tê cóng bàn chân, số khác bị tình trạng này ở mũi.</s>
 <s id="148">Nhà leo núi này bị chói tuyết.</s>
 <s id="149">Khi tôi đang chăm sóc những nhà leo núi này, một việc bất thường xảy đến.</s>
 <p id="p150">
  <s id="150.1">Beck Weathers, người bị cho là đã chết đột nhiên loạng choạng vào lều.</s>
  <s id="150.2">Anh trông giống như xác ướp khi vào trong lều.</s>
 </p>
 <s id="151">Tôi đang nghĩ anh sẽ khó nói mạch lạc, nhưng thực tế, anh bước vào lều và hỏi tôi "Chào Ken, tôi ngồi ở đâu đây?"</s>
 <s id="152">Sau đó anh còn nói "Anh có nhận bảo hiểm sức khỏe của tôi không?"</s>
 <s id="153">(Cười vang) Anh ấy thực sự đã nói như vậy.</s>
 <s id="154">(Cười vang) Beck hoàn toàn minh mẫn nhưng bị tê cóng nghiêm trọng.</s>
 <s id="155">Tay anh ấy trắng toát, mặt và mũi bị bỏng lạnh.</s>
 <s id="156">Đầu tiên, nó sẽ thành màu trắng, sau khi hoàn toàn bị hoại tử, nó chuyển sang màu đen, và rơi xuống.</s>
 <s id="157">Cuối cùng để lại vết sẹo.</s>
 <s id="158">Khi tôi đang chăm sóc cho Beck, anh nói đến chuyện đã xảy ra trên đó.</s>
 <s id="159">Anh ấy bị lạc hoàn toàn trong cơn bão, bị tuyết chôn vùi, không thể cử động được.</s>
 <p id="p160">
  <s id="160.1">Vài nhà leo núi tiến lại gần, nhìn Beck.</s>
  <s id="160.2">Anh nghe họ nói: "Anh ta chết rồi."</s>
 </p>
 <s id="161">Nhưng Beck không chết, anh có thể lắng nghe được, nhưng không thể cử động.</s>
 <s id="162">Anh như đang bị chứng căng trương lực vì anh có thể ý thức được xung quanh nhưng không thể cử động để chứng tỏ mình còn sống.</s>
 <p id="p163">
  <s id="163.1">Những người đó đã bỏ đi.</s>
  <s id="163.2">Beck nằm đó 1 ngày, 1 đêm và 1 ngày khác trôi qua trong tuyết.</s>
 </p>
 <s id="164">Anh đã tự nhủ rằng "Tôi không muốn chết.</s>
 <s id="165">Gia đình đang chờ tôi."</s>
 <s id="166">Những suy nghĩ về gia đình anh, về người vợ và những đứa trẻ, đã tiếp thêm sức mạnh cho Beck, cho anh thêm động lực, để đứng lên.</s>
 <s id="167">Sau khoảng thời gian dài nằm trong tuyết, anh đứng lên và tìm đường về trại.</s>
 <s id="168">Beck kể câu chuyện rất nhẹ nhàng, nhưng đã làm tôi hoàn toàn choáng váng.</s>
 <s id="169">Tôi không thể tưởng tượng được một người nằm trong tuyết một khoảng thời gian dài rồi tự thức tỉnh.</s>
 <s id="170">Anh đã vượt qua tình trạng hạ thân nhiệt ngoạn mục.</s>
 <s id="171">Và tôi chỉ có thể cố gắng suy đoán anh ấy đã làm điều đó như thế nào.</s>
 <s id="172">Nếu chúng tôi đưa cho Beck làm SPECT scan, biết đâu sẽ thấy một cái gì đó ảnh hưởng đến chức năng của não.</s>
 <s id="173">Đơn giản là như thế này, 3 phần của não: thùy trán, nơi điều khiển sự chú ý và tập trung của bạn; thùy thái dương, nơi bạn tạo ra hình ảnh và lưu giữ những kỷ niệm; phần não sau chứa tiểu não, điều khiển chuyển động; và cuống não kiểm soát các chức năng tự động như nhịp tim và hô hấp.</s>
 <s id="174">Vì vậy hãy cắt lớp não bộ ở đây, và tưởng tượng rằng Beck đang được SPECT scan.</s>
 <s id="175">Đây là đo lưu lượng máu và dòng năng lượng trong não.</s>
 <s id="176">Vỏ não ở đây, được tô màu đỏ.</s>
 <s id="177">Đây là loại chụp quét phân bố đều.</s>
 <s id="178">Khu vực giữa, nơi có sự hiện diện của thùy thái dương và phần não sau, nơi kiểm soát các chức năng tự động.</s>
 <s id="179">Quét bình thường cho thấy sự phân phối năng lượng.</s>
 <s id="180">Bạn sẽ thấy nhiều hơn tại đây thùy trước được làm nổi bật lên.</s>
 <s id="181">Đây có thể là những gì Beck trải nghiệm khi anh ấy nhận thấy bản thân đang gặp nguy hiểm.</s>
 <s id="182">Anh đang tập trung mọi sự chú ý của mình vào việc thoát khỏi nguy hiểm.</s>
 <s id="183">Những bộ phận này của não tạm thời lắng hoạt động xuống.</s>
 <s id="184">Lúc này Beck không nghĩ về gia đình hay ai khác nữa và anh đang cố gắng hết sức.</s>
 <s id="185">Anh cố cử động cơ để thoát khỏi tình trạng này.</s>
 <s id="186">Nhưng không thể.</s>
 <s id="187">Anh đang cạn dần năng lượng.</s>
 <p id="p188">
  <s id="188.1">Thời tiết quá lạnh, quá trình trao đổi chất chậm dần, Bạn có thể thấy, không còn màu đỏ nữa.</s>
  <s id="188.2">Bộ não đang dần ngưng hoạt động.</s>
 </p>
 <p id="p189">
  <s id="189.1">Anh bị vùi trong tuyết.</s>
  <s id="189.2">Mọi thứ trở nên tĩnh lặng, dường như không còn nơi nào hiện màu đỏ lên nữa.</s>
 </p>
 <s id="190">Beck đang dần mất đi sự sống.</s>
 <s id="191">Anh đang dần chết đi.</s>
 <s id="192">Lần scan tiếp theo, trong trường hợp của Beck, phần giữa của não bắt đầu hoạt động trở lại.</s>
 <s id="193">Anh bắt đầu nghĩ về gia đình mình.</s>
 <s id="194">Anh bắt đầu tưởng tượng ra những hình ảnh làm động lực để thức tỉnh.</s>
 <s id="195">Năng lượng ở vùng này đang được phát triển bằng ý nghĩ.</s>
 <s id="196">Đây là cách Beck biến suy nghĩ thành hành động.</s>
 <s id="197">Vùng não này được gọi là hồi đai trước.</s>
 <s id="198">Đây là khu vực mà rất nhiều nhà thần kinh học tin rằng là nơi tồn tại ý chí của con người.</s>
 <s id="199">Đây là nơi mọi người đưa ra quyết định, nơi họ phát triển sức mạnh ý chí.</s>
 <s id="200">Và, bạn thấy dòng năng lượng đi từ phần giữa của não, nơi chứa hình ảnh gia đình vào khu vực này, nơi chức sức mạnh ý chí.</s>
 <p id="p201">
  <s id="201.1">Được rồi.</s>
  <s id="201.2">Năng lượng ngày càng mạnh hơn và sắp biến thành động cơ thúc đẩy.</s>
 </p>
 <s id="202">Beck sắp phát triển đủ năng lượng trong khu vực đó sau 1 ngày, 1 đêm tự giúp bản thân thức tỉnh.</s>
 <s id="203">Bạn có thể thấy ở đây, thùy trán đang nhận nhiều năng lượng hơn.</s>
 <s id="204">Beck đang dần tập trung hơn.</s>
 <s id="205">Anh nghĩ về cách để tự cứu bản thân.</s>
 <s id="206">Năng lượng này đã được truyền đến khu vực trước não, khu vực này đang ngưng hoạt động nhưng Beck đã sử dụng năng lượng này để nghĩ về cách tự cứu bản thân.</s>
 <s id="207">Và rồi sau đó, năng lượng này lan ra qua những khu vực chứa suy nghĩ.</s>
 <s id="208">Lúc nãy anh không nghĩ về gia đình nữa, và anh bắt đầu cảm thấy có động lực.</s>
 <s id="209">Đây là phần sau, nơi cơ bắp được điều khiển, để giúp cơ thể thức tỉnh.</s>
 <s id="210">Tim và phổi đang tăng tốc độ.</s>
 <s id="211">Đây là những gì có thể đã diễn ra theo suy đoán của tôi nếu chúng tôi có thể SPECT scan Beck vào thời điểm đó.</s>
 <s id="212">Khi chăm sóc Beck ở độ cao 21.000 feet, tôi cảm thấy những gì mình đã làm là hoàn toàn tầm thường so với những gì anh ấy đã làm được cho bản thân.</s>
 <s id="213">Điều đó đã chứng minh được sức mạnh của ý thức.</s>
 <s id="214">Sức khỏe anh ấy kiệt quệ, những người khác cũng vậy; chúng tôi may mắn tìm được trực thăng để cứu những nhà leo núi này.</s>
 <s id="215">Một chiếc trực thăng bay đến độ cao 21.000 feet (6.401 m) trở thành chuyến cứu hộ cao nhất trên thế giới.</s>
 <s id="216">Trực thăng đáp được trên tuyết, mang theo Beck và những người sống sót khác, từng người một đến phòng khám ở Kathmandu trước khi chúng tôi về đến trại đầu tiên.</s>
 <s id="217">Đây là hình ảnh tại trại lúc đó, tại một trong những cái trại đã có vài người mất tích trong cơn bão.</s>
 <s id="218">Chúng tôi đã có một lễ tưởng niệm vài ngày sau ở đó.</s>
 <s id="219">Những người Serpha đang thắp những nhánh cây bách xù.</s>
 <s id="220">Họ tin rằng khói bách xù rất linh thiêng.</s>
 <s id="221">Các nhà leo núi đứng xung quanh trên những tảng đá cao và nói về người đã khuất do tai nạn gần đỉnh núi, hay đúng hơn là hướng về đỉnh núi và nói chuyện trực tiếp với họ.</s>
 <s id="222">Có 5 nhà leo núi đã mất tích ở đây.</s>
 <s id="223">Scott Fischer, Rob Hall, Andy Harris, Doug Hansen và Yasuko Namba.</s>
 <s id="224">1 người nữa vốn tưởng đã chết nhưng lại không, đó chính là Beck Weathers.</s>
 <s id="225">Anh ấy đã sống sót bởi vì anh đã tạo ra được sức mạnh ý chí đáng kinh ngạc, anh có thể sử dụng sức mạnh đó để tự cứu bản thân.</s>
 <s id="226">Đây là những lá cờ cầu nguyện của người Tây Tạng.</s>
 <p id="p227">
  <s id="227.1">Người Sherpa tin rằng nếu bạn viết lời cầu nguyện lên những lá cờ này, thông điệp sẽ được chuyển đến Thượng Đế.</s>
  <s id="227.2">Năm đó, lời cầu nguyện của Beck đã được đáp lại.</s>
 </p>
 <s id="228">Cảm ơn vì đã lắng nghe.</s>
 <s id="229">(Vỗ tay)</s>
</text>
