<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
 <s id="1">Tôi sẽ nói về cách mà trí tuệ nhân tạo (AI) và con người cùng tồn tại nhưng trước tiên, ta cần nhìn lại những giá trị của con người.</s>
 <s id="2">Tôi xin thú nhận về những sai sót của mình.</s>
 <s id="3">Vào lúc 11 giờ, ngày 16/12/1991,</s>
 <s id="4">lần đầu tiên trong cuộc đời, tôi sắp được làm cha.</s>
 <s id="5">Vợ tôi, Shen-Ling, nằm trên giường bệnh trải qua một cơn đau đẻ khó nhọc suốt 12 tiếng.</s>
 <s id="6">Tôi ngồi cạnh giường vợ, nhưng luôn lo lắng nhìn đồng hồ, nhận ra vài điều mà vợ tôi chưa biết.</s>
 <s id="7">Tôi biết rằng nếu trong một tiếng nữa, con chúng tôi chưa ra đời, tôi sẽ phải để cô ấy lại và trở lại làm việc, thuyết trình về AI cho sếp của tôi, CEO của Apple.</s>
 <s id="8">May mắn thay, con gái chúng tôi ra đời lúc 11h30 -- (Cười) (Vỗ tay) ngăn tôi làm điều không thể tưởng tượng nổi, và cho tới hôm nay, tôi thành thật xin lỗi vì đã đặt công việc lên trước tình yêu dành cho gia đình mình</s>
 <s id="9">(Vỗ tay) Tuy nhiên, bài thuyết trình về Al của tôi vẫn diễn ra tốt đẹp.</s>
 <s id="10">(Cười) Apple thích sản phẩm của tôi và quyết định thông báo về nó ở TED1992, 26 năm trước, ngay tại sân khấu này.</s>
 <s id="11">Tôi nghĩ mình đã có một trong những khám phá lớn và quan trọng nhất về AI, và báo "Wall Street Journal" cũng vậy vào hôm sau.</s>
 <s id="12">Nhưng khi tiếp tục các khám phá, hóa ra, tôi không phải là người tìm ra Ấn Độ hay châu Mỹ.</s>
 <s id="13">Mà có lẽ là một hòn đảo nhỏ ngoài khơi Bồ Đào Nha.</s>
 <s id="14">Nhưng kỉ nguyên khám phá AI vẫn tiếp tục và nhiều nhà khoa học đã dồn tâm huyết vào nó.</s>
 <s id="15">10 năm trước, một khám phá vĩ đại về AI đã được thực hiện bởi ba nhà khoa học đến từ Bắc Mỹ, có tên là "deep learning".</s>
 <s id="16">"Deep learning" là công nghệ có thể lấy một lượng lớn dữ liệu trong phạm vi từng vùng và học cách tiên đoán hay quyết định siêu chính xác, vượt khả năng con người.</s>
 <s id="17">Ví dụ, nếu cho mạng lưới "deep learning" thấy một đống hình về đồ ăn, nó có thể nhận dạng món ăn ấy có phải là hotdog hay không.</s>
 <p id="p18">
  <s id="18.1">(Vỗ tay).</s>
  <s id="18.2">Hoặc nếu cho nó thấy hình ảnh, video và dữ liệu cảm biến từ việc lái xe trên đường cao tốc, nó có thể lái xe như một con người trên con đường đó.</s>
 </p>
 <s id="19">Và nếu cho mạng lưới "deep learning" này thấy tất cả những bài phát biểu của Tổng thống Trump?</s>
 <s id="20">Thì Tổng thống Trump AI này, nói đúng hơn là mạng lưới này -- (Cười) cũng có thể -- (Vỗ tay) Các bạn thích phép nghịch hợp đôi chứ?</s>
 <s id="21">(Cười) (Vỗ tay) Mạng lưới này, nếu được yêu cầu phát biểu về AI, anh ta, hoặc nó, sẽ nói -- (Ghi âm) Donald Trump: Thật tuyệt khi dựng xây một thế giới tốt hơn với trí tuệ nhân tạo.</s>
 <s id="22">KaiFu Lee: Và có thể bằng một ngôn ngữ khác?</s>
 <s id="23">DT: (Nói tiếng Trung Quốc) (Cười) Bạn không biết Trump biết nói tiếng Trung phải không?</s>
 <s id="24">Nên "deep learning" trở thành cốt lõi của kỷ nguyên khám phá AI, dẫn đầu bởi nước Mỹ.</s>
 <s id="25">Nhưng giờ, ta đang ở kỷ nguyên ứng dụng, khi mà sự thực hiện, chất lượng sản phẩm, tốc độ và dữ liệu mới là quan trọng.</s>
 <s id="26">Đó là lúc Trung Quốc nhập cuộc.</s>
 <s id="27">Những nhà khởi nghiệp Trung Quốc, mà tôi tài trợ như một nhà đầu tư mạo hiểm, là những người tuyệt vời, với đạo đức làm việc đáng kinh ngạc.</s>
 <s id="28">Câu chuyện trong phòng sinh của tôi chưa là gì so với sự chăm chỉ của các đồng nghiệp tại Trung Quốc.</s>
 <s id="29">Ví dụ, một startup đã phát biểu về cân bằng công việc-cuộc sống: "Hãy đến làm việc cho chúng tôi vì chúng tôi là 996"</s>
 <s id="30">Nó có nghĩa là gì?</s>
 <s id="31">Nghĩa là làm việc từ 9h sáng đến 9h tối, 6 ngày một tuần.</s>
 <s id="32">Khác biệt với các startup khác làm 997.</s>
 <p id="p33">
  <s id="33.1">Và chất lượng sản phẩm của Trung Quốc không ngừng được cải thiện, suốt thập kỷ qua.</s>
  <s id="33.2">Lý do nằm ở môi trường cạnh tranh khắc nghiệt</s>
 </p>
 <p id="p34">
  <s id="34.1">Ở Thung lũng Silicon, nhà khởi nghiệp cạnh tranh một cách nhã nhặn, kiểu như thời chiến, hai bên thay phiên tấn công.</s>
  <s id="34.2">(Cười)</s>
 </p>
 <s id="35">Nhưng trong môi trường Trung Quốc, nó thật sự là một cuộc giáp lá cà sinh tử.</s>
 <s id="36">Trong môi trường khốc liệt như vậy, những nhà khởi nghiệp phải liên tục phát triển, Họ học cách cải thiện sản phẩm với tốc độ ánh sáng, và trau dồi các mô hình kinh doanh tới mức hoàn hảo nhất.</s>
 <s id="37">Kết quả là, các sản phẩm Trung Quốc như WeChat và Weibo được đánh giá cao hơn các sản phẩm tương tự ở Mỹ từ Facebook và Twitter.</s>
 <s id="38">Thị trường Trung Quốc ủng hộ sự thay đổi này cũng như tăng tốc thay đổi và dịch chuyển mô hình.</s>
 <s id="39">Ví dụ, nếu đến Trung Quốc, bạn sẽ thấy chúng tôi không dùng tiền mặt cũng như thẻ tín dụng vì điều mà mọi người nhắc tới, thanh toán qua điện thoại, đã trở thành hiện thực ở Trung Quốc.</s>
 <s id="40">Trong năm vừa qua, 18,8 tỉ đô la Mỹ đã được giao dịch bằng phương thức di động và điều đó có được là nhờ những công nghệ đột phá đằng sau.</s>
 <s id="41">Con số đó còn lớn hơn cả GDP toàn Trung Quốc.</s>
 <s id="42">Và công nghệ này, làm sao nó lớn hơn được GDP?</s>
 <s id="43">Vì nó bao gồm tất cả các loại giao dịch: bán buôn, bán lẻ, qua truyền hình, online, và offline, thanh toán tại siêu thị hay ở chợ bằng cách này.</s>
 <s id="44">Công nghệ này được 700 triệu người sử dụng để giao dịch, không chỉ để mua bán, mà là người với người, và nó gần như không tốn phí giao dịch.</s>
 <s id="45">Nó có hiệu quả tức thời, và được sử dụng mọi nơi.</s>
 <s id="46">Cuối cùng là thị trường Trung Quốc rất lớn.</s>
 <s id="47">Đó là một thị trường khổng lồ, cho các nhà khởi nghiệp thêm người dùng, thêm lợi nhuận, thêm nhiều sự đầu tư hơn, nhưng quan trọng nhất là cho các nhà khởi nghiệp cơ hội thu thập lượng thông tin khổng lồ, thúc đẩy quả tên lửa mang tên AI.</s>
 <p id="p48">
  <s id="48.1">Kết quả là, các công ty AI của Trung Quốc đã nhảy vọt.</s>
  <s id="48.2">Nên giờ đây, những công ty có giá trị nhất về thị giác máy tính, nhận diện giọng nói, phân tích giọng nói, dịch tự động và máy bay không người lái đều là các công ty Trung Quốc.</s>
 </p>
 <s id="49">Vì vậy, với Mỹ dẫn đầu kỷ nguyên khám phá và Trung Quốc dẫn đầu kỷ nguyên thực hiện, chúng ta đang có một giai đoạn tuyệt vời nơi mà hai siêu cường đang làm việc cùng nhau để thúc đẩy cuộc cách mạnh nhanh chóng nhất về công nghệ mà ta từng được chứng kiến.</s>
 <s id="50">Và điều này sẽ mang đến sự giàu sang chưa từng có: 16 tỷ đô la, theo PwC, thêm vào GDP của thế giới vào năm 2030.</s>
 <s id="51">Nó cũng mang tới vô số thách thức từ việc thay thế nhân công.</s>
 <s id="52">Trong khi ở thời đại Công Nghiệp nó tạo ra nhiều việc làm hơn bởi việc chân tay được bẻ thành các việc nhỏ trong dây chuyền lắp ráp, tạo ra nhiều việc làm hơn.</s>
 <s id="53">Nhưng AI giờ thay thế toàn bộ sức người trong dây chuyền lắp ráp bằng robot.</s>
 <p id="p54">
  <s id="54.1">Và không chỉ trong nhà máy, mà còn cả lái xe.</s>
  <s id="54.2">Cả những việc như telesale, chăm sóc khách hàng và bác sỹ huyết học cũng như chẩn đoán hình ảnh trong vòng 15 năm tới sẽ dần bị thay thế bởi trí tuệ nhân tạo.</s>
 </p>
 <s id="55">Và chỉ những công việc mang tính sáng tạo (Cười) Tôi cũng phải tự bảo vệ chứ, đúng không?</s>
 <s id="56">Chỉ những công việc sáng tạo mới được an toàn, bởi AI chỉ tối ưu hóa chứ không tạo ra cái mới.</s>
 <s id="57">Nhưng điều nghiêm trọng hơn mất việc là mất đi ý nghĩa, bởi đạo đức làm việc trong thời đại Công Nghiệp đã tẩy não khiến ta nghĩ rằng làm việc là lý do khiến ta tồn tại, và công việc xác định ý nghĩa của cuộc đời ta.</s>
 <s id="58">Tôi từng là nạn nhân tự nguyện và dẫn đầu lối nghĩ nghiện công việc đó.</s>
 <s id="59">Tôi làm việc cực kỳ chăm chỉ.</s>
 <s id="60">Nên tôi đã suýt bỏ vợ mình lại trong phòng sinh, đó là lý do tôi làm việc 996 cùng với các nhà khởi nghiệp khác.</s>
 <s id="61">Và nỗi ám ảnh công việc của tôi đã kết thúc đột ngột vài năm trước khi mà tôi được chẩn đoán ung thư hạch giai đoạn bốn.</s>
 <s id="62">Ảnh PET này cho thấy có tới 20 khối u ác tính đang nhảy múa như những quả cầu lửa, làm tan chảy tham vọng của tôi.</s>
 <s id="63">Nhưng quan trọng hơn, chúng giúp tôi nhìn lại cuộc đời mình.</s>
 <s id="64">Việc biết mình có thể chỉ còn vài tháng để sống giúp tôi nhận ra mình đã ngu ngốc thế nào khi đặt toàn bộ giá trị của bản thân lên việc chăm chỉ trong công việc và những thành quả từ sự chăm chỉ đó.</s>
 <s id="65">Những ưu tiên của tôi hoàn toàn sai thứ tự.</s>
 <s id="66">Tôi bỏ bê gia đình mình.</s>
 <s id="67">Bố tôi đã qua đời, và tôi không còn cơ hội để nói với ông rằng tôi yêu ông.</s>
 <s id="68">Mẹ tôi bị mất trí nhớ và không còn nhận ra tôi nữa, và con tôi thì đã trưởng thành.</s>
 <s id="69">Trong thời gian hóa trị, tôi đã đọc một quyển sách của Bronnie Ware người từng nói về mong muốn và hối hận trước khi qua đời</s>
 <s id="70">Cô nói rằng khi đối mặt với cái chết, không ai hối hận vì đã không làm việc chăm chỉ.</s>
 <s id="71">Họ chỉ hối hận vì đã không có đủ thời gian cho những người thương yêu và đã không thể hiện tình yêu của mình.</s>
 <s id="72">Hôm nay, tôi may mắn vì bệnh đã thuyên giảm</s>
 <s id="73">(Vỗ tay) Nên tôi có thể trở lại TED lần nữa để chia sẻ với các bạn rằng tôi đã thay đổi.</s>
 <s id="74">Bây giờ, tôi chỉ làm việc 965 đôi khi 996, nhưng thường là 965.</s>
 <s id="75">Tôi chuyển đến sống gần mẹ, và đi du lịch cùng vợ, và khi các con tôi có kì nghỉ, nếu chúng không về nhà, tôi sẽ đến thăm.</s>
 <p id="p76">
  <s id="76.1">Một cách sống mới giúp tôi nhận ra tình yêu quan trọng với mình ra sao, việc đối mặt với cái chết đã thay đổi cuộc đời tôi, nhưng cũng giúp tôi nhìn ra một điều mới về cách mà AI nên tác động lên loài người cùng làm việc và tồn tại với con người.</s>
  <s id="76.2">Thực tế, AI đang cướp đi rất nhiều công việc thường ngày, nhưng công việc thường ngày không phải là tất cả.</s>
 </p>
 <s id="77">Chúng ta tồn tại vì tình yêu.</s>
 <s id="78">Khi ta ôm đứa con mới sinh vào lòng, yêu từ cái nhìn đầu tiên, hoặc khi ta giúp đỡ ai đó, chỉ có con người mới có khả năng yêu và được yêu, và đó là điều khiến ta khác với AI.</s>
 <s id="79">Dù khoa học viễn tưởng có miêu tả thế nào đi nữa, tôi cũng vẫn nói rằng AI không có tình yêu.</s>
 <s id="80">Khi AlphaGo đánh bại nhà vô địch thế giới Ke Jie, trong khi Ke Jie khóc và yêu cờ vây, AlphaGo không cảm thấy hạnh phúc khi chiến thắng và chắc chắn không có khao khát được ôm lấy những người thương yêu.</s>
 <s id="81">Vậy làm thế nào để chúng ta, con người, khác biệt với AI trong thời đại này?</s>
 <s id="82">Ta đã nói về trục sáng tạo, chắc chắn đó là một khả năng, giờ, là về một trục mới mà ta gọi là tình yêu, sự đồng cảm và lòng trắc ẩn.</s>
 <s id="83">Đó là những điều mà AI không thể làm được.</s>
 <s id="84">Vậy nên khi AI lấy đi công việc thường ngày, tôi nghĩ rằng ta có thể, nên và phải tạo ra những công việc về lòng trắc ẩn.</s>
 <s id="85">Bạn có thể hỏi rằng có bao nhiêu công việc như vậy Thì tôi cũng hỏi bạn: Bạn không nghĩ rằng sẽ cần một lượng lớn lao động xã hội để giúp ta chuyển đổi sao?</s>
 <s id="86">Bạn không nghĩ rằng cần các cá nhân với lòng trắc ẩn để chăm sóc y tế cho nhiều người hơn sao?</s>
 <s id="87">Bạn không nghĩ rằng sẽ cần lượng giáo viên nhiều gấp mười lần để giúp con trẻ tìm ra cách sống sót và phát triển trong thế giới hoàn toàn mới này sao?</s>
 <s id="88">Và với nguồn lực tài chính mới này, chẳng lẽ không nên biến lao động tình yêu trở thành một nghề và để trợ giúp người cao tuổi hay dạy học tại nhà cũng trở thành một nghề hay sao?</s>
 <s id="89">(Vỗ tay) Bức tranh này chắc chắn không hoàn hảo, nhưng nó chỉ ra bốn cách mà ta có thể làm việc cùng AI.</s>
 <s id="90">AI sẽ tới và lấy đi công việc thường ngày và ta sẽ biết ơn chúng.</s>
 <s id="91">AI sẽ trở thành công cụ tuyệt vời cho sự sáng tạo để các nhà khoa học, nghệ sĩ, nhạc sĩ và nhà văn có thể sáng tạo hơn nữa.</s>
 <s id="92">AI sẽ làm việc với con người như công cụ phân tích và con người có thể dùng chúng cho những việc đòi hỏi lòng trắc ẩn.</s>
 <s id="93">Và ta cũng muốn khác biệt bằng công việc độc đáo có cả tính sáng tạo lẫn lòng trắc ẩn, sử dụng và tận dụng bộ não, trái tim - thứ không thể thay thế được ở ta.</s>
 <s id="94">Và đây, bức tranh về sự tồn tại song hành giữa con người và AI.</s>
 <s id="95">AI là một món quà.</s>
 <s id="96">Chúng ở đây để giải phóng ta khỏi công việc thường ngày, và để nhắc nhớ ta về điều khiến ta là người.</s>
 <s id="97">Vậy nên, hãy trân trọng AI và yêu thương lẫn nhau</s>
 <s id="98">Xin cám ơn.</s>
 <s id="99">(Vỗ tay)</s>
</text>
